<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="15" FECHA_INICIO="19-04-2006 10:44:00" FECHA_TERMINO="19-04-2006 15:48:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 354ªSesión 15ª, en miércoles 19 de abril de 2006(Ordinaria, de 10.44 a 15.48 horas)		Presidencia de los señores Leal Labrín, don Antonio,		Burgos Varela don Jorge, y Pérez Arriagada, don José.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ACUERDOS DE COMITÉS	VI.-	ORDEN DEL DÍA	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		5	II.	Apertura de la sesión		9	III.	Actas		9	IV.	Cuenta		9	V.	Acuerdos de Comités		9	-	Remisión de proyectos a Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía		9	-	Integración de Comisión Mixta		9	VI.	Orden del Día.-		Creación de la XV región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal. Primer trámite constitucional		10	-	Creación de la XIV región de Los Ríos y de la provincia de Ranco. Primer trámite constitucional		42	VII.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio de S. E. la Presidente de la República por el cual hace presente la urgencia “suma”, para el despacho del proyecto que modifica el DFL N° 2, de 1998, sobre subvenciones a establecimientos educacionales y otros cuerpos legales. (boletín N° 3953-04)		73	2.	Moción de los diputados señores Walker, Ascencio, Burgos, Duarte, Silber, y de la diputada señora Goic, doña Carolina, que permite monitoreo electrónico a imputados por delitos sexuales contra menores e edad a quienes se les otorgue libertad provisional. (boletín N° 4156-07)		73	VIII.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Comunicaciones:	-	De la Comisión Especial de Control del Sistema de Inteligencia del Estado por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de al Corporación, procedió a elegir como Presidente al diputado señor Fuentealba. 	-	Del Jefe de Bancada de la Democracia Cristiana por la cual informa la diputada señora Goic, doña Carolina, reemplazará en forma permanente al diputado señor Ascencio en la Comisión de Pesca. 		2.	Oficio:	-	De la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía por el cual solicita el acuerdo de la Sala de la Corporación para que se le remitan los siguientes proyectos: 	a)	Reforma constitucional que crea el Defensor del Ciudadano (boletín N° 3429-07).	b)	Modifica la ley de Votaciones Populares y Escrutinios, para otorgar derecho a sufragio a los chilenos residentes en el extranjero (boletín N° 3936-06). 	c)	Regula la tramitación de acciones constitucionales de amparo y de protección (boletín N° 2809-07). 	d)	Interpreta y adecua la legislación penal chilena a los tratados internacionales en materia de derechos humanos (boletín N° 3345-07).</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (116)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Ormeño, René	RN	III	5Aguiló Melo, Sergio	PS 	VII	37Alinco Bustos, René	PPD 	XI	59Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami Gumucio, Marco	PS	V	10Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Herrera Silva, Amelia	RN	V	12Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paredes Fierro, Iván	IND	I	1Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Rubilar Barahona, Carla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Soto González, Laura	PPD	V	13Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Concurrieron, también, los senadores señores Fernando Flores, Hernán Larraín, Jaime Orpis, Pedro Muñoz y Alejandro Navarro.	-Asistió, además, el ministro del Interior, don Andrés Zaldívar.-</ASISTENCIA>
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.44 horas.	El señor LEAL (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor LEAL (Presidente).- El acta de la sesión 10ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 11ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	El señor LEAL (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<ACUERDO_COMITE>V. ACUERDOS DE COMITÉS	El señor LEAL (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a los acuerdos de los Comités.	El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités parlamentarios, bajo la presidencia del señor Leal, adoptaron los siguientes acuerdos:1.	El debate de los dos proyectos que figuran en la Tabla de la presente sesión durará cuatro horas, destinándose dos a cada uno, distribuidas proporcionalmente, correspondiendo a cada Comité los tiempos que a continuación se indican: Unión Demócrata Independiente, 33 minutos; Partido por la Democracia, 22 minutos; Renovación Nacional, 22 minutos; Democracia Cristiana, 21 minutos; Partido Socialista, 15 minutos; y Partido Radical Socialdemócrata, 7 minutos.2.	Terminada la discusión del proyecto que crea la XV región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal en la Región de Tarapacá, se procederá de inmediato a su votación. Enseguida se considerará el proyecto que crea la XIV región de Los Ríos y la provincia de Ranco, procediendo a su votación, una vez clausurado el debate.3.	Suspender el tiempo de proyectos de acuerdo e Incidentes de esta sesión.</ACUERDO_COMITE><OTRO><TITULO>REMISIÓN DE PROYECTOS A COMISIÓN DE DERECHOS HUMANOS, NACIONALIDAD Y CIUDADANÍA.</TITULO>	El señor LEAL (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accedería a la petición de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía para que se le remitan los proyectos de ley que figuran en el punto 2 de la Cuenta y que a continuación se indican: a) Reforma constitucional que crea el defensor del ciudadano; b) Modificación de la ley de votaciones populares y escrutinios para otorgar derecho a sufragio a los chilenos residentes en el extranjero; c) Regulación de la tramitación de acciones constitucionales de amparo y de protección; d) Interpretación y adecuación de la legislación penal chilena a los tratados internacionales en materia de derechos humanos.	Acordado.</OTRO><OTRO><TITULO>INTEGRACIÓN DE COMISIÓN MIXTA.</TITULO>	El señor LEAL (Presidente).- De acuerdo con lo dispuesto en el artículo 19 de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, propongo integrar la Comisión Especial Mixta de Presupuesto con los integrantes de la Comisión de Hacienda.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</OTRO></CUENTA>
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="4048-06">CREACIÓN DE LA XV REGIÓN DE ARICA Y PARINACOTA Y LA PROVINCIA DEL TAMARUGAL. Primer trámite constitucional.	El señor LEAL (Presidente).- Corresponde conocer, en primer trámite constitucional, el proyecto que crea la XV región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal en la región de Tarapacá, con urgencia calificada de simple.	Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social es el señor Iván Paredes.	Antecedentes:	-Informe Complementario de la Comisión de Gobierno Interior, boletín N° 4048-06, sesión 14ª, en 18 de abril de 2006. Documentos de la Cuenta N° 3.	El señor LEAL (Presidente).- ¿Habría acuerdo para autorizar el ingreso a la Sala de la subsecretaria de Desarrollo Regional?	No hay acuerdo.	El señor ASCENCIO.- ¿Me permite, señor Presidente?	Quiero saber si el ministro del Interior fue invitado a esta sesión, porque conoceremos dos proyectos muy importantes que inciden en materias de su cartera. Por lo tanto, es él quien debería estar presente en la Sala.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paredes, Iván" DIPUTADOValue="882">	El señor LEAL (Presidente).- Señor diputado, el ministro del Interior nos informó que participará en la sesión, pero debido a una reunión en Santiago llegará más tarde. Por eso, me solicitó que la subsecretaria de Desarrollo Regional estuviera presente en la Sala, pero no hubo acuerdo para ello.	Tiene la palabra el señor diputado informante.	El señor PAREDES.- Señor Presidente, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, en cumplimiento del acuerdo adoptado por la Sala en sesión del 7 de marzo, entrega un informe complementario respecto del proyecto de ley que crea la XV región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal, originado en un mensaje, en primer trámite constitucional y reglamentario, con urgencia calificada de simple, la cual fue hecha presente por el Ejecutivo el 4 de abril recién pasado.	Es preciso señalar que, con fecha 19 de enero del presente año, la secretaría de la Comisión expidió el primer informe sobre el proyecto, contenedor de las luchas y anhelos de miles de ariqueñas y ariqueños y parinacotenses, el cual fue rendido en la sesión de Sala de 7 de marzo último por la diputada doña Rosa González. 	En dicha sesión se resolvió no votar la iniciativa y devolver los antecedentes a la Comisión técnica para que emitiera un nuevo informe, sin especificar cuál habría de ser el contenido del mismo. 	Durante ese nuevo trámite, dicha Comisión estimó que el informe debía consignar el punto de vista de las autoridades del Ejecutivo que asumieron el 11 de marzo de este año. Para tal efecto, contó con la asistencia y colaboración del ministro del Interior, don Andrés Zaldívar; de la subsecretaria de Desarrollo Regional y Administrativo, señora Claudia Serrano; del jefe de la División Legislativa de este último organismo, don Rodrigo Cabello, y del funcionario de esa repartición, don Luis Angulo.	En razón del cometido que se encargó a la Comisión, ésta solicitó a dichas autoridades de Gobierno la entrega de mayor información que avalara la iniciativa de crear la región de Arica y Parinacota, con el propósito de incluirla en el presente informe, complementario del emitido en diciembre de 2005. 	A continuación, consigno los antecedentes que dio a conocer el Ejecutivo en el seno de la Comisión. 	En primer lugar, señaló que la determinación de acelerar el despacho del proyecto que crea la región en referencia, vía urgencia calificada de simple, obedeció al impulso y a la declarada intención manifestada por varios parlamentarios y por la ciudadanía del área geográfica humana en cuestión y a que fuera tema prioritario para el presidente señor Ricardo Lagos Escobar y, en fecha más reciente, para la actual Primera Mandataria, señora Michelle Bachelet Jeria. 	Estableció que en la provincia de Arica existe un conjunto de instituciones y servicios públicos que superan en número y en relevancia a los de las demás provincias del país. Ello, de manera evidente y sustancial, aminora los costos de establecimiento de una nueva región si se le compara con el que demandaría la aplicación de una iniciativa similar en una cabecera regional tipo. 	Se insistió en que la condición internacional bifronteriza de las provincias de Arica y Parinacota, sumada a sus peculiaridades étnicas, culturales e históricas, demanda la definición de estrategias de desarrollo propias, concordantes con las condiciones identitarias y con los nuevos conceptos de territorio, con capacidad de gobierno y administración in situ, y no compatible con las grandes distancias existentes con las capitales regional y nacional, Iquique y Santiago, respectivamente, centros donde se toman, en la actualidad, decisiones centralizadas. A la fecha, todos los indicadores manifiestan que la singularidad, fortaleza y debilidad de los territorios involucrados han tenido un impacto negativo en la integración intrarregional. 	El fundamento de la creación de la provincia del Tamarugal, capital Pozo Almonte, en la actual región de Tarapacá, radica en el mandato del artículo 110 de la carta magna, en el sentido de que cada región debe estar conformada, a lo menos, por dos provincias, y en que la provincia de Iquique manifiesta realidades territoriales y demográficas absolutamente distintas. Por un lado, la zona del litoral, con alta densidad poblacional y gran número de actividades, tales como la pesca, los servicios portuarios, la zona franca, etcétera; y, por otro, la zona de la meseta desértica del altiplano, con un vasto territorio escasamente poblado y un gran área limítrofe con Bolivia, cuyas actividades económicas son esencialmente de carácter agropecuario y minero. 	En relación con la actividad minera, el Ejecutivo señaló que en la provincia del Tamarugal que se crea se encuentran localizados tres megaproyectos de la gran minería del cobre: Cerro Colorado y Quebrada Blanca, en la comuna de Pozo Almonte, y doña Inés de Collahuasi, en la comuna de Pica.	Se precisó, finalmente, que el proyecto no consulta, en lo inmediato, un incremento del número de senadores. En efecto, sólo a partir de los comicios parlamentarios de 2009 se crearía esta nueva circunscripción en la región de Arica y Parinacota.	El proyecto fue tratado, según consta en las actas correspondientes a las sesiones de 4 y 11 de abril de 2006, con la asistencia de los señores De Urresti, don Alfonso (Presidente), Ascencio, don Gabriel; Bauer, don Eugenio; Becker, don Germán; Delmastro, don Roberto; Duarte, don Gonzalo; Egaña, don Andrés; Estay, don Enrique; Farías, don Ramón; Hernández, don Javier, señora Isasi, doña Marta; Jaramillo, don Enrique; Ojeda, don Sergio; Paredes, don Iván; señora Pascal, doña Denise; señora Tohá, doña Carolina; señora Valcarce, doña Ximena; y señor Von Mühlenbrock, don Gastón.	Es todo cuanto puedo informar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arenas, Gonzalo" DIPUTADOValue="809">	El señor LEAL (Presidente).- En discusión el proyecto.	Tiene la palabra el diputado Gonzalo Arenas.	El señor ARENAS.- Señor Presidente, si bien no represento a ninguna de las dos regiones que se crean mediante estos proyectos de ley, pienso que ambas iniciativas entregan una señal muy potente al país y, principalmente, al resto de las regiones por cuanto manifiestan, por primera vez, reconocimiento y respeto, actitudes muy infrecuentes de las autoridades del poder central hacia las demás regiones, debido a las diversas formas de identidad territorial que configuran nuestro país.	Las características geográficas, la distribución de asentamientos humanos y los recursos naturales y económicos de determinados territorios marcan y condicionan de manera importante los comportamientos sociales de las comunidades. Su idiosincrasia, sus costumbres y sus tradiciones, su estilo de vida y, muchas veces, la especial forma de enfrentar la vida tienen directa relación con el espacio territorial en el que ellas se desarrollan. Esa idiosincrasia y esa forma de enfrentar el desafío de la vida merecen un tratamiento político y administrativo especial y respetuoso de tales diferencias territoriales, que debe comenzar por una profunda reforma al sistema de regionalización que nos rige.	Espero que estos dos proyectos de ley sean el inicio de un proceso que muchos diputados de distintas bancadas temen: que se desate un festival de creación de regiones. Tengo la esperanza de que así ocurra, y que sean muchos los espacios territoriales que pujen y luchen por convertirse en regiones, y no porque deba haber más, sino porque ello permitirá que por primera vez se analice y evalúe un sistema de regionalización concebido hace 30 años, basado en criterios geopolíticos, destinados a ocupar el espacio territorial, y en la seguridad nacional más que en criterios de desarrollo.	Considero que nuestro actual sistema de regionalización, simplista y rígido, debe ser modificado profundamente para lograr que las legítimas diferencias territoriales se vean reflejadas en gobiernos políticos y administrativos que permitan su propio desarrollo y que, además, vastos territorios puedan crecer con autonomía y equidad: autonomía para generar sus propios liderazgos políticos, administrativos y sociales para sentirse realmente dueños del futuro de sus espacios, y equidad para democratizar el acceso de todos los ciudadanos a los servicios públicos establecidos en su territorio.	Ese es un punto esencialmente sensible, porque quienes viven en la Región Metropolitana jamás van a poder entender lo que significa para los usuarios la cercanía de los servicios públicos y de la infraestructura social y económica del Estado. Es muy distinto viajar seis horas a caballo para llegar a un consultorio, hospital u oficina del Servicio de Registro Civil e Identificación que realizar esos trámites por teléfono o por internet, como se hace en la Región Metropolitana.	Potenciar una configuración real y efectiva de nuevos espacios territoriales es un tema de equidad y de desarrollo balanceado. La ciudadanía exige una gestión pública más focalizada y cercana a la gente. Nuestras regiones necesitan y están obligadas a potenciar el acercamiento territorial de las prestaciones de los servicios públicos con que cuenta el Estado.	De ahí la importancia de estos dos proyectos, que crean las regiones de Arica y de Los Ríos, pues permitirán revisar por completo el actual sistema de regionalización. Dicho sistema debe tener como norte el respeto y reconocimiento de los sentimientos propios de arraigo y de pertenencia de muchos chilenos de regiones, una descentralización y desconcentración de nuestro proceso político de toma de decisiones y la creación de unidades geoeconómicas y sociales que permitan una efectiva administración para el desarrollo territorial de Chile.	Por eso, voy a votar a favor los dos proyectos de ley que crean estas nuevas regiones.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paredes, Iván" DIPUTADOValue="882">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Iván Paredes.	El señor PAREDES.- Señor Presidente, quiero iniciar mi intervención hablando de “territorio”, pero no de territorio en abstracto, porque, en definitiva, territorio es el espacio que acoge y recoge, que construye y reconstruye el desarrollo de la vida social, de la actividad económica, de la organización política, de las estructuras religiosas, de los sentidos cosmogónicos y de los proyectos de futuro. Porque territorio es el espacio social construido por hombres y mujeres, mediante la apropiación, en función de sus necesidades y de sus intereses más fundamentales.	Pero esta territorialidad no es uniforme y no tiene una referencialidad directa con las estructuras político-administrativas definidas desde el estado-nación, sobre todo en el caso de Chile, que por la longitud de su territorio contiene en ese espacio físico una diversidad cultural tan grande y tan extensa como sus particulares estructuras sociales, cosmovisiones y trascendencia.	La singularidad de cada territorio, con sus propias historias y proyectos, permite la formación de los sentidos de pertenencia, identidad, diferenciación y de colectividad-comunidad, con sus propios códigos y estructuras simbólicas.	Entonces, si un territorio ha sido socialmente transformado por la acción humana, si estos hombres y mujeres han formado sistemas y estructuras de pertenencia, de reciprocidad, de concepciones comunes de su pasado y de futuro, si han definido ancestralmente regulaciones y controles de las actividades sociales, de la circulación y localización de los sistemas de objeto, los propios sujetos deben ser capaces de construir la continuidad y la trascendencia.	Representamos un territorio escalar, milenario, histórico y trascendente. Representamos un distrito que, a lo largo de miles de años, ha sabido construir su territorialidad, su pertenencia, su identidad y su visión del mundo, desde las particularidades que sus hombres y mujeres han entrecruzado en el espacio geográfico apropiado.	Representamos a quienes, como dijo un escritor ariqueño, “Intervinieron los cuerpos para prolongar la vida más allá de la muerte y en ese acontecer llevan más de 10 mil años entre nosotros”, y que hoy, transformados en hombres de mar, sostienen a sus familias y realizan un importante aporte a la economía nacional y local.	Representamos a aquellas y aquellos que, nacidos en las alturas, cobijados por la Pacha Mama, protegidos por el Tata Inti, curtidas sus pieles por el rigor puneño, herederos de las primeras comunidades collas, constructores de innovadas tecnologías para la agricultura desértica, nos muestran día a día la posibilidad de una convivencia equilibrada con el medio ambiente, lejana a la sobreexplotación y a la depredación.	Representamos a los hombres y mujeres de color, a los negros y a las negras, quienes, en calidad de esclavos, llegaron desde el Congo y Nueva Guinea a los valles de Azapa y Lluta para entregar su fuerza, su resistencia, su ancestralidad en el cultivo del algodón, de la caña de azúcar, de la aceituna negra, como ellos y como ellas, y construir sus lumbangas, sus habitaciones, con sueños de libertad.	Importante es reconocer el aporte cultural de las etnias africanas llegadas hasta nuestra zona. Suficiente es afirmar que parte de los instrumentos musicales y danzas religiosas y festivas del norte grande, la de los morenos por ejemplo, así como las técnicas de recolección en los olivos de Azapa, son herencia de aquellos compatriotas que hoy siguen haciendo presencia en los antiguos barrios de Arica.	Representamos a aquellos europeos ibéricos que, atraídos por el resplandor de las riquezas americanas, llegaron y se quedaron para siempre entre los caminos del oro y de la plata de Potosí; a aquellos que diseñaron calles, construyeron plazas e iglesias, instalaron comercio e industria, porque creyeron y siguen creyendo en el futuro de Arica y Parinacota.	Representamos a aquellos que, llamados por el oro blanco del desierto atacameño, llegaron como “enganchados” desde los más recónditos lugares del centro y sur del país, desde Bolivia, desde Perú, desde Argentina, a excavar las entrañas calicheras, y que cuando el nitrato ya no fue el negocio esperado, emigraron a las ciudades costeras, entre ellas Arica, donde reconstruyen con mandolinas, sombreros colizas y bailes de “filarmónica”, el glorioso pasado de las ex oficinas salitreras.	Representamos también a aquellos y aquellas que, convencidos de la visión estadista de Carlos Ibáñez del Campo, llegaron hasta estas tierras convertidas en puerto libre y se enamoraron perdidamente de ellas, en tal medida que decidieron entregarles sus hijos y sus hijas.	Todos ellos, cual red de pesca de arrastre de los antiguos y actuales chinchorreros, ocuparon un espacio físico, lo transformaron en territorio y definieron una estructura social, cultural, económica, política, singular, particular, única e indivisible, cuyos únicos límites fueron y siguen siendo el sentido de pertenencia a una comunidad que lucha por el desarrollo y el bienestar de sus habitantes.	La verdadera regionalización y, por ende, la descentralización de un aparato estatal, debe obedecer a un estudio profundo de las identidades colectivas, de las capacidades de los aparatos productivos locales, a la eficiencia y eficacia de las políticas de inversión social y empresarial, a los propios desarrollos y acumulación de conocimientos y, como consecuencia, a la generación de tecnologías.	No voy a analizar o a descalificar las concepciones que en 1974 dieron origen a la actual regionalización, sino sólo decir que los parámetros que pudieron ser utilizados, con un sentido distinto de las soberanías, con políticas de integración más que de aislamiento con países vecinos, el continente y el mundo, hoy requieren de criterios diferentes y profundamente socializadores, porque como lo afirman y comprueban las ciencias sociales, las líneas simbólicas y demarcación de posesiones no son tan tangibles ni observables, pero siguen existiendo y, como tal, circunscriben el territorio donde el Estado-nación ejerce su soberanía.	Pero aquello no es necesariamente una frontera, porque, en definitiva, el límite es una línea y, por lo tanto, y relacionado con lo planteado, no puede ser habitada. Por el contrario, la frontera, que ocupa una franja y constituye un área, sí lo está, y en ella se desarrollan importantes e intensas actividades de intercambios. En ese sentido, se afirma desde la geografía política que las regiones fronteras están orientadas hacia afuera, dado que son una zona de contacto, mientras que la línea simbólica de demarcación está orientada hacia adentro, ya que define un límite territorial de separación.	Así, una región frontera, como las provincias de Arica y Parinacota, es un área en la que confluyen acciones ligadas a los procesos de localización, movilidad, funcionalidad espacial, identidad, historia y objetivos comunes y globales compartidos.	Hoy, las ciudades, las regiones, son día a día reformuladas por sus habitantes, haciendo sus espacios más útiles, polifacéticos y buscando a través de prácticas, intercambios, relaciones, rituales y otros usos que no están escritos en decretos ni en reglamentos, pero sí inscritos en la cotidianidad, las nuevas formas de construcción de su comunidad. Las actuales provincias de Arica y Parinacota así lo demuestran a lo largo de su historia. No es sólo un tema de distancia con Iquique, 360 kilómetros desde Arica, 400 desde Putre y 500 desde Parinacota; no es un tema de competencias mal entendidas entre ciudades de una misma región. Es un tema histórico, es un tema de desarrollo, es un tema de identidades, es un tema de territorialidades y sentidos de pertenencia. En definitiva, es un tema de respeto y de reconocimiento a las singularidades locales.	Hoy, Arica y Parinacota no pueden seguir siendo solamente el margen, la orilla, el extremo, la barrera de contención fitosanitaria y del tráfico de estupefacientes, es decir, no pueden transformarse en el escudo protector para que el resto del país se desarrolle sin problemas.	En todo el mundo las regiones fronteras tienen una importancia fundamental para los estados. Por ello se les entregan las herramientas necesarias para que, con la autonomía administrativa correspondiente, puedan ajustar sus estrategias de inversión, de integración y de poblamiento.	Arica y Parinacota, dada su ubicación geográfica, su condición bifronteriza, la posibilidad estratégica de corredor bioceánico que conecte con el Asia Pacífico, su gran desarrollo de agricultura desértica, su potencialidad en recursos marítimos, sus fortalezas turísticas, relacionadas con la arqueología, la antropología, la historia; las condiciones climáticas y, principalmente, las capacidades humanas que existen en ellas, precisan que sean declaradas como una nueva región en la división político-administrativa de Chile.	Porque este país ha avanzado sustancialmente en el reconocimiento de la diversidad, en el reconocimiento de la pluriculturalidad, en el reconocimiento de la igualdad de géneros, en el reconocimiento de las minorías existentes, en la elección de la primera mujer Presidenta de Chile en toda su historia, no puede, bajo ningún punto de vista, desconocer el legítimo derecho de una comunidad a transformarse, como históricamente lo ha realizado, en gestora de su propia administración y menos desconocer el deber que como Estado le corresponde en impedir los desarrollos desiguales en el territorio nacional.	A través de este diputado hablan los herederos milenarios de esta tierra mágica, de aquellas y aquellos de piel morena, nacidos y criados entre albacoras y pelícanos, entre los olivares y el maíz ancestral de los valles de Azapa y Lluta, entre las nieves perennes y la eterna llareta de las alturas de Parinacota.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Lorenzini.	El señor LORENZINI.- Señor Presidente, ¡”Arica, siempre Arica”!	(Aplausos).	Por allá por los años setenta aprendí ese himno. No soy ariqueño, soy maulino.	Usted, señor Presidente, representa a la Tercera Región; todos sabemos lo que ha hecho por la regionalización.	Un señor diputado me dijo que aquí había populismo. ¡Aquí no hay populismo! ¡Aquí está presente el pueblo de Chile, que se expresa!	(Aplausos).	En las tribunas se encuentran personas que han viajado 31 horas. ¡Eso es lo que queremos ver en un parlamento democrático! Queremos que en cada proyecto estén los interesados, que demuestren con su sacrificio y su interés por las materias que les afectan.	Éste no es un tema partidario. En la Sala se encuentra el diputado Iván Paredes, luchador inagotable por su Arica región, y la diputada señora Ximena Valcarce, quien ha sido electa diputada hace poco, pero que tiene el mismo ímpetu.	(Aplausos).	Se encuentran en las tribunas el alcalde de Arica, concejales, autoridades, consejeros regionales, líderes comunales, los representantes de la Corporación de Desarrollo. ¡Arica se expresa en el Congreso Nacional!	No obstante, no podemos ser egoístas. El diputado señor Iván Paredes, como lo hará la diputada señora Ximena Valcarce, ha explicado la parte técnica del proyecto, el porqué se justifica la creación de esa nueva región. No voy a hablar de la parte técnica, porque esto lo vieron las Comisiones.	Sin embargo, voy a hablar de la parte sentimental. He estado en Punta Arenas con el diputado señor Pedro Muñoz -que abandonó la Cámara hace poco, porque fue electo senador- y con el diputado Claudio Alvarado para ver la realidad de las zonas extremas. Además, con el diputado Rossi he estado en Arica e Iquique mirando las distintas realidades de las ciudades que se sienten abandonadas, no por culpa nuestra, sino tal vez por su historia y geografía. Al respecto, nuestro deber es incorporarlas al Chile real, al que opina, al que decide. Arica hoy no tiene capacidad de decisión, sino que es una ciudad que depende de otros sectores. No puede tomar su propia decisión. Queremos que Arica tenga intendente, además de su propios seremis, servicios, etcétera; que allá, en Arica, decidan cuántas casas construir y cuántos subsidios otorgar; que allá determinen qué hacer con los socios, si realizan una inversión o no y no dejar que lo decidan desde el centro o de otras ciudades, las cuales, evidentemente, tienen objetivos distintos. 	Para lograr nuestros fines, se requiere hidalguía. Sé que cuesta, pero algunos sectores quieren que el tema se trate en conjunto. Por eso, no entiendo a mi Gobierno cuando nos manda una indicación sobre la materia. 	El Presidente de la Cámara de Diputados, señor Leal, ha hecho honor a su apellido. Ha sido leal con las regiones. Es un diputado y un futuro senador de regiones. 	Felicito a su señoría por aceptar votar hoy el proyecto, sin intervención de más comisiones.	(Aplausos).	La indicación del Ejecutivo es improcedente, pues está diciendo: “Tengan la región; vamos a ver sus recursos. Pero ustedes no tienen capacidad ni intelecto suficiente para tener senadores”. 	La indicación no permite que tengamos senadores en la Primera Región, pero todas las regiones tienen senadores y diputados. ¿Están creando una zona castrada? ¿Por qué no le quitamos los senadores a Santiago? ¿Por qué no le quitamos los senadores a la Quinta Región? ¡Pero qué estupidez más grande! ¡Esta indicación es ridícula! Pido a los señores diputados que la rechacen. Aprobarla significaría inventar una región nueva, teórica, sin poder político. Le damos un poder ejecutivo, pero no un legislativo. En Chile, sin el Poder Legislativo no hay democracia.	(Aplausos).	¡Cómo quisiera estar aquí don Juan Guillén, señor Presidente! 	(Aplausos).	Ese hombre cantaba el himno de Arica; hoy, no está con nosotros. 	Su señoría -permítame la indiscreción- tiene unos pocos años más que yo. Cuando éramos jóvenes íbamos a Arica. Mi primera intención de trabajo -soy economista- la presenté ante la recordada Junta de Adelanto de Arica. ¡Qué años eran los 60 y 70! Se veía desarrollo, turismo. Hoy es la tercera comuna, de 340, con más desempleo.	Arica necesita el respaldo de la Cámara de Diputados, por un problema de orgullo, de dignidad. Aquí no caben los egoísmos. Éste no es tema Gobierno-Oposición, de partidos políticos; que el alcalde es de una tendencia, que el gobernador es de otra. Es el tema de una ciudad que se levanta, que pelea y que clama por ser escuchada. 	Más rato a lo mejor escucharemos a Osorno, a Valdivia, que tienen otras realidades, y cada uno plantea aquí lo que desea. Este es el Congreso; aquí se puede hablar. A veces, usted habla de más y se querellan. Pero aquí estamos en el Congreso y podemos hablar. ¡Para eso nos eligieron!	Cuando Valdivia y Osorno expresen, a través de sus diputados, sus opiniones y diferencias las vamos a respetar en las mismas condiciones. Por eso pedimos el respaldo de los diputados.	Arica merece ser una región y que sus profesionales, sus técnicos, los pequeños empresarios que luchan y hacen frontera entre dos zonas francas, Tacna e Iquique, no se ahoguen y sigan subsistiendo.	Arica y Parinacota necesitan espacio para respirar, para expresarse y tomar sus propias decisiones; incluso, tener el derecho a equivocarse y no que otros decidan por ellos.	En las tribunas está el Arica real: los que tienen y los que no tienen, los que tienen poder y los que no lo tienen, los que trabajan y los que buscan trabajo. Es una expresión que pocas veces vemos en nuestro país: la movilización de un pueblo en busca de una meta, de un objetivo. A veces nos da envidia. (Señor Presidente, sé que usted en Copiapó y en la Tercera Región saca grandes mayorías, moviliza a la gente y, por lo tanto, lo entiende). 	El Congreso Nacional es el vehículo a través del cual la gente se expresa para llegar al Ejecutivo. ¡No indicaciones generadas entre cuatro paredes! 	Lástima que Arica no pueda ser la primera circunscripción, pero hay que respetarlo; será la vigésima. El número 20 más el uno que corresponde a Iquique, es 21, número de la buena suerte.	Se preguntarán ¿por qué hablo? Porque he ido a Arica y existe la sensación de que da para mucho más. Algo allí no cuaja. Es la ciudad con las mejores playas de Chile.	(Aplausos).	A veces, desde los embalses -que algún día llegarán-, bajan los ríos y no nos dejan bañarnos; pero no hay en Chile una playa como Arica. Disfrutemos eso. 	Disfrutemos también de un pueblo altivo, como el chileno, en el norte y en el sur. ¿Por qué no darle una oportunidad? 	Aquí demostramos como hacemos justicia en nuestro país. No es un tema político; es un tema de ciudadanía, de pueblo, de Chile.	Arica, región; Arica, siempre Arica.	He dicho.	-Aplausos.	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Ximena Valcarce.	La señora VALCARCE (doña Ximena).- Señor Presidente, iniciaré estas palabras saludando a la ciudad de San Marcos, de Arica, que el próximo 25 de abril cumple 465 años desde su fundación.	Para quienes somos ariqueños y parinacotenses de nacimiento o por adopción, éste es un día muy relevante, porque se inicia un camino que nos llena de esperanzas para lograr el tan ansiado desarrollo.	Hoy vemos plasmada la palabra del presidente Ricardo Lagos y de la actual Presidenta Michelle Bachelet, quienes en época de campaña, al igual que Joaquín Lavín y Sebastián Piñera, se comprometieron, en la ciudad de la eterna primavera, a que Arica y Valdivia sean regiones. 	(Aplausos).	Esperamos que ambos proyectos sean el resultado del espíritu y deseo de la Presidenta Bachelet, de demostrar que no hay ciudadanos de segunda categoría y que gobernará para las regiones.	Entregar a Arica y Parinacota instrumentos para su progreso, va a permitir fortalecernos administrativamente, potenciarnos frente a nuestra vecina ciudad de Tacna, acentuar la soberanía y ser los forjadores de nuestro propio destino, que ha estado incierto por la falta de definición de tantos gobiernos respecto de la salida al mar de Bolivia, las pretensiones de modificaciones limítrofes marítimas de Perú, temas que entorpecen y desincentivan la inversión en la zona.	Hoy, como lo hacemos diariamente los ariqueños, no podemos dejar de recordar que Arica fue un territorio ganado en la Guerra del Pacífico, con la gesta heroica del 3° y 4° de Línea, el 7 de junio de 1880, que ha marcado el sentimiento de patriotismo de quienes habitamos la zona. Nada se nos ha regalado; todo nos ha costado y, por eso, estamos acá y valoramos este momento.	Los ariqueños nos sentimos doblemente chilenos. Hacemos patria día tras día. Lo mismo en las comunas de Camarones, Putre y General Lagos, donde se viven los valores patrios y a gran altura y con un clima no amigable se defiende la chilenidad.	Hoy, mi voz es la heredera de los héroes del Morro, de las raíces aimaras y quechuas, de las afrodescendientes y de una historia de más de diez mil años proveniente de la cultura Chinchorro. 	Nuestra historia está marcada por momentos gloriosos y tiempos de desesperanza. Desde que Arica pertenece a Chile, dependió del departamento de Tacna hasta 1929. Posteriormente, dependió del departamento de Iquique, hasta que el presidente Carlos Ibáñez del Campo entregó a Arica las herramientas: el puerto libre, el barrio industrial y la Junta de Adelanto. Estos reflejaron una prosperidad y un crecimiento sostenido de la zona, hasta que la regionalización nuevamente nos lleva a depender de Iquique, cayendo en un proceso de decrecimiento estructural que llega hasta estos tiempos.	Para crecer y desarrollarnos necesitamos saber qué quiere el Gobierno de estas nuevas regiones. Arica no puede seguir dependiendo de políticas diseñadas para una región, cuyas principales provincias no comparten los mismos problemas ni reciben las mismas soluciones. Están separadas por más de 300 kilómetros, situación que no se repite en ninguna parte del país. La ciudad más cercana es Tacna, a 50 kilómetros. 	Debemos desburocratizar la toma de decisiones. Sé que los diputados que representan las regiones más lejanas saben lo que estoy expresando.	Como nortina, me siento feliz por el desarrollo que ha experimentado Iquique, nuestra ciudad hermana, con la cual compartimos familias y amistades. 	Pero, por ejemplo, en Arica existe más del doble de cesantía que en Iquique. La situación de Arica no puede seguir siendo medida por los promedios regionales. No podemos vivir eternamente de subsidios y promesas. Arica y Parinacota requieren una mirada preferente y de Estado, por su situación política, geográfica y estratégica. Hoy los parlamentarios debemos tener una mirada visionaria, con perspectiva de futuro. Sabemos que ésta no es la respuesta a nuestros problemas. Hay muchas falencias en temas de salud, no tenemos un hospital, falta la construcción de los embalses de Chironta y de Livílcar y bajar los niveles de cesantía, que hoy llegan a 12,7 por ciento.	El sueño de más de treinta años es la lucha de servidores públicos, como los ex senadores Luis Valente, Humberto Palza, Julio Lagos y los ex diputados Luis Leblanc, Salvador Urrutia y Rosa González. Una bandera de lucha de alcaldes como Santiago Arata Gandolfo, mi abuelo Leonel Valcarce Rocco; personajes tan importantes como Juan Guillén, hasta llegar a los actuales alcaldes de General Lagos, Gregorio Mendoza; de Putre, Francisco Humire, y de Arica, el ex diputado y actual jefe comunal, mi padre Carlos Valcarce Medina, que hoy se encuentran en las tribunas,…	(Aplausos).	…por nombrar algunas personas y disculparme con tantas otras que por tiempo hoy no las nombro; personas que abandonaron colores y tendencias políticas para trabajar con pasión por este proyecto, quienes nos han dejado un gran legado y responsabilidad a los que hoy representamos el distrito N° 1, tanto en la Cámara como en el Senado.	Estimados colegas, así como dijo Carlos Ibáñez del Campo “Cuiden Arica”, hoy traigo el clamor de las provincias de Arica y de Parinacota, y humildemente los invito a que representen a todos los chilenos y sean generosos aprobando los proyectos que crean nuevas regiones.	Como en otras ocasiones, la Cámara respaldará a la ciudad de la eterna primavera.	Estoy consciente de que en esta hora histórica tengo el honor y la responsabilidad de representar al distrito N° 1, los anhelos, sentimientos y esperanzas de esos nortinos, que se reflejan en quienes se encuentran en las tribunas de la Cámara, personas que representan a los valles de Lluta, Chaca, Acha, Camarones, Azapa, Putre y Visviri, quienes viajaron más de dos mil kilómetros y esperan de la Cámara de Diputados la respuesta requerida para un futuro soñado.	Como representante de la sangre ariqueña, en este momento se me vienen a la memoria los versos del himno que heredé de mis abuelos, aprendí de mis padres y hoy enseño a mis hijos: “Arica, siempre Arica, siempre Arica hasta morir”.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Esteban" DIPUTADOValue="910">	-Aplausos.	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Esteban Valenzuela.	El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, anuncio el respaldo de la bancada del Partido por la Democracia a la creación de las regiones de Arica y de Los Ríos.	(Aplausos).	Deseo recordar, como bien señaló la diputada que me antecedió en el uso de la palabra, que con la concreción de estas iniciativas, estamos honrando la palabra, los explícitos compromisos programáticos adquiridos con dichas comunidades, expresados en su momento por el Presidente Lagos, por Michelle Bachelet y por los candidatos presidenciales de la Alianza por Chile. Por tanto, esperamos que el Congreso Nacional también honre la palabra empeñada.	(Aplausos).	Quiero hacer un reconocimiento a parlamentarios de nuestro partido que, desde la Cámara o desde el Senado, colaboraron a materializar la idea de legislar: el incansable trabajo del diputado Jaramillo, en el caso de la región de Los Ríos, y el espíritu de cooperación y empeño que nos infundió el senador Fernando Flores para lograr la creación de la región de Arica.	Asimismo, deseo hacer un reconocimiento, por cierto, al diputado Paredes, pero también a mi ex colega Rosa González -entiendo que se encuentra presente en las tribunas- con quienes compartimos la lucha regionalista por el bien del país.	Aclaro que no existirá un caos institucional, no se desmembrará el país. Como recordarán los colegas, a partir del estudio realizado a fines de los 60, por expresa petición del entonces Presidente de la República, Eduardo Frei Montalva, se estableció la necesidad de crear una región en el sur, en la zona de los ríos, de Valdivia, por cuanto se cumplía con un criterio universal: se justifica plenamente la creación de nuevos gobiernos regionales donde existen grandes polos, ciudades con identidad propia, distantes a 200 ó 300 kilómetros, y cuyos territorios abarcan más allá de un municipio.	Los proyectos que vamos a votar, que esperamos el Senado refrende, obligan a actuar con madurez, a pesar de cierta queja o demanda por organización, autonomía y recursos, a tomar en plenitud el poder de esas regiones, porque ellas significarán fondos de desarrollo regional y fortalecimiento de los equipos técnicos necesarios para cumplir con las tareas requeridas.	Las regiones hacen un desarrollo agregado de su territorio y deben preocuparse de la complementariedad entre empresa, industria, educación, tecnología, creación de riqueza, solidaridad, competencia con el mundo. En suma, deben ponerse al día en la era global.		Ésa es la noticia de autorresponsabilidad para dichos territorios.	Por cierto, quedan temas pendientes. Queremos que exista menos miedo y que una región le dé más poder a una provincia. No sólo queríamos discutir el estatuto de autonomía y de potestades para Juan Fernández e Isla de Pascua; también deseábamos hacerlo para Chiloé. Hubiésemos querido que se considerara la diversidad de cada región y que pudieran fortalecerse. Aquí también se ha hablado de fortalecer las potestades de las provincias de Aconcagua, de Linares y de Osorno, que merece atención especial.	(Aplausos).	Era muy importante honrar la palabra empeñada y acceder a la opinión técnica de muchas personas que corroboran que en estos casos se justifica plenamente la creación de nuevas regiones.	Para el Partido por la Democracia es muy importante el reconocimiento a los actores sociales y a la transversalidad de quienes dieron la lucha por la creación de estas regiones. No se trata de constructos sociales, problemas electorales o caprichos de dirigentes. 	Personas de ideas de Izquierda y de Derecha, incluso durante la dictadura militar, lucharon por que Valdivia y la región de Los Ríos tuvieran autonomía.	(Aplausos).	En el caso de Arica, debemos tener menos miedo a los nubarrones, a los espejismos y a los fantasmas. ¡A invertir!	El PPD seguirá luchando, porque queremos autonomía, que se elijan los gobiernos regionales y que se dispongan más recursos para las regiones.	Hoy honraremos el compromiso de nuestra bancada y del senador Fernando Flores. Por eso, daremos nuestro decidido apoyo al proyecto.	¡Que les vaya bien! ¡Ojalá que, por el bien de la patria, estas regiones sean fecundas!	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Andrés Egaña.	El señor EGAÑA.- Señor Presidente, estamos frente a los proyectos que crean la región de Arica y Parinacota y la región de Los Ríos.	Desde hace muchos años, ambas regiones han sido preocupación de las comunidades de Arica y de Valdivia. Desde ese punto de vista, es un gran logro de los regionalistas y de las comunidades que hoy nos acompañan.	Sin embargo, la Concertación está en deuda con las regiones del país.	Tengo las intervenciones del entonces Presidente Lagos, realizadas hace más de seis años, quien señalaba lo siguiente: 	“Más descentralización y participación.	“Todos los habitantes del país, independientemente de la región, comuna o ciudad donde vivan o trabajen, tienen los mismos derechos de acceso a las oportunidades…”.	“Propiciaremos la elección directa del Consejo y del Ejecutivo Regional, precisando las funciones de gobierno interior y de coordinación de servicios públicos…”.	“Crearemos un sistema de consultas ciudadanas y fortaleceremos la participación de las organizaciones sociales…”.	“Complementaremos, en un plazo de cinco años, el proceso descentralizador y de desconcentración del Estado…”. 	“Dotaremos a las regiones de más recursos propios y de mayor autonomía en la elaboración de sus presupuestos…”. 	“Pondremos en marcha un Programa de Fomento de Oportunidades para las Regiones, que apoye los esfuerzos de éstas,…”.	“Impulsaremos programas de desarrollo para regiones extremas y aisladas…”.	“Firmaremos contratos de desarrollo regional con cada región.”.	“Aseguraremos un mejor acceso al desarrollo económico y a mejores empleos en comunas, particularmente las más vulnerables,…”.	“Fomentaremos la constitución de parques industriales en comunas vulnerables a través de programas de apoyo a la actualización de planes reguladores,…”.	“Fortaleceremos el sistema municipal para que pueda mejorar la salud primaria…”.	En honor al tiempo, no continuaré con las citas.	Hoy estamos dando un paso importante y los beneficiados serán los habitantes de las ciudades de Arica y de Valdivia.	Pero se ha logrado, fundamentalmente, por la insistencia de las comunidades que hoy nos acompañan en la tribuna y no por una vocación descentralizadora de los gobiernos de la Concertación, porque la regionalización siempre está latente y presente en los períodos electorales, pero, lamentablemente, después se olvida.	El paso que estamos dando es importante, como ya dije, pero pequeño. Basta recordar que casi el 43 por ciento de los habitantes de nuestro país viven en el 2 por ciento del espacio físico de la Región Metropolitana; por lo que descentralizar el país es fundamental y prioritario.	Sin embargo, no nos podemos quedar con esta iniciativa, ya que se tienen que cumplir las promesas, porque no sacamos nada con crear nuevas regiones si no cuentan con recursos ni con facultad de decisión. 	Por eso, votaré favorablemente los proyectos que crean las región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal y la región de Los Ríos y la provincia de Ranco.	(Aplausos).	Creo que es importante continuar con este proceso descentralizador. 	Por último, quiero recomendar que al momento de crear los equipos para conformar las nuevas intendencias, se llame a los mejores y no presenciemos una repartija que obedece a un cuoteo político, como el que hemos visto últimamente.	He dicho.	(Aplausos).</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fulvio Rossi.	El señor ROSSI.- Señor Presidente, hoy es un día muy importante para el norte grande chileno, ya que culmina el primer trámite constitucional del proyecto en discusión en la Cámara de Diputados. Están presente los senadores Fernando Flores y Jaime Orpis, quienes tendrán la misión de sacarlo adelante en el Senado lo más rápido posible.	La iniciativa refleja la voluntad de ariqueños, iquiqueños, altohospicianos y compatriotas de cada una de las comunas del litoral, de la precordillera y del altiplano que han apoyado este importante y trascendental cambio político y administrativo.	La iniciativa propone la creación de la Región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal, cada una con economía, cultura, geografía y proyecciones muy distintas, pero ambas con una esperanza: avanzar hacia una vida mejor.	Crear una región y una provincia no sólo es un tema nominal: es el resultado de una voluntad y una vocación de innovación y de trabajo. 	El desafío para Iquique es continuar con el desarrollo como plataforma de servicios para el comercio internacional. El desafío urgente para Arica -muchos ya lo mencionaron- es derrotar el desempleo, que en la actualidad está cerca del 12 por ciento. El desafío para las comunas rurales, de la precordillera y del altiplano será lograr el encadenamiento productivo de la agricultura y el turismo. 	La comunidad ariqueña ha deseado convertirse en región desde los tiempos de la Junta de Adelanto. Las razones son muchas y, pese a lo que dicen algunos, absoluta y totalmente sustentables, desde el punto de vista técnico: una población de casi 190 mil personas, su condición bifronteriza, la gran distancia desde los centros de decisión política tanto regional, en el caso de Iquique, como nacional, en el caso de Santiago. Incluso, el origen de sus habitantes es distinto.	Sin embargo, en mi visión, lo que más justifica la creación de una nueva región es la urgente necesidad de Arica y Parinacota de contar con sus propias autoridades, que diseñen, en conjunto con su gente, un plan de desarrollo y progreso que contemple las realidades y particulares potencialidades que presentan. Ese plan no puede ni debe ser el mismo aplicable a la región de Tarapacá. La principal razón es que se trata de un proyecto con sueños similares, pero con énfasis y estrategias distintas.	Para Tarapacá no ha sido posible, en la práctica, acercar el poder administrativo a su mundo rural. La precordillera y el altiplano, con su origen y cultura nítidamente distintos y con sus propios problemas, han sentido el abandono y la falta de políticas públicas directas que, por ejemplo, resuelvan el analfabetismo o la precariedad habitacional extrema existente en comunas como Colchane. Para decirlo en forma más clara, los énfasis en Colchane prácticamente en nada confluyen con los énfasis de Iquique o de Alto Hospicio. Por estos motivos, estoy convencido de que la creación de la nueva provincia del Tamarugal, con las comunas de Pica, Pozo Almonte, Colchane, Huara y Camiña, le permitirá tener más oportunidades para resolver problemas básicos aún no resueltos y potenciar otras actividades, como la agricultura, la ganadería, la industria textil.	Respecto del medio ambiente -y aquí quiero detenerme un momento-, en las comunas de Pica y Pozo Almonte hay tres grandes mineras: doña Inés de Collahuasi, Cerro Colorado y Quebrada Blanca. Esto significará tener más autoridades que se preocupen del desarrollo sustentable, que logren conciliar el desarrollo productivo, el desarrollo de la minería, manteniendo el debido respeto y protección del medio ambiente. Un tema central para todo el norte chileno.	Por último, es necesario señalar que no desaparecerá ningún beneficio o franquicia existente para Tarapacá o para Arica como zonas extremas. Me refiero al decreto con fuerza de ley Nº 15, que bonifica la inversión; y el decreto ley Nº 889, que modifica la contratación. Pero lo más importante es que seguirá existiendo la Zona Franca con sus beneficios.	Respecto de la Zona Franca, en el artículo 11 del proyecto queda absolutamente claro que la distribución de sus beneficios será del 15 por ciento de las ventas brutas en cada una de las comunas de ambas regiones: las nuevas regiones de Arica y Parinacota y la región de Tarapacá.	Quiero felicitar a la ciudadanía aquí presente, a la gente que nos acompaña y que con mucho esfuerzo ha llegado a esta sesión, pues sin la participación activa de la sociedad civil no estaríamos viviendo este momento. El resultado de este trabajo demuestra que con esfuerzo y voluntad se pueden lograr grandes cosas. Habrá que trabajar en el Senado para que el 1° de enero de 2007 sea el inicio de una nueva era de desarrollo y prosperidad para el extremo norte de Chile.	Quiero terminar mis palabras respaldando lo dicho por el diputado señor Lorenzini respecto de una indicación en la cual se hace presente que la región de Arica no tendría representación propia a nivel senatorial. No es posible que existan regiones de primera o de segunda categoría. Toda región, según la Constitución, debe contar con su representación, más allá de cualquier interés, por legítimo que sea. Por eso, hago un llamado a votar en contra dicha indicación, pues la creación de una región conlleva todo lo que ello implica.	Reitero mis felicitaciones a la gente que ha llegado hasta aquí. Debemos trabajar juntos para despachar luego este proyecto, sobre todo, para diseñar un plan, una estrategia de desarrollo que permita mejorar la calidad de vida de cada uno de los habitantes de Arica, de Iquique, de Alto Hospicio y de toda la región de Tarapacá y de Arica que hoy estamos creando.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, en esta primera parte, hablaré como jefe de la bancada de diputados de la Democracia Cristiana, para declarar que votaremos favorablemente el proyecto que crea la región de Arica y Parinacota.	(Aplausos).	Es una declaración muy importante para nosotros, porque refleja la posición de quienes representamos distritos que corresponden a regiones cuya situación tiene mucho que ver con lo que se está ocurriendo aquí.	A continuación, voy a hablar a título personal.	En primer lugar, a raíz del discurso pronunciado por el diputado Egaña, pido a mis colegas de la Alianza por Chile que no traten este tema como un problema de enfrentamiento político. Sé que la Alianza y nosotros estamos en deuda con las regiones, pero lo que estamos discutiendo es más importante que sacar alguna ventaja política, lo cual no corresponde, porque si me dicen que la Concertación está en deuda en materia de regionalización, les voy a contestar que esta camisa de fuerza que estamos tratando de romper hoy la impuso la dictadura, no nosotros. No quiero entrar en esa discusión porque no corresponde ni tiene sentido. Lo que en verdad quiero es que entre todos hagamos lo que en su oportunidad el Presidente Ricardo Lagos nos invitó a hacer, cuando manifestó: “Que sean los chilenos quienes decidan cuántas y cuáles regiones quieren tener”. Para ello hay que considerar algunas condiciones, requisitos o cualidades básicas.	En muchos lugares de Chile existen problemas a raíz de este sistema de división política administrativa. Por ejemplo, en la Décima Región, en la cual vivo, tenemos un problema tremendo, que hoy se ve expresado en las tribunas, en la división que existe entre los habitantes de Osorno y de Valdivia. Es una situación que también se vive en muchos otros lugares, cuyos habitantes consideran que este sistema se está cayendo a pedazos y que debe ser modificado. Pero esa modificación debe hacerse con seriedad.	Me alegro de que haya concurrido a esta sesión el ministro del Interior, porque como jefe del gabinete del Gobierno es quien tiene que indicarnos por dónde debemos ir y qué debemos hacer con el país. Cuando el Ejecutivo lo defina y lo decida, nosotros lo seguiremos. No es justo que nos presenten un proyecto para que los diputados resolvamos momentáneamente el problema y luego se envíe al Senado para que allí se arregle. No quiero eso. Nosotros somos capaces de resolverlo aquí. Quiero que todos los problemas pendientes que deban resolverse en estos proyectos sean solucionados en esta Cámara, porque los diputados tenemos capacidad, imaginación, inteligencia y conocimiento suficientes para esos efectos. Pero para ello -reitero- es necesario que el Gobierno nos diga: “Esto es lo que queremos”.	Qué bueno que se haya presentado una indicación para resolver el problema de la creación de una circunscripción senatorial en la futura región de Arica y Parinacota. Entiendo lo que plantearon los diputados Fulvio Rossi y Pablo Lorenzini, en el sentido de que ninguna región debe quedarse sin senadores, pero es un tema que debemos analizar cuando discutamos la modificación al sistema electoral binominal. No podemos discutirlo ahora. Hace algunas semanas no teníamos claridad sobre esta materia. Hoy se ha presentado una indicación al respecto y en su oportunidad tendremos que discutir si lo que plantea es lo que queremos. Es un tema que debemos resolver con seriedad respecto de los dos proyectos que crean nuevas regiones.	Tenemos absoluta legitimidad para pedir más autonomía. Para ello debemos resolver de mejor manera el proceso de regionalización. Se han creado centralismos regionales que han provocado que las capitales regionales se hagan dueñas de los recursos y de las decisiones. Ellas deciden qué hacen con las provincias y con las comunas. ¡Eso no puede ser!	(Aplausos).	Se ha creado burocracia y una gran cantidad de cargos. Tenemos seremis por todos lados. Vivo en Chiloé, pero ¿cuántos seremis visitan Chiloé al año? A lo más, tres. ¿Cuántas veces el intendente de la Décima Región visita Chiloé? Dos o tres veces. ¿Cuántos proyectos de los alcaldes de los catorce municipios del distrito 58 son realmente considerados en la región? No tengo idea, porque ni pescan a esos pobres alcaldes, quienes tienen que andar peleando por unos pesos más o unos pesos menos del gobierno regional.	(Aplausos).	Tenemos la obligación de discutir qué es lo que queremos hacer con las regiones: queremos más autonomía, que el destino de los recursos de Obras Públicas, de Vivienda, de Salud, de Educación lo decida la gente, la cual quiere ser protagonista de su futuro y debe ser considerada.	¡Por Dios! En Arica existe absoluta unidad, que se justifica plenamente, y la apoyamos, porque la creación de esta región tiene que ser para unir a la gente. Sin embargo, en la Décima Región existe una notable división que tiene que ver con la necesidad de escuchar a todos. Valdivia tiene la legítima aspiración de ser región. Siempre se la vamos a reconocer, pero eso pasa necesariamente por reconocer la voz de Osorno, la voz de Llanquihue, la voz de Chiloé, con el objeto de analizar cuál es la región que deseamos construir y qué debemos hacer al respecto.	(Aplausos).	Por eso, considero que ésta es una buena discusión, pero no nos digan que debe continuar en el Senado, porque entendería que los diputados no somos capaces de perfeccionar la iniciativa. No creo que el Gobierno crea eso.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Isasi, Marta" DIPUTADOValue="853">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Marta Isasi.	La señora ISASI (doña Marta).- Señor Presidente, me embarga una gran alegría, ya que hoy Arica y Parinacota serán región, un anhelo de muchos años de toda su gente. Saludo al alcalde Carlos Valcarse, a los concejales, sindicatos, juntas vecinales y, en general, a todas las amigas y amigos de esta querida y futura región.	Arica y Parinacota por fin verán cumplidos sus sueños y cuentan con todo el apoyo de la provincia de Iquique y el mío propio. Por lo tanto, como diputada independiente regionalista, hija política de Jorge Soria, presidente del Partido de Acción Regionalista, apoyo a la nueva región de Arica y Parinacota.	Siempre buscando un equilibrio, debe quedar establecido en la historia de la ley que esta nueva región por ningún motivo alterará la zona franca en la región de Tarapacá. Por tanto, continuará su operatividad y se mantendrán vigentes el decreto ley N° 889, el decreto con fuerza de ley N° 15 y todas sus franquicias. Debido a que la zona franca es una palanca de desarrollo para la región de Tarapacá, mañana provincias de Iquique y Tamarugal, es de vital importancia que esto quede aclarado para evitar problemas futuros.	Al hablar de zona franca, no puedo dejar de señalar que hoy la actividad económica del sistema se sustenta básicamente en la actividad comercial, muy sensible a los cambios coyunturales que se dan a su alrededor.	De acuerdo con las cifras oficiales publicadas en la prensa, Zofri vendió mercancías por 1.889 millones de dólares durante 2005. De esa cifra, 413 millones de dólares tuvieron por destino Bolivia, es decir, cerca de la cuarta parte, lo que hace al sistema ultradependiente de ese país.	Hoy diversas economías del mundo, especialmente las emergentes, están buscando zonas geográficas en el continente para concretar inversiones en el ámbito del comercio y de la industria. China es un buen ejemplo de ello. Para sustentar su crecimiento, el gobierno de ese país busca en nuestro continente una plataforma para abrir nuevos mercados y, a la vez, generar un puente para sus materias primas. Si bien hay inversionistas chinos que el año pasado se adjudicaron concesiones de terreno en la Zofri, es necesario insistir en mecanismos que favorezcan la inversión, tales como extensión del régimen de zona franca a empresas de servicios, desgravación del IVA al suministro de servicios que se incorporen al proceso industrial o a la comercialización de mercancías o de servicios; terminación, en el más breve plazo, de la habilitación de la ruta Huara-Colchane y la apertura del hito 52, como corredores centrales de conexión con los mercados de los países vecinos; venta de terrenos a los usuarios, medida que debería concretarse este año, como se anunció, y el desarrollo, a la brevedad, de un parque industrial en Alto Hospicio, que considere la venta de terrenos a valores que impliquen beneficio social para la comuna. Todas estas medidas apuntan a darle a la Zofri de la región de Tarapacá y a su sistema de comercio exterior una visión de futuro.	Además, es de vital importancia que el directorio de la Zofri S.A. sea integrado por actores de la región, presidido por la intendenta regional y no por personas impuestas por el poder centralista. ¿Quién puede conocer mejor nuestras necesidades que la propia gente, los sindicatos, las cámaras y, en general, las fuerzas vivas de la región?	Queremos y necesitamos con urgencia una verdadera descentralización.	Establecido claramente este principio de equilibrio, como diputada regionalista apoyaré la creación de la nueva región de Arica y Parinacota. Pero, junto con esto, es necesario velar por que los recursos queden en nuestras regiones. A la vez, propongo que los Core sean integrados por los alcaldes, de manera que ellos, que son quienes mejor conocen las necesidades de su gente, puedan distribuir e invertir correctamente los recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, Fndr, para hacer crecer a las nuevas regiones y a sus habitantes.	A la nueva Región de Arica y Parinacota, que será nuestra vecina, los mejores deseos de éxito de parte de esta diputada por Iquique, la ciudad de la primavera.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Ramón Farías.	El señor FARÍAS.- Señor Presidente, hoy discutimos un tema crucial para el país: la creación de la XV región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal, en la región de Tarapacá.	Sin duda, es un día muy feliz, no sólo para las personas que hoy están en las tribunas: ex diputados, alcaldes, concejales y vecinos de la zona, sino que también para los diputados Iván Paredes y Fulvio Rossi, y para las diputadas Ximena Valcarce y Marta Isasi. Evidentemente, para ellos es un momento de mucha significación.	Está de más señalar la importancia que tiene la creación de nuevas regiones; sin embargo, ello debe tener una base y una justificación.	A diferencia de lo que alguien manifestó, no creo que se vaya a producir una explosión o una cadena de peticiones para crear nuevas regiones, porque creo en la gente, creo que es bastante cuerda como para caer en actitudes populistas. Es sano que el país se sincere y que profundicemos la regionalización, tarea a la que nos convocaron el Presidente Lagos y la actual Presidenta, Michelle Bachelet.	La regionalización es fundamental para la descentralización y la distribución democrática de los recursos humanos y económicos. Debemos entenderla como una oportunidad para profundizar la democracia y entregar a cada región, provincia y comuna la posibilidad de desarrollo autónomo que se merecen y que cada una irá construyendo. 	Así como es importante garantizar la creación de la nueva región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal, también lo es que los recursos con que hoy cuentan se mantengan y se distribuyan en la forma en que hoy se está haciendo.	Este proyecto, iniciado durante el Gobierno del Presidente Lagos, satisface la necesidad de profundizar la regionalización y la descentralización. 	Por eso, quien habla y la bancada del PPD, más que nada en nuestra calidad de ciudadanos, vamos a votar favorablemente la iniciativa. ¡Sí a la región de Arica y Parinacota y a la provincia del Tamarugal, en la región de Tarapacá!. 	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el honorable diputado Manuel Rojas.	El señor ROJAS.- Señor Presidente, sin duda, este debate nos hace pensar en las responsabilidades que tenemos frente a nuestro electorado. ¿Quién más que yo querría que la respuesta a las necesidades de las regiones fuera ya una realidad?	¿Hasta cuándo le mienten a la comunidad, como lo hizo el diputado Ascencio, quien señaló que había que romper una camisa de fuerza para solucionar los problemas? ¡Eso es mentira! ¡Ésta es una muestra clara de que sí se pueden solucionar! ¡Esto demuestra que durante dieciséis años no fueron capaces de responder como corresponde a las comunidades regionales! Seamos responsables y no digamos las cosas que no son tales para obtener un aplauso fácil. ¡Basta de mentirles a las regiones! 	¿Por qué digo esto? Porque la respuesta también pasa por nuestra responsabilidad. ¿Qué sucede con los recursos de las regiones? La de Antofagasta, a través de la gran minería, aporta 5 mil millones de dólares al erario, y sólo retornan a ella 109 millones de dólares. Comunidades como Taltal, Tocopilla, María Elena y Calama, debido a las desavenencias que existen, no reciben la inversión que todos esperamos. Queremos decirle al Gobierno -y que lo escuche bien el ministro del Interior- que debemos buscar una solución responsable a las peticiones de nuestras regiones.	El diputado que me antecedió en el uso de la palabra señaló que esto no se transformaría en una seguidilla de peticiones. Sin embargo, hace unos días aprobamos un proyecto de acuerdo para solicitar la creación de la región de El Loa. Me gustaría saber que va a responder el Gobierno frente a esa legítima petición de los calameños. 	Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!	El señor ROJAS.- Quienes dicen que no son los santiaguinos que agobian a las regiones. Ésas son las personas que dicen que no, para que los vayan conociendo.	Lo que queremos es que haya responsabilidad. Arica, ¿merece ser región? Sí, señores.	(Aplausos).	Valdivia, ¿merece ser región? Sí, señores. 	(Aplausos).	Pero, también Osorno merece serlo. El Loa, ¿merece ser región? Sí, también merece serlo.	Tenemos que actuar con responsabilidad y espero que el Gobierno dé una respuesta coherente al legítimo derecho de Osorno, que también quiere ser región. 	En verdad, aquí ha faltado voluntad política para aprobar proyectos que benefician a estas regiones. Recordemos -llevo doce años en la Cámara- los proyectos Arica I y II. Faltó voluntad política para darles fuerza y lograr que se materializaran. 	Hoy, no puedo dejar de mencionar a quien luchara y levantara su voz en esta Sala para sacar adelante a su tan querida ciudad de Arica no sólo en esta materia, sino también en muchas otras. Me refiero a la diputada Rosa González, quien lamento mucho que no esté con nosotros en este momento.	Desde aquí hago un llamado al Congreso Nacional, y concuerdo con el diputado Ascencio, en cuanto a que no sólo el Senado tiene responsabilidad en esto, sino también la Cámara de Diputados, y el Gobierno debe decirlo claramente.	Para terminar, deseo que les vaya bien a todos y que se materialice la creación de sus regiones como corresponde.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Carlos Latorre.	El señor LATORRE.- Señor Presidente, en los breves minutos de que dispongo, quiero hacer una reflexión respecto de un hecho que inevitablemente está presente, como resultado de un proceso que se vive desde hace varios años.	Hay que distinguir entre una división político-administrativa y un verdadero proceso de regionalización.	Hemos vivido en un país en el cual se impuso una división político-administrativa que sólo excepcionalmente les dio forma a las regiones. En algunas zonas del país quedó en evidencia que la imposición desde el centro del país significó que importantes sectores de la sociedad sintieran que se les habían afectado notablemente sus posibilidades de desarrollo.	Es el caso de Arica. Desde 1978, la comunidad de Arica se ha manifestado disconforme con la división político-administrativa que se gestó en el marco del proceso de regionalización de esos años. Se inició un largo proceso, y el diputado Rojas tendrá que reconocer que han sido los gobiernos de la Concertación los que, en distintas etapas, han ido acogiendo el legítimo anhelo de algunas zonas del país de transformarse en regiones.	Sin duda, en el caso de Arica se dan todas las condiciones que en teoría deberían generar un real concepto de región: una identidad cultural y una lamentable y real lejanía de los centros de decisión política, tanto a nivel nacional como regional, y una serie de aspectos que están minando en forma permanente sus posibilidades de desarrollo y -por qué no decirlo-, afectando nuestra soberanía, en una zona caracterizada por una bifrontera tremendamente sensible para el futuro desarrollo del país.	Este proyecto recoge de manera satisfactoria un proceso de paulatina legitimación de una región que se reconoce a sí misma y que, obviamente, los parlamentarios tenemos la obligación de reconocer como tal y apoyar en la Cámara de Diputados. 	Creo que en el caso de Arica son muchos los aspectos que se podrían señalar para justificar la necesidad de que se convierta en región. Durante todos los años en que me correspondió ser subsecretario de Obras Públicas, advertí las dolorosas consecuencias que provocan a las provincias de Arica y Parinacota algunos fenómenos naturales que afectan notablemente su futuro desarrollo, en particular el mal denominado invierno boliviano, que todos los años genera una situación muy lamentable en toda esa zona.	Por lo tanto, no sólo quiero manifestar nuestro entusiasta apoyo al proyecto, como lo anunció el jefe de la bancada democratacristiana, sino también nuestro compromiso para que en el mediano plazo se adopten todas las medidas que permitan que Arica vuelva a renacer, como en aquellos años en que tuvo una Junta de Adelanto.	(Aplausos).	No hay ningún ariqueño que no recuerde los años en que esa Junta le permitió a Arica dar pasos notables en su desarrollo. Sus habitantes se vieron muy afectados cuando terminó de operar y, en definitiva, fueron muchos los aspectos que favorecieron el desarrollo de la provincia de Iquique.	Antes de finalizar mi intervención -como no podré intervenir en el debate del segundo proyecto-, quiero expresar mi apoyo a la creación de la Región de Los Ríos, por la cual bregó el ex diputado y gran amigo Exequiel Silva.	(Aplausos).	Por último, rindo un homenaje a los parlamentarios, tanto de Gobierno como de Oposición, que han trabajado por avanzar en este proceso, a todos aquellos que lucharon por la aprobación del proyecto.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Claudio Alvarado.	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, el tema en discusión trasciende nuestras diferencias políticas, pues afecta a realidades locales. Eso es tan claro que, en el caso de Arica, desde épocas pasadas, siempre se han aplicado legislaciones de excepción, porque se reconoce que su realidad es distinta a la del resto de las comunas del país, lo que merece atención y preocupación especial. Por ejemplo, el puerto libre y las leyes Arica I y II son un ejemplo. Por su parte, en la zona sur podemos mencionar el plan Austral y la agenda Palena. Eso indica que estamos frente a realidades, situaciones y condiciones especiales.	El Ejecutivo envió este proyecto y la Cámara lo está discutiendo y analizando. Por eso, quiero solicitar al Gobierno que responda a nuestras inquietudes, porque la semana pasada aprobamos un proyecto de acuerdo para que la Comisión de Gobierno Interior hiciera un análisis técnico acerca de la realidad del país. Queremos que el Gobierno acoja ese informe y sus conclusiones.	La actual división político-administrativa data de 1974. Las realidades, como en todo ámbito, van cambiando y tenemos que abrirnos a una discusión amplia, seria, que deje de lado la demagogia para enfocarse en los problemas y realidades comunes.	¿Cómo va a ser posible no considerar, por ejemplo, la realidad de Chiloé y de Palena?	El clamor de los habitantes de Palena es contar con un camino que los una al resto del territorio nacional. La región a la que están integrados es la más postergada en la asignación de recursos, a pesar de sus enormes necesidades. Lo mismo sucede en otras zonas del país. Por esa razón, es absolutamente válido, tal como hoy respondemos a un mensaje del Ejecutivo que reconoce realidades particulares, que el Gobierno también se abra a discutir lo planteado por la Cámara de Diputados. Se trata de una realidad que vivimos los diputados y senadores y a la que debemos responder en forma seria.	Las aspiraciones de las comunidades son contar con mayor autonomía, tomar sus propias decisiones y asignar los recursos donde más se necesiten. Para ello, qué mejor que las mismas lo resuelvan.	Tal vez, todas las aspiraciones no son posibles de alcanzar, pero el estudio, el esfuerzo y el trabajo hay que realizarlo.	Anuncio mi voto favorable a la creación de la nueva región de Arica. En este sentido, quiero destacar el esfuerzo realizado por el senador Jaime Orpis y por la ex diputada Rosa González.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Roberto" DIPUTADOValue="896">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Roberto Sepúlveda.	El señor SEPÚLVEDA.- Señor Presidente, no sé si alguna vez en la historia de la Cámara dos provincias se hayan presentado a reclamar el lugar que les corresponde en el destino de nuestra patria. Si eso no ha sucedido antes, entonces estamos viviendo un día histórico, porque hoy, junto con cientos de ariqueños que han viajado miles de kilómetros para estar presentes en esta tribuna nacional, cumplo con el deber de hacer llegar a ustedes el clamor de Arica y Parinacota, que en estos días se debaten entre la incertidumbre y la esperanza. 	La incertidumbre ha sido generada por los muchos años que Arica ha comprobado el abandono de los distintos gobiernos, los cuales no han mostrado interés verdadero por entregar soluciones de fondo a los problemas que la aquejan. 	Hoy Arica tiene uno de los más altos índices de cesantía a nivel nacional, sin que hasta el momento exista un solo proyecto de inversión real que pueda aminorar tangiblemente esta situación. 	Existe un solo hospital para atender a más de 180 mil habitantes, el cual se encuentra con grandes deterioros por los últimos sismos, con insuficiencia de medicamentos, de equipamiento y de médicos, incapaz de responder básicamente ante una emergencia mayor. 	En Arica existe un número creciente de niños y jóvenes afectados por la droga y la delincuencia, como consecuencia de hogares deshechos por la falta de trabajo. Pero la inversión social para atender este flagelo es absolutamente insuficiente. 	Y la incertidumbre de las provincias de Arica y Parinacota crece aún más en estos días debido a su condición bilimítrofe, la cual, para una zona con economía sana y equilibrada, debiera ser una fortaleza para su desarrollo comercial y turístico. Sin embargo, se convierte, por el contrario, en una amenaza, ya que no existe claridad sobre cuáles serán las decisiones del gobierno central ante la demanda boliviana de salida al mar y las intenciones del Perú de extender sus límites marítimos. 	Esta preocupación es legítima desde el momento en que en el Gobierno ha acogido favorablemente la nueva estrategia boliviana de diálogo bilateral, y distintos sectores políticos y movimientos indigenistas nacionales han entregado su apoyo explícito a la demanda de salida al mar para Bolivia. Esto, junto a la grave crisis energética que sufre nuestro país y a la posibilidad de resurgimiento de la idea boliviana de mar por gas, puede justificar el temor de que esta zona se vea convertida en una moneda de cambio, escudada por las consignas de integración y buena voluntad. 	¿De qué otra forma nos podemos explicar entonces el escaso interés del gobierno central por invertir de modo significativo en el desarrollo de Arica? 	Los organismos del Estado en Arica y Parinacota no pueden enorgullecerse de ninguna obra de adelanto, sino sólo a nivel de formulación de proyectos que no se llevan a cabo o de estudios que nunca fructifican. 	¿Dónde están los embalses que desde hace décadas tendrían que estar surtiendo de recursos hídricos la zona a fin de fomentar la agricultura? ¿Cuál será el destino final de las más de mil quinientas hectáreas que ya forman parte de esa mitología? 	Esta situación de incertidumbre también afecta, por supuesto, a la inversión privada, puesto que nadie se atrevería a invertir millones de dólares en una zona que, debido a nuevos tratados internacionales, puede ver afectada su actual administración o soberanía. 	Los instrumentos estatales de fomento y apoyo a las pymes, si bien cumplen un importante rol, no son suficientes si no existe además una clara y firme voluntad política de consolidar el estatus de nuestras provincias dentro del concierto nacional. 	Por todo lo anteriormente expuesto, el proyecto Arica región tiene una motivación muy diferente a los demás proyectos similares que se han presentado en la Cámara.	Aquí no se trata sólo de conformar una nueva región para lograr una administración más eficiente o para tener una mejor caracterización geográfica o demográfica; aquí se trata de decirle a la población de dos provincias: “Sí, ustedes son y serán siempre una parte indisoluble de Chile. Pueden estar tranquilos. Nada afectará nuestra soberanía”.	(Aplausos).	También se trata de manifestar a todo el mundo que la decisión de crear la región de Arica y Parinacota es una señal de confianza para la inversión pública y privada; un respaldo oficial y público; un compromiso de futuro que disipe para siempre la incertidumbre y el desaliento.	Por eso, ahora los ariqueños están más unidos que nunca para lograr este desafío de Arica región. Tenemos el ejemplo de sus antiguos líderes: ariqueños de nacimiento y de corazón que, dejando atrás sus diferencias políticas, lucharon por conseguir un puerto libre, una Junta de Adelanto que tanto esplendor diera a aquella ciudad, líderes que el país nunca olvidará; hombres y mujeres que se emocionaron al cantar su himno que vivieron cada día: “¡Arica! ¡Siempre Arica!”, y que hicieron un apostolado de su lema “mayor es mi lealtad”.	Esos mismos corazones son los que hoy nos mueven para luchar por el futuro de ellos y de nosotros con las armas de la verdad y el razonamiento. No con paros ni marchas de protestas; no con rabia ni con banderas negras, pero sí con una gran esperanza en el porvenir. Y esa esperanza depende de lo que determine hoy la voluntad de la Cámara.	Nosotros, como diputados y chilenos, tenemos el sagrado deber de velar por la integridad, la justicia y el progreso de nuestra patria y el proyecto Arica región encarna precisamente todo eso: el ideal de la integridad nacional ante la incertidumbre de nuestra situación limítrofe, la justicia a los héroes que vertieron su sangre para engrandecer la patria y el progreso de una zona tan alejada del resto del país que quiere construir su futuro con sus propias manos.	He dicho.	(Aplausos).</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salaberry, Felipe" DIPUTADOValue="895">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado Felipe Salaberry.	El señor SALABERRY.- Señor Presidente, “Es tu lema la paz y es tu grito libertad”. Así comienzan los versos del himno de Arica, y me resulta difícil referirme sólo a los aspectos técnicos del proyecto de ley cuando los sentimientos de la tierra que nos vio nacer están representados en las tribunas.	Antes debimos conocer estos proyectos de ley que crean regiones o modifican la administración política. Digo esto porque me hubiese gustado que la Concertación, en las promesas electorales de siempre, los hubiese puesto en discusión hace mucho tiempo y no al terminar el mandato del Gobierno de Lagos, pues así se ha puesto en la disyuntiva a parlamentarios que recién asumen. Pero hoy estamos convocados a una sesión histórica. 	Aunque les pese a algunos, soy el único diputado nacido y criado en Arica, aun cuando represento a otro distrito en la Cámara. 	En esta sesión histórica no sólo está el sudor y la sangre de los bravos de 1879, sino el sudor y sacrificio de hombres y mujeres de hoy, que han dado su lucha por largos años. Cuántas veces, junto al senador Jaime Orpis y a nuestra querida ex diputada “Rosa de Aric…”, luego de largas jornadas, impulsamos proyectos de ley para sacar a las provincias de Arica y Parinacota del estanco en que lamentablemente han estado sumidas.	Por eso, me refiero al sudor y sacrificio de los hombres y mujeres de hoy; no sólo a quienes escribieron gloriosas páginas en nuestra historia, sino también a los que las escriben todos los días. Desde el interior, en la frontera con Perú y Bolivia, cuántas veces nuestro querido alcalde Francisco Humire nos convocó a conocer una realidad, tal vez desconocida para muchos, de esos hombres y mujeres de pueblos que, con sudor y sacrificio, hacen patria a cinco mil y tantos metros de altura. Su invitación era para dar un sentido de país a una región ubicada a muchos kilómetros de distancia de la capital.	Durante el amplio debate de esta mañana se ha hecho referencia a las virtudes y necesidades que justifican la creación de la nueva región de Arica y Parinacota. Sólo invito a las diputadas y diputados a sumarse a una decisión por las que la ciudadanía de Arica y de Valdivia clama, cual es contar con regiones que las saque del subdesarrollo en que se encuentran, puesto que todos somos chilenos de primera categoría.	Finalmente, rindo un homenaje a esa tierra que me vio nacer y agradezco la visita de las autoridades y de los vecinos y vecinas de una ciudad gloriosa que, hoy, en esta sesión histórica, mira con esperanza y fe la votación favorable de la Cámara de Diputados.	He dicho.	(Aplausos).</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Uriarte, Gonzalo" DIPUTADOValue="907">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gonzalo Uriarte.	El señor URIARTE.- Señor Presidente, represento a diez comunas que forman parte de la región Metropolitana y, al igual que la diputada Denise Pascal, del Partido Socialista, siento lo mismo que la mayor parte del público que asiste a las tribunas respecto del centralismo y de la forma cómo se toman las decisiones. Por eso, aplaudimos esta discusión sobre la creación de dos nuevas regiones y la posibilidad de traspasar en forma efectiva la toma de decisiones a nivel local. Este debate es una buena oportunidad, porque uno puede entrar al fondo del asunto. Por ejemplo, discurrir acerca de las condiciones geográficas del lugar que se quiere crear como región; analizar su clima, topografía, uso y valor del suelo; cuánto vale el metro cuadrado y qué incidencia tiene en la construcción de viviendas sociales, en los sectores urbano, rural o en los radios urbanos de localidades.	Además, también vale la pena estudiar las necesidades de la población, las características demográficas y sociales de la nueva zona; si de verdad su población ha crecido de forma tal que amerite darle una nueva estructura jurídica; si hay una relación interesante entre los mundos urbano y rural, lo cual le da una connotación propia; si se requiere estudiar en forma pormenorizada los indicadores de salud, de educación, de empleo, los niveles socioeconómicos, los índices de pobreza. Cuáles son las condiciones y la calidad de vida de las personas que ahí viven; cuáles son, por ejemplo, los índices de residencia; es decir, cuántas personas viven o trabajan en lugares distintos; cuál es la migración y cuánto es el costo en tiempo y en distancia para estudiar no sólo en universidades o en los institutos de educación superior, sino también en escuelas de enseñanza básica y media; cuál es la accesibilidad y la distancia respecto de otros centros urbanos o de subcentros donde se toman decisiones.	Otro punto importante por analizar es qué pasa con los servicios básicos. Si existen empresas que prestan servicios de luz, de agua, de teléfono y de gas, y si tienen oficinas donde pagar la cuenta o donde reclamar por la interrupción de algún suministro; si están ubicadas en los lugares donde están concentrados los centros poblados.	¿Qué pasa, por ejemplo, con la asignación de recursos? ¿Qué podría pasar con el Fondo Común Municipal y con el Fondo Nacional de Desarrollo Regional, con los distintos programas que se implementan a nivel de país, pero que de manera local no son bien administrados o bien aprovechados?	En definitiva, ésta es una muy buena oportunidad para entrar al fondo de una discusión que está pendiente y que, a partir de la reforma constitucional, es posible llevarla a cabo, pero ojalá con argumentos objetivos, con base, que acrediten la necesidad de crear nuevas regiones.	Además, es una buena oportunidad para analizar el costo que a cada ciudadano le significa mantener un sistema burocrático; para quitar “grasa” al sistema y aprovechar esos recursos en ayuda directa a cada uno de los chilenos.	Es también una buena oportunidad para cambiar la nomenclatura que hoy se utiliza para individualizar las regiones, a través de números. Caeríamos en el absurdo de tener, por ejemplo, la Primera Región, enseguida la Decimoquinta, después seguiríamos en forma correlativa hasta la Novena, de allí pasaríamos a la Decimocuarta para bajar hasta la Décima, y así sucesivamente. Sería un desorden.	Chile es el único país en el mundo que tiene una nomenclatura basada en números, de manera que es una buena oportunidad para llamar a las regiones por su nombre y no por un número.	Por todas estas razones, manifiesto mi agrado por poder discutir estos argumentos, que apuntan al fondo de una decisión tan importante para la vida de los chilenos, especialmente para aquellos que viven en sectores apartados.	Al inicio de mi intervención, cité a la diputada Denise Pascal, porque a nosotros nos ocurre algo que también pasa en las zonas extremas. Por ejemplo, un habitante de Isla de Maipo que quiera recurrir al Compín debe ir a Santiago; un deudor de la ex Cora que desee saber a cuánto asciende su deuda, debe acudir a la Tesorería General de la República, que también está en Santiago. En definitiva, cualquier persona que deba consultar en un servicio público, para saber algo elemental, debe dirigirse a Santiago.	Por esas razones, ésta es una gran oportunidad para estudiar estos temas. En todo caso, anuncio mi voto favorable para la creación de la región de Arica.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="El señor ZALDÍVAR (ministro del In-terior)">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el Ministro del Interior, señor Andrés Zaldívar.	El señor ZALDÍVAR (ministro del Interior).- Señor Presidente, agradezco a la Cámara de Diputados el hecho de poder reflexionar sobre la creación de la región de Arica y Parinacota. Esta materia, que ya fue discutida en comisiones, hoy es debatida en la Sala con toda la pasión que corresponde a su defensa.	Su historia es larga y cuenta con el compromiso de muchos sectores para hacer realidad un proyecto planteado por el gobierno anterior. Pero, en el fondo, no sólo responde a eso, sino que a un compromiso histórico que se remonta a principios de la década de los noventa. En todas las campañas presidenciales, desde esa fecha, se ha planteado el tema y la totalidad de los actores políticos han concordado en la necesidad de crear esta región.	Por lo demás, desde el punto de vista histórico, cabe recordar que antes del sistema de regionalización, creado durante el gobierno militar, el país estaba dividido en provincias -cuyos jefes de gobierno eran los intendentes- en departamentos y en subdelegaciones. Sin embargo, la situación de la provincia de Arica siempre fue especial, pues tenía el tratamiento de una intendencia y dependía directamente del Presidente de la República, a través del Ministerio del Interior. Además, en esa época se creó la Junta de Adelanto de Arica, organismo que promovía su desarrollo.	Con posterioridad, con la reforma regional, Arica pasó a integrar la Primera Región. No voy a entrar a calificar si había o no argumentos al respecto, pero, desde ese momento, Arica comenzó a pedir nuevamente su reconocimiento como región.	Reitero que todos los candidatos a la Presidencia de la República, incluso quien habla, cuando fue precandidato, concurrimos a Arica a suscribir un acta para asumir ese compromiso. Pero, no lo hicimos por una consideración de carácter electoral, sino por convicción, porque creíamos que, desde el punto de vista geopolítico, era conveniente, trascendente, dar a Arica la estructura de región. Incluso, ello ha contado con la aquiescencia y el entendimiento de Iquique. De manera que hasta ahora no ha habido ni habrá oposición para la creación de la nueva región.	En consecuencia, el gobierno de la Presidenta Bachelet también respalda el proyecto y pide a la Cámara de Diputados que le dé su aprobación.	(Aplausos).	No obstante, quiero hacer una salvedad y que se entienda la razón, puesto que no es una contradicción.	En el proyecto remitido por el Presidente Lagos al conocimiento de esta Cámara se incluyó un artículo por el cual se crea una nueva circunscripción, con la consiguiente elección de dos senadores más. Lo mismo ocurrió en la iniciativa que crea la región de Los Ríos.	Discutido este tema al interior del Gobierno y hemos llegado a la conclusión que no es conveniente que en este proyecto se apruebe la creación de una circunscripción senatorial, porque implicaría validar el sistema electoral que queremos corregir. Como estamos en proceso de estudio de un nuevo sistema electoral para corregir el sistema binominal, preferimos que esta materia se trate en la iniciativa que será enviada al Congreso Nacional, con el fin de determinar la representación parlamentaria de cada circunscripción y distrito. Por esa razón, presentaremos indicación en ese sentido.	Lo anterior no se contrapone en absoluto con la necesidad de crear la región de Arica. Así como algunas regiones se han dividido en dos, para crear dos circunscripciones, también puede haber razones para tener una situación diferente.	Como Gobierno, hemos sido consecuente con los compromisos asumidos, y así como hemos cumplido con los nortinos al aprobar la creación de la región de Arica, también queremos cumplir con el país y modificar el sistema binominal, que no es justo para la representación popular. Hemos asumido estos dos compromisos y tenemos que hacerlos compatibles. 	Ese es el fundamento de la indicación que hemos presentado. No se trata de quitarle representación parlamentaria a ninguna región; al contrario, cuando se aborde el proyecto que modifica el sistema binominal, vamos a estudiar la fórmula adecuada para que cada región tenga la representación popular que corresponde.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD>	El señor LEAL (Presidente).- Cerrado el debate.	La señora VALCARCE (doña Ximena).- Señor Presidente, quiero que solicite el asentimiento unánime de la Sala para hacer uso de la palabra.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor LEAL (Presidente).- Solicito el asentimiento unánime para que la diputada señora Valcarce pueda hacer uso de la palabra.	No hay acuerdo.	Cerrado el debate.	Corresponde votar el proyecto en general, con excepción de los artículos 1º, 2º, 6º, 8º, 9º, 10 y 15, permanentes, y 1º, 2º, 3º y 8º, transitorios, que son de rango orgánico constitucional, y el artículo 5º, permanente, que requiere un quórum de tres quintos de los diputados en ejercicio.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 92 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 11 abstenciones.	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Álvaro; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Quintana Leal Jaime; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cubillos Sigall Marcela; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Hernández Hernández Javier; Norambuena Farías Iván; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor LEAL (Presidente).- Corresponde votar en general los artículos 1º, 2º, 6º, 8º, 9º, 10 y 15, permanentes, y 1º, 2º, 3º y 8º, transitorios, que requieren el voto favorable de 69 diputados en ejercicio.	En votación. 	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 92 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 12 abstenciones.	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Álvaro; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cubillos Sigall Marcela; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Norambuena Farías Iván; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">	El señor LEAL (Presidente).- Corresponde votar en general el artículo 5° permanente, para cuya aprobación se requiere del voto afirmativo de 72 diputados en ejercicio.	La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señor Presidente, que se lea el artículo 5°.	El señor LEAL (Presidente).- El señor Secretario le va a dar lectura.	El señor LOYOLA (Secretario).- Artículo 5°: “Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 181 de la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios. 	“a) Reemplázase en el párrafo referido a la circunscripción 18ª, la coma (,) y la letra “y” que la sigue, por un punto y coma (;);	“b) Sustitúyese en el párrafo referido a la circunscripción 19ª, el punto final (.) por una coma (,) seguido por la letra “y”, y	“c) Incorpórase la siguiente nueva circunscripción: 20ª. Circunscripción, constituida por la XV Región de Arica y Parinacota.”.	El señor LEAL (Presidente).- En votación general el artículo 5°.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 58 votos; por la negativa, 29 votos. Hubo 15 abstenciones.	El señor LEAL (Presidente).- Rechazado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Escobar Rufatt Álvaro; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Soto González Laura; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Aguiló Melo Sergio; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Fuentealba Vildósola Renán; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Paya Mira Darío; Quintana Leal Jaime; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Súnico Galdames Raúl; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Walker Prieto Patricio.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Ceroni Fuentes Guillermo; Cubillos Sigall Marcela; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">	El señor LEAL (Presidente).- La diputada señora Ximena Valcarce y el diputado señor Iván Paredes han solicitado omitir el segundo informe, con lo cual las indicaciones serían votadas directamente en la Sala.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	El señor LEAL (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones se declara aprobado el proyecto en particular, con excepción de los artículos 6° permanente y 8° transitorio, que fueron objeto de indicaciones de su excelencia la Presidenta de la República.	En votación la indicación de la Presidenta de la República para suprimir el artículo 6°.	Para una cuestión de Reglamento, tiene la palabra el diputado Paya.	El señor PAYA.- Señor Presidente, habiéndose rechazado el artículo 5°, no tiene sentido votar la indicación al 6°.	El señor LEAL (Presidente).- Señor diputado, para ser más precisos, igual votaremos la indicación. 	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 30 votos; por la negativa, 57 votos. Hubo 17 abstenciones	El señor LEAL (Presidente).- Rechazada.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló Melo Sergio; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Girardi Briere Guido; González Torres Rodrigo; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Monsalve Benavides Manuel; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tuma Zedan Eugenio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Escobar Rufatt Álvaro; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Quintana Leal Jaime; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Tohá Morales Carolina; Turres Figueroa Marisol; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Alinco Bustos René; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Ceroni Fuentes Guillermo; Cubillos Sigall Marcela; Díaz Del Río Eduardo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Norambuena Farías Iván; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Ulloa Aguillón Jorge.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">	El señor LEAL (Presidente).- En votación el artículo 6°.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 55 votos; por la negativa, 31 votos. Hubo 16 abstenciones	El señor LEAL (Presidente).- Rechazada.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Escobar Rufatt Álvaro; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Aguiló Melo Sergio; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Barros Montero Ramón; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Fuentealba Vildósola Renán; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Quintana Leal Jaime; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Vallespín López Patricio; Walker Prieto Patricio.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Ceroni Fuentes Guillermo; Cubillos Sigall Marcela; Eluchans Urenda Edmundo; Forni Lobos Marcelo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Norambuena Farías Iván; Pacheco Rivas Clemira; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">	El señor LEAL (Presidente).- En votación la indicación de la Presidenta de la República para eliminar el artículo 8° transitorio.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 37 votos; por la negativa, 41 votos. Hubo 17 abstenciones.	El señor LEAL (Presidente).- Rechazada.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Ceroni Fuentes Guillermo; Díaz Díaz Marcelo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Girardi Briere Guido; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Quintana Leal Jaime; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tuma Zedan Eugenio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Aedo Ormeño René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Godoy Ibáñez Joaquín; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Latorre Carmona Juan Carlos; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cubillos Sigall Marcela; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Forni Lobos Marcelo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Norambuena Farías Iván; Pacheco Rivas Clemira; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">	El señor LEAL (Presidente).- En votación el artículo 8° transitorio.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 55 votos; por la negativa, 24 votos. Hubo 18 abstenciones.	El señor LEAL (Presidente).- Rechazada.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Latorre Carmona Juan Carlos; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Aguiló Melo Sergio; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Duarte Leiva Gonzalo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Álvaro; Fuentealba Vildósola Renán; Jiménez Fuentes Tucapel; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Quintana Leal Jaime; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cubillos Sigall Marcela; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Eluchans Urenda Edmundo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Norambuena Farías Iván; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Silber Romo Gabriel; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">	El señor LEAL (Presidente).- En votación la indicación de la Presidenta de la República para incorporar un artículo transitorio nuevo.	Hago presente a la Sala que para su aprobación se requiere el voto afirmativo de 72 diputados en ejercicio.	El señor Secretario va a dar lectura a la indicación.	El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación de su excelencia la Presidenta de la República dice lo siguiente:	“4) Para incorporar el siguiente artículo transitorio, nuevo:	“Artículo… .- Mientras no se modifique el actual sistema electoral establecido en la Ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, la 1ª circunscripción senatorial estará constituida por la I Región de Tarapacá y por la XV Región de Arica y Parinacota.”	El señor LEAL (Presidente).- En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 46 votos; por la negativa, 42 votos. Hubo 16 abstenciones.	El señor LEAL (Presidente).- Rechazada.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Ceroni Fuentes Guillermo; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tuma Zedan Eugenio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Escobar Rufatt Álvaro; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Godoy Ibáñez Joaquín; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cubillos Sigall Marcela; De Urresti Longton Alfonso; Eluchans Urenda Edmundo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Rojas Molina Manuel; Tohá Morales Carolina; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Valenzuela Van Treek Esteban.</ABSTENCION>	El señor LEAL (Presidente).- Despachado el proyecto.</VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="4049-06">CREACIÓN DE LA XIV REGIÓN DE LOS RÍOS Y DE LA PROVINCIA DE RANCO. Primer trámite constitucional.	El señor LEAL (Presidente).- A continuación, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto que crea la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco.	Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social es el señor Roberto Delmastro, quien rendirá el informe complementario.	Antecedentes:	-Informe Complementario de la Comisión de Gobierno Interior, boletín N° 4049-06, sesión 14ª, en 18 de abril de 2006. Documentos de la Cuenta N° 4.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, paso a rendir el informe complementario, acordado en sesión del 7 de marzo de este año, del proyecto de ley individualizado por su señoría, originado en mensaje, en primer trámite constitucional y reglamentario, con urgencia calificada de “simple”, la cual fue hecha presente por el Ejecutivo el 4 de abril pasado. 	Cabe recordar que con fecha 19 de enero del presente año, la Secretaría de la Comisión expidió el primer informe sobre el proyecto individualizado, el cual fue rendido en la sesión de Sala del 7 de marzo último por el entonces diputado señor Exequiel Silva, que hoy nos acompaña en las tribunas.	(Aplausos).	Sin embargo, en dicha sesión se resolvió, por una parte, no votar la iniciativa y, por otra, devolver los antecedentes a la Comisión técnica, para que este órgano emitiera un nuevo informe, sin especificar cuál era el contenido del mismo. 	La Comisión estimó que tal informe debía consignar el punto de vista de las autoridades del Ejecutivo que asumieron el 11 de marzo de este año.	Durante el estudio del proyecto en ese trámite, la Comisión contó con la asistencia y colaboración del ministro del Interior, señor Andrés Zaldívar; de la subsecretaria de Desarrollo Regional y Administrativo, señora Claudia Serrano; del jefe de la División Legislativa de este último organismo, señor Rodrigo Cabello, y del funcionario de esa repartición, señor Luis Angulo.	En razón del cometido que se encargó a la Comisión, ésta solicitó a las autoridades de gobierno anteriormente individualizadas la entrega de más antecedentes que respalden la iniciativa de crear la región de Los Ríos, con el propósito de incluirla en este informe.	En cumplimiento a esa petición, en primer lugar, el Gobierno expuso que la determinación de acelerar, vía urgencia “simple”, el despacho del proyecto de crear la región en referencia obedece tanto al interés manifestado por varios parlamentarios, como al hecho de que el tema fue priorizado por el Presidente Lagos y, en fecha más reciente, por la actual Primera Mandataria.	La iniciativa de crear esta región se basa en antecedentes de carácter técnico sustentados en diversos estudios, análisis y propuestas para atenuar o revertir los efectos de la inadecuada configuración de la actual Décima Región, de Los Lagos. 	Entre los antecedentes se consulta la realización de múltiples reuniones, encuentros y seminarios, en los que participaron las principales autoridades y representantes de actividades de los distintos territorios involucrados en la modificación política administrativa en informe.	Abona también la creación de la región de Los Ríos la circunstancia de existir en la actual provincia de Valdivia un conjunto de instituciones, esencialmente servicios públicos, notoriamente mejor implementados al de la mayoría de las otras provincias del país. Lo anterior, como es natural, significa que el costo de instalación de la nueva región es inferior al que demandaría establecer una cabecera regional en otra provincia.	La creación de esta región se basa en aspectos territoriales, históricos y geográficos que han dificultado su efectiva integración dentro de la actual región de Los Lagos. 	Al respecto, cabe recordar que existe una gran distancia entre el extremo norte de la Décima Región, representado por la provincia de Valdivia, y el territorio más austral de aquélla, a saber, la provincia de Palena. Ello, sin perjuicio de las dificultades de acceso a los territorios de Chiloé insular y continental.	Por otro lado, la decisión de dar vida a la nueva provincia de Ranco, con capital en La Unión, radica en que esa zona aglutina a varias comunas con una vocación productiva común, centrada en la explotación agrícola-ganadera y turística, lo que contribuirá a la definición de estrategias y políticas de desarrollo específico en tales actividades.	Por último, precisó que el proyecto no consulta un incremento del número de senadores, toda vez que los actuales parlamentarios elegidos por la decimosexta circunscripción pasarán a representar a la región de Los Ríos. 	El presente informe fue tratado, según consta en las actas correspondientes, en las sesiones de los días 4 y 11 de abril de 2006, con asistencia de los señores Alfonso De Urresti, Presidente; Gabriel Ascencio, Eugenio Bauer, Germán Becker, Roberto Delmastro, Gonzalo Duarte, Andrés Egaña, Enrique Estay, Ramón Farías, Javier Hernández, señora Marta Isasi, señores Enrique Jaramillo, Sergio Ojeda, Iván Paredes, señoras Denise Pascal, Carolina Tohá, Ximena Valcarce y el señor Gastón Von Mühlenbrock.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Javier" DIPUTADOValue="850">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Javier Hernández.	El señor HERNÁNDEZ.- Señor Presidente, quiero agradecer la presencia en la tribuna de las autoridades y de la ciudadanía de Osorno,...	-Aplausos.	...a los alcaldes y concejales de las comunas de Osorno, de San Juan de la Costa y de San Pablo, al presidente del Centro para el Progreso de Osorno y a todas las fuerzas vivas de la comunidad. 	Estamos en un momento muy especial para la provincia de Osorno, que tengo el honor de representar en esta Cámara, ya que se discute un proyecto que propone dividir la actual Décima Región de Los Lagos, y crear la región de Los Ríos, respondiendo a una promesa electoral hecha en plena campaña presidencial.	-Manifestaciones en las tribunas.	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Los asistentes a las tribunas son bienvenidos, pero les solicito que, por favor, mantengan la calma y escuchen con atención y respeto las intervenciones, tal como lo hizo la gente de la ciudad de Arica. 	Continúa con la palabra el diputado señor Javier Hernández.	El señor HERNÁNDEZ.- Gracias, señor Presidente.	Lo primero que quiero aclarar es que no tengo nada en contra de la ciudad de Valdivia ni contra su aspiración de convertirse en región. Al contrario, tengo varios amigos allí y guardo muy buenos recuerdos de mi formación universitaria en esa ciudad. 	Sin embargo, la discusión no es si Valdivia merece o no ser región, sino de la forma en que se ha desarrollado todo este proceso, que ha sido llevado en el Congreso con una velocidad inusitada y donde no se ha dado el tiempo para una discusión seria, responsable y profunda respecto a cómo funciona la actual Décima Región; si será o no conveniente dividirla, y lo más importante para mí como osornino es qué sucede con la provincia de Osorno ante la posibilidad de una división. Todas son preguntas sin respuestas.	Es frente a este último punto donde se pone de manifiesto el descontento generalizado de la comunidad, ya que el Gobierno no ha mostrado voluntad política para escuchar las legítimas dudas que tenemos los osorninos. Somos gente luchadora, de esfuerzo, y toda la vida hemos trabajado muy duro para tener la ciudad más hermosa, limpia y ordenada del sur de Chile.	No merecemos que el Ejecutivo pretenda ponernos un pie encima. ¡No, señor; eso no lo vamos a permitir! Por eso estamos aquí, luchando, y por eso están aquí cientos de personas que viajaron durante toda la noche para respaldar a sus parlamentarios.	(Aplausos).	Osorno está vivo y de pie, y eso que aquí, lamentablemente, no ha existido ninguna voluntad de dialogo. La primera vez que el Gobierno nos ofreció conversar fue cuando el entonces ministro del Interior, señor Francisco Vidal, viajó hasta Osorno, y en un céntrico hotel dio una charla de no más de 20 minutos ante las fuerzas vivas de la ciudad. Terminó su exposición y no quiso aceptar preguntas de los invitados. Tomó de inmediato el avión de vuelta a Santiago. Entonces, ¿de qué tipo de dialogo nos están hablando?	Hace un par de días recibimos un llamado del actual ministro del Interior, señor Andrés Zaldívar, quien invitó a los parlamentarios de Osorno a una reunión donde supuestamente se escucharían y sopesarían nuestros argumentos; sin embargo, también se invitó a los diputados que representan los otros distritos de la provincia de Valdivia y de La Unión. Resultado: nuestros colegas llegaron en una posición intransigente y, por tanto, no hubo ninguna posibilidad de conversar sobre los planteamientos de Osorno en el marco que correspondía.	Pocas veces se ve en este Congreso Nacional que un proyecto de ley sea tratado con tanta celeridad, ya que, si consideramos que fue presentado en plena época de elecciones presidenciales y si le sumamos el feriado legislativo, prácticamente, son nulas las instancias que han existido para conocerlo.	Hoy, nos encontramos aquí discutiéndolo y a punto de votarlo, cuando por su naturaleza debió haber requerido un proceso más prolongado para abordarlo con la rigurosidad que una materia de tal relevancia merece.	Hasta ahora, lo único que se nos ha dicho es que hay que discutir dónde queda Osorno, cuando creo que lo verdaderamente importante es cómo queda Osorno. Al crearse una nueva región, es obvio que en una larga primera etapa la mayor cantidad de inversión regional favorecerá a la capital regional, en este caso, a Valdivia, que también ha sido históricamente postergada, por lo que Osorno seguiría esperando. Por otra parte, ya sabemos cómo nos ha ido con Puerto Montt como cabecera de región, situación que no tendría por qué ser distinta en el futuro.	Por lo anterior, estoy convencido de que, de una vez por todas -esta coyuntura da la oportunidad de hacerlo-, debería quedar estipulado por ley un trato igualitario entre las distintas provincias a la hora de repartir los recursos. Planteo esto porque la experiencia de aportes fijados por el Fondo Común Municipal entrega seguridad en cuanto a sus ingresos a cada municipio, lo que no sucede actualmente con los fondos regionales, donde se han generado enormes injusticias para la provincia de Osorno, precisamente por el centralismo regional.	En las regiones tenemos un problema grave de centralismo con las capitales regionales. Ése es el sentimiento que ha movido históricamente a los valdivianos a separarse de la Décima Región. Pero, ¡cuidado!, si aprobamos esta división regional estamos diciendo firmemente que la mejor forma de luchar contra el centralismo es crear nuevas regiones. Ahí estamos pensando definitivamente en una regionalización absolutamente distinta.	Quiero manifestar que, por lo anteriormente expuesto, tomando como antecedente lo recientemente discutido respecto de la división de la Primera Región; lo que se propone en este proyecto, y añadiendo un proyecto de acuerdo aprobado en la Cámara de Diputados la semana pasada, en el que se plantea la creación de seis regiones más -Loa y Chiloé entre otras-, ayer pedí que se oficiara al ministro del Interior, a fin de que considere la creación de la región de Osorno. Reitero esa petición en el convencimiento pleno de que, si el proyecto que crea la región de Los Ríos, con capital en Valdivia, es aprobado, la regionalización deberá entrar en la más completa de sus revisiones. Con ello se estaría enviando una señal potente en el sentido de que la solución de los problemas pasa por la creación de unidades territoriales más pequeñas. Por eso los movimientos que se están levantando en El Loa, Ñuble, Aconcagua y Chiloé, entre muchos otros. En consecuencia, reitero la petición que ya entregué en la Cámara para que se inicie el proceso correspondiente para la creación de la región de Osorno.	Quisiera también dejar establecido que todos aquellos que han manifestado que Osorno nunca ha tenido una posición frente a este tema están profundamente equivocados. Siempre la hemos tenido y ha sido sumamente clara. Queremos una profunda revisión sobre la regionalización y la descentralización en todo el país. ¿Habrá señor Presidente una posición más clara y sensata que esa?	En lo más concreto, existe una declaración pública de la llamada Comisión Directiva de la Asamblea Ciudadana de Osorno, donde se rechaza la división de la Décima Región en la forma en que se está haciendo, sin diálogo y sin una revisión profunda de la regionalización. Se agrega que si está de todas maneras llega a realizarse, para incorporarse Osorno pide a una serie de consideraciones, entre las más importantes el que la capital regional se ubique en el eje La Unión-Río Bueno, lo que posibilitaría ventajosas vías de acceso y distancias equilibradas para las comunas extremas, así como para potenciar sectores vulnerables que están en la cuenca del río Bueno.	Esto ya fue tajantemente rechazado por el Gobierno, lo que demuestra una vez más la escasa disposición al diálogo existente.	Un capital en La Unión o Río Bueno sería tremendo impulso para que los osorninos miráramos con entusiasmo participar de la región de Los Ríos. Pero se olvidan algunas autoridades de Gobierno que si Osorno se inserta en la nueva región hay comunas de nuestra provincia que quedarían muy lejos de su nueva capital regional. A saber, Purranque, a 65 kilómetros de Puerto Montt, y a 145 de Valdivia, Río Negro, a 78 de Puerto Montt y a 142 de Valdivia; Puerto Octar, a 65 de Puerto Montt y a 158 de Valdivia. Todo esto sin considerar que a Puerto Montt hay doble vía y a Valdivia no.	Señor Presidente, por último me gustaría manifestar que mi voto a la creación de la región de Los Ríos será negativo, basado principalmente en la falta de voluntad del gobierno para escuchar los planteamientos que los osorninos hemos querido hacer. No estoy votando contra Valdivia ni contra su anhelo de ser región, sino contra un gobierno que al parecer olvidó que entre Valdivia y Puerto Montt existe una ciudad que se llama Osorno y que tenía mucho que decir y aportar en este debate.	Éste pudo haber sido un proyecto de unidad, pero lamentablemente se ha convertido en una instancia de discordia para nuestra zona.	Quisiera también hacer un llamado a mis colegas diputados para que, independiente de lo que pase finalmente con este proyecto, iniciemos una discusión de verdad profunda sobre regionalización y descentralización, porque siento que con este caso hemos perdido una gran oportunidad para hacer una revisión acabada respecto de estos temas, con altura de miras y pensando realmente en el bien de nuestras comunidades, y no asumiendo posturas basadas en pequeños cálculos político-electorales, tal como nació esta iniciativa.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- En el tiempo del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, por su intermedio, saludo al gobernador y a los alcaldes de las comunas de la provincia de Valdivia, a los alcaldes de las comunas de la provincia de Osorno y a las señoras concejalas y señores concejales de este territorio escogido por la naturaleza. Un especial saludo a la alcaldesa de La Unión y al ex diputado señor Exequiel Silva.	Hoy, la Cámara de Diputados recibe en su tribuna a las autoridades y representantes de comunas hermanas de la Décima Región de Los Lagos, pertenecientes a las provincias de Valdivia y de Osorno. Unos quieren conformar una región; otros, discutir su incorporación a esta posible nueva región, y otros, lisa y llanamente, que no se produzca una división.	Todo es válido en democracia. Lo que no es válido es no entendernos, descalificarnos y no representar lo que en realidad somos: ciudadanos de un país de todos, querido por todos sus habitantes. Eso es Chile, eso es Osorno, eso es Valdivia, eso son las regiones. No nos desviemos pensando en que Osorno no está con nosotros o que Valdivia no nos quiere. La patria es una sola y la integramos todos, tanto los habitantes de Osorno como los de Valdivia.	La historia de Valdivia ha sido contada por docentes y académicos y por quienes hemos avanzado en edad, y se ha transmitido a las nuevas generaciones. La autonomía que caracterizaba a Valdivia se perdió no porque ella quisiera o porque Osorno así lo estimara, sino por obra de un gobierno autoritario. Ello ha estimulado el clamor de esta provincia y de sus comunas: constituir la región de Los Ríos, con Valdivia como capital, y crear la provincia de Ranco, conformada por las comunas de Paillaco, Futrono, Lago Ranco, Río Bueno, con capital en La Unión. Así está contemplado en el proyecto consensuado con el Ejecutivo, que responde al deseo de quienes han luchado por recuperar el espacio de gobierno regional.	La creación de esta región no es una idea surgida hoy, sino una solución de justicia cívica que se pide transcurridas más de tres décadas de lucha tras un objetivo de todos los habitantes de Valdivia. Testigos de ello son quienes están en las tribunas.	Señoras diputadas y señores diputados, no se equivoquen: Valdivia inició esta tarea en 1974. Así lo puede corroborar el señor Raúl Basso, presente en las tribunas. En el transcurso de este largo camino se han ido muchos, pero nos han dejado sus enseñanzas, y muchos de nosotros hemos ido sumando años, pensando que en democracia se hará justicia. Hemos tenido promesas debido a lo trabajado en años: estudios serios y responsables llevados a cabo y entregados a los tres gobiernos recién pasados y, en su momento, a los candidatos presidenciales para que dieran su apoyo, ganadores y perdedores, hasta que en el gobierno del Presidente Lagos se envió el proyecto de la división de la Décima Región de Los Lagos, no sin antes pasar por una reforma constitucional muy estudiada en 2005 para hacer posible esta división.	Hoy, transcurrido algunos meses y contando con la aprobación del gobierno de la Presidenta Michelle Bachelet, llega a esta Sala, en el término de su trámite y para ser ley, el proyecto que crea la región de Los Ríos y la provincia de Ranco.	Por consiguiente, no es como han dicho algunos detractores del proyecto: que no han tenido tiempo para estudiarlo. Sí lo han tenido. Por años se han hecho estudios, y opositores aparecerán hoy y siempre. Lo único que se hace con esta errada oposición es no permitir la justicia de los pueblos que luchan por un mañana mejor. Negarse es dividir a los vecinos. No es justo respecto de un proyecto que ningún presidente ha negado. En su momento, fue estudiado por los presidentes Aylwin, Frei y Lagos. La Presidenta Bachelet lo ha estudiado y, por supuesto, lo cree conveniente y de justicia. Por ello, han enviado el proyecto al Poder Legislativo, para que sea ley de la República.	Por años, en más de una intervención en esta Sala, he hecho notar la necesidad del envío de esta iniciativa tan estudiada, discutida en distintas esferas y hoy, en puerta de ser aprobada por esta Cámara, invito a quienes no la acepten a lograr consenso. Todo es posible en democracia.	Quien haya seguido el proceso de descentralización política y administrativa llevado a cabo a partir de la década de los 70 sabrá que el régimen militar adoptó decisiones muy relevantes en esta materia. Pero, lamentablemente, lo hizo guiándose sobre todo por las enseñanzas de una ciencia: la geopolítica, que en esos años ponía el acento esencialmente en el control del territorio y en el fortalecimiento de su capacidad de defensa, de control y vigilancia, lo que ocurría en las nacientes regiones.	Hoy, con esta iniciativa, ponemos término al nuevo centralismo interregional que concentra en una capital, Puerto Montt, la gestión de los recursos materiales y humanos de una macrozona. Desde el sur de la isla de Chiloé, y de Palena en el continente y hasta Ranco por el norte, el territorio grande y variado de la Décima Región quedaba en manos de lo que decidiera un grupo de técnicos y autoridades que tenían puesta su mirada política esencialmente en el mar, en el desarrollo de Chiloé y de sus industrias vinculadas a la explotación de los recursos marinos, dejando a un lado a la zona norte, esencialmente agraria y ganadera y con un polo educacional y científico de primer orden en el hemisferio sur, como son las provincias de Valdivia y de Osorno.	Termino haciendo un llamado a la unidad de dos hermanos que se han criado juntos y que hoy comienzan a separarse, de dos hermanos que han compartido alegrías y triunfos, pero que, pese a la distancia institucional que habrá entre ellos, basarán su éxito como proyectos regionales en la capacidad que tengan de mantener las redes de interdependencia, solidaridad y apoyo recíproco.	Hoy pido que no se produzca un desencuentro entre quienes creen en la democracia; entre quienes desde Panguipulli, Los Lagos, Futrono, Paillaco, Río Bueno, La Unión, Lago Ranco, San José, Lanco, Máfil, Corral y Valdivia, han venido a apoyar la idea que nació hace décadas y que esperan la respuesta de este hemiciclo democrático, donde se vacía la opinión del pueblo de Chile, y que le dirá que quiere la nueva región de Los Ríos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, para que no digan que los chilenos tienen mala memoria, no quiero dejar pasar esta oportunidad sin rendir un homenaje al primer diputado que planteó que Valdivia fuera región. Fui testigo de cómo muchos se rieron cuando ese parlamentario conseguía las firmas de sus pares para ese efecto. Por eso, quiero hacer un reconocimiento a Juan Enrique Taladriz, gran diputado por Valdivia y uno de los gestores de esta iniciativa. Seamos honestos, se ha hablado de los diputados que llegaron después, pero nadie ha dicho una sola palabra de él.	En esta idea también tuvieron participación otros diputados por Valdivia, como Juan Concha y Exequiel Silva. Y, cosa curiosa, aquí es donde se ve la división de la Décima Región, porque ninguno de sus senadores se ha pronunciado respecto de qué quieren hacer con ella. ¡Ninguno! Queremos saber si les interesa lo personal o el desarrollo de la zona. No hablemos cosas que no corresponden, si hay una región que merece ser dividida, ésa es la Décima.	Quienes somos del sur y conocemos su realidad, sabemos de qué estamos hablando. Soy diputado por Cunco, Curarrehue, Pucón, Villarrica, Loncoche, Gorbea y Toltén, vale decir, de una zona que limita con la Décima Región. ¿Les parece lógico que la región se inicie en Lanco y termine en Palena? Tiene 700 kilómetros de extensión, lo cual es una aberración. La gente de Liquiñe y Coñaripe tiene que viajar hasta Puerto Montt, a 400 kilómetros, para hacer sus trámites personales. ¿Eso es lo que quieren?	Además, advierto un egoísmo gigantesco. Estudié en la escuela Adolfo Matthei, de Osorno, y desde esos años existen odiosidades entre la gente de Valdivia y Osorno.	-Manifestaciones en las tribunas.	Me importa un pepino que la gente de la tribuna pifie, porque quienes votarán seremos nosotros y no los que están arriba.	En consecuencia, pregunto, y quiero que la gente de Osorno me escuche. ¿En qué los perjudica la división de la región? Si ellos no quieren región, quedarán igual como están ahora. No veo la diferencia. Y si se divide, el límite será el río Pilmaiquén, lo cual tampoco los afecta. En definitiva, están como el perro del hortelano, que no come ni deja comer.	Por lo tanto, esta región, tan larga y extensa, tiene que dividirse. Valdivia tiene que lograr autonomía. Por último, hoy podemos llegar a un acuerdo, lo que no está lejos de la realidad, pues muchas veces eso se ha hecho en la Cámara. Hoy, podemos votar en general este proyecto y esperar diez días para ver si Valdivia y Osorno llegan a un consenso y, si no se logra, el proyecto se despachará tal como está, la Décima Región se dividirá y se creará la región de Los Ríos. ¿Cuál es el problema?	Cuando legislamos no podemos tomar en cuenta sólo lo que quiere un grupo de personas o un par de habitantes de una región tan extensa como la Décima. 	Queremos que haya igualdad y regionalización; que la decisión respecto de los proyectos y de los recursos sea de la región, y no de Santiago. 	Por lo tanto, la gente que se cree regionalista debe apoyar la creación de más regiones, que ellas tengan más autonomía y les lleguen más recursos. Las regiones no deben pelearse entre sí, porque en ese caso, mejor seguimos dependiendo de Santiago.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>	-Aplausos en las tribunas.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, con todo el respeto que me merece el colega René Manuel García, por su intermedio, quiero decirle que gracias a Osorno él es profesional, porque estudió en el Instituto Superior de Agricultura Adolfo Matthei. Él le debe mucho a Osorno.	Aquí está Osorno; está vivo, está presente. Y saludo a los alcaldes de Osorno, de San Juan de la Costa, de San Pablo; a los concejales, a los representantes de organizaciones sociales y de instituciones y a todos quienes se encuentran en las tribunas. Con el mayor de los respetos, también saludo a los valdivianos presentes en las tribunas.	Hubiera preferido llegar a esta instancia en otras condiciones, con un proyecto de ley que abarcara como región de Los Lagos a las provincias de Valdivia y de Osorno, que tienen identidades y características comunes, historia y tradiciones muy parecidas y que han forjado caminos para desarrollarse, crecer y avanzar cada vez más. 	Tenemos los mismos problemas y nos afectan las mismas dificultades; nada es diferente. Está claro que las dos provincias se necesitan: Osorno y Valdivia deben estar juntas. 	Esta discusión y nuestra oposición al proyecto no tienen otro fundamento sino demostrar que, tal como está concebida, no es la región ideal. Nuestra finalidad hoy es hacer ver la oposición y la posición de Osorno, sus propuestas y aspiraciones; que las ha tenido por años y son tan legítimas como las de Valdivia. Éstas son nuestras propuestas, fruto de un trabajo realizado por largo tiempo. Y si ellos hablan de treinta y dos años, nosotros hablamos de treinta o cincuenta años de lucha por el progreso, el bienestar y el desarrollo de nuestra provincia. 	Siempre he sostenido que previo a crear más regiones es preciso hacer un análisis del funcionamiento de las regiones, lo cual no se ha hecho; establecer qué tipo de regiones queremos, sentar las bases de un modelo de gestión regional que ayude a superar las diferencias del modelo vigente y aprovechar la experiencia de la actual regionalización, que ha fracasado. Sabemos que se ha agotado, sabemos que no sirve, y aquí se ha dicho que no sirve. Ello nos lleva, entonces, a una solución más contextual, más de país.	Crear más regiones de la forma como lo estamos haciendo con este proyecto de ley sería crear más de lo mismo, aunque el modelo no dé para más. Hablemos de región nueva, no de nueva región. 	Un proyecto de acuerdo nos da la razón, porque la Cámara encomendó a la Comisión de Gobierno Interior para que, en el plazo de ciento veinte días, hiciera un análisis del funcionamiento de las regiones para crear las regiones de El Loa, de Chiloé y varias otras. Si se hubiese hecho este estudio, si se hubieran dado los espacios para que valdivianos y osorninos se sentaran en la mesa de conversaciones, lo cual queremos, estoy seguro de que se habrían encontrado y hoy, o a lo mejor mucho antes, tendríamos conformada la Región de Los Ríos, con Osorno y Valdivia. Ese debe ser el sueño de dicha región. Los habitantes de ambas comunas, algunos presentes en las tribunas, que están ligados por familias y circunstancias comunes, no quieren este distanciamiento ni perder la oportunidad histórica de unirse. Es el momento de hacerlo en el Congreso Nacional. Todo parece indicar que una región procede con esas dos provincias.	La ex ministra Adriana Delpiano sostuvo en reiteradas oportunidades que la región de Los Ríos, tal cual como estaba concebida, era débil, no viable y que sólo con Osorno era potente y válida. Asimismo, la subsecretaria señora Gloria Serrano manifestó que en Chile no debían crearse regiones chicas, sino equilibradas.	¡Cómo no entenderlo, señor Presidente! Osorno y Valdivia suman 577.905 habitantes. Valdivia tiene 356.396 habitantes. Osorno aporta un territorio de 9.223 kilómetros cuadrados, en contraste con los 18.442 de Valdivia, lo que da un total de 27.665 kilómetros cuadrados. Además, a las siete comunas de Osorno, se suman las doce de Valdivia, y se llega a diecinueve. ¡Con esto sí se crea una verdadera región! ¡Esa es una región ideal! En ella se produce un equilibrio con la región de Los Lagos, con el 53 por ciento de su población actual, el 41 por ciento de la superficie regional y el 53 por ciento del Fondo Nacional de Desarrollo Regional. ¡Qué más queremos! ¡Cómo no aceptarlo! Pensamos que ésa es la real solución.	También hubiésemos deseado que el proyecto cumpliera toda su tramitación. La iniciativa ingresó a la Cámara de Diputados y a la Comisión de Gobierno Interior en pleno período electoral, cuando todos estábamos ocupados en ese proceso. El mismo día se informó el proyecto y se votó con una rapidez inusitada. No se cumplió con la discusión general y particular, ni se recibió a experto alguno en materia de derecho administrativo o constitucional, o versado en regionalización. Tampoco se realizó audiencia pública para tratar el proyecto, de manera que los sectores involucrados no pudieron expresar su posición. ¿Estuvieron aquí los alcaldes de Osorno, de Llanquihue, de Chiloé y de Palena? ¡No, señor Presidente! Ellos no tuvieron la oportunidad de dar a conocer sus puntos de vista sobre la materia. No estuvo presente ningún representante de las organizaciones sociales intermedias de las provincias de Osorno, Llanquihue, Chiloé y Palena, en circunstancias de que la materia involucra a quienes pertenecen a la Décima Región. Para agravar aún más la situación, el Ejecutivo calificó la urgencia para el despacho del proyecto, lo que imposibilitó toda conversación o espacio para acercar posiciones. Eso nos demuestra que el Gobierno no escuchó a los representantes de Osorno, porque no les dio la posibilidad de un encuentro.	(Aplausos).	Se ha hablado de un compromiso político que se debe cumplir, sea bueno o malo el proyecto. Creemos que los compromisos políticos deben ser para la gente en general. Asimismo, los asuntos regionales deben enfocarse como un tema país y no como una cuestión parcial para favorecer a una provincia y dejar mal a otra, como va a quedar Osorno.	(Aplausos).	Estamos a la deriva en medio de dos capitales regionales. Hemos luchado durante muchos años para conseguir obras de adelanto para Osorno: 30 años para tener una corte de apelaciones; 20 años, para alargar el aeródromo de Cañal Bajo. ¡Cuántas cosas más hemos pedido! Tenemos la provincia dividida en dos distritos; incluso en uno de ellos hay comunas de otra provincia. Estamos absolutamente debilitados, pero no queremos seguir debilitándonos. ¡Como hijos verdaderos y genuinos de la provincia de Osorno, no lo vamos a aceptar!	(Aplausos).	Estamos seguros de que la provincia de Osorno tiene la fuerza y la pujanza necesarias para prosperar. No queremos aprovecharnos ni subirnos a ningún carro, como se ha dicho aquí. Tampoco somos el perro del hortelano ¡Por favor! ¡Respétennos, amigos y hermanos valdivianos! Nosotros los respetamos a ustedes. Nunca hemos utilizado adjetivos para denostarlos, humillarlos u ofenderlos.	Reitero, no nos subiremos a ningún carro. En todo caso, éste no es el carro de ellos, sino el carro del Estado, del Gobierno. Por ello, pido al Ejecutivo que ejerza sus obligaciones, así como nosotros queremos ejercer el derecho a forjar nuestro propio destino. El Ejecutivo debe cumplir con sus obligaciones y deberes, utilizando los instrumentos y los recursos de todos los chilenos. Debe velar por el bien de todos, utilizando los elementos para gobernar y administrar objetivamente a la nación, mirando para ambos lados, y no sólo para uno.	No estamos implorando ni rogando; sino que estamos ejerciendo nuestro derecho. El Ejecutivo debe velar por el bien común de todos los habitantes del país, en virtud de sus potestades y facultades constitucionales.	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Señor diputado, concluyó su tiempo.	El señor OJEDA.- Si se aprueba el proyecto, será un mayor estímulo para seguir trabajando.	Como un acto de justicia, como una forma de legislar seria y objetivamente sobre un tema país como el que estamos debatiendo, anuncio que votaré en contra del proyecto. Osorno tiene que estar incluido, y eso no ha ocurrido. Si Osorno es incorporado en el proyecto, votaré a favor.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">	El señor BURGOS (Vicepresidente).-Señor diputado, el tiempo que se excedió en su intervención se le restará a su bancada.	Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.	El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, hoy estamos viviendo un día histórico. Sin embargo, debo ser muy claro en señalar que la situación que hoy se ha producido con las personas que se encuentran en las tribunas no debería haber ocurrido.	Como representante de la Décima Región, creo que si hubiese existido participación y diálogo, hoy, los representantes de Valdivia y Osorno que se encuentran en las tribunas deberían haber estado unidos. Muchos diputados, entre los que me incluyo, tenemos una contradicción inmensa, porque queremos que Valdivia sea región, pero no estamos de acuerdo con excluir a Osorno, porque representamos a comunas que pertenecen a esa provincia.	(Aplausos).	Reconozco la lucha histórica de Valdivia por ser región; reconozco la lucha de sus senadores y diputados en ese sentido.	Hemos discutido mucho con el diputado Alfonso De Urresti sobre el tema y él ha comprendido nuestra posición ante la situación que hoy estamos enfrentando. Los 50 mil habitantes de las comunas de Purranque, Puerto Octay, Puyehue y Río Negro, que representamos en esta Sala, merecen que votemos por ellos. 	Ello implica, por sobre todas las cosas, hacer un llamado para que hoy salgamos todos alegres de esta Sala. Salir alegres, osorninos y valdivianos, implica llegar a un acuerdo político entre todas las bancadas para votar favorablemente el proyecto a fin de que Valdivia sea región, pero también para que en las próximas semanas se produzca una discusión en esta Cámara que permita que Osorno se incorpore legítimamente a la aspiración que considere más apropiada, ya sea a la nueva Región de Los Ríos o a la Región de Los Lagos. Consideramos este aspecto de enorme relevancia. 	No es posible que, con nuestro voto en contra, se frustren legítimas aspiraciones de los valdivianos. Y eso no ha sido responsabilidad de ninguno de los presentes en las tribunas ni de sus alcaldes ni de sus concejales ni del mundo ciudadano que tiene estas aspiraciones y las siente como propias. 	Quiero que en esta Sala todos comprendan que los osorninos tienen una posición que defendemos porque la consideramos legítima, pero ella en nada se contrapone con las aspiraciones y demandas que por años Valdivia se ha trazado. 	Por eso, hago un llamado para que, con madurez y altura política, seamos capaces de no rechazar este importante proyecto, pero a la vez de llegar a un entendimiento político entre las distintas fuerzas del Congreso Nacional para que, una vez que se apruebe esta iniciativa, seamos capaces de tener una discusión en las próximas semanas que permita incorporar a Osorno donde quiera estar, ya sea en la nueva Región de Los Ríos o hacia la legítima aspiración que tenemos los que somos de más al sur, es decir, que Osorno se anexe a Puerto Montt. Por la lejanía, a la gente de Purranque y de Puerto Octay también les resulta complejo realizar sus trámites en una capital regional como Valdivia. Incluso, varios diputados ya se han referido a las inmensas distancias que la gente tiene que recorrer en nuestra región. Por tanto, mi voto se supedita a eso. 	Voy a votar favorablemente por la Región de Valdivia sólo si en las semanas siguientes hay una discusión política para que Osorno elija su destino, pero con participación y diálogo. 	He dicho.	-Aplausos.	-Manifestaciones en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Von Mühlenbrock, Gastón" DIPUTADOValue="917">	El señor LEAL (Presidente).- Advierto a los asistentes a las tribunas que está prohibido hacer manifestaciones. 	Tiene la palabra el diputado señor Gastón Von Muhlenbrock.	El señor VON MÜHLENBROCK.- Señor Presidente, éste es un día muy particular para los sueños de miles de habitantes de la provincia de Valdivia. Después de un largo caminar sostenido por más de treinta años, existe el ánimo de corregir la configuración resuelta para la Décima Región de Los Lagos, al agrupar dos realidades geográficas y económicas disímiles y con serios problemas de accesibilidad, distancia y tiempo entre sus dos áreas limítrofes extremas, como la provincia de Valdivia y Palena, más de seiscientos kilómetros, lo que ha impedido la consolidación e integración plena de la provincia de Valdivia. 	En efecto, desde la creación de la región de Los Lagos, Valdivia reunió requisitos de carácter económico, demográfico, territorial, histórico e institucional para haber sido capital regional. 	Por esta razón, desde 1974, comienza una resistencia gremial y social inmediata por la pérdida de la condición regional. De ahí se mantiene la demanda permanente, por más de tres décadas, de los sectores público y privado, que se lleva a cabo a través de múltiples reuniones, seminarios, estudios por dividir la región, la agenda pactada suscrita en 1997, reformas constitucionales que comprenden la modificación de los artículos 45 y 99 de la Constitución Política de la República posibilitando la creación de nuevas regiones, para finalmente llegar el año 2003 a un estudio realizado por la Universidad Católica a este respecto.	Hablando en forma seria y objetiva, el estudio realizado por el Instituto de Geografía de la Universidad Católica de Chile sirvió para que se revisara objetivamente el caso específico de la región de Los Lagos.	Este estudio examinó factores, tales como: capital regional, criterios de turismo y decisión política; requisitos políticos administrativos y equilibrio territorial.	En criterio presupuestario consideró: costos de operación, inversión en activos para funcionamiento, ingresos, liberación de activos, presupuesto en las regiones y el Fondo Nacional de Desarrollo Regional.	Entre las variables consideradas están la dotación de organización y servicios públicos e índice de equipamiento de la salud pública.	En cobertura de salud primaria en las provincias de la Décima Región están el índice de equilibrios en la forma analizada, densidad de la población, superficie productiva, pobreza en la población, concentración de infraestructura estratégica, densidad de campo por rama de actividad económica, inversión municipal, organizaciones sociales, medios de comunicación, recursos naturales, universidades e institutos de educación superior.	Es importante considerar que el estudio, análisis y evaluación que hizo la Universidad Católica consideró a la actual provincia de Valdivia, teniendo como referencia a todas las regiones del país. 	Finalmente, el índice de evaluación para la creación de una región dio como resultado que la provincia de Valdivia está por sobre el promedio de su conjunto y entraría en la categoría de preaprobada.	En definitiva, los resultados obtenidos dan cuenta de la factibilidad cierta de que la provincia de Valdivia se constituya en región, para lo cual contaría con la estructura necesaria para enfrentar esa nueva condición sin que se generen problemas de cobertura o infraestructura pública que puedan afectar gravemente a la población.	La creación de la región de Los Ríos comprende 12 comunas. La provincia de Ranco, capital La Unión, comprende las comunas de La Unión, Paillaco, Futrono, Lago Ranco y Río Bueno. Y la actual provincia de Valdivia queda conformada por las comunas de Valdivia, Corral, Lanco, Los Lagos, Máfil, Mariquina y Panguipulli.	¿Vamos a seguir pidiendo estudios para darle esta categoría a la provincia de Valdivia? Mi respuesta es categórica. ¡Basta ya de seguir dilatando esto! ¡La gente no puede seguir esperando!	(Aplausos).	El análisis de la información disponible para las principales variables a considerar con el fin de tomar esta decisión, muestran que la zona de Valdivia es la segunda en importancia dentro de la Décima Región y que, ciertamente, se vería afectada en su desarrollo por la distancia existente desde Puerto Montt, capital regional, con las diferencias geográficas sociales y económicas que representan entre ellas.	Parte de los problemas que han manifestado las regiones y ciertos sectores que ellas comprenden, se centran en falencias propias de la descentralización.	En este sentido, uno de los obstáculos permanentes que deben enfrentar las zonas alejadas de la Región Metropolitana es la dificultad para tomar decisiones de manera más autónoma y menos burocrática respecto de la administración central.	De esta forma, así como el resultado esperado es aumentar y mejorar la distribución de los recursos destinados a las regiones mediante la modificación de la división política administrativa, también es necesario estimular la existencia de fondos cuya disposición y destino puedan decidir efectivamente las mismas autoridades regionales.	Se debe tener presente que la descentralización política administrativa resulta ineficaz si no va acompañada de recursos y de las correspondientes potestades para resolver sobre sus gastos e inversiones.	Señor Presidente, cuando recorro las comunas de mi distrito, soportando las inclemencias propias del tiempo me toca ver el otro Chile: distancias enormes, caminos de tierra, falta de infraestructura vial, escaso compromiso con la agricultura, con la inversión pública y con el turismo. Por eso, es necesario que las autoridades de Santiago conozcan nuestras regiones; que sepan que hay que pasar tres, cinco y siete horas arriba de un vehículo para ir de La Unión a Coñaripe, Liquiñe o Neltume. Imagínense la demora desde Puerto Montt. Recordemos la tragedia del lago Maihue: ahí nos hicimos famosos, pero nadie sabía que iban jóvenes en la barcaza. Ése es el Chile real. Nuestro país es uno solo, y todos queremos tener las mismas oportunidades.	Por eso digo sí a una mayor autonomía y descentralización; sí al apoyo a las regiones. Por Chile, por su gente y por la igualdad de todos los chilenos, apoyo totalmente la creación de la Decimocuarta Región de Los Ríos y de la provincia de Ranco.	He dicho.	-Aplausos en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso De Urresti.	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, aquí estamos los valdivianos, las valdivianas, las organizaciones que por más de 30 años han esperado este día. Aquí estamos para discutir la nueva región que soñaron tantos luchadores en Valdivia. Para eso estamos convocados y trabajando en ese sentido.	Después de casi 30 años de trabajo y esfuerzo incesante se ha reconocido la necesidad de revisar el proceso de regionalización y de ajustar el número de regiones, su diseño administrativo y modelo de gestión, como una decisión destinada a modernizar el territorio al ritmo y nivel de las exigencias de un mundo globalizado, innovador y competitivo.	La nueva región de Los Ríos es un paso importante y una gran oportunidad en esta trayectoria modernizadora. Lo es también para la región remanente, que igualmente será impactada por este cambio renovador.	La lucha por concretar la región de Los Ríos ha sido un largo y complejo proceso, con hechos políticos y técnicos que han comprometido a toda la sociedad valdiviana y buena parte de las autoridades que han gobernado nuestro país en los últimos años.	La resistencia de los valdivianos y valdivianas a perder la autonomía administrativa que tuvieron durante toda su historia republicana comenzó el mismo día que se creó la actual Décima Región de Los Lagos, en 1974.	Ésta es una lucha histórica; no del último tiempo, como la que hemos visto hace unos momentos, tratando de subirse a un proyecto.	(Aplausos).	Seamos serios en el debate. Todos tenemos legítimos derechos, pero hay una historia, una trayectoria.	No puedo dejar de reconocer en este especial momento a grandes luchadores que marcaron hitos imborrables en la historia de esta gesta regionalista.	En 1977, nace el Consejo de Desarrollo de la Provincia de Valdivia, integrado por destacados empresarios valdivianos y presidido por don Víctor Kunstmann. El compromiso empresarial siempre fue importante en la lucha por la región. También quiero recordar a don Arnoldo Michaelis y Luis Ibarboure, ligados, además, a la Corporación de Desarrollo de la Provincia de Valdivia.	En 1981, nace el Primer Comité Nueva Región, presidido por don Guillermo Lunecke e integrado por representantes de Valdivia y La Unión, tales como don Carlos Rojas, Heriberto Weber y la señora Inés Philips.	En 1990, después de asumir el primer gobierno democrático de la Concertación y de reabrirse los cauces de participación social, se reorganiza el Comité Nueva Región en la Cámara de Comercio Detallista de Valdivia, el que perdura hasta hoy, cumpliendo un papel decisivo en esta larga lucha.	En este comité resulta elegido como presidente don Raúl Basso -presente en las tribunas-, reconocido por todos como un hombre laborioso y tenaz. Además, el comité es integrado por destacados dirigentes de las organizaciones gremiales y sociales más representativas de la ciudad: Enrique Larraín y Leopoldo Rosales, ya fallecidos, Oscar Galloso, Miguel Ramírez, Heriberto Weber, Claudio Molina, Juan Carlos Miranda, Luciano Vera, Luis Vásquez, Juan Deppe, Ernesto Santibáñez.	En 1995, el aguerrido Comité Femenino por la Nueva Región, presidido por la reconocida dirigente doña Silvia Oyarzún, y a quien acompañan las señoras Silva Aguilar y otras destacadas mujeres, también se suma a la pelea.	(Aplausos).	El recordado senador Valdés también merece una mención especial. Su prestigio y compromiso siempre dieron un fuerte respaldo a las aspiraciones valdivianas, argumentando su interpretación y la necesidad histórica de reparar la injusticia cometida con la división regional de 1974.	Así nos encontramos ya en 1991 junto a los diputados Enrique Taladriz, ya recordado aquí, y Exequiel Silva, quienes presentaron una indicación para modificar los artículos 45 y 99 de la Constitución Política de la República y dotar los cauces constitucionales para esta reforma.	Un agradecimiento y un recuerdo a tantos y a tantas que han luchado. Seamos claros, hoy estamos discutiendo avanzar en un proceso de regionalización y no entendemos la razón de dilatar este proyecto. Llevamos más de 30 años peleando por los fueros de Valdivia; llevamos más de 30 años en una lucha que muchos ya fallecidos ni siquiera verán. Pero aquí está la decisión de Valdivia y de sus organizaciones.	Son muchos los actores. Un reconocimiento especial a la Asociación de Municipalidades de la provincia de Valdivia, presidida por el alcalde señor Alejandro Keller. Es la primera manifestación efectiva de iniciar la constitución de una nueva institucionalidad asociada a la división regional. Esta organización la integran los doce municipios de la región, independientemente del color político o de los intereses particulares existentes. ¡Así se trabaja de manera unida!	(Aplausos).	Son muchos los actores claves en este proceso por la nueva región que tienen raíces muy profundas en la organización social y en el tramado institucional de nuestra provincia. 	No puedo menos que destacar a la Unión Comunal de Juntas de Vecinos y a cada una de las que hoy se han hecho presente y están expresando su lucha; a los concejales de la comuna; a las organizaciones sindicales, que han nutrido esta lucha de contenido social; a las agrupaciones de pescadores y a cada uno de los representantes de las distintas tiendas políticas, quienes han demostrado que, independientemente de cual sea su postura doctrinaria, están trabajando por este proyecto.	Reitero que esta iniciativa no sólo es buena para la provincia de Valdivia, sino para todo Chile. Es un gran proyecto. Por fin lo estamos tramitando y transitando hacia una real regionalización y reordenamiento del territorio nacional. Quienes no desean ver en él una oportunidad inédita de impulso de las potencialidades regionales de nuestro país, simplemente pretenden dilatar una división regional que, más temprano que tarde, llegará a su destino. 	No pretendamos resolver a través de este proyecto problemas directos que tienen en sus comunas. No pretendan reivindicar hoy lo que ayer no hicieron sus parlamentarios.	(Aplausos).	Están dadas las condiciones políticas, económicas y constitucionales para modificar y perfeccionar la regionalización…	-Manifestaciones en tribunas.	El señor LEAL (Presidente).- Pido silencio a los asistentes a tribunas. No quisiera desalojarlas. No se puede interrumpir a los diputados en el hemiciclo.	Puede continuar diputado señor De Urresti.	El señor DE URRESTI.- Están dadas, repito, las condiciones políticas, económicas y constitucionales para modificar y perfeccionar la regionalización existente, adecuándola a las nuevas realidades del país y del mundo. El país lo necesita.	En octubre del año recién pasado, el presidente Ricardo Lagos concurrió personalmente a la ciudad de Valdivia a firmar el proyecto de ley que la Cámara de Diputados somete hoy a votación y que ha sido aprobado prácticamente por unanimidad en las Comisiones de Hacienda y de Gobierno Interior.	No aleguemos ignorancia, porque el proyecto ingresó a tramitación hace bastante tiempo.	(Aplausos).	Quiero recordar -que quede constancia en el registro escrito de la sesión- que todos -lo reitero- que absolutamente todos los candidatos a la Presidencia de la República que ha tenido el país desde la recuperación de la democracia, en 1990, incluso quienes participaron en primarias dentro de sus partidos, como nuestro querido ministro del Interior, don Andrés Zaldívar, han suscrito, sin reservas y con pleno apoyo, las aspiraciones de Valdivia de convertirse en región. Ninguno se negó a ello.	Nuestra Presidenta, Michelle Bachelet, ha ratificado la importancia y urgencia de esta iniciativa. Los liderazgos políticos locales y regionales están disponibles, renovados y fortalecidos con una bancada provincial de diputados férreamente unida tras el objetivo de la creación de la nueva región.	También, se está trabajando seriamente en los diseños y propuestas institucionales para la nueva región. Además, la economía nacional vive un ciclo expansivo que permite mirar con optimismo tal posibilidad.	Nos comprometemos a ser actores responsables y profundamente motivados por vivir este momento histórico. Llamamos a un debate de altura, transparente e informado, con la vista puesta en el futuro, mirando con optimismo el destino de nuestra nueva región: con Valdivia como capital de la nueva región y Corral como puerto principal, con Máfil, con San José de la Mariquina y con La Unión como capital de la provincia de Ranco. Allí están puestos los destinos de nuestra nueva región.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.	El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, hoy nos convoca el proyecto, originado en un mensaje presidencial, que persigue crear la XIV Región de Los Ríos, que estará compuesta por las provincias de Valdivia y Ranco, a partir de la actual provincia de Valdivia, que tiene una larga historia, tanto en el Congreso Nacional como en las comunidades interesadas.	Antes hemos discutido, con algarabía y alegría, el proyecto que crea otra nueva región en la zona norte. Debemos señalar que también constituye un aporte a la regionalización y descentralización.	Sin duda, la descentralización no se agota con la creación de regiones. La descentralización es un proceso complejo e integral. 	Pero, al crearse esta nueva región no se afecta a nadie en particular, sino que se reconoce la identidad y la historia de un sector de Chile que, durante más de treinta años, ha luchado por tener su propia estructura y regir sus propios destinos.	(Manifestaciones en las tribunas).	La región de Los Ríos y la provincia de Ranco se justifican por la inadecuada configuración geográfica y, principalmente, por la larga distancia que existe entre los puntos extremos de la Décima Región: Lanco y Palena. 	Además, la actual provincia de Valdivia cuenta con instituciones y servicios públicos y tiene capacidad para subsistir como región.	La creación de la nueva región se basa en aspectos territoriales, históricos y geográficos, los cuales han dificultado, de verdad, su integración dentro de la actual región de Los Lagos. 	Esta iniciativa no va en contra de ninguna provincia, sino a favor de una zona que lucha por tener su propia identidad y por defender sus derechos. Por tal razón, la bancada del Partido por la Democracia la va a apoyar.	La creación de la región de Los Ríos y provincia de Ranco, capital La Unión, no perjudica a ninguna zona o provincia de Chile. Al contrario, y vamos a solicitar al ministro del Interior, señor Andrés Zaldívar, presente en la Sala, que busque la fórmula de otorgar mayor autonomía a la provincia de Osorno, de manera de impulsar su desarrollo.	La bancada regionalista, cuya creación anuncio, va a luchar por defender la descentralización del país, los intereses de las regiones y el bienestar de sus comunas.	Vamos a seguir luchando por la elección de los consejeros regionales y para que los municipios tengan más competencia. La regionalización no se agota con el fortalecimiento de los gobiernos regionales. Debemos dar mayor competencia a los municipios, a fin de crear verdaderos gobiernos comunales, con facultades y recursos para desarrollarse.	Debemos continuar dándoles a las distintas regiones la posibilidad de tener ventajas competitivas; de adoptar sus propias decisiones, con el fin de evitar que ello se haga en la Región Metropolitana. El fin último debe ser un país descentralizado.	Por esa razón, y por el compromiso del ex Presidente Lagos y de la Presidenta Bachelet, votaremos a favor del proyecto en discusión.	He dicho.	-Manifestaciones en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Maximiano Errázuriz.	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, soy profesor de derecho romano en la Universidad Austral de Chile, desde 1993. En estos trece años he visto el enorme esfuerzo de desarrollo que ha hecho cada una de las comunas de Valdivia.	Recuerdo que mi amigo y ex colega Juan Enrique Taladriz, tantas veces mencionado en esta Sala, hace mucho tiempo, me pidió el apoyo, que con gusto le dí, para la creación de una nueva región. Él ya era candidato a senador por Valdivia y Osorno y le advertí el riesgo que corría. Sin embargo, arriesgando su elección senatorial, se jugó por lo que llamaba la región de Valdivia y asumió los costos que su decisión tuvo.	Asimismo, quiero hacer un afectuoso y emotivo recuerdo de Exequiel Silva, gran amigo y excelente diputado, que también se jugó por la nueva región. Aquí no hubo banderías políticas. 	Tengo un enorme cariño por Osorno. A su alcalde, Mauricio Saint-Jean Astudillo, lo conozco desde hace más de cuarenta años. 	Sin embargo, la creación de una nueva región significa que ésta tendrá su propio fondo de desarrollo regional. Todos sabemos que cuando una región es demasiado extensa, sólo los proyectos de las grandes ciudades obtienen financiamiento.	Al apoyar la creación de esta nueva región no estamos actuando para perjudicar a nadie. Muy por el contrario, estamos ayudando a que a través de varios fondos regionales, uno por región, se puedan desarrollar los proyectos de las comunas más pequeñas y que, por lo mismo, tienen menos posibilidades de lograr éxito en esas presentaciones. Estoy pensando en comunas a las que he ido tantas veces y a las que tanto quiero: Llifén, Lago Ranco, Paillaco, Futrono, Corral, etcétera.	El proyecto dice que durante el primer año de aplicación de la ley, la distribución del 90 por ciento del Fondo de Desarrollo Regional se efectuará considerando las trece regiones actuales, y el monto que corresponda a la región de Los Lagos se distribuirá entre ésta y la nueva Región de Los Ríos, lo que fue aprobado con el quórum que se requiere.	La única circunstancia que me habría llevado a dudar sobre cómo votar el proyecto habría sido un aumento en el número de parlamentarios. Sin embargo, ese número no aumenta. Lo conversé hace unos minutos con el ministro del Interior, porque hay una indicación del Ejecutivo que llama a confusión. En la región ya están los cuatro senadores. Por lo tanto, no hay aumento en el número de parlamentarios.	Para terminar estas palabras, junto con felicitar al alcalde de Valdivia, Bernardo Berger, y a cada uno de los alcaldes y dirigentes sociales que desde las tribunas apoyan este proyecto de ley, quiero decir que, como diputado y profesor de la Universidad Austral de Valdivia, con entusiasmo votaré favorablemente la iniciativa.	He dicho.	-Manifestaciones en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Claudio Alvarado.	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, sin duda, existe una diferencia notable entre el anterior proyecto y el que ahora nos convoca.	Produce dolor el hecho de que una proposición tendiente a beneficiar a las regiones termine confrontando posiciones entre los habitantes de ciudades vecinas. Esto obedece al hecho de que la vida cotidiana de los ciudadanos no se ha visto desde todos los ángulos y perspectivas ni se ha escuchado a los involucrados.	(Manifestaciones en las tribunas).	En ese sentido, la premura, el ansia y el deseo de terminar rápido con la situación ha generado dificultades que no son menores. Tengo en mi poder una indicación para que los senadores de la actual decimoséptima circunscripción sur representen a Osorno, en circunstancias de que ni el señor Escalona ni el señor Kuschel obtuvieron un solo voto de un elector, por ejemplo, de Osorno. Eso es un absurdo, es ilógico.	(Manifestaciones en las tribunas).	Por lo tanto, llamo a tratar esta materia con la profundidad que requiere para que realmente hagamos las cosas bien. De alguna u otra forma, quiero reivindicar el derecho de todos los habitantes para repensar la división política administrativa del país.	En el otro extremo de la Décima Región existe la misma intención, la misma inquietud y el mismo deseo. Por ejemplo, nadie ha escuchado a la gente de Chiloé y Palena que tiene opinión o un punto de vista. Lo lógico, sano y adecuado es mirar las cosas sin la pasión del minuto, reflexionar con calma y tomar una buena decisión.	He dicho.	-Manifestaciones en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallespín, Patricio" DIPUTADOValue="911">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Patricio Vallespín.	El señor VALLESPÍN.- Señor Presidente, como soy diputado del distrito N° 57 y no represento a Valdivia ni Osorno, no voy a hablar para las tribunas, sino pensando en el bien de la región y de la descentralización, en general.	Tengo grandes amigos en Valdivia y en Osorno y soy representante de la bancada regionalista, que va a apostar porque las regiones sean más fuertes y coherentes. Sin embargo, creo en territorios homogéneos, con capacidad de complementarse, articulados, para generar condiciones de desarrollo sustentable. Creo en espacios que puedan crecer para que el bienestar efectivamente llegue a todos.	Estimo pertinente revisar la estructura administrativa y política, porque ésta se generó en un gobierno de facto que la utilizó para la dominación y ahora se quiere un sistema descentralizado para la participación. En ese contexto, la demanda planteada por Valdivia se enmarca en ese derecho y en la búsqueda de espacios de mayor autorrealización.	Creo en la participación. Como ex intendente de la región, consciente de las dificultades para hacer una buena gestión regional en un territorio tan grande, con ciudades importantes que tienen liderazgos propios y actores potentes en esa materia, se puede avanzar hacia la positiva creación de una nueva región, en la actual región de Los Lagos.	Por ello, es factible pensar en su división, pero en una región norte fuerte y en una región sur fuerte y sustentable. Entiendo que los grandes desafíos se pueden emprender cuando existen regiones fuertes. La que se crea será más fuerte si somos capaces de incorporar en su territorio a la provincia de Osorno.	(Aplausos).	Pero quiero ser superclaro. Considerando que en la creación de una nueva región fuerte, en el marco de la actual región de Los Lagos, tanto en los líderes y en la comunidad de Valdivia, como en los líderes y en la comunidad de Osorno, no existen mezquindades, sino la búsqueda del bienestar para la gente, a todos y a todas, voy a dar una señal de compromiso, en el sentido de que la división se puede materializar si se vota favorablemente el proyecto, pero solicito al Gobierno que luego incorpore a la provincia de Osorno en la nueva región. Eso permitiría contar con una región norte y una región sur fuertes y dar viabilidad al sistema de regiones.	(Aplausos).	Para terminar, lo importante a futuro no es ver cómo nos dividimos, sino cómo creamos las condiciones para hacer más desarrollo en las regiones, lo cual tiene que ver con tres requisitos que el Gobierno debe tener muy claros: más poder para las regiones, lo que significa adoptar decisiones autónomas cada vez más cercanas a la gente; más recursos; es decir, no contar con un Fndr amarrado sólo a lo que el nivel nacional desee hacer, y, por último, más participación, lo que, en alguna medida, acá ha quedado en evidencia.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">	El señor LEAL (Presidente).- En el tiempo del Comité del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado Carlos Abel Jarpa.	El señor JARPA.- Señor Presidente, nuestro partido, el Radical Social Demócrata, está comprometido con las regiones, ya que como colectividad política nació en la provincia de Atacama. Hoy, sus parlamentarios representamos a distritos que incluyen capitales de provincia, pero ninguna capital de región, y estamos conscientes de que la actual distribución política y administrativa de Chile conduce a un centralismo nacional, regional y provincial que atenta seriamente contra el desarrollo económico, político y social, lo que se traduce en una tremenda desigualdad de nuestras comunas, provincias y regiones, como lo expresa el índice de desarrollo humano.	Por ese motivo, estimamos que es necesario y urgente estudiar un proyecto de ley integral en el cual se incluya, además de la distribución política y administrativa, la creación de nuevas comunas, provincias y regiones; pero regiones autónomas, con presupuesto propio y elección directa de sus intendentes y consejeros regionales.	Estamos por la creación de nuevas regiones -por ejemplo, la de El Loa, en la región de Antofagasta; la de Huasco, en la región de Atacama; la de San Antonio, en la región de Valparaíso; la de Ñuble, en la región del Biobío, entre otras-, además de las de Arica y Parinacota, y de Los Ríos. Es la preocupación y el anhelo de nuestras comunidades.	En nuestra opinión, estos proyectos son insuficientes y discriminatorios con el resto de las provincias que desean ser regiones. Además, no solucionan problemas de fondo, como los relacionados con la autonomía y la necesidad de contar con un presupuesto propio para tomar decisiones, de manera que sean sus propios habitantes, junto a sus autoridades, los principales actores del crecimiento o desarrollo de las regiones.	Por lo expuesto, solicitamos a nuestra Presidenta de la República que instruya a los organismos competentes el estudio de un proyecto integral que aborde el tema de la regionalización, en el que se incluyan el presupuesto propio, la autonomía y la elección de consejeros e intendentes regionales.	Aunque reconocemos el legítimo derecho de la ciudadanía de Arica y de la zona de Los Ríos a constituirse en regiones, por considerar insuficiente y fragmentario el proyecto, como se lo expresara personalmente a la ministra secretaria general de la Presidencia, señora Paulina Veloso, anuncio que nuestra bancada se abstendrá de votar.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Carlos Recondo.	El señor RECONDO.- Señor Presidente, la forma como legislamos sobre una materia que reviste tanta importancia para el desenvolvimiento de la vida en común de toda la sociedad, como es un proceso de regionalización del país, me parece francamente lamentable.	Recordemos que ésta es la primera vez que, en dieciséis años de gobiernos de la Concertación, se aborda el proceso de regionalización en Chile. Es la primera vez que el Gobierno entrega una señal a todo el país de que tiene voluntad de emprender un proceso de revisión de la actual estructura administrativa de las regiones. Éste no es un hecho menor. 	Cuando en el país ya se ha vivido treinta años con un esquema y estructura de regiones, con sus éxitos, fracasos, problemas y eficacias, y ahora se toma la decisión de abordar este tema por parte del Gobierno -quien, por lo demás, tiene la facultad constitucional para hacerlo-, sin duda, es una señal muy potente para los ciudadanos. 	Sin embargo, pretender dar inicio a una revisión del proceso de regionalización mediante dos proyectos que crean dos nuevas regiones, sin antes abrir un proceso sistematizado, estructurado, que permita el debate y la discusión técnica, política, profunda e informada, me parece una falta de seriedad y de compromiso democrático abismante.	(Aplausos).	No puedo levantar mi voz para criticar a las provincias que luchan por este objetivo legítimo, que estiman y valoran como justo e, incluso, respecto del cual cifran esperanzas de mayor desarrollo y expectativas para su gente. Están en su legítimo derecho. He sido testigo privilegiado de la lucha valdiviana. Sin embargo, debo lamentar que en esta oportunidad se haya pretendido plantear esa legítima aspiración como el cumplimiento de una promesa electoral, sin entrar en los temas de fondo que importan de verdad en un proceso de regionalización. 	No es posible que el Gobierno plantee un proyecto que crea una nueva región y modifique los límites de otra sin permitir el diálogo abierto y el debate en torno al tema.	No es posible que una Comisión de esta Cámara se preste para la tramitación de un proyecto de esta envergadura sin permitir audiencias públicas que posibiliten el diálogo y el debate fundado, técnico e informado, y que el Gobierno use las urgencias para impedirlo.	(Aplausos).	Al final, lo que está haciendo el Gobierno a través de este proyecto es la revisión del proceso de regionalización a partir de una iniciativa unilateral que no requiere debate ni participación. No queremos eso. ¿Será que la verdadera intención del Gobierno y de la Concertación es que el proceso de regionalización se revise y modifique sólo a partir de las iniciativas ciudadanas que, por legítimas o auténticas que puedan ser, en nada importarán, entonces, las conveniencias técnicas, económicas, geopolíticas, estratégicas, de soberanía, etcétera? Es decir, ¿el sólo deseo de un grupo de ciudadanos podrá dar origen a las futuras regiones? ¿Tendremos en el futuro tantas regiones como peticiones locales surjan? ¿Importa cómo se dibuja en definitiva el mapa electoral del futuro a partir de las microregiones, macroregiones o provincias? ¿Se analizará una vez que terminemos estas divisiones regionales y constatemos lo que resultó de este proceso? No. No se puede iniciar un proceso de regionalización sin conducción por parte del Gobierno. Me parece lamentable e irresponsable la forma. Me abstengo de otorgar legitimidad a un proceso tan falto de conducción y sin visión amplia de país y de Estado.	Tenemos que ser consecuentes con nuestros dichos y forma de actuar. Quiero preguntar, por su intermedio, al diputado Vallespín, cómo se consigue lo que plantea: incorporar a Osorno en esta nueva región y votar a favor la iniciativa. ¿La respuesta es que el Senado debe resolver? No. No podemos renunciar a nuestras obligaciones como diputados. Tenemos que ser coherentes con lo que decimos, con nuestros actos. Necesitamos que este proceso de regionalización se abra en forma amplia, con debate, y que Osorno sea parte activa. Queremos una nueva región, pero con Osorno incorporado en plenitud.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada Karla Rubilar.	La señora RUBILAR (doña Karka).- Señor Presidente, ésta es mi primera intervención en la Cámara y me referiré a un tema que tal vez no es mío, pero lo hago como diputada de un distrito de Santiago y en representación de un sentimiento importante de mi partido.	Renovación Nacional tiene un compromiso importante con la regionalización y hemos tenido bastantes reuniones para discutir lo que queremos, que es dar atribuciones y poder a las regiones; no bla, blá, sino cosas reales. Hoy es el momento de demostrar cuál es el compromiso verdadero.	Este paso es importante, pero siguen pendientes reformas mucho más profundas, como la elección popular de los consejeros regionales; el rol del intendente; la creación del cargo de presidente del Consejo Regional; las modalidades para transferir recursos a las regiones; la forma de generar incentivos para las inversiones regionales, etcétera. 	Creemos que los territorios tienen diversidad. Por ejemplo, no da lo mismo la calidad de la salud de la gente del sur que de la del norte ni la forma cómo se construye su vivienda. Tampoco es la misma forma cómo incentivamos las transmisiones de recursos en las regiones. 	En ese sentido, debe ampliarse la infraestructura y la conectividad regional. Renovación Nacional tiene el siguiente slogan: “Para unir a Chile”, pero para unirlo con regiones fuertes y poderosas, con autonomía y presupuestos que les permitan contribuir y responder a su gente. 	Por eso, hoy quiero decir a la gente de Valdivia y de Arica que Renovación Nacional se siente orgulloso de la diputada Ximena Valcarce y del diputado Roberto Delmastro; son un honor para nuestra bancada, como también contar con alcaldes como Carlos Valcarce y Bernardo Berger. 	Nuestro compromiso es tan grande que Renovación Nacional, a diferencia de otros partidos, votará en bloque a favor de la nueva región de Los Ríos y de la provincia de Ranco. 	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, porque encuentro absolutamente legítimo lo de Valdivia, no voy a votar en contra; porque creo que perjudica a Osorno, tampoco lo voy a votar a favor, y porque mejora con Osorno en esa región, voy a abstenerme.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Marisol Turres.	La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, muchas veces hemos escuchado, sobre todo de la gente de regiones, la expresión “Santiago es Chile”. Si una persona se enferma de manera grave, debe buscar la forma de viajar a Santiago. Muchas familias recorren oficinas públicas y parlamentarias pidiendo recursos para poder atenderse en la capital.	Hoy, nuestra región está siendo azotada por un fuerte temporal de lluvia y viento. En la capital regional Puerto Montt, la gobernación provincial de Llanquihue y el Servicio de Impuestos Internos han debido cerrar sus puertas, dejando de atender público, porque los servicios de agua potable y alcantarillado no están en funcionamiento como consecuencia de las inundaciones. Repito, esto ocurre en la capital regional de la Décima Región. ¡Me parece una vergüenza!	Hoy, estamos discutiendo un proyecto que, en la forma, divide dos regiones. Sin embargo, el tema de fondo es cómo logramos romper el enorme poder central para terminar con la desigual distribución de los recursos.	Hace un mes, cuando asumí como parlamentaria, aproveché de recorrer las autopistas de Santiago, y no pude evitar traer a mi memoria los caminos rurales de nuestra región, no sólo los del distrito que represento, sino que también los de Osorno, Valdivia, Río Bueno o Paillaco. Son dos Chile absolutamente distintos. 	¡Cuidado, los árboles no están dejando ver el bosque! Que Valdivia sea región, no va a solucionar todos los problemas que tienen ésta y muchas otras regiones. Necesitamos abordar, de una vez por todas, cómo desconcentramos el poder y los recursos; cómo logramos que los municipios tengan presupuesto para entregar una educación de calidad a nuestros hijos. Nuestros niños, muchos de los cuales asisten a escuelas rurales unidocentes, merecen las mismas oportunidades que los de las escuelas de Santiago, de Puerto Montt o de Valdivia. ¡Eso son nuestros desafíos! No se trata de regiones más o regiones menos; el tema es mucho más profundo.	Datos estadísticos proporcionados por el gobierno regional de Los Lagos relativos a la inversión pública, entre 1990 y 2002, nos señalan que el 28 por ciento de la inversión regional habría sido destinada a Valdivia, la siguen Llanquihue, con un 22 por ciento, y Osorno, con un 15 por ciento. ¿Se nota esa inversión? Creo que no. Tenemos serios problemas de eficiencia en el manejo de los recursos que, por cierto, son escasos en los municipios y en los gobiernos regionales. ¿Por qué en Santiago definen el tipo de vivienda que necesitan los habitantes de Chaitén, de Valdivia o de Puerto Montt, cuando nuestra realidad es distinta? ¿Por qué en Santiago definen el sistema educacional que debe imperar en el país, cuando tenemos realidades distintas?	Desde esta tribuna llamo a todos los parlamentarios de regiones a plantearnos seriamente la manera de hacer de las regiones la mitad de Chile, porque las promesas electorales, a la hora de tener que cumplirlas, se traducen en decisiones como ésta, en la que no se consideró la opinión de los habitantes de Osorno, ni se les preguntó si querían pertenecer a la nueva región, con capital en Valdivia, o si querían permanecer en la Décima Región.	El tema es serio y requiere voluntad y participación no sólo de quienes estamos en esta Cámara con buenas intenciones, sino también de la gente.	Por lo tanto, espero que se considere la voz de los valdivianos, pero necesariamente también hay que considerar la de los osorninos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Roberto Delmastro.	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, vayan mis primeros saludos afectuosos para todas las valdivianas y valdivianos que, tras un largo viaje nocturno, han concurrido a esta Cámara a presenciar uno de los actos más históricos que ha involucrado a nuestra provincia en los últimos treinta años. Hago extensivo este saludo afectuoso a los alcaldes, concejales, dirigentes vecinales, políticos y gremiales de Valdivia, al Comité Nueva Región, al Comité Provincial Femenino y a los medios de comunicación valdivianos.	El proyecto en debate es la culminación de un largo y constante proceso de reclamos y de muestras de insatisfacción que la comunidad de la provincia de Valdivia ha venido dando a conocer al país desde hace más de treinta años, época en la que se instaura la nueva división administrativa, con la creación de trece regiones.	El justo reclamo de Valdivia sobre la configuración geográfica de la Décima Región de Los Lagos, desde un comienzo, en 1974, no fue producto de un simple capricho, sino de que, con esa determinación, se hacía tabla rasa a más de cuatrocientos años de historia, en la que esta sociedad del sur había logrado cierto desarrollo social y económico, en armonía con su identificación regional local, con su idiosincrasia, con su cultura y sus costumbres y, especialmente, con su gente.	En aquel entonces, la provincia de Valdivia venía saliendo de una seguidilla de certeros golpes a su economía, que fueron dados por la fuerza de la naturaleza y por las malas e inadecuadas decisiones administrativas. Sólo para refrescar la memoria, debemos recordar que, a través de su historia, esta región sufrió el impacto de grandes incendios urbanos, tifones, terremotos y maremotos, que destruyeron gran parte de su infraestructura, el patrimonio privado, importantes industrias y gran parte de su patrimonio cultural, amén de las pérdidas humanas. La emigración de hombres y mujeres, especialmente jóvenes, hacia otras latitudes contribuyó a crear un ambiente de pesimismo y desazón, cuya coronación fue la creación de esta megaregión llamada Décima Región de Los Lagos.	Los habitantes de Valdivia siempre fueron capaces de superar esos graves inconvenientes, gracias al tesón, a la perseverancia y a la capacidad de sus empresarios, profesionales, trabajadores y autoridades locales.	Tenemos la suerte de contar en esta Sala con un ex intendente de la región de Los Lagos, hoy diputado, quien puede dar fe e ilustrarnos de los contratiempos que debió sortear para llegar a cada uno de los rincones que tuvo que visitar en el ejercicio de su cargo.	La Décima Región de Los Lagos es un territorio muy extenso que, si lo superponemos en el mapa de Chile, abarca desde Santiago a Lanco. Es una de las regiones más extensa y desmembrada de nuestra Patria.	La instauración de la Décima Región de Los Lagos, con cabecera de capital en la ciudad de Puerto Montt, a 220 kilómetros de distancia de Valdivia y a más de 350 kilómetros de las comunas limítrofes de la provincia, por el norte, significó un grave trastorno en la administración del Estado local, con la agravante de que esa zona requería, precisamente, continuidad en las obras de reconstrucción de la infraestructura y de los servicios básicos necesarios, especialmente a través de la inversión pública central, tras la cual, generalmente, la sigue la privada. Ambas, la inversión pública y la privada, se vieron interrumpidas, en la provincia de Valdivia, como consecuencia de la mala decisión del gobierno central de crear una región basándose en criterios geopolíticos y de seguridad nacional más que en razones de buena administración y de una realidad social y económica evidentes.	Valdivia y su gente se han sabido sobreponer a las adversidades, pero la pérdida de su autonomía administrativa y el hecho de que la toma de decisiones esté cada vez más lejana de la gente y de sus aspiraciones, han sido trastornos difíciles de superar.	La creación de la nueva región de Los Ríos no es fruto del capricho de una comunidad, sino que es consecuencia de innumerables estudios que se han realizado a través de estos años, que han demostrado, con cifras e indicadores regionales objetivos, que ella es necesaria y viable, pudiendo contribuir de manera significativa al desarrollo del país.	El gobierno militar, ya en 1978, reconoció esta diferencia y encargó los primeros estudios destinados a analizar la factibilidad de crear esta nueva región, a partir de la Región de Los Lagos. Los presidentes Frei y Lagos también reconocieron la existencia del problema. Es así como la anterior administración entregó facultades especiales, a través de instructivos presidenciales, al gobernador de Valdivia para la administración de la provincia, tal como se hizo con Arica.	Adicionalmente a los estudios señalados, es necesario recordar que durante estos treinta años organizamos innumerables seminarios, talleres y foros. A muchos de ellos fueron invitados representantes de la ciudad de Osorno, quienes nunca quisieron participar en esta idea de regionalización.	Esa es la verdad, y pido a los representantes de Osorno que reconozcan hidalgamente que nunca han estado involucrados en este proyecto de ley, excepto hace treinta años cuando iniciaron una protesta a propósito de la creación de la región de Los Lagos.	Es más, el año pasado, la Asociación de Municipalidades de la provincia de Valdivia envió cartas y oficios a las autoridades de Osorno, convocándolas a analizar en conjunto la futura región. Como respuesta recibieron un portazo en la nariz. ¡Ésa es la verdad!	En el transcurso de los últimos diecisiete años, todos los candidatos presidenciales que pasaron por Valdivia, como recordaba el ministro del Interior, se comprometieron a impulsar la idea de que se convirtiera en región, pero no por cuestiones populistas, sino por un asunto de conciencia.	En esta larga jornada regionalista, que hoy llega a una de sus etapas finales, ha participado un grupo humano maravilloso, cohesionado en torno a un sueño y a un destino común, que no se ha detenido a mirar el color político de cada uno y que no ha demostrado el deseo, a veces incontenible y propio de nuestra idiosincrasia, de obtener dividendos o beneficios personales.	Han pasado muchos años desde que se iniciara esta cruzada y no puedo dejar de recordar a próceres valdivianos, como don Víctor Kunstmann, don Andrés Fried, don Teófilo Grob y tantos otros que, sencillamente, estoy omitiendo.	Por eso, mi saludo y reconocimiento a quienes nos precedieron en esta Cámara e iniciaron la lucha por hacer realidad este proyecto, como el ex diputado Juan Enrique Taladriz y los ex senadores Enrique Larre, Marco Cariola y Gabriel Valdés.	En forma especial, vaya un saludo a mi amigo y ex colega Exequiel Silva, hasta hoy entusiasta e incansable luchador por la nueva región, a quien aprendí a conocer y apreciar a lo largo de los ocho años que me acompañó en el Congreso. A pesar de estar en tiendas políticas distintas, siempre nos unió el interés común por Valdivia y su gente.	Finalmente, deseo manifestar mi reconocimiento al diputado Alfonso De Urresti, con quien hemos logrado aunar las fuerzas necesarias en esta tarea, para trabajar codo a codo, junto a los diputados Gastón Von Mühlenbrock y Enrique Jaramillo, en los futuros proyectos que beneficien a la nueva región.	Tengo el placer y el honor de anunciar que la bancada de Renovación Nacional votará favorablemente el proyecto de ley que crea la región de Los Ríos y la provincia de Ranco.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">	El señor LEAL (Presidente).- Cito a reunión de Comités.	-Manifestaciones en las tribunas.	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.	El señor MEZA.- Señor Presidente, entre los muchos letreros que se enarbolan en las tribunas, hay uno que dice: “Osorno tiene voz y voto. No a la división regional. Súmate al No. Villa Lololhue”. Es un ejemplo de la tremenda necesidad que existe de incorporar a todo el país al diálogo ciudadano.	(Aplausos).	No es correcto que las legítimas aspiraciones de los chilenos y de las chilenas para descentralizar definitivamente al país, donde Santiago es un bolsillo de payaso que se lo traga todo, se topen con la demagogia y las descalificaciones para quienes pensamos distinto.	Esto también se relaciona con la necesidad de terminar con la división administrativa hecha por la dictadura en otro Chile, que ya no es el de hoy.	Este país, que no es el de ayer, necesita incorporar a cada una de las regiones y a todos los chilenos en la discusión para reorganizarse definitivamente.	Con esta redistribución administrativa, el despegue económico que necesita el país también debe incorporar un debate sobre la reforma al sistema binominal. 	Además, a la imperiosa necesidad de Arica y de Valdivia, que reconocemos, de convertirse en regiones independientes, se une nuestro deseo radical de independizar, de buscar la autonomía, de hacer que cada región sea la dueña de su propio destino y de los recursos que le corresponden. Cada región debe elegir a su intendente, a sus consejeros regionales, etcétera, porque no podemos seguir dependiendo de las designaciones del gobierno de turno, del intendente de turno, que negará o entregará los recursos que requiere determinado sector de la población, dependiendo de si éste piensa distinto o no.	En una palabra, debemos ser más democráticos y solidarios. No podemos dividir autoritariamente el país, como a veces se pretende, sin el diálogo ciudadano que ello necesita. Hay que pensar en todo Chile; hay que pensar en que existen otras provincias y regiones que quieren ser parte de este proceso: Villarrica, Pucón, Curarrehue, Lican Ray y Loncoche quieren ser provincias, pero en este momento estamos utilizando un sistema de parches, poco serio, que satisface sólo las necesidades de unos pocos, en circunstancias de que Chile es uno solo.	(Aplausos).	Por lo tanto, nos gustaría muchísimo que el Ejecutivo asumiera de verdad la responsabilidad total en la reforma de la división administrativa del país. Y respecto de lo que no han sido capaces de hacer o no han podido lograr las autoridades de los pasados tres gobiernos, que por lo menos el actual recoja el guante e inicie un estudio verdadero, real y profundo sobre todas las necesidades que tiene Chile en cuanto a su reordenamiento y reorganización. 	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="El señor ZALDÍVAR (ministro del ">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el ministro del Interior, señor Andrés Zaldívar.	El señor ZALDÍVAR (ministro del Interior).- Señor Presidente, agradezco a la Cámara de Diputados por la oportunidad que me da para intervenir sobre el proyecto. En este caso, el Gobierno mantiene su compromiso, al igual que los gobiernos anteriores, de crear la nueva región de Los Ríos.	Este proyecto no es una novedad, como aquí se ha señalado, sino un compromiso adquirido por los gobiernos de los presidentes Patricio Aylwin, Eduardo Frei y Ricardo Lagos. Asimismo, durante la última campaña presidencial, todos los candidatos suscribieron el compromiso de crear la región de Los Ríos.	A través del proyecto enviado por el Presidente Lagos, que hoy discutimos en la Cámara de Diputados, se proponía crear la región de Los Ríos sobre la base de la provincia de Valdivia y, a objeto de conformar la región, se planteaba crear la provincia de Ranco. No me pronunciaré sobre los reclamos que se han hecho en uno u otro sentido respecto de la tramitación de esta iniciativa.	En mi calidad de ministro del Interior, hace pocos días fui informado del interés que había para extender el ámbito de la región de Los Ríos más allá del planteamiento primitivo, al cual estábamos comprometidos, e integrar la provincia de Osorno a esta región. 	Frente a esa consulta y en las reuniones sostenidas con los parlamentarios de ambas provincias, por primera vez tuvimos la posibilidad de modificar el proyecto para incorporar a la provincia de Osorno, cuyos representantes fueron escuchados por los parlamentarios de Valdivia, pero no hubo acuerdo sobre el tema. No obstante, el Gobierno -lo va a ratificar aquí- hizo las siguientes afirmaciones.	Primero, el Gobierno tuvo la voluntad política de salir adelante con el proyecto que crea la región de Los Ríos, que, como he señalado, era un compromiso de todos los sectores y no sólo del Ejecutivo.	Segundo, no estamos cerrados a la posibilidad de revisar el proyecto para incorporar a la provincia de Osorno, pero teniendo claro que la capital será Valdivia y que se mantienen las provincias de Valdivia y de Ranco, señaladas en el proyecto.	También estuvimos de acuerdo en que era conveniente estudiar la manera de hacer una legislación más equitativa, porque el centralismo regional no sólo afecta a la nueva región que se busca crear, sino que a todas las regiones. Muchas veces el centralismo regional hace que los habitantes de las provincias se vuelvan contrarios o críticos a la administración de su región. Por eso, el debate es positivo y conveniente. Quizá este proyecto evite que este reclamo se reitere.	Estamos dispuestos a estudiar un mecanismo que haga más equitativa la administración regional. Primero, se podría establecer una distribución equitativa de los recursos de que dispone el gobierno regional en relación con las provincias, la que podría ser acordada por el propio gobierno regional, o bien, determinar cómo se ubica el poder y su ejercicio en las regiones, a través de las direcciones regionales de su servicio. Incluso, la decisión la podría adoptar el propio Core con determinados quórum.	Reitero, se debe estudiar un mecanismo que permita una distribución más equitativa en el gobierno regional, a fin de impedir presión por la creación de nuevas regiones porque sus habitantes se sientan marginados por el centralismo regional.	El Gobierno quiere que el proyecto se apruebe en general, pues abre un espacio a la discusión. Estamos dispuestos a colaborar y a poner todos nuestros oficios con el fin de lograr el mejor proyecto para la creación de la nueva región de Los Ríos. Lo importante es que su aprobación no signifique la victoria ni la derrota de nadie, sino que sea la victoria de la nueva región que se va a crear, por la que se ha luchado tanto tiempo. Como bien se ha dicho, no se trata de una lucha reciente, sino que se remonta a más de treinta años. En esas condiciones, el Gobierno hará todo lo que esté de su parte para que sea despachado por la Cámara de Diputados, ya sea con Valdivia, si no hay acuerdo, o con Valdivia y Osorno si hay acuerdo.	Este debate recién comienza, porque pasará al Senado y allí, seguramente, se producirá esta misma discusión. Luego, la Cámara de Diputados tendrá que pronunciarse sobre la propuesta del Senado. Si no hay acuerdo, se constituirá una comisión mixta, donde ambas ramas del Congreso Nacional tendrán que ponerse de acuerdo sobre qué tipo de región quieren. El Gobierno está dispuesto a apoyar la propuesta del Congreso, con el compromiso de crear la región de Los Ríos.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_AUTORIDAD><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor LEAL (Presidente).- Cerrado el debate.	En votación general el proyecto de ley que crea la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco en su territorio, con excepción de los artículos 1°, 2°, 6°, 8°, 9°, 10 y 13 permanentes; primero, segundo y tercero transitorios, que son materias orgánicas constitucionales, y del artículo 5° permanente, que requiere de un quórum de tres quintos de los diputados en ejercicio.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 78 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 28 abstenciones. 	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado. <A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Álvaro; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Ojeda Uribe Sergio.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Alvarado Andrade Claudio; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cubillos Sigall Marcela; Díaz Del Río Eduardo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Jarpa Wevar Carlos Abel; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Norambuena Farías Iván; Olivares Zepeda Carlos; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Sabag Villalobos Jorge; Sule Fernández Alejandro; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Venegas Cárdenas Mario.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor LEAL (Presidente).- En votación general los artículos 1º, 2º, 6º, 8º, 9º, 10 y 13 permanentes y los artículos primero, segundo y tercero transitorios, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de 69 diputados en ejercicio.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 74 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 32 abstenciones. 	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado. <A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Álvaro; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Hernández Hernández Javier; Ojeda Uribe Sergio.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cubillos Sigall Marcela; Díaz Del Río Eduardo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Lobos Krause Juan; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Norambuena Farías Iván; Olivares Zepeda Carlos; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Sabag Villalobos Jorge; Sule Fernández Alejandro; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Venegas Cárdenas Mario.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">	El señor LEAL (Presidente).- En votación general el artículo 5º permanente, cuya aprobación requiere el voto afirmativo de 72 diputados en ejercicio.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 24 votos. Hubo 36 abstenciones. 	El señor LEAL (Presidente).- Rechazado. <A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Nogueira Fernández Claudia; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Tarud Daccarett Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Bustos Ramírez Juan; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Álvaro; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Saa Díaz María Antonieta; Súnico Galdames Raúl; Walker Prieto Patricio.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cubillos Sigall Marcela; Díaz Del Río Eduardo; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Leal Labrín Antonio; Lobos Krause Juan; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Norambuena Farías Iván; Olivares Zepeda Carlos; Pacheco Rivas Clemira; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Sabag Villalobos Jorge; Sule Fernández Alejandro; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Venegas Cárdenas Mario.</ABSTENCION>	El señor LEAL (Presidente).- El proyecto vuelve a la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social para su segundo informe. </VOTACION><INDICACIONES>	-El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones: Al artículo 1°N° 21.	Del Ejecutivo, para eliminarlo.Al artículo 6°2.	Del Ejecutivo para suprimirlo.Artículo transitorio, nuevo3.	Del Ejecutivo, para incorporar el siguiente artículo transitorio, nuevo:	“Artículo décimo.- Minetras no se modifique el actual sistema electoral establecido en la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, la 16ª circunscripción senatorial estará constituida por las XIV Región de Los Ríos y la 17ª circunscripción senatorial etará constituida por la X Región de Los Lagos.”.</INDICACIONES></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    	El señor LEAL (Presidente).- Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión. <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 15.48 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de vuestra Excelencia que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que modifica el DFL N° 2, de 1998, sobre subvenciones a establecimientos educacionales y otros cuerpos legales. (boletín N° 3953-04).	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional califico de “suma”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; PAULINA VELOSO VALENZUELA, Ministra Secretaria General de la Presidencia”.2.	Moción de los diputados señores Walker, Ascencio, Burgos, Duarte, Silber y de la diputada señora Carolina Goic.	Permite monitoreo electrónico a imputados por delitos sexuales contra menores de edad a quienes se les otorgue libertad provisional. (boletín N° 4156-07)FUNDAMENTOS:	La libertad provisional es un derecho establecido en la Constitución Política de la República, que en su artículo 19 N° 7 establece el “Derecho a la libertad personal”, agregando que, en consecuencia, y según el tenor de la letra e), la libertad del imputado procederá a menos que la detención o prisión preventiva sea considerada por el juez como necesaria para las investigaciones o para la seguridad del ofendido o de la sociedad.	El Código Procesal Penal, establece en su artículo 155 medidas cautelares personales que el tribunal puede imponer al imputado, para garantizar el éxito de las diligencias de investigación o la seguridad de la sociedad, proteger al ofendido o asegurar la comparecencia del imputado a las actuaciones del procedimiento o ejecución de la sentencia. Éstas medidas pueden ordenarse después de formalizada la investigación a petición del fiscal, del querellante o la víctima.	En el caso de imputados por delitos sexuales cometidos contra menores de edad, es necesario establecer medios de control idóneos para el caso que se les otorgue libertad provisional de manera de garantizar a la sociedad que no constituirán un peligro para otros niños.	En virtud de lo señalado, vengo en presentar el siguientePROYECTO DE LEY	Modifíquese el Código Procesal Penal, en el siguiente sentido:	Establézcase como nuevo artículo 155 bis, el siguiente:	“Cuando la investigación recaiga sobre alguno de los delitos previstos entre los artículos 361 y 367 ter, ambos inclusive, del Código Penal, cometido en contra de un menor de edad, el tribunal, a petición de fiscal, del querellante o la víctima, podrá imponer al imputado una o más de las siguientes medidas. 1°	Abstenerse de acudir a cualquier lugar o cualquier categoría de lugar especialmente señalado a los que acuden habitualmente menores;2°	Abstenerse de frecuentar o de entrar en contacto con menores, con excepción, en su caso, de los designados por el órgano jurisdiccional;3°	No ejercer una actividad de voluntariado que implique un contacto habitual con menores.	El tribunal podrá acordar que el control de estas medidas se realice a través de aquellos medios electrónicos que lo permita.”</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>