<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="16" FECHA_INICIO="20-04-2006 10:41:00" FECHA_TERMINO="20-04-2006 13:42:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 354ªSesión 16ª, en jueves 20 de abril de 2006(Ordinaria, de 10.41 a 13.42 horas)		Presidencia de los señores Leal Labrín, don Antonio;		Burgos Varela, don Jorge, y Pérez Arriagada, don José.		Presidencia accidental del señor Ortiz Novoa, don José Miguel.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		6	II.	Apertura de la sesión		9	III.	Actas		9	IV.	Cuenta		9	-	Declaración conmemorativa del accidente nuclear de Chernobyl, Ucrania		10	-	Permiso constitucional		10	-	Retiro o archivo de proyectos de ley iniciados en mensaje		10	-	Encuesta nacional de opinión pública sobre imagen del Congreso Nacional		13	V.	Orden del Día. 	-	Modificación de causal de término de funciones de trabajadores de la atención primaria de salud. Primer trámite constitucional		27	-	Concesión de nacionalidad, por gracia, al empresario alemán don Horst Paulmann Kemna. Primer trámite constitucional		34	VI.	Proyectos de acuerdo.	-	Medidas relacionadas con mantención de medidores de usuarios de servicios eléctricos		36	-	Prórroga de vigencia de comisión especial de zonas extremas por período legislativo 2006-2010		39	-	Modificación de normas legales en favor de pescadores artesanales		42	VII.	Incidentes.	-	Construcción de tribunales de garantía de Cabrero y San Carlos. Oficio		45	-	Implementación de plan cuadrante y mayor dotación nocturna de carabineros en la Décima Región. Oficios		46	-	Información sobre alza de costo de patologías del plan Auge. Oficios		47	-	Información sobre exonerados políticos beneficiados con la ley N° 19.881. Oficio		47	-	Instalación de retén de Carabineros en distrito 54, Décima Región. Oficios		47	-	Dotación de agua potable para localidad de Pancul, comuna de Los Lagos. Oficio		48	-	Antecedentes sobre proyecto de pavimentación de camino La Vara y calle Arturo Gordon en San Fernando. Oficio		48	-	Saludos a los habitantes de Arica y Parinacota por creación de nueva región		49	-	Saludos a autoridades municipales y a dirigentes sociales por conmemoración de segundo aniversario de comuna de Alto Hospicio. Oficios		49	-	Extracción ilegal de áridos en el cauce del río Chillán. Oficios		49	-	Antecedentes sobre campaña contra el vih-sida. Oficio		51Pág.	VIII.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio del H. Senado por el cual solicita el acuerdo de la Cámara de Diputados para proceder al archivo del proyecto sobre desarrollo de la astronomía en Chile. (boletín N° 1665-19)		53	2.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado las enmiendas introducidas por la Cámara de Diputados al proyecto que modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, con las excepciones que indica, por lo que corresponde la formación de la Comisión Mixta. (boletín N° 2336-06)		53	-	Oficios del H. Senado por los cuales comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara de Diputados, los siguientes proyectos: 	3.	Modifica la ley N° 18.291, que reestructura y fija la planta y grados del personal de Carabineros de Chile. (boletín N° 4145-02)		54	4.	Renueva la vigencia de la ley N° 20.049, que suspende el reemplazo de inscripciones en el Registro Pesquero Artesanal. (boletín N° 4147-21)		54	5.	Informe de la Comisión de Defensa Nacional recaído en el proyecto, iniciado en moción, que establece un nuevo plazo para la regularización en la inscripción de armas de fuego, dispuesto en el artículo 1° transitorio de la ley N° 20.014. (boletín N° 4025-02)		55	6.	Proyecto iniciado en moción del diputado señor Errázuriz, que inhabilita a abogados integrantes para ser incluidos en ternas de notario, conservador y archivero en caso que indica. (boletín N° 4157-07)		61	7.	Proyecto iniciado en moción del diputado señor Errázuriz, que sanciona a dueño de terreno que no demanda ocupación ilegal en plazo que indica. (boletín N° 4158-07)		62	8.	Oficio del Tribunal Constitucional por el cual remite copia autorizada de la sentencia recaída en el proyecto que modifica el artículo 124 de la ley N° 18.892, General de Pesca y Acuicultura. (boletín N° 2587-01)		63	IX.	Otros documentos de la Cuenta. 	-		De la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, procedió a elegir como Presidente al Diputado señor Insunza.	-		De la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana por la cual informa que el Grupo Interparlamentario Chileno-Israelí eligió como Presidente al Diputado señor Díaz, don Eduardo, y como Vicepresidentes a los Diputados señores Palma, Forni y Núñez. 	-		De la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana por el cual propone que la Cámara de Diputados realice una Declaración Conmemorativa referida al Accidente Nuclear de Chernobyl. 	-		Del diputado señor Hales quien, de conformidad lo dispuesto en los artículos 60 de la Constitución política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicita autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 10 de mayo, para dirigirse a la República de Haití y a Gran Bretaña.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (109)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Ormeño, René	RN	III	5Alinco Bustos, René	PPD	XI	59Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami, Gumucio Marco	PS	V	10Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Herrera Silva, Amelia	RN	V	12Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Pascal Allende Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Soto González, Laura	PPD	V	13Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3</ASISTENCIA>-<APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.41 horas.	El señor LEAL (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><ACTA>III. ACTAS	El señor LEAL (Presidente).- El acta de la sesión 11ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 12ª se encuentra a disposición de las señoras diputadas y señores diputados.</ACTA><CUENTA>IV. CUENTA<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor LEAL (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario da lectura a la Cuenta.</INTERVENCION_PROSECRETARIO>-o-	El señor KAST.- ¿Me permite, señor Presidente?	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.	El señor KAST.- Señor Presidente, hasta ayer a las 18 horas, la tabla incluía el proyecto que modifica la ley de subvenciones, decreto con fuerza de ley N° 2, con urgencia calificada de “suma”. Tengo entendido que hoy no se incluyó debido a que recién en la mañana llegó una indicación que debió haber llegado ayer hasta las 17.30 horas.	Quiero manifestar mi malestar, porque cada uno de nosotros trata de hacer su labor parlamentaria en forma responsable y se prepara adecuadamente para la discusión y el despacho de los proyectos. A la vez, cree que el Gobierno también está haciendo bien su trabajo, sobre todo en un tema tan importante como es la educación. Por tanto, si a un proyecto se le califica de “suma urgencia”, obviamente las indicaciones deben llegar dentro de los plazos.	Este proyecto ya fue una vez calificado de “suma urgencia”, la que fue retirada en octubre del año pasado: primero, para no abrir audiencias públicas sobre el tema, básicamente, por la presión pública y, segundo, por tratarse de una materia muy sensible que afecta principalmente a las escuelas especiales, a las que se les aumentan las subvenciones, lo que limita las posibilidades de entregárselas a otras escuelas.	Con la “suma” urgencia a los diputados se nos impide presentar nuevas indicaciones en la Sala y, en consecuencia, la emisión de un segundo informe que, en este caso, es fundamental, porque el Ejecutivo presentó indicaciones que modificaron el proyecto original, aunque en un buen sentido. Pero -reitero- la “suma” urgencia impide que nuestras indicaciones sean discutidas públicamente.	Por eso, pido a la Mesa que haga presente nuestro malestar al Ejecutivo por el mal uso de la “suma” urgencia, y que retire tal calificación para que el proyecto vuelva a Comisión.	He dicho.	El señor LEAL (Presidente).- La Mesa no pudo incluir el proyecto en la Tabla de hoy, porque, como lo dijo su señoría, la indicación recién llegó esta mañana.	Naturalmente, se trata de un proyecto que no fue presentado por el actual Gobierno, sino por el anterior. El ministro de Hacienda, Andrés Velasco, nos explicó que fue necesario reestudiar la destinación de recursos, que no son pocos, antes de enviar la indicación.	De todos modos, voy a conversar con la ministra señora Paulina Veloso sobre su petición.-o-	El señor LEAL (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición del honorable Senado para archivar el proyecto sobre desarrollo de la astronomía en Chile.	El señor ASCENCIO.- Pido la palabra.	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, lo más probable es que este proyecto se haya iniciado en una moción y que haya sido aprobado por la Cámara. Entonces, por lo menos, deberíamos tener alguna fundamentación del Senado para pedir su archivo.	Si no hay algún antecedente al respecto, solicito dejar pendiente nuestra decisión sobre tal petición.	El señor LEAL (Presidente).- ¿Habría acuerdo para dejar pendiente nuestra resolución sobre la materia hasta tener más antecedentes?	Acordado.<OTRO><TITULO>DECLARACIÓN CONMEMORATIVA DEL ACCIDENTE NUCLEAR DE CHERNOBYL, UCRANIA.</TITULO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor LEAL (Presidente).- La Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana propone a la Sala formular una declaración conmemorativa del accidente nuclear de Chernobyl.	El señor Prosecretario dará lectura a la declaración.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- La declaración dice así en su parte pertinente:	“La Cámara de Diputados de la República de Chile, en conmemoración del 20° aniversario del accidente nuclear de Chernobyl, Ucrania, ocurrido el 26 de abril de 1986, y en reconocimiento de los peligros que un accidente de tal magnitud representa para la humanidad toda, declara:1)	Su homenaje a las víctimas del accidente nuclear de Chernobyl, Ucrania;2)	Su solidaridad con el pueblo ucraniano, por los cuantiosos daños sufridos, y reconoce los esfuerzos realizados por su gobierno para superarlos, y3)	Su apoyo a las acciones internacionales que se realizan en el marco de la organización de las Naciones Unidas para la recuperación de las comunidades y territorios de Ucrania afectados y para prevenir la repetición de este tipo de accidentes.”	El señor LEAL (Presidente).- Solicito el acuerdo unánime de la Sala para aprobar la declaración propuesta por la Comisión de Relaciones Exteriores.	Acordado.</INTERVENCION_PROSECRETARIO></OTRO><PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISO CONSTITUCIONAL.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá al permiso constitucional solicitado por el diputado señor Patricio Hales para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 10 de mayo, a fin de dirigirse a la República de Haití y a Gran Bretaña.	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL><OTRO><TITULO>RETIRO O ARCHIVO DE PROYECTOS DE LEY INICIADOS EN MENSAJE.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición del Ejecutivo para retirar o archivar, según corresponda, los proyectos de ley iniciados en mensaje que voy a enumerar.	Vamos a ir aprobando uno a uno para evitar dificultades.1)	El que crea el instituto de propiedad industrial y modifica otras disposiciones legales. Se propone su retiro.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, ¿estos proyectos figuran en la Cuenta o en otro documento que tiene en su poder?	El señor LEAL (Presidente).- Señor diputado, se dio cuenta de esta iniciativa el 7 de marzo y quedó pendiente.	Si le parece a la Sala, se acordará su retiro.	Acordado.2°	El que modifica la ley N° 18.010, que establece normas para las operaciones de crédito y otras operaciones de dinero que indica.	Si le parece a la Sala, se procederá a su retiro.	Acordado.3°	El que transforma la Casa de Moneda de Chile en sociedad anónima.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS.- Pido la palabra.	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra su señoría. 	El señor BURGOS.- Señor Presidente, durante el trabajo de la Comisión Especial Investigadora de los asuntos de la Casa de Moneda de Chile, una de las cuestiones respecto de la cual hubo un relativo consenso, fue que era necesario transformar la forma y modo de operar de esa empresa del Estado. Una de las alternativas que el propio Ejecutivo planteó en su momento fue su transformación en sociedad anónima, lo que no significa que sea una sociedad anónima de capital privado. 	Dado que se trata de una medida que apunta a solucionar la situación de una institución que ha tenido problemas de gestión, considero que se requieren mayores antecedentes para retirar un proyecto de esta naturaleza.	Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala para solicitar mayores antecedentes al Ejecutivo en relación con esta iniciativa?	Acordado.4°	Reforma constitucional en materia de nacionalidad. 	Si le parece a la Sala, se retirará.	Acordado.5°	Deroga la reserva del cobre para la industria nacional.	Si le parece a la Sala, se accederá a su retiro.	Acordado.6°	El que otorga a la Corporación de Fomento de la Producción la facultad para transigir extrajudicialmente en los casos que indica.	Si le parece a la Sala, así se acordará.	Acordado.7°	Proyecto sobre los derechos y deberes de las personas en salud.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">	El señor ACCORSI.- Pido la palabra.	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra su señoría. 	El señor ACCORSI.- Señor Presidente, se anunció que ese proyecto se iba a reponer en la Comisión de Salud, pero hasta el momento no se ha recibido nada.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Señor diputado, cuando se presentó el primer proyecto, originado en una moción, la Mesa lo declaró inadmisible, y se envió al Ejecutivo. 	En respuesta a una consulta que hicimos sobre el particular, el Ejecutivo nos explicó que solicita su retiro porque la Presidenta de la República, señora Michelle Bachelet, enviará un nuevo proyecto sobre la materia.	Si le parece a la Sala, se acordará su retiro.	Acordado.8°	El que suspende el pago de pensiones asistenciales, otorgadas en virtud del decreto ley N° 869, de 1975, a inválidos y discapacitados mentales, en caso de que el beneficiario adquiera la calidad de trabajador.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">	El señor ACCORSI.- Pido la palabra.	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.	El señor ACCORSI.- Señor Presidente, se trata de un proyecto que también está pendiente y no ha habido ningún anuncio del Ejecutivo sobre reposición de esa política. 	En mi opinión, sería altamente inconveniente retirarlo, porque se trata de una materia que debemos discutir dentro del marco de la ley de discapacidad.	Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Roberto" DIPUTADOValue="896">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, éste es uno de los temas que la Comisión de Discapacidad del período anterior, de la cual soy presidenta, estimó necesario revisar. Además, hubo un acuerdo de la Sala en tal sentido.	De manera que pido a los colegas rechazar su archivo.	Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahuán, Francisco" DIPUTADOValue="820">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Francisco Chahuán.	El señor CHAHUÁN.- Señor Presidente, para referirme al proyecto sobre derechos y deberes de las personas en salud.	Quiero dejar constancia que existe incongruencia y doble discurso por parte del Ejecutivo, porque, por una parte, señala las materias a las cuales se debe otorgar prioridad legislativa y, por otra, solicita el archivo de proyectos que dicen relación con ellas.	Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ulloa.	El señor ULLOA.- Señor Presidente, si el Ejecutivo solicita el retiro de este proyecto es porque, probablemente, tiene contemplado incluir la materia de que trata en otra iniciativa.	Por eso, tal como lo propuso el colega Burgos respecto del proyecto anterior, pido que el Ejecutivo nos haga saber el fundamento de su solicitud, porque la señal que se da es pésima.	Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">	El señor LEAL (Presidente).- Para los diputados que hemos trabajado en la Comisión de Discapacidad el proyecto en cuestión satisface una gran aspiración de los discapacitados; de manera que no se puede archivar como si no significara nada.	Por lo tanto, como al parecer existe acuerdo en tal sentido, pediremos al Ejecutivo que nos informe si hay un proyecto de ley ulterior sobre la misma materia que justifique su petición.	Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, una vez que se constituya la Comisión, me gustaría mucho que esos fundamentos fueran revisados por ella, porque allí también se analizó en profundidad lo planteado en algún momento en la Sala, así como lo relativo a la modificación de la ley.	Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Si le parece a la Sala, se acordará solicitar al Ejecutivo la fundamentación de su petición de retiro del proyecto, la que será enviada a la Comisión de Discapacidad para que emita su opinión; de manera que, con posterioridad, la Sala resuelva al respecto.	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><OTRO><TITULO>ENCUESTA NACIONAL DE OPINIÓN PÚBLICA SOBRE IMAGEN DEL CONGRESO NACIONAL.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- A continuación, por acuerdo de los Comités parlamentarios, los 40 minutos iniciales de esta sesión se destinarán a conocer la encuesta nacional de opinión pública sobre imagen del Congreso Nacional, realizada por Datavoz.	En el contexto del proyecto BCN Innova, que desarrolla la Biblioteca del Congreso Nacional con financiamiento del Banco Interamericano de Desarrollo, se realizó la encuesta nacional de opinión pública “Imagen del Congreso Nacional”, en respuesta a una solicitud de la Comisión de Biblioteca, integrada por los Presidentes del Senado y de la Cámara de la época, señores Sergio Romero y Gabriel Ascencio, respectivamente, y por la directora de la Biblioteca Nacional, señora Soledad Ferreiro, quien actuó como Secretaria.	El objeto de la encuesta fue establecer una base cero de opinión pública sobre el Congreso Nacional, los parlamentarios y las leyes que permita hacer un seguimiento anual con certeza metodológica e independiente de otras encuestas generales de opinión.	Se efectuó una licitación pública, por acuerdo de la honorable Cámara de Diputados, en la que participaron las empresas consultoras Adimark, Feedback y Datavoz, siendo adjudicada a esta última, representada por la señora Carla Lehmann.	El sociólogo y consultor de la Biblioteca del Congreso Nacional, señor Carlos Catalán, reconoce que ésta es la primera encuesta específica sobre el Congreso Nacional chileno y una de las primeras de América Latina.	Para este trabajo se constituyó una comisión ad hoc, que sesionó entre agosto y noviembre de 2005, encabezada por las consultoras señoras Carla Lehmann y Paulina Valenzuela. Durante ese período la Biblioteca del Congreso Nacional y Datavoz realizaron siete grupos focales dirigidos a los segmentos de interés, recurriendo también al estudio cualitativo de los parlamentarios del período 2004-2005, que incluyó dieciocho entrevistas en profundidad y visitas a terreno.	Es importante destacar que los resultados de esta encuesta muestran una visión positiva del ciudadano sobre la actividad parlamentaria, lo que revela un desfase con cierta visión negativa reflejada por otras encuestas y medios de comunicación pública. 	Por tal razón, la Mesa y los Comités parlamentarios han estimado conveniente conocer dicha encuesta. 	La idea de que ella no fuera dada a conocer públicamente hasta luego de que la conocieran las señoras y señores diputados -fuimos muy rigurosos al respecto-, se debe a la responsabilidad de los jefes de Comités, quienes la tienen en su poder.	Además, quiero agregar que la encuesta se remitió a los señores diputados por e-mail. Lamentablemente, por otra vía, se filtró y ha aparecido publicada por algunos medios de comunicación. 	Con el objeto de que las señoras y señores diputados conozcan la encuesta, tiene la palabra la señora Carla Lehmann, coordinadora de la empresa encuestadora Datavoz.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Carla Lehmann, coordinadora de empresa Datavoz">	La señora LEHMANN (coordinadora de la empresa Datavoz).- Señor Presidente, agradezco la oportunidad que se me brinda para presentar los resultados de este estudio, fruto de un arduo trabajo. 	Durante cinco meses Datavoz se reunió con un equipo de trabajo de muy buen nivel de la Biblioteca del Congreso. Se elaboró un largo cuestionario, de más de cien preguntas, con el cual, con mucha rigurosidad, se ha tratado de captar los costos y beneficios de cada una de las alternativas.	Por primera vez, tenemos los resultados de una encuesta que refleja, con certeza y profundidad, lo que representa el Congreso Nacional para la ciudadanía.	Como sus señorías recibieron la encuesta por e-mail, voy a obviar algunos aspectos. 	En esta encuesta nacional se entrevistó a 1.200 personas de todo el país. 	Las muestras probabilísticas en sus tres etapas, es decir, escoger la manzana, el hogar y al entrevistado, tienen un error de 3,1 por ciento, considerando la variación máxima, y un 95 por ciento de confianza.	Voy a mostrar un extracto de los resultados completos -tengo entendido que estarán a su disposición hoy-, que son muchísimo más largos, pues contienen más de cien preguntas. Se dividen en dos partes: 1) El aprecio por la democracia por parte de la opinión pública, y 2) Las demandas que la opinión pública o la población hacen al Congreso Nacional.	La primera parte se relaciona con el conocimiento que la ciudadanía tiene respecto del funcionamiento del Congreso Nacional. 	Al respecto, se realizaron varias preguntas; después, se construyó un índice de funcionamiento del Congreso, que incluye variables que quisimos medir al respecto.	La primera pregunta que se formuló: ¿quién hace las leyes en Chile? A los entrevistados les dimos cuatro alternativas: “principalmente el Congreso Nacional, y en alguna medida, el Gobierno”; “principalmente, el Gobierno, y en alguna medida, el Congreso Nacional”; “sólo el Gobierno”, y “sólo el Congreso”. 	La respuesta que obtuvo mayores menciones es: “principalmente, el Congreso y, en alguna medida, el Gobierno”, con un 45 por ciento.	Después, entramos en más detalles. Les dimos seis alternativas. Éstas no estaban escritas, sino que se operó a través de una tarjeta que tenía “monitos” para que fuera más fácil que entendieran y mezclamos distintas variables. Consultamos, “¿cómo se hacen las leyes en Chile?” La respuesta era: “sólo el Gobierno”; “sólo el Congreso Nacional” o “ambos presentaban los proyectos de ley”.	Por último, a los encuestados les dábamos la posibilidad de que escogieran entre si, cuando ya habían sido discutidas las leyes, éstas se promulgaban de inmediato, o si era el Gobierno el que tenía, de alguna forma, el veto para promulgarlas o no.	Bueno, vemos que de las dos alternativas hay sólo una correcta: “el Congreso Nacional o el Gobierno proponen los proyectos de ley”; “el Congreso los discute, los mejora, se votan y luego se promulgan”. Esa respuesta tiene el 15 por ciento de las menciones.	Asimismo, hemos considerado que la que tiene el 23 por ciento de las menciones se ajusta, aproximadamente, a la realidad: “sólo el Gobierno propone. El Congreso Nacional los discute y mejora y luego se promulgan”.	También preguntamos: “cada cuántos años se renuevan completamente la Cámara de Diputados y el Senado”. El 41 por ciento de nuestros entrevistados sabe que la Cámara de Diputados se renueva cada cuatro años. Pero, en el caso del Senado, sólo el 7 por ciento sabe que el período de ejercicio de los senadores es de 8 años.	Hicimos una pregunta abierta, de mención espontánea, sobre quiénes eran los presidentes de la Cámara de Diputados y del Senado. En ese momento eran Gabriel Ascencio y Sergio Romero, respectivamente. En el caso de la Cámara sólo el 3 por ciento contestó correctamente, y en el caso del Senado el 9 por ciento lo hizo correctamente.	Por otra parte, también quisimos indagar lo relacionado con las platas, porque hay muchos prejuicios al respecto y queríamos conocer que tanto sabía la ciudadanía. Pusimos distintas alternativas respecto del presupuesto mensual asignado a un senador o diputado para que realice su labor parlamentaria.	No estábamos hablando de la dieta directamente, sino que quisimos distinguir entre el presupuesto mensual y la dieta propiamente tal. En las próximas dos preguntas esa distinción queda clara.	Las alternativas estaban entre tres millones y doce millones de pesos. Consideramos, sin distinguir entre senador y diputado, que una respuesta correcta era entre nueve y doce millones de pesos, como presupuesto mensual.	Pero, después les preguntamos cuánto de ese presupuesto mensual correspondía efectivamente a la dieta parlamentaria del senador o diputado. Nos encontramos con que la mayoría sabe que el presupuesto mensual, aquel que nombraron con anterioridad, es para sus gastos personales, familiares y, también, para financiar los gastos relativos al alojamiento, bencina, jefe de gabinete, asesores, secretarias, etcétera. Casi 6 de cada 10 encuestados respondieron eso.	Ahondamos aún más, porque queríamos ser muy rigurosos en esta materia, y preguntamos: del presupuesto mensual asignado a un senador o diputado, ¿qué parte corresponde a su sueldo personal?	Cerca del 30 por ciento de los encuestados contestaron que es en torno al 40 por ciento; menos de la mitad dijo el 11 por ciento, y la mitad de los encuestados contestó el 19 por ciento.	Con las preguntas anteriores, construimos un índice de conocimiento del funcionamiento del Congreso Nacional y el resultado es que 4 de cada 10 personas quedan en el rango medio o alto, lo que no nos parece bajo. El 58 por ciento de los encuestados queda en el rango del índice bajo.	También quisimos medir el conocimiento de parlamentarios en cada circunscripción y distrito, lo que significó un desafío muy grande para nosotros como encuestadores. Queríamos hacer una distinción entre la evaluación general que se hace a las instituciones Cámara de Diputados y Senado.	Muchas encuestas se refieren a la confianza en las instituciones, pero nuestro objetivo era medir directamente qué pasaba cuando les nombrábamos a su diputado o al senador de cada región. Teníamos la intuición de que si les hacíamos evaluar a personas con nombre y apellido, la evaluación iba a ser distinta. Ya no era una cosa de una institución lejana, sino mucho más cercana. Queríamos probar -en el fondo, era una hipótesis- si esta evaluación mejoraba o no. 	Efectivamente, fue lo que sucedió. Cada encuestado recibía una tarjeta donde tenía a los dos diputados de su distrito en el cual esa persona votaba y, además, diputados de otras regiones. Con la tarjeta en su mano -este es el caso de los senadores, pero funciona igual para los diputados- le pedíamos que nombrara a uno de ellos, y después veíamos si correspondía o no al senador por donde esa persona votaba. En el caso del primer senador nombrado, un 50 por ciento lo nombró correctamente, lo cual parece bastante alto, y cuando preguntábamos por el segundo senador, un 39 por ciento de los encuestados lo nombró correctamente. Si sumamos e interceptamos estas dos cifras, hay un 50 por ciento de los encuestados que, al menos, conoce a uno de sus senadores.	Lo mismo hicimos respecto de los diputados. Les entregábamos las tarjetas donde salían los dos diputados de su distrito y, además, otros diputados. Les pedíamos que, por favor, nos dieran el nombre de uno de los diputados de su distrito. Vemos que en la primera mención, un 47 por ciento contesta correctamente, y en la segunda mención, por el segundo diputado, también el 47 por ciento contesta correctamente. 	Ahora, los que contestan la segunda pregunta son sólo los que contestaron, de alguna forma, la primera. A los que en el primer diputado nombrado respondieron “no sé”, “no contesto”, “no tengo idea”, por supuesto no les pedimos que conteste el segundo diputado. Si no sabe contestar el primero, menos sabrá contestar el segundo. Por lo tanto, la base sobre la cual se calcula el porcentaje, en la segunda mención, es más baja -590 casos- y, en la primera mención, sólo 903. 	Esto lo explico a raíz de una pregunta que surgió ayer en el Senado respecto del siguiente gráfico. ¿Conoce, entonces, al menos, a uno de los dos diputados de su distrito? Un 52 por ciento contestó que sí.	En el resumen de senadores y diputados, un 47 por ciento, cerca de la mitad de la población, conoce, al menos, a dos de sus representantes, de los cuatro que debería conocer.	Después que les pasábamos la tarjeta donde tenían que escoger al diputado o senador, les pedíamos que los evaluaran. Así, la evaluación también es con nombre y apellido. No es una evaluación ni de la Cámara ni del Senado en general. Se les pedía que lo evaluaran en distintas áreas: su preparación técnica y capacidad de trabajo, su transparencia, su compromiso con Chile, su honestidad, su compromiso por resolver los problemas de gente como usted, su coherencia y convicción en lo que cree, su accesibilidad y cercanía a la gente y si cumple lo que promete. Aquí hemos graficado las notas 6 ó 7. Los porcentajes son bastante altos. Lo que aparece en rojo es respecto del primer nombrado y en verde del segundo senador nombrado.	Posiblemente -esto es una hipótesis-, la evaluación del primer senador nombrado es superior a la del segundo, porque puede ser que la persona nombra, en primer lugar, al senador o diputado por el cual votó.	Aún si se considera que la segunda mención es el diputado “de la Oposición por el cual yo no voté”, parece bastante alta la evaluación positiva. O sea, el primer senador nombrado, entre 40 y 45 por ciento, de nota 6 ó 7 en las distintas áreas, y el segundo baja un poco, pero tampoco en forma brutal, en torno a un 35 por ciento de personas que le ponen nota 6 ó 7. 	Lo mismo hicimos con los diputados con nombre y apellido. El diputado nombrado en primer lugar obtuvo, en general, una mejor nota. Pero no es tan importante la variabilidad entre el primero y el segundo que, en general, se ubica en torno de seis o siete puntos por debajo de las notas 6 ó 7.	Otra aspecto interesante dice relación con que, en general, los diputados, con nombre y apellido, son mejor evaluados que los senadores. Como los señores diputados pueden observar, no figuran las notas promedio, las que aparecerán en el informe completo.	Sin embargo, sucede lo contrario cuando se evalúa la institución como tal, o sea, la Cámara de Diputados versus el Senado, pues éste obtiene mejor nota que aquélla. Se trata de un fenómeno bastante interesante, que podría explicarse, en el primero de los casos -es una hipótesis personal-, por la mayor presencia de los diputados. La gente valora mucho la presencia de sus parlamentarios en sus regiones, aspecto que quizás puede influir en la evaluación.	A continuación, figura la evaluación general del Senado y de la de la Cámara de Diputados. La primera, en color rojo, y la segunda, en color verde. Se dan a conocer las notas promedio en distintas áreas.	El aspecto mejor evaluado dice relación con el ítem “Aporte que hace al desarrollo del país”, en el cual el Senado fue calificado con nota 4,8, y la Cámara, con 4,7.	Después, figura el ítem “Capacidad de llegar a acuerdos en beneficio de la estabilidad política del país”, rubro en el que el Senado fue calificado con nota 4,7, y la Cámara, con 4,6.	Así, vamos bajando hasta llegar a la peor nota relativa, que, no obstante alcanzar a 4,4 -nadie podría decir que es una buena nota-, difiere mucho de las que habitualmente aparecen en otras encuestas, en las que el Congreso Nacional es evaluado con notas 2 ó 1, con niveles de 90 por ciento de encuestados que dicen tener muy poca confianza en este Poder del Estado. 	En consecuencia, me parece que, dentro de todo, aunque no es una excelente nota, es una buena noticia.	El aspecto peor evaluado en términos relativos es la capacidad de despachar con rapidez las iniciativas de ley.	Por último, figura el interés en la labor que realiza el Congreso Nacional. Al respecto, preguntamos sobre una serie de actividades que realizan los parlamentarios y el nivel de interés de la opinión pública en conocerlos.	En general, los encuestados muestran un alto interés en todas las áreas consideradas. El mayor está en conocer el trabajo realizado por senadores y diputados en sus regiones, y el menor, en términos relativos, dice relación con la forma como senadores y diputados gastan sus ingresos.	En el segundo bloque se abordan las demandas de la ciudadanía al Congreso Nacional. 	Para medir este ítem, entregamos un listado cerrado de ideas con las cuales podía asociarse la palabra “ley”. Después, hicimos lo mismo en relación con los sentimientos que suscita dicho término.	Cada idea positiva tenía su contraparte negativa. Así, por ejemplo, junto al vocablo “justicia” aparecía el término “injusticia”; junto a la palabra “orden”, el vocablo “desorden”, etcétera.	Los términos que obtuvieron mayores menciones fueron justicia, injusticia, tramitación, desigualdad y corrupción. Éstas son las ideas -en general, más bien negativas- con que más asocia la gente la palabra “ley”.	Luego, preguntamos por los sentimientos con que más se asocia la palabra “ley”. Nuevamente, cada sentimiento positivo tenía su contraparte negativa. Los tres que obtuvieron mayores menciones son desconfianza, inseguridad y seguridad, todos con idéntico porcentaje.	A continuación, preguntamos si, en general, las leyes son útiles, si se aplican y, de ser así, si es a todos por igual.	Es interesante advertir cómo va empeorando la percepción. Dos tercios de los encuestados considera que las leyes son útiles. Después, aparece un grupo que cree que se aplican y otro que estima que no se aplican. Finalmente, preguntamos si creen que se aplican a todos por igual. Nueve de cada diez encuestados piensa que se aplican desigualmente.	La opinión pública también está demandando mayor valor público en las leyes. Esto lo hemos querido expresar a través de la sintonía entre las leyes que está despachando el Congreso y los problemas que más preocupan a la gente.	Se preguntó por cuál de las siguientes ideas se acercaba más a lo que ellos pensaban. Las tres alternativas eran: 	-Existe algo de sintonía entre los problemas de la gente como usted y las leyes despachadas por el Congreso; 	-No existe sintonía entre los problemas de la gente como usted y las leyes despachadas por el Congreso; 	-Existe mucha sintonía entre los problemas de la gente como usted y las leyes despachadas por el Congreso. 	Las dos primeras alternativas concitaron el 80 por ciento de las preferencias. 	En cuanto a las funciones del Congreso Nacional, ofrecimos cuatro alternativas y pedimos a los encuestados que escogieran cuál era la función más importante que debía cumplir. La primera mención, con 39 por ciento de las preferencias, fue que el Congreso genere leyes que beneficien a la gente. Como se ve. nuevamente aparece el tema de la cercanía y la solución de problemas. 	En segundo lugar quedó la opción de que el Congreso aporte a la estabilidad política del país, y, en tercer lugar, con un 20 por ciento, que el Congreso despache leyes de calidad, bien pensadas y que puedan ser ejecutadas con facilidad. El último lugar -quizás porque no se percibe como una función tan específica del Congreso- quedó la alternativa de que el Congreso aporte al desarrollo económico del país.	La siguiente pregunta es muy importante, porque nos interesaba conocer la opinión respecto de la dicotomía que existe entre la velocidad de despacho de las leyes y su calidad. A los encuestados les ofrecíamos dos alternativas que incluían costos y beneficios, de manera que la elección no fuera obvia.	La primera opción expresaba: “Que el Congreso despache leyes bien pensadas y de calidad, aunque esto signifique un mayor tiempo para que sean despachadas”. La segunda alternativa proponía: “Que el Congreso sea eficaz en el sentido de despachar las leyes con rapidez, aunque esto signifique menos tiempo para que las leyes sean bien pensadas y de calidad”. 	Una mayoría -53 por ciento- prefiere pagar el costo de esperar más para que las leyes sean despachadas, pero que sean bien pensadas y de calidad.	Otra demanda, muy importante, se refiere a la mayor cercanía que piden a los parlamentarios. Les preguntamos si alguna vez habían intentado contactarse con un parlamentario o con alguien de su equipo de trabajo, a través de cualquier medio, ya sea teléfono, carta, fax, correo electrónico o en forma directa. Sólo un 17 por ciento respondió afirmativamente.	Al consultársele por cuál fue la respuesta, un 44 por ciento contestó que nunca le habían respondido su solicitud; un 26 por ciento manifestó que le respondieron, pero que no se generaron cambios, y sólo tres de cada diez encuestados señalaron que sí les habían contestado y que se habían generado cambios.	Respecto del 83 por ciento que no había intentado contactarse con algún parlamentario, un 51 por ciento respondió que creía que sería una pérdida de tiempo, en el sentido de que tocarían una puerta que nadie respondería. Por su parte, un 46 por ciento contestó que no lo ha considerado necesario o no lo ha requerido.	Cuando se trata de votar por uno u otro candidato a senador o diputado, preguntamos qué pesa más en la evaluación. Ofrecimos tres alternativas: Primero, que fuera capaz de solucionar los problemas o temas que más preocupaban al encuestado; segundo, que tuvieran atributos que éste valorara, como la honestidad y la capacidad de liderazgo, y tercero, que fuera del bloque político con el cual más se identificara.	Un 61 por ciento de los encuestados se inclinó por la primera alternativa. Ello demuestra que nuevamente se produce una demanda por la capacidad de solucionar los problemas de la gente, de estar cerca y de apoyarla. 	Al preguntar directamente sobre los atributos que más valoraban dentro de una serie de características que podía tener un senador o un diputado, la mayoría respondió -52 por ciento- que la honestidad y la transparencia; luego el compromiso por resolver los problemas de la gente, y en tercer lugar, que cumpla lo que promete.	Aquí entramos de lleno en el tema de los perfiles o rasgos que podían tener los diputados o senadores. Después de un análisis bastante intenso sobre este tema, determinamos cuatro: el primero, que estuvieran muy presentes en sus distritos o circunscripciones solucionando los problemas de la comunidad; segundo, que fueran defensores de los derechos de las personas y fiscalizadores de los actos del Gobierno; tercero, buenos técnicos, dedicados a proponer y a hacer buenas leyes en beneficio del país, y, cuarto, buenos articuladores políticos con el liderazgo necesario para relacionarse con el Gobierno y la Oposición en beneficio del país.	Al preguntar a los encuestados qué perfil preferirían para los parlamentarios de su elección, el 48 por ciento de los encuestados se inclinó por que su senador representante estuviera presente en la comunidad, con los “bototos puestos” y trabajando con ellos. Bastante más lejos, con un 22 por ciento de las preferencias, el perfil escogido es el de un “defensor de los derechos de las personas y fiscalizador de los actos del Gobierno”. 	En el caso de los diputados, el perfil elegido es el mismo, pero las preferencias bajan a 39 por ciento. El segundo perfil más votado propone que el diputado tenga el liderazgo necesario para relacionarse con el Gobierno y con la Oposición en beneficio del país, es decir, que cumpla la función de articulador político. 	Sabemos que para los parlamentarios es complicado estar en el Congreso legislando y, a su vez, en sus regiones junto con la gente que los eligió. Por ello, pedimos a los encuestados inclinarse por una de estas dos frases: “Prefiero que los diputados y senadores destinen una parte importante de su tiempo a escuchar y resolver los problemas de la gente en su distrito o circunscripción, aunque esto signifique menos tiempo para su trabajo legislativo”, o bien por “Prefiero que los diputados y senadores destinen una parte importante de su tiempo en hacer un buen trabajo legislativo, aunque esto signifique menos tiempo para trabajar en terreno”.	Nuevamente constatamos que la gente prefiere que los parlamentarios estén presentes en sus distritos y circunscripciones, aunque ello vaya en desmedro del tiempo que le dedican al trabajo legislativo. 	Por otra parte, la ciudadanía demanda más información acerca del trabajo legislativo. Ante la consulta de si el encuestado cree que la cantidad de información disponible en relación con aspectos vinculados con el trabajo legislativo es suficiente o insuficiente, la gente se inclinó por la última. Obviamente, si algo no tiene costo, siempre es mejor decir que las cosas no son suficientes. 	Repito, en casi todas las opciones la gente manifestó que falta información. Sin embargo, la más demandada en este rubro se relaciona con cómo los diputados y senadores elaboran y discuten las leyes, y la menos demandada se vincula con la forma en que los senadores y diputados gastan sus ingresos. Este punto ya había sido incluido en la confección de otra pregunta y ocurre algo interesante: existe la sensación de que a todos les importa mucho saber cuánto ganan, cuánto gastan y cómo gastan su dinero los parlamentarios, pero, al parecer, a la ciudadanía verdaderamente le interesa otro tipo de cosas.	Ahora bien, como sabemos que los recursos y el tiempo son escasos y si es necesario hacer alguna modificación hay que escoger los aspectos más importantes para la ciudadanía del trabajo legislativo, preguntamos a los encuestados cuál de ellos les interesaría en mayor medida. La respuesta más recurrida fue: “Conocer el trabajo realizado por senadores y diputados en sus regiones”. La segunda preferencia fue “conocer cómo los senadores y diputados elaboran y discuten las leyes”. En este punto hay una demanda fuerte de transparencia para saber cómo funciona el Congreso y no sentir que es una institución alejada de la ciudadanía. 	En cuanto a la transparencia, dimos distintas alternativas: “Las sesiones y votaciones deben ser públicas”; “Las sesiones deben ser públicas, pero las votaciones secretas”, o una mezcla: “En algunos casos las sesiones y votaciones deben ser públicas; en otras, secretas, o que sólo “las sesiones sean secretas, pero las votaciones públicas”.	En general, la opción por las votaciones públicas, es la alternativa 1 con la 4; que las sesiones y votaciones deben ser públicas, un 34 por ciento, y que las sesiones deben ser secretas, pero las votaciones públicas, un 15 por ciento. En consecuencia, alrededor de la mitad de la población está pidiendo que las votaciones del Congreso sean públicas.	Los resultados del índice de conocimiento del funcionamiento del Congreso Nacional muestran que una parte no despreciable de la población, 4 de cada 10 personas, posee un nivel mediano o alto de conocimiento. A su vez, más de la mitad conoce, al menos, a un senador de su circunscripción y a un diputado de su distrito.	En general, la evaluación por área que recibe el primer senador nombrado es superior a la que obtiene el segundo. Aun así, la evaluación de éste último no es mala. Cerca de un 40 por ciento de los encuestados lo califican con nota 6 ó 7. Lo mismo sucede con los diputados. Sin embargo, la evaluación de ellos, en promedio, es superior a la de los senadores.	En cuanto al trabajo que realiza el Congreso, lo más valorado por la población es el aporte que éste hace al desarrollo del país y, en segundo lugar, la capacidad de llegar a acuerdos.	El Senado, como institución, es mejor evaluado que la Cámara de Diputados.	En general, entre un 50 y un 60 por ciento de los encuestados está muy interesado en conocer diferentes áreas del trabajo de los parlamentarios. Las áreas que despiertan mayor interés son el trabajo realizado por los senadores y diputados en sus regiones y conocer las leyes despachadas por el Congreso. Esto nos indica que la ciudadanía no está ajena al Congreso y al trabajo de los parlamentarios; demuestra también valoración y aprecio por sus instituciones, las cuales constituyen las bases de una democracia.	Los resultados de la encuesta plantean demandas claras desde la ciudadanía al Congreso. Éstas tienen que ver con la necesidad de que las leyes que se despachen sean justas y proporcionen seguridad y que se apliquen a todos por igual.	La ciudadanía también demanda al Congreso mayor valor público de las leyes: un 80 por ciento considera que existe sólo algo o nada de sintonía entre los problemas de la gente y las leyes despachadas por el Congreso, un 40 por ciento desea que éste genere leyes que beneficien a la gente. Un 53 por ciento espera que despache leyes bien pensadas y de calidad, aunque esto signifique mayor tiempo para que sean despachadas.	Una tercera demanda se relaciona con el perfil del senador y diputado que la ciudadanía desea. El perfil más valorado en un senador y en un diputado es que esté muy presente en la circunscripción o distrito que representa, solucionando los problemas de la comunidad -48 y 39 por ciento, respectivamente-, aunque esto implique dedicar menos tiempo a su trabajo legislativo.	Con relación a atributos personales, lo más valorado es la honestidad y la transparencia. Le siguen el compromiso por resolver los problemas de la gente de su circunscripción o distrito y que cumpla lo que promete.	Una cuarta demanda se relaciona con la necesidad de tener más información sobre el trabajo realizado por los senadores y diputados en sus respectivas regiones y saber cómo ellos elaboran y discuten las leyes.	Por último, la ciudadanía reclama más transparencia: un 34 por ciento de los entrevistados considera que las sesiones y votaciones deben ser públicas y sólo un 8 por ciento cree que ambas deben ser secretas.	Es cuanto puedo informar.	Muchas gracias.	-Aplausos.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor LEAL (Presidente).- Señoras diputadas y señores diputados, propongo abrir un espacio de preguntas a la señora Carla Lehmann sobre la encuesta. Con posterioridad -no en esta sesión, sino que en otra, dado que la encuesta completa ha sido enviada a los correos electrónicos de las señoras diputadas y de los señores diputados para su conocimiento y análisis- debatir sus conclusiones y las iniciativas que podemos adoptar como Cámara de Diputados.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	Tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA.- Señor Presidente, por su intermedio, quiero consultar a la señora Lehmann lo siguiente.	Tengo la impresión de que cuando se hacen encuestas de evaluación de la labor parlamentaria, la mala evaluación que hacen los encuestados muchas veces se debe al desconocimiento. En primer lugar, sería bueno preguntar si saben quién califica las urgencias de los proyectos de ley y cuáles son las facultades que tenemos los parlamentarios. Las personas creen que nosotros ponemos las urgencias y no saben que es el Ejecutivo. A lo mejor, la mayoría quiere que presentemos proyectos que les ayuden y beneficien, como el aumento de las pensiones o del subsidio habitacional, pero no saben que no tenemos atribuciones para aumentar el gasto público. Por eso, echo de menos que se pregunte a la gente si conoce nuestras facultades.	Mientras la ciudadanía no tenga absoluta claridad sobre las diferentes funciones que cumplen los poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial, no van a tener el conocimiento necesario para opinar con propiedad. Por ejemplo, respecto de la reforma procesal penal, la gente cree que nosotros establecemos las penas, en circunstancias de que se trata de una labor propia de los jueces. Recibimos una evaluación poco positiva porque las personas creen que los senadores o diputados somos poco menos que dioses omnipotentes, que tenemos poder para hacerlo todo, en circunstancias de que nuestras facultades son muy pocas.	No sé si la señora Carla Lehmann se ha dado cuenta de que en las encuestas nunca se pregunta a las personas si conocen el rol de los parlamentarios, quién califica la urgencia para el tratamiento de los proyectos y quién elabora las iniciativas relacionadas con gasto público.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Julio Dittborn.	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, quiero que la señora Carla Lehmann me aclare lo expresado en algunos cuadros que me parecieron contradictorios. En la encuesta se pide a la gente que califique con nota 6 ó 7 al primer y al segundo senador y al primer y al segundo diputado en aspectos relacionados con su persona. De acuerdo con la respuesta de los encuestados, aparecemos mejor calificados los diputados que los senadores. Sin embargo, cuando se les pide que califiquen la labor del Senado y la de la Cámara de Diputados, como corporaciones, aparece mejor calificado el Senado. ¿No es curioso que los diputados estemos mejor calificados como personas, pero no como corporación?	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.	El señor ACCORSI.- Señor Presidente, considero esta encuesta una gran iniciativa y felicito que se haya llevado a cabo, porque nos da luces sobre aspectos que intuíamos o sabíamos.	En primer lugar, quiero saber si la presidencia de la Cámara de Diputados o algún Comité tuvo participación en la confección de las preguntas o si las conoció con anterioridad. De no ser así, sería muy útil que en la elaboración de futuras encuestas sobre esta materia se considere la participación de los diputados, pues podemos incorporar preguntas cuyas respuestas también pueden ser importantes para nosotros.	En segundo lugar, quiero saber si existe información sobre el desempeño de todos los diputados, con nombre y apellido, en los diferentes distritos, y sobre la difusión de nuestro trabajo parlamentario, ya sea a tra-vés del canal de televisión de la Cámara de Diputados o de otros medios.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, lo que más me llamó la atención de esta encuesta fue el alto porcentaje de personas interesadas en conocer la labor del Congreso Nacional. Quiero saber si se han hecho otras encuestas cuyos resultados puedan ser comparados con los de ésta, a fin de saber si ha habido un cambio efectivo en la percepción de las personas o si se ha mantenido en el mismo nivel. En verdad -reitero-, es novedoso que exista un 60 por ciento de personas interesadas en saber sobre el trabajo del Congreso Nacional.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Herrera, Amelia" DIPUTADOValue="851">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Amelia Herrera.	La señora HERRERA (doña Amelia).- Señor Presidente, tengo claro que hoy no es el día para debatir sobre esta encuesta. No obstante, felicito a la Biblioteca del Congreso Nacional no sólo por esta iniciativa que hoy expuso en la Cámara de Diputados, sino también por otras que ha desarrollado en forma excelente. Lo he visto personalmente y creo que es un gran aporte. Los parlamentarios, en conjunto con la gente de la Biblioteca, debemos hacer todo lo posible para mejorar la información desde el Congreso a la ciudadanía. Ellos están dispuestos; me consta, porque conozco su trabajo.	Ha quedado de manifiesto que el sistema de información de la Cámara a la ciudadanía no es bueno. Recién me he incorporado a esta Corporación, por eso, mi visión es bastante más objetiva de la que probablemente tendré después de estar mayor tiempo inserta en la Cámara de Diputados, pues pasará a ser más subjetiva.	Mi consulta a los encargados de informar las actividades de la Cámara es si es posible mejorar la comunicación entre ésta y la ciudadanía. Porque, independientemente de los resultados de la encuesta, la información que recibe la población es mala. Por ejemplo, habría que acotar la referencia a los sueldos de los parlamentarios, porque la percepción que los ciudadanos tienen al respecto es deficiente. Ellos saben cuánto recibimos, pero no tienen idea de cuánto gastamos.	Tampoco se consultó sobre la jubilación de los diputados. La gente piensa que podemos jubilar luego de tres o cuatro períodos en el ejercicio de nuestro cargo; lo cual no es efectivo. Reitero, la información que tiene la ciudadanía es mala. Sobre este tema se podría consultar a los encuestadores de la Biblioteca del Congreso.	Tengo muchas otras interrogantes e ideas que aportar, pero sé que ésta no es la ocasión de plantearlas y que habrá un tiempo para ese debate en una próxima sesión.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Juan Carlos Latorre.	El señor LATORRE.- Señor Presidente, según entiendo, algunos antecedentes de esta encuesta aparecieron en la prensa. Lamentablemente, el título con que se publicaron deja en claro el resultado. La percepción de la gente de los diputados y senadores no es buena. No me parece razonable que un esfuerzo de esta naturaleza, realizado por una institución que depende del Congreso, haya aparecido en la prensa con un titular que menoscaba la imagen de los parlamentarios. Supongo que no habrá sido responsabilidad de quienes tuvieron a cargo la encuesta. Por lo demás, entiendo que tuvo origen en el Senado.	Por otra parte, me parece sorprendente que exista un alto porcentaje de personas a quienes les interese conocer las tareas de los senadores y diputados. ¿La gente sabe cuál es la labor que desempeñamos los diputados y los senadores? ¿Nos ven como representantes de la comunidad, llamados a cumplir cualquier función? ¿Como solucionadores de problemas o como personas que podemos ayudar a resolver situaciones determinadas, pero no en nuestro rol de legisladores?	Aprovecho de hacer presente esta inquietud y junto al diputado Duarte y otros diputados invitamos a reflexionar sobre el tema, porque queremos presentar un proyecto de acuerdo para solicitar al gobierno que restituya la enseñanza de la educación cívica. Este tema lo planteé hace años, en mi primer período como diputado.	El señor LEAL (Presidente).- Señor diputado, este espacio es para formular preguntas, no para hacer comentarios.	El señor LATORRE.- Señor Presidente, es interesante saber si esta encuesta deja claro si existe conocimiento cívico en la gente o hacen un solo paquete con todos quienes tienen algún rol de representación pública.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Duarte, Gonzalo" DIPUTADOValue="829">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Gonzalo Duarte.	El señor DUARTE.- Señor Presidente, en las preguntas ¿es posible introducir cruce de variables respecto de la edad de los encuestados? Ello permitiría focalizar el análisis y segmentar al público hacia el cual debemos encaminar nuestro trabajo. Además, refuerza la tesis de la educación cívica, porque probablemente las opiniones vertidas en el ámbito más joven pueden ser radicalmente distintas de aquéllas del sector más adulto y de mayor experiencia. Esto, asimismo, dice relación con otras dos variables: de sexo y de población urbano-rural, con las cuales también se pueden obtener indicadores que guíen nuestra acción futura.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Sergio Correa.	El señor CORREA.- Señor Presidente, la evaluación obtenida de la encuesta es relativamente buena respecto de los senadores y diputados, pero se contrapone con los resultados que han arrojado otras encuestas de opinión pública cuyas evaluaciones dejan a los parlamentarios al final de la lista de actividades laborales.	¿Se hizo aquí alguna pregunta que comparara la actividad de los parlamentarios con otras, para poder saber en qué lugar de la evaluación general estamos considerados?	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Edmundo Eluchans.	El señor ELUCHANS.- Señor Presidente, mis primeras palabras sean para felicitar la iniciativa del ex presidente de la Cámara, Gabriel Ascencio, porque es necesaria y muy útil para la labor que desarrollamos.	Entiendo que no haremos un análisis profundo sobre este trabajo, pero me parece que adolece de una contradicción. Por un lado, se consulta a los encuestados acerca de tres sentimientos que más asocie con la palabra “ley” y el 33 por ciento señala: “desconfianza”, y el 33 por ciento: “inseguridad”. O sea, dos tercios es un porcentaje muy alto. Por otro, ante la pregunta: ¿cuál de las siguientes frases se acerca más a lo que usted piensa?, hay un 49 por ciento de individuos -porcentaje no menor- que se inclina por la frase: “Existe algo de sintonía entre los problemas de la gente, como usted, y las leyes despachadas por el Congreso”.	Me gustaría que se aclarara esta contradicción.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Enríquez-Ominami, Marco" DIPUTADOValue="833">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Marco Enríquez-Ominami.	El señor ENRÍQUEZ-OMINAMI.- Señor Presidente, en cuanto a la fecha en que se realizó la encuesta, me parece que puede haber otras mejores. ¿Se eligió por una consideración especial, particular? Creo que después de un proceso eleccionario la disposición de cualquier elector, respecto de su candidato, siempre va a ser buena. Por eso, esa fecha es altamente discutible y revisable.	Además, las preguntas pueden ser más “punzantes” -después explicaré qué entiendo por ello- y las respuestas ordenadas por segmentos: saber qué opinan del Parlamento, por ejemplo, los jóvenes, la tercera edad -o por sexo- los hombres y las mujeres; si se percibe como una institución más masculina que femenina y cuáles son sus fortalezas y debilidades. 	Considero -lo digo con mucha humildad; soy un alumno en esta materia; pero también trabajo en comunicaciones- que esta presentación podría haber sido un poco más completa. Echo de menos segmentos etarios, socioeconómicos y de género. 	Por último, también hubiera sido interesante explorar y comparar los roles de otras instituciones y poderes del Estado con los del Congreso Nacional; saber cómo se percibe su relación con la prensa y cuánta responsabilidad tienen los medios de comunicación en las buenas y malas respuestas de la gente respecto de esta Cámara. 	Felicito al diputado Ascencio por esta encuesta. Sugiero repetirla anualmente y en una fecha distinta, porque -lo digo con modestia- es un error realizarla inmediatamente después de una elección, puesto que siempre se distorsionará por la excitación que origina opinar sobre un diputado o senador recién elegido. La novedad, en general, siempre produce atributos positivos. Algunos me podrán discutir esto, pero, a mi juicio, ése es un punto débil.	Felicito a la empresa Datavoz por el rigor con que elaboró la encuesta, además, porque la conozco y la he visto actuar en otros proyectos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Carolina" DIPUTADOValue="903">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Carolina Tohá.	La señora TOHÁ (doña Carolina).- Señor Presidente, en primer lugar, en cuanto a segmentar, no sé si hay alguna manera de comparar los datos separando a los parlamentarios de regiones de los de la región Metropolitana. Ello me interesa especialmente, porque veo que lo que más valora la gente de regiones es la presencia de sus representantes, la cual es muy distinta a la de los de la región Metropolitana. Cuando un parlamentario llega, sale en la prensa, hace reuniones, aparece en televisión, etcétera; en cambio, en la Región Metropolitana es mucho menos visible. 	Entonces, me gustaría tener alguna referencia acerca de si eso influye o no en la opinión pública; si se valora menos o más en la región Metropolitana.	En segundo lugar, como Datavoz ha efectuado un sinnúmero de estudios semejantes a organismos, personas, etcétera, quiero conocer su opinión respecto de dónde advierte que están los puntos más débiles del Congreso Nacional. Uno ve estos datos, pero sabe, en términos objetivos, que nuestra institución está peor evaluada que otras. ¡Por algo será! En algunos aspectos estamos funcionando peor que otras instituciones, empresas o personeros.	Si Datavoz se ha formado un juicio sobre la base de este estudio, más allá de las cosas con sentido común en que todos opinamos, en qué áreas debiéramos intervenir si queremos hacer más fluida la relación de nuestra institución con la ciudadanía, porque, aparentemente, ahí está el problema. Tiene que ver con el conjunto de esta Cámara, mucho más que con el vínculo entre cada uno de nosotros y sus electores, en el distrito. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Carlos Abel Jarpa.	El señor JARPA.- Señor Presidente, felicito a los gestores de esta iniciativa y a quienes realizaron esta encuesta sobre la imagen del Congreso Nacional que, en cierta forma, certifica lo que pensábamos. 	Sólo quiero saber si entre las características de los parlamentarios se consideraron la edad y el género.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Carla Lehmann, coordinadora empresa Datavoz">	El señor LEAL (Presidente).- Antes de dar la palabra a la señora Carla Lehmann, quiero felicitar a la empresa Datavoz por la encuesta realizada y asimismo agradecer el trabajo de la señora Soledad Ferreiro, directora de la Biblioteca del Congreso Nacional, a quien le ha cabido un rol muy importante en la coordinación de esta iniciativa.	(Aplausos).	Tiene la palabra la señora Carla Lehmann.	La señora LEHMANN.- Señor Presidente, se han formulado hartas preguntas y, en la medida de lo posible, trataré de responderlas todas. 	La primera se refiere al desconocimiento que tendría la ciudadanía respecto de las facultades de la Cámara de Diputados y del Senado, además del hecho de que se les exigen funciones que, por ley, no son capaces de cumplir. 	Uno de los objetivos de la encuesta fue justamente meternos en este tema a través de evaluar aspectos tales como quién hace las leyes; la percepción de la gente en cuanto a si es el Ejecutivo quien dispone de las leyes; quién las discute, las despacha, etcétera. De alguna forma, intentamos medir eso.	Ahora, comparto el hecho de que existe un relativo desconocimiento sobre las facultades de la Cámara de Diputados y del Senado y que puede haber la percepción de que son mayores que las que realmente poseen. 	Una de las conclusiones de la encuesta es realizar -no sé si por parte del Congreso Nacional, de la Biblioteca-una actividad de educación cívica bastante importante respecto de sus facultades, de lo que realmente pueden hacer, lo cual también dice relación con la petición de que tengan gran presencia en las regiones para solucionar sus problemas, en circunstancias de que su principal función es legislar bien. Entonces, ahí hay un problema complejo. Por una parte, es necesario analizar las nuevas necesidades que plantea la sociedad y por otra adaptarse a ellas. Si no quieren adaptarse y, por el contrario, mantenerse en una línea propia, es necesario que hagan una actividad intensa de conocimiento para saber en qué están y qué pueden hacer.	En cuanto a la pregunta de si en la liberación del cuestionario participaron directamente diputados y senadores, la respuesta es no. Ninguno de ellos lo hizo. La Comisión estuvo formada por funcionarios de la Biblioteca del Congreso Nacional. Participamos Paulina Valenzuela y quien habla, además de un asesor contratado por la Biblioteca, Carlos Catalán, quien es un gran sociólogo por todos conocido. Fue un trabajo arduo y comparto la idea de que, si en el futuro se vuelve a hacer un cuestionario similar, debiera intervenir también algún representante de la Cámara de Diputados o del Senado, a fin de ver el cuestionario final y hacer comentarios u objeciones. Cualquier trabajo queda mejor mientras más personas inteligentes lo vean y puedan mejorarlo.	Respecto de la pregunta de si se puede tener información sobre el desempeño, con nombre y apellido. Eso no es posible porque no tenemos representatividad. O sea, el valor que nos da para un diputado específico es demasiado bajo, por lo tanto no es representativo; el error asociado a esa evaluación es demasiado alto. 	Como señaló la diputada Carolina Tohá, sí se pueden detectar diferencias en evaluaciones sobre el conocimiento que se tiene de los parlamentarios de regiones versus de los de la Región Metropolitana. Eso es posible y nos da el tamaño de la muestra. De hecho, algunos datos están en el informe completo que hoy van a recibir ustedes. En algunas preguntas se hace una comparación entre la región Metropolitana y otras regiones. De hecho, el conocimiento de diputados y senadores es altísimo en regiones y muy bajo en la región Metropolitana. Es más, es mucho mayor en las áreas rurales que en las urbanas.	Otra consulta es si se midió algo acerca de la difusión del trabajo parlamentario que realiza la Cámara de Diputados. No. Eso queda pendiente. Sin embargo, se midió indirectamente cuando a los encuestados se les preguntó si sentían que había suficiente información sobre una serie de actividades de los parlamentarios. La mayoría respondió que era insuficiente. Esto, de alguna forma, está relacionado con la difusión que tanto la Cámara de Diputados como el Senado hacen del trabajo de ustedes.	Se consulta también si ha habido otras encuestas que midan el interés por saber sobre la labor del Congreso Nacional, pues se considera que éste es muy alto. La respuesta es que no hay otras encuestas sobre la materia. Carlos Catalán, asesor de la BCN, hizo un registro más o menos completo acerca de posibles encuestas de esta naturaleza en congresos de otros países y descubrió que una encuesta de esta naturaleza era la primera que se hacía en Chile y en toda Latinoamérica. Por lo tanto, hay muy poca información al respecto.	¿Es posible segmentar los resultados de la encuesta por edad, género, nivel socioeconómico, condición urbana o rural u otros factores? Sí. Todos esos cruces son posibles y se consignan en el informe que recibirán los diputados. La información sobre los cruces que no aparecen -no están todos, porque las preguntas fueron más de cien y el informe habría tenido más de trescientas páginas- se puede solicitar a la biblioteca del Congreso Nacional.	También se ha dicho que los resultados se contraponen a los de otras encuestas. Sin embargo, eso ya lo expliqué al comienzo de mi exposición.	Respecto de la pregunta sobre el nivel de confianza de las instituciones, tengo dos aprensiones. Es la típica pregunta que busca elaborar un ranking de confianza de las instituciones públicas, lo que me parece injusto, porque no es posible comparar a Carabineros con el Congreso. No es posible comparar una institución que lucha todos los días contra la delincuencia y que tiene una alta presencia pública con una que tiene su sede en Valparaíso y que realiza sus sesiones a puertas cerradas. Por eso, no confío en esas respuestas y encontré muy interesante que se midiera de forma más profunda la imagen de los parlamentarios. 	Con lo anterior, no quiero negar que el Congreso se encuentra afectado por la mala imagen que tiene la ciudadanía de los políticos. Pero, reitero, el ranking sobre las instituciones, de acuerdo con el grado de confianza que inspiran entre la población, no me merece confianza y creo necesario hacer el mayor esfuerzo por tratar de medir de forma más concreta la labor del Congreso y no generalizar.	Después se planteó que había una cierta contradicción entre la pregunta que pedía asociar la palabra ley con tres sentimientos. El resultado arrojó que el 33 por ciento lo asoció con “desconfianza” y otro 33 por ciento, con “inseguridad”. Sin embargo, en otra pregunta, el 49 por ciento de los encuestados señaló que existía alguna sintonía entre las leyes despachadas por el Congreso y los problemas de la gente. Son cosas distintas, porque una pregunta se refiere exclusivamente a la palabra ley, y la otra mide la sintonía entre el Congreso y la opinión pública. La primera es una pregunta más abstracta, la otra apunta al grado de sintonía que existe entre las leyes que ustedes discuten, mejoran y despachan y los problemas que más preocupan a la gente. Además, no hay que pensar que todo es blanco o negro, porque también se señalan sentimientos positivos, y el concepto más mencionado es justicia. No se pueden hacer comparaciones tan directas entre una pregunta y otra, porque de por medio está la sutileza de la mente del encuestado que hace que no sea tan simple decir que esto se contradice con aquello.	Respecto de la pregunta del diputado señor Julio Dittborn, de por qué la Cámara de Diputados estaba peor evaluada como institución que el Senado, pero a su vez los diputados, con nombre y apellido, estaban mejor evaluados que los senadores, no tengo una respuesta definitiva, pero sí una hipótesis que creo haber señalado. Hay dos aspectos. En primer lugar, la presencia de diputados en regiones es superior a la de los senadores -puede que no sea así, pero es una percepción-, y eso puede estar influyendo en que los evalúen mejor, por la necesidad que tienen las personas de que los parlamentarios estén cerca. En el fondo, los evalúan mejor mientras más cerca están. De alguna forma, este aspecto puede influir para que los diputados estén mejor evaluados. En segundo lugar, al Senado lo envuelve una especie de aura; no así a la Cámara de Diputados. Eso es netamente un problema de percepción. Por eso, queda levemente mejor evaluado, pero tampoco es cosa del otro mundo. No es que uno tenga evaluación seis y el otro cuatro; es decir, son diferencias menores. Creo que por ahí puede ir la explicación. 	Es todo, señor Presidente. </INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Agradecemos el trabajo de la Biblioteca del Congreso y la presencia de las señoras Carla Lehmann y Paula Valenzuela. 	La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, pido la palabra.	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.	La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, es de justicia hacer una aclaración. 	Se comentó que los cuestionarios no habían sido revisados. No es así, porque el diputado señor Ascencio y el senador Romero, ambos asistidos por sus equipos legislativos, sí lo hicieron. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Carla Lehmann, coordinadora empresa Datavoz">	La señora LEHMANN.- Señor Presidente, la diputada Rubilar tiene toda la razón. Los Presidentes de ambas Cámaras revisaron los cuestionarios y les hicieron los comentarios respectivos, y sólo después salimos al trabajo de campo. 	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Muchas gracias por la exposición. Vamos a buscar la instancia para seguir conversando sobre resultados y objetivos. </INTERVENCION_AUTORIDAD></OTRO></CUENTA><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="2840-11">MODIFICACIÓN DE CAUSAL DE TÉRMINO DE FUNCIONES DE TRABAJADORES DE LA ATENCIÓN PRIMARIA DE SALUD. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley, originado en mensaje, que modifica causal de término de funciones de trabajado-res del sistema de atención primaria de salud. 	Diputada informante de la Comisión de Salud es la señora Karla Rubilar.</INTERVENCION_1VICE>	Antecedentes:	-Mensaje, boletín N° 2840-11, sesión 20ª, en 18 de diciembre de 2001. Documentos de la Cuenta N° 3.	-Primer informe de la Comisión de Salud, sesión 14ª, en 18 de abril de 2006. Documentos de la Cuenta N° 8.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada informante.	La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Salud paso a informar sobre el proyecto, iniciado en mensaje, que modifica la causal de término de funciones de los trabajadores de atención primaria de salud. 	Dejo constancia de que el proyecto fue aprobado en general y en particular por la unanimidad de diez diputados y que no contiene normas de rango orgánico constitucional ni de quórum calificado.	La ley Nº 19.378 establece, en su artículo 48, letra f), que los funcionarios de una dotación municipal de salud, dejarán de pertenecer a ella cuando sean calificados en lista de eliminación o, en su caso, en lista condicional, por dos períodos consecutivos o tres acumulados. Régimen distinto tienen los demás funcionarios del sector municipal, quienes cesan en sus funciones por haber sido calificados en lista 4 o por dos años consecutivos en lista 3, según lo contempla el artículo 48 de la ley Nº 18.883. 	El Ejecutivo, acogiendo una petición reiterada de los representantes de la Confederación Nacional de Funcionarios de la Salud Municipalizada, propone modificar el Estatuto de Atención de Primaria de Salud Municipalizada con el objeto de homologar las causales de término de funciones de los trabajadores de la atención primaria de salud municipal con la del resto de los funcionarios municipales.	De esa manera, se permitirá reconocer el espíritu de superación del trabajador. Es decir, que una baja ocasional en su rendimiento, muchos años después, no signifique el alejamiento de sus funciones, asimilando el tratamiento de los funcionarios de la salud municipal al del resto de los funcionarios municipales.	En la discusión del proyecto participaron los señores Eduardo Díaz, asesor jurídico del ministerio de Salud, y el doctor Esteban Maturana, presidente de la Confederación Nacional de Funcionarios de Salud Municipalizada, Confusam, quienes estuvieron completamente de acuerdo con los objetivos anteriormente mencionados.	Durante la discusión particular, el diputado Robles señaló que los funcionarios de salud municipalizada deberían gozar de los mismos derechos con que cuentan los funcionarios de los servicios públicos de salud, ya que tienen la misma naturaleza, por lo que quien es calificado en lista 4 o por dos veces consecutivas en lista 3 debiera ser separado de sus funciones, tal como sucede en los hospitales públicos. 	En consecuencia, al eliminar en la letra f) del artículo 48 de la ley N° 19.378, la expresión “o tres acumulados”, se logra el objetivo de homologar la causal de término de funciones de los trabajadores de atención primaria de salud municipalizada con la del resto de los empleados municipales. Por lo tanto, esta indicación sustitutiva fue aprobada por la unanimidad de la Comisión de Salud.	Es todo cuanto puedo informar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- En discusión el proyecto.	Tiene la palabra el diputado Marco Antonio Núñez.	El señor NÚÑEZ.- Señor Presidente, me gustaría complementar el informe entregado por mi colega, la diputada y doctora Karla Rubilar, y referirme a la igualdad de derechos que debiera existir entre los funcionarios de atención primaria de salud municipalizada y el resto de los empleados municipales.	Actualmente se verifica una diferencia injustificada en una causal de exoneración más estricta en desmedro de los trabajadores de la atención primaria, respecto del resto de los empleados municipales, porque para su despido basta que acumulen tres calificaciones en lista 3. Esta causal tampoco afecta a los funcionarios de la salud pública.	El proyecto hace justicia en un principio fundamental: la igualdad de derechos.	El acuerdo de igualar los derechos de los trabajadores de la salud se tomó hace algunos años entre la Federación Nacional de Trabajadores de la Salud, la Agrupación de Trabajadores Municipales de la Atención Primaria y el gobierno, representado por la ministra de Salud de entonces, la actual Presidenta, Michelle Bachelet. Años después, tomamos en nuestras manos la responsabilidad de hacerlo realidad.	Agradezco a la Agrupación de Trabajadores Municipales de la Salud por el empeño que han demostrado durante estos años por hacer realidad la igualdad de derechos para los trabajadores de los consultorios, de los centros de salud familiar y de la amplia red de atención primaria, instituida desde hace tantas décadas en nuestro país. Esperamos que la Cámara así lo traduzca, votando favorablemente el proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monsalve, Manuel" DIPUTADOValue="869">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Manuel Monsalve.	El señor MONSALVE.- Señor Presidente, para mí es un honor entregar al proyecto el respaldo de la bancada del Partido Socialista.	Después de permanecer largo tiempo en la Comisión de Salud, se retomó la discusión de la iniciativa, que fue enriquecida con una indicación del diputado señor Alberto Robles, con la cual se repara una injusticia inexplicable. Los funcionarios regidos por la ley N° 19.378, sobre Estatuto de Atención Primaria de Salud Municipal, eran desvinculados de sus cargos cuando eran calificados en tres oportunidades en lista 3, sin importar el tiempo que medie entre dichas calificaciones, como sucedería en el caso de un funcionario, con 30 años de vida laboral y calificado en lista 3 el primer año, el noveno y el veintiocho.	Totalmente distinta era la situación de los funcionarios municipales, regidos por la ley N° 18.883, sobre Estatuto Administrativo para Funcionarios Municipales, y de los funcionarios de los servicios de salud regidos por la ley N° 18.834, sobre Estatuto Administrativo. Por lo tanto, es de evidente justicia tomar una medida para sentar un grado de equidad a los funcionarios de la atención primaria municipal.	De ahí la importancia del proyecto, pues considera la relevancia del desarrollo de la atención primaria en los logros sanitarios y en la salud pública. Desde la creación del Servicio Nacional de Salud, en 1952, en Chile se ha desplegado una enorme red asistencial pública cuya principal estrategia, basada en la atención primaria, ha permitido alcanzar enormes éxitos sanitarios. Entre ellos, vale la pena citar los obtenidos en salud infantil, en los menores de cinco años, en los que el país se destaca a nivel mundial; en el control de la morbimortalidad materna y perinatal y en el control de enfermedades infectocontagiosas.	Eso permitió al país cambiar su perfil demográfico y epidemiológico, y llevó al Congreso Nacional a enfrentar el nuevo desafío de reformar la salud y a abordar nuevas estrategias, como el vigente régimen de garantías explícitas.	Reitero: esto no habría sido posible sin el concurso de los funcionarios que trabajan en la atención primaria de salud municipal. Lo digo con conocimiento de causa, pues en mi condición de médico, tuve el privilegio de trabajar en esa área y de ser director del Servicio de Salud de la provincia de Arauco por cinco años, donde constaté el esfuerzo y trabajo que se realiza en postas y consultorios municipales, sin los cuales habría sido imposible conseguir esos logros sanitarios.	Por ello, me agrada que la Cámara dé una señal, aunque modesta, a fin de que los funcionarios de la salud municipalizada tengan un pequeño grado más de equidad y dignidad, al equiparar sus normativas con las que rigen a los funcionarios municipales y a los de los servicios de salud, pues el proyecto señala que, dentro del proceso de calificación, los funcionarios serán desvinculados cuando sean calificados en lista 4 o por dos años consecutivos en lista 3.	El proyecto es de enorme justicia, razón por la cual la bancada del Partido Socialista le prestará su apoyo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.	El señor ROBLES.- Señor Presidente, durante la discusión en la Comisión de Salud hubo consenso en que los funcionarios de salud deben tener un estatuto similar. La Confederación Nacional de Funcionarios de Salud Municipalizada, Confusam, ya había planteado esa situación al gobierno anterior y logrado acuerdo al respecto. 	Nos parece muy importante que para calificar a los funcionarios de todos los estamentos de salud, municipalizados o de los hospitales, se utilice el mismo criterio; pero también debemos avanzar, y hacia allá apuntó la discusión habida en la Comisión, en el sentido de que este sector debe ser objeto de la misma mirada por parte del Ejecutivo.	El Estatuto de Salud de los empleados municipalizados regula bastante bien la carrera de un funcionario de la atención primaria. Lo cierto es que, tal como lo explicó el presidente de los funcionarios municipalizados en la Comisión, señor Esteban Maturana, tener su estatuto propio fue un logro muy importante para ellos, por cuanto garantiza una carrera funcionaria a quien recién se incorpora al sector público de salud, objetividad en las calificaciones y proyección profesional en el tiempo, en la medida en que se siente estimulado a capacitarse para desarrollar mejor su trabajo en el consultorio, etcétera. 	Es importante plantear al Ejecutivo la necesidad de que ese elemento esté presente no sólo en el sector de la salud municipalizada, sino también en el hospitalario; es decir, que ambos tengan el mismo trato de beneficios, la misma correlación en la carrera funcionaria e igual posibilidad de capacitarse.	A mi juicio, la decisión del gobierno militar de separar la atención primaria, de los consultorios, de la atención secundaria y terciaria en los hospitales y en los consultorios adosados de especialidades, fue una mala medida, porque el sector salud es uno solo. En un sistema de salud integral se deben tomar medidas de prevención de enfermedades en el nivel primario, con el objeto de tratarlas oportunamente en el momento de detectarse una epidemia en la población y entregar una atención de buena calidad y humanizada. 	Desgraciadamente, hasta la fecha no hemos podido revertir la separación de sectores de salud que hizo el gobierno militar, a mi juicio, en forma arbitraria; no hemos logrado tener una sola mirada para corregir esa desigualdad desde el punto de vista administrativo y de relación de los funcionarios de salud con el Estado, a través de los municipios o de los servicios de salud. 	Debemos avanzar hacia un estatuto común para los funcionarios de la salud municipalizada y para los del área hospitalaria, porque ello permitirá cierta movilidad entre ambos sectores. Es importante que el funcionario de hospital tenga la certeza de que cuenta con esa posibilidad asegurada en el estatuto y, por lo tanto, sus derechos laborales asegurados. 	El proyecto apunta en el buen sentido de ir colocando a los funcionarios de la salud municipalizada y de los hospitales en la misma categoría. En consecuencia, la bancada radical lo apoyará con mucha fuerza, con el objeto de que se convierta pronto en ley de la República. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lobos, Juan" DIPUTADOValue="861">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Lobos.	El señor LOBOS.- Señor Presidente, a través de esta intervención, y por su intermedio, pido a todas las bancadas votar favorablemente, pues la iniciativa busca hacer justicia en una situación que discriminaba a los funcionarios de la salud municipalizada versus el resto de los funcionarios municipales y a de la salud ministerial.	Como se ha mencionado, en la actualidad los funcionarios municipales cesan en sus funciones por haber sido calificados en lista 4 o por dos años consecutivos en lista 3, situación que es distinta de la de los funcionarios de salud municipal, quienes dejan de pertenecer a ella cuando son calificados en lista de eliminación o, en su caso, en lista de condicionalidad, por dos períodos consecutivos o tres acumulados, sumatoria que pende cual espada de Damocles sobre los funcionarios que durante toda su vida laboral hayan sido calificados una vez en lista 3.	El proyecto, que viene a hacer justicia ante esa situación de discriminación, fue aprobado por la unanimidad de los miembros de la Comisión de Salud.	Por lo tanto, hago un llamado a la Sala para votarlo a favor, tal como lo hará la bancada de la UDI.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Verdugo, Germán" DIPUTADOValue="915">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Germán Verdugo.	El señor VERDUGO.- Señor Presidente, no me voy a referir a las bondades del proyecto, porque los diputados que me antecedieron en el uso de la palabra lo hicieron en forma muy clara y precisa. Sólo quiero destacar que la iniciativa se fundamenta en las condiciones en que se desempeñan los funcionarios de los consultorios municipalizados.	En el distrito que represento, los servicios de atención primaria de salud funcionan con la misma infraestructura y dotación hace más de veinte años, pensadas para recibir a la mitad de los usuarios que atienden en la actualidad. Los funcionarios de los consultorios municipalizados deben soportar la presión de la comunidad, situación que los mantiene en un estado de estrés que hace muy difícil su trabajo, porque deben poner la cara ante los problemas que se originan debido a la mayor cantidad de personas que han sido validadas como beneficiarias del sistema de salud municipalizada.	Normalmente, en los consultorios faltan horas médicas, motivo por el cual sus funcionarios tienen que dar explicaciones y poner la cara ante los usuarios que requieren con urgencia atención y solución a sus problemas de salud.	Hago un llamado al Gobierno para que destine un porcentaje del incremento del ingreso per cápita al financiamiento que se requiere para aumentar la dotación de los servicios de atención primaria de salud, con el objeto de que puedan entregar una mejor atención a los usuarios y que las condiciones laborales de esas personas mejoren sustancialmente.	Por las razones señaladas, anuncio que apoyaré el proyecto, tal como lo hará la bancada de Renovación Nacional.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, quienes me precedieron en el uso de la palabra se refirieron de manera muy clara a la idea matriz del proyecto, que es homologar las causales de término de funciones de los trabajadores de la atención primaria de salud municipalizada con las del resto de los funcionarios municipales.	Estamos de acuerdo con alejar de sus funciones a los trabajadores calificados en lista 4 y a los que durante dos años consecutivos figuren en lista 3, y con eliminar la otra causal referida a la acumulación de tres períodos acumulativos, porque nos parece justo.	Por lo tanto, anuncio que los diputados de la Democracia Cristiana votaremos a favor.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Karla Rubilar.	La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, sólo quiero acotar que este proyecto de ley ingresó a la Cámara de Diputados en enero de 2001. Con mucha certeza y buena visión, ahora el presidente de la Comisión de Salud sometió a discusión inmediata la iniciativa.	Quiero destacar que las bancadas de todos los colores políticos despacharon el proyecto con prontitud, ya que lo consideraron de toda justicia. Incluso, el doctor Esteban Maturana, presidente de la Confederación Nacional de Funcionarios de Salud Municipalizada, Confusam, se sorprendió por la rapidez de su tramitación. 	Por último, quiero agradecer la labor de la Comisión de Salud de la honorable Cámara.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aedo, René" DIPUTADOValue="801">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Aedo.	El señor AEDO.- Señor Presidente, quiero expresar mi satisfacción por el tratamiento dado al proyecto que asimila a los trabajadores de la salud primaria con los municipales y ministeriales.	Los trabajadores del sector salud, a quienes conozco en mi calidad de médico, se han visto sometidos a una enorme carga de trabajo en los últimos años, entre otras causas, porque la complejidad de la medicina ha aumentado. Lo quiero remarcar, porque la salud municipal se caracteriza por tratar aspectos de salud primaria, es decir, básica. Sin embargo, la operatividad está cambiando, pues el personal de salud municipalizada está abordando muchas enfermedades del plan Auge, lo cual significa, en la práctica, brindar una salud de tipo secundario. Esto significa un aumento de la carga de trabajo y del tiempo dedicado a los enfermos.	En tal sentido, debiéramos cambiar el término “salud municipal en forma primaria” y solamente hablar de “servicios de salud”.	El sector salud necesita más cambios. Cuando la salud primaria pasó a ser municipal, significó un avance importante en la administración de servicios de salud y también una descentralización. Sabemos, además, que la descentralización va siempre en beneficio de la optimización de recursos y una mejor administración de los mismos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	-Posteriormente, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para aprobar por unanimidad el proyecto de ley, originado en moción, que modifica la causal de término de funciones de trabajadores de la atención primaria de salud?	No hay acuerdo.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Álvaro; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION>	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, también se declara aprobado en particular.	Despachado el proyecto.</PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="4093-17">CONCESIÓN DE NACIONALIDAD, POR GRACIA, AL EMPRESARIO ALEMÁN DON HORST PAULMANN KEMNA. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que concede, por especial gracia, la nacionalidad chilena a don Horst Paulmann Kemna.	Diputado informante de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía es el señor Sergio Ojeda. </INTERVENCION_1VICE>	Antecedentes:	-Mensaje, boletín N° 4093-17, sesión 74ª, en 7 de marzo de 2006. Documentos de la Cuenta N° 2.	-Primer informe de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, sesión 14ª, en 18 de abril de 2006. Documentos de la Cuenta N° 7.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado informante.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, paso a informar, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, sobre el proyecto de ley, originado en mensaje, que concede por especial gracia la nacionalidad chilena a don Horst Paulmann Kemna.	Constancias reglamentarias previas:	No existen normas de ley orgánica constitucional ni de quórum calificado. Tampoco hay indicaciones ni artículos rechazados. Asimismo, la Comisión dejó constancia de que no hay normas que deban ser conocidas por la Comisión de Hacienda.	A las sesiones que la Comisión destinó al estudio de la iniciativa legal asistió el subsecretario del Interior, señor Felipe Harboe.	La iniciativa fue tratada en sesiones de 5 y 12 de abril de este año, con la asistencia de la diputada señora Karla Rubilar y de los diputados señores Enrique Accorsi, Sergio Aguiló, Gabriel Ascencio, Jorge Burgos, Francisco Chahuán, Sergio Ojeda, Iván Paredes, Felipe Salaberry y Gastón Von Mühlenbrock.	El proyecto de ley fue aprobado en general y en particular en la sesión de 12 de abril por mayoría de votos, con la abstención del señor Jorge Burgos.	Se recibió un oficio del Registro Civil e Identificación en virtud del cual remite antecedentes sobre la identificación, filiación y copia de la respectiva cédula de identidad para extranjeros del señor Horst Paulmann Kemna.	El beneficio que implica la nacionalidad por especial gracia constituye un privilegio que el Estado chileno consagra en virtud de lo dispuesto en el número 4° del artículo 10 de la Constitución Política. 	Al obtener esta nacionalidad, no se pierde la de origen. Tampoco se solicita; se ofrece y se otorga a través de una ley originada en mensaje o en moción, según lo faculta el número 5) del artículo 63 de la Constitución Política, que señala que son materias de ley “Las que regulan honores públicos a los grandes servidores”.	En este caso, es el Ejecutivo quien propone el beneficio, en razón de que constituye un honor público y por grandes servicios prestados a la patria.	El Ejecutivo ha apreciado y ponderado los méritos y condiciones destacadas que justifican el otorgamiento de este honor. Para aprobar la iniciativa, la Comisión no solamente ha tenido en cuenta las disposiciones constitucionales o legales que la amparan y que la conceden, sino que se ha ceñido a las pautas y fundamentos que ella establece, entre ellos, por ejemplo, que constituye un alto honor que se concede a un extranjero y sólo a personas notables y destacadas por haber prestado servicios o entregado beneficios sobresalientes al país, por la existencia de una vinculación real del beneficiario con la comunidad nacional. Se exige que esos servicios notables se hayan brindado por un tiempo prolongado, que la actividad ejercida por el extranjero que se desea honrar se traduzca en un beneficio efectivo y relevante para el país y constituya un servicio destacado. Además, se considera la edad. En general, es un reconocimiento a una persona que ha luchado toda una vida en Chile y que se siente chilena. 	Sus actividades deberán haber alcanzado relevancia nacional, debe ser un líder en su comunidad y ésta debe reconocerlo como tal. Todas las condiciones se cumplen, por lo que la Comisión aprobó el proyecto en la forma planteada.	Horst Paulmann Kemna tiene 70 años de edad. Nació en Kassel, Alemania, una ciudad cercana a Frankfurt. Su familia, compuesta por siete hermanos y sus padres, salió de Alemania rumbo a Argentina en 1948. Dos años más tarde, se produjo la llegada de la familia Paulmann a Chile y se instaló en la ciudad de Osorno. 	Estudió en el Colegio Alemán, pero sólo hasta segundo medio, pues debió comenzar a ayudar a sus padres. 	En 1952, la familia se trasladó desde La Unión a Temuco, ciudad donde se radicó. En esa época, la familia adquirió la quinta de recreo Las Brisas. A la muerte de su padre, los hermanos Horst y Jurgen Paulmann convirtieron el local en supermercado. La sociedad de los hermanos Paulmann llegó a tener cinco locales, incluso uno en Santiago. Además, crearon una distribuidora de alimentos, que hacía repartos desde Valparaíso a Puerto Montt. 	La separación de los hermanos se produjo a mediados de la década de los 70, cuando Horst Paulmann llegó a Santiago. En 1976, cuando Chile recién se abría nuevamente al comercio internacional, inauguró el mayor supermercado del país, ubicado en avenida Kennedy: el hipermercado Jumbo,con exquisitos productos importados desconocidos hasta entonces en el mercado local. 	Tras el éxito obtenido, buscó internacionalizar el modelo de hipermercado, instalando en 1982 su primer Jumbo en Argentina.	En 1986, en Chile, inició una nueva aérea de negocios: la de los centros comerciales, específicamente el Alto las Condes, donde ha obtenido excelentes resultados.	A partir de 2003, reactiva el crecimiento económico nacional, pues inicia nuevas áreas de negocios dirigida a nuevos segmentos de la población. Así, adquiere los supermercados Santa Isabel y crea la tarjeta “Jumbo Más”. A su vez, construye grandes centros comerciales en Santiago, como Florida Center y Portal La Dehesa.	En 2004, comienza su integración en la bolsa de comercio, donde recauda más de 330 millones de dólares; negocia la adquisición de supermercados Las Brisas y Montecarlo en Chile, y Disco en Argentina.	Con ello, duplica su tamaño. En 2002, las ventas alcanzan 1.225 millones de dólares y, en 2004, a 2.475 millones de dólares.	En la actualidad, la compañía que lidera este destacado empresario opera 25 hipermercados Jumbo, 75 supermercados Santa Isabel, 17 supermercados Las Brisas, 15 supermercados Montecarlo, 235 supermercados Disco, 41 Homecenters Easy, 18 centros comerciales, 21 tiendas Almacenes París y 7 Aventura Center, con casi un millón y medio de metros cuadrados de áreas de ventas y arriendo y más de 50 mil empleados. 	Por otro lado, ha anunciado la construcción de nuevos edificios en el país, con grandes inversiones para el desarrollo del comercio de supermercados y otros.	Lo expresado confirma el aporte de este insigne ciudadano alemán a la nación chilena. Su trayectoria empresarial ha contribuido enormemente al desarrollo económico del país, beneficiando uniformemente a los distintos sectores de la población. 	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Señor diputado ha terminado el Orden del Día.	¿Habría acuerdo para prorrogar la sesión hasta terminar la rendición del informe, y dejar pendientes la discusión y votación del proyecto?	Acordado.	Puede continuar el diputado señor Ojeda.	El señor OJEDA.- Se radicó en Chile hace más de 50 años. En ese período, más que un interés netamente empresarial, su motor ha sido el entrañable cariño por esta tierra, a la que ha entregado su esfuerzo, trabajo, inteligencia y gran capacidad de gestión. 	Su destacada participación en el mercado nacional le ha merecido significativos reconocimientos, entre los que destacan los premios entregados por Adimark, en reconocimiento a su empresa como la primera en atención y servicio al cliente, e Icare, por su destacada trayectoria empresarial. 	Sus más de 50 mil empleados, así como la mano de obra empleada en construcción de edificios y establecimientos comerciales, constituyen un gran aporte al país. 	Las 79 nacionalidades por especial gracia, desde las otorgadas a José Joaquín de Mora, Andrés Bello, Claudio Gay, Ignacio Domeyko y Gabriel Ocampo, pasando por las treinta y tantas concedidas por el Congreso Nacional desde 1990 a la fecha, se han entregado esencialmente a juristas, botánicos, antropólogos, sacerdotes, etcétera. 	Sin embargo, ya en 1994, mediante la ley N° 19.322, se le otorgó a un empresario: al señor Anacleto Angelini Fabri. En consecuencia, en esta oportunidad estaríamos en condiciones de entregarla a otro empresario que ha hecho grandes aportes al país. 	Son las nuevas orientaciones y perfiles que comienzan a imponerse con la evolución de la sociedad y las transformaciones políticas del país, en que surgen nuevos sujetos que aportan y entregan su esfuerzo a la nación.	Por lo tanto, la Comisión estima que la sociedad chilena debe considerar a Horst Paulmann como un ciudadano chileno, debido a su enorme contribución al desarrollo nacional. En este sentido, el mejor reconocimiento de Chile es otorgarle por especial gracia la nacionalidad chilena. 	Sin duda, como señala el mensaje, Horst Paulmann Kemna puede ser situado entre los forjadores de Chile y formar parte de la honorífica galería de extranjeros que, radicados en el país, han hecho de esta tierra su segunda patria. 	Por los fundamentos indicados, solicito a la Sala la aprobación del proyecto de ley.	Es cuanto puedo informar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Queda pendiente la discusión y votación del proyecto.	-El señor Vicepresidente de la Cámara saluda al señor embajador de España en Chile, señor José Antonio Martínez de Villarreal y Baena, quien se encuentra acompañado del ministro consejero de dicha embajada, señor Pedro Martínez Avial.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="50"><TITULO>MEDIDAS RELACIONADAS CON MANTENCIÓN DE MEDIDORES DE USUARIOS DE SERVICIOS ELÉCTRICOS.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Los Comités parlamentarios acordaron, en forma unánime, tratar el proyecto de acuerdo Nº 50 en esta sesión.	El señor Prosecretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 50, de los señores Forni, Álvarez, Valenzuela, Aedo y García-Huidobro.	“Considerando:	Que el decreto N° 197, de 26 de julio de 2004, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, fijó el precio de los servicios no consistentes en suministro de energía, asociados a la distribución eléctrica, entre los cuales se encuentra el servicio de mantenimiento del medidor de propiedad del cliente, que consiste en la inspección periódica en terreno del medidor, al objeto de diagnosticar el error de medida, la calibración o la reparación -de ser necesaria- y su acondicionamiento. Asimismo, el decreto establece las prestaciones que incluye este servicio y los cargos que comprende su costo, además de determinar la fórmula para precisar el precio del servicio. Este decreto fue revisado y actualizado por el decreto N° 252, de 15 de septiembre de 2005, del mismo Ministerio.	Que, el 30 de septiembre de 2005, la Superintendencia de Electricidad y Combustibles (SEC) dictó la resolución exenta N° 1.607, la cual dispuso la periodicidad para el mantenimiento de medidores eléctricos. En esta resolución, la SEC estimó adecuado, desde un punto de vista técnico, fijar en diez años la periodicidad para el ‘mantenimiento de los medidores eléctricos que no sean del tipo electrónico’. Esta periodicidad se computa desde la puesta en servicio del equipo de medida o desde el último mantenimiento realizado al medidor, según el caso.	Que, mediante resolución de 6 de diciembre de 2005, la Contraloría General de la República prescribió que el decreto N° 252, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción ‘no se ajustaba a derecho’ y que la resolución exenta N° 1.607, de la SEC, no podía alterar la periodicidad fijada por la resolución exenta N° 591, de 2004, de la Comisión Nacional de Energía. 	Que, en consecuencia, actualmente rige como obligatoria para todos los chilenos la periodicidad de cuatro años para el mantenimiento de los medidores que pertenecen al usuario y no a la empresa eléctrica.	Que, en algunos casos, se advierte que este mayor costo corresponde casi al valor del medidor, sumado al aumento de las cuentas por consumo de luz que se generan con posterioridad al mantenimiento, lo que ha causado molestias entre los usuarios, muchos de los cuales se niegan a la realización del mantenimiento, arriesgando multas en dinero, de persistir en esta posición.	Que, por todo lo expuesto, es fundamental que el Gobierno, por intermedio de los Ministerios de Economía, Fomento y Reconstrucción y de Minería y Energía, revise esta normativa, pues su aplicación provoca serios problemas a miles de chilenos, a quienes, en virtud de estos decretos, los costos mensuales de la cuenta de luz les resultan excesivos.	La Cámara de Diputados acuerda:1.	Solicitar a las ministras de Minería y Energía y de Economía, Fomento y Reconstrucción que recaben todos los antecedentes necesarios al objeto de analizar la grave situación que afecta actualmente a miles de chilenos usuarios del sistema eléctrico por concepto de mantenimiento de sus medidores, y adopten las medidas necesarias para velar por que los costos, periodicidad y garantía que las empresas ofrezcan tengan sostenibilidad técnica y económica.2.	Pedir al Gobierno que abra instancias de diálogo con las compañías eléctricas a fin de buscar una solución a este grave problema que afecta a miles de chilenos.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Marcelo Forni.	El señor FORNI.- Señor Presidente, el proyecto de acuerdo fue firmado por todos los miembros de la Comisión de Minería, por lo que invito a los colegas a apoyarlo.	Los Comités parlamentarios acordaron tratar ahora este proyecto de acuerdo porque el año 2004 el Ministerio de Economía fijó los precios para los servicios no consistentes en suministro de energía. Entre ellos, el de la mantención de los medidores. Lamentablemente, se determinó un precio y una periodicidad de mantención de los medidores de una manera muy complicada para los usuarios del sistema de distribución eléctrica. 	Hoy, un medidor tiene una vida útil de 25 años. Su costo de mantención para las comunas de mi región ha sido fijado en 15 mil pesos, en circunstancias de que, al por mayor, el valor del medidor es de 7 mil pesos. ¿Qué ha pasado en los distritos en que se ha efectuado esa mantención? Además del dinero que se debe pagar -que es superior al costo del medidor-, la cuenta de la luz no sólo no baja ni se mantiene, sino que empieza a subir.	En consecuencia, después de la mantención del medidor, además de los 15 mil pesos que, en general, los chilenos están pagando en cuatro años, se ven obligados a asumir un aumento en la cuenta de la luz. 	La Superintendencia de Electricidad y Combustibles, con muy buen criterio, determinó que la periodicidad debía ser cambiada de cuatro a diez años, porque no tenía sustentabilidad técnica ni económica fijarla en un plazo inferior.	Lamentablemente, la Contraloría General de la República declaró que la Superintendencia de Electricidad y Combustibles no tenía competencia en esta materia y dejó sin efecto esa resolución.	Por eso, el único camino que queda es que el Gobierno, a través de la ministra de Minería, que ya está haciendo gestiones con las distribuidoras, pueda revisar lo que está sucediendo con el precio de los servicios asociados, particularmente, con la mantención de los medidores. La ministra ya tuvo la primera reunión, pero es fundamental el apoyo político de la Cámara de Diputados, a fin de que recabe todos los antecedentes, formule propuestas de reforma legal, o bien, derechamente, con las empresas distribuidoras y por la vía del diálogo, busque una solución a este problema que está afectando a miles de chilenos. 	He dicho.</INTERVENCION_AFAVOR>	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, pido la palabra para referirme a un punto de Reglamento.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, no tenemos el texto del proyecto de acuerdo y no se entendió la intervención del diputado Forni, porque no se escucha bien. Estamos absolutamente en blanco.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Para escuchar las intervenciones de las señoras diputadas y de los señores diputados hay que guardar silencio. El señor Prosecretario leerá nuevamente el proyecto de acuerdo. 	La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señor Presidente, ¿cuándo se cambiará el sistema de audio? Porque no sólo se trata del ruido de la Sala, sino que es un problema del sistema. Las voces se escuchan distorsionadas.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- El problema de audio en la Sala es importante. Por eso, se licitó su reemplazo y en mayo será cambiado.	El señor Prosecretario dará nuevamente lectura al proyecto de acuerdo. 	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura nuevamente al proyecto de acuerdo N° 50. 	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar a favor del proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	En votación.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 76 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. 	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cardemil Herrera Alberto; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Álvaro; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tohá Morales Carolina; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="15"><TITULO>PRÓRROGA DE VIGENCIA DE COMISIÓN ESPECIAL DE ZONAS EXTREMAS POR PERÍODO LEGISLATIVO 2006-2010.</TITULO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- El señor prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 15, de los diputados señores Galilea, Álvarez, Alvarado; de la diputada señora Goic, doña Carolina; del diputado señor Alinco; de las diputadas señoras Valcarce, doña Ximena; Isasi, doña Marta, y de los diputados señores Ascencio, Palma y Rojas:	“Considerando:	Que, el 9 de enero de 2001, la Cámara de Diputados aprobó el proyecto de acuerdo N° 508, por el cual acordó constituir una Comisión Especial, la que debería informar a la Sala, a más tardar el 31 de julio de 2001, acerca del cumplimiento y resultado de las distintas medidas legales o administrativas que se aplican a favor de las zonas extremas del país y proponer los perfeccionamientos y mejoras que en ellas convenga introducir.	Que, el 10 de junio de 2001, la Sala acordó prorrogar su mandato hasta el 30 de octubre de ese mismo año. Posteriormente, el 13 de marzo de 2002, por acuerdo de Comités, prorrogó su vigencia por un año. Finalmente, el 12 de marzo de 2003, acordó prorrogar su mandato hasta el término del Período Legislativo anterior.	Que, para el cumplimiento de su cometido, la Comisión ha desarrollado una extensa labor. En efecto, se ha abocado al estudio de diversas iniciativas legales, como las siguientes:	Proyecto de ley que modifica la ley Austral en materia de crédito tributario y establece la ampliación de la zona franca con extensión de Punta Arenas a la Undécima Región, de Aisén del General Carlos Ibáñez del Campo, para bienes de capital (boletín N° 2832-03), actual ley N° 19.946.	Proyecto de ley, de origen en un mensaje, que crea una bonificación a la contratación de mano de obra en las Regiones Primera, de Tarapacá; Undécima, Aisén del General Carlos Ibáñez del Campo; Duodécima, de Magallanes y de la Antártica Chilena, y en las provincias de Chiloé y Palena (boletín N° 3107-05), actual ley N° 19.853.	Proyecto de ley, de origen en un mensaje, que extiende la vigencia de la bonificación a la contratación de mano de obra en las Regiones Primera, de Tarapacá; Undécima, Aisén del General Carlos Ibáñez del Campo; Duodécima, de Magallanes y de la Antártica Chilena, y en las provincias de Chiloé y Palena, y regula su régimen de tributación (boletín N° 3438-05). Fue retirado por el Ejecutivo una vez despachado por la Comisión.	Que, asimismo, por mandato de la H. Cámara de Diputados, le ha correspondido:	Estudiar la situación que afecta al mercado aéreo en el país, particularmente en los casos en que existe sólo un operador para algunas rutas.	Analizar las medidas administrativas adoptadas por los órganos reguladores en los últimos años y advertir las deficiencias existentes en la legislación para cautelar suficientemente los derechos de los usuarios (proyecto de acuerdo N° 142, sesión 29ª, de 4 de diciembre de 2002).	Realizar los estudios pertinentes para analizar, investigar y proponer las adecuaciones necesarias de la legislación vigente, al objeto de perfeccionar las herramientas legales para atacar el delito de contrabando de vehículos de alto valor comercial en las zonas extremas del país, además, de sugerir cualquier modificación legal o administrativa destinada al mismo fin (proyecto de acuerdo N° 551, sesión 42ª, de 18 de enero de 2005).	Que, del mismo modo, ha efectuado diversas sesiones para conocer las inquietudes y necesidades de los diferentes actores del sector y, además, ha desarrollado un calendario de visitas de inspección a las zonas extremas de Coihaique (13 y 14 de junio de 2002), de Punta Arenas (23 de agosto de 2002), de Puerto Williams y Puerto Natales (8 y 9 de noviembre de 2002), de Arica (5 y 6 de junio de 2003), de Chiloé y Palena (23 y 24 de octubre de 2003), de lquique (1 y 2 de abril de 2004), de Chaitén, Melinka y Puerto Ibáñez (17 y 18 de marzo de 2005), de Puerto Aisén y Coihaique (1 y 2 de septiembre de 2005) y de Puerto Natales (8 de septiembre de 2005).	Que, en consideración a la destacada labor realizada por esta Comisión Especial, y al extenso calendario de actividades pendientes, entre otras la realización de audiencias y visitas de inspección para canalizar ante las autoridades pertinentes las múltiples necesidades e inquietudes de las zonas extremas del país.	La Cámara de Diputados acuerda:	Prorrogar, por el Período Legislativo 2006-2010, la vigencia de la Comisión Es-pecial de Zonas Extremas, a fin de que continúe con el estudio del cumplimiento y resultado de las distintas medidas legales o administrativas que se aplican en favor de las zonas extremas del país y proponga los perfeccionamientos y mejoras que en ellas convenga introducir.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Alvarado.	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, este proyecto ingresó el 15 de marzo y posteriormente la Comisión de Régimen Interno acordó que la Comisión Especial de Zonas Extremas continuara funcionando durante este periodo legislativo.	Por tanto, sugiero a la Mesa pedir la unanimidad para reafirmarlo.</INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Señor diputado, los Comités acordaron constituir esta Comisión.	Tiene la palabra el diputado señor Galilea.	El señor GALILEA.- Señor Presidente, como lo que abunda no daña, me gustaría que se votara el proyecto de acuerdo, ya que ello estaría ratificando la voluntad política de la Cámara de Diputados sobre su preocupación respecto de las zonas extremas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Para hablar sobre un punto de Reglamento, tiene la palabra el diputado señor Ascencio.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, no tiene sentido votar este proyecto, porque la Comisión ya está formada, y puede ocurrir que no se reúnan los votos necesarios para su constitución. Ante una situación así, ¿qué podríamos hacer? ¿deshacer la Comisión?	Creo que lo que corresponde es retirar el proyecto de acuerdo, porque la Comisión Especial de Zonas Extremas está llamada a constituirse para la próxima semana legislativa.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 63 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Arenas Hödar Gonzalo; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Álvaro; Estay Peñaloza Enrique; Galilea Carrillo Pablo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="17"><TITULO>MODIFICACIÓN DE NORMAS LEGALES EN FAVOR DE PESCADORES ARTESANALES.</TITULO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- El señor prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 17, de los diputados señores Walker, don Patricio, y Rojas, don Manuel:	“Considerando:1.	Arrastre artesanal en bahía.	Que, de acuerdo con los incisos segundos de los artículos 47 y 49, ambos de la ley General de Pesca y Acuicultura, se prohíbe la pesca a través de redes y sistemas de arrastre de fondo, en la franja de una milla del mar territorial, medida desde la línea de más baja marea en las aguas interiores, según corresponda. Lo anterior se complementa con el decreto supremo 408, de 1987, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, que prohíbe el uso de artes de pesca de arrastre y de cerco en las áreas que indica, dentro de las cuales se incluyen las bahías de Coquimbo, Guanaqueros y Tongoy.	Que esta normativa se traduce en que los pescadores artesanales de dichas zonas de la Cuarta Región, de Coquimbo, que realizan arrastre artesanal en bahía, están actuando en contra de la ley. Esta situación requiere estudiar las medidas necesarias para que los pescadores que tienen como única fuente de trabajo este tipo de pesca sean reconvertidos a otro tipo de actividad lícita, de acuerdo con los recursos existentes en la zona.2.	Sustitución de embarcaciones artesanales.	Que el artículo 50 de la ley General de Pesca y Acuicultura establece que el régimen de acceso a la explotación de los recursos hidrobiológicos para la pesca artesanal es el de libertad de pesca. No obstante, para ejercer actividades pesqueras extractivas, los pescadores artesanales y sus embarcaciones deberán previamente inscribirse en el registro artesanal del Servicio Nacional de Pesca.	Que, al objeto de cautelar la preservación de los recursos hidrobiológicos para la pesca artesanal, la misma norma señala que, cuando una o más especies hayan alcanzado un estado de plena explotación, la Subsecretaría de Pesca podrá suspender transitoriamente -por categoría de pescador artesanal y por pesquería- la inscripción en el registro artesanal en una o más regiones. En este caso, no se admitirán nuevas inscripciones de embarcaciones ni de personas para esa categoría y pesquería en la región respectiva. La ley permite que, en caso de estar suspendida la inscripción de naves, éstas se sustituyan por nuevas embarcaciones, mediante un procedimiento regulado en el decreto supremo N° 388, de 1995, de la Subsecretaría de Pesca.	Que el artículo 2° de este reglamento clasifica las embarcaciones artesanales en cuatro clases, en orden ascendente, según su capacidad extractiva:a)	Bote: embarcación sin cubierta completa, con motor de propulsión o sin él;b)	Lancha menor: embarcación con cubierta completa y motor de propulsión, de una eslora total de hasta doce metros;c)	Lancha media: embarcación con cubierta completa y motor de propulsión, de una eslora de más de doce metros y de hasta quince metros, yd)	Lancha mayor: embarcación con cubierta completa y motor de propulsión, de una eslora de más de quince metros y de hasta dieciocho metros.	Que el artículo 6° del mismo reglamento prescribe que la sustitución procederá entre embarcaciones de igual clase o cuando ésta no implique aumentar la capacidad extractiva, de acuerdo con la clasificación anterior.	Que esta limitación significa, por ejemplo, que un pescador artesanal que posee un bote está impedido de sustituirlo por una lancha menor, circunstancia que no sólo significa un esfuerzo en mejorar sus herramientas de trabajo, sino que también se relaciona con el desarrollo de las labores de pesca en forma más segura, lo que es concordante con las exigencias de seguridad en el trabajo que las autoridades constantemente recalcan.	Que, por todo lo anterior, procede la derogación del artículo 6° del decreto supremo N° 388, de 1995, de la Subsecretaría de Pesca.3.	Caducidad de inscripción en el registro artesanal por no ejercer actividades de pesca.	Que el artículo 55 de la ley General de Pesca y Acuicultura estatuye las causales de caducidad de la inscripción en el registro artesanal, entre las cuales la letra a) señala el hecho de que el pescador artesanal o su embarcación dejen de ejercer las actividades correspondientes a su inscripción por un año continuo.	Que, en consideración a las especiales circunstancias que afectan el trabajo de la pesca -muchas veces por causas externas a la voluntad del pescador artesanal-, éste se ve impedido de ejercer su actividad en las especies inscritas. Por ello, es menester crear procedimientos que flexibilicen esta causal de caducidad, además del caso fortuito y la fuerza mayor, de manera que al acreditar históricamente actividades de pesca no se produzca la caducidad de la inscripción en el registro artesanal.	La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a la ministra de Economía, Fomento y Reconstrucción a efectos de que, a través del Subsecretario de Pesca, dé curso a las siguientes decisiones:1.	Adoptar las medidas necesarias para reconvertir la actividad pesquera de aquellos pescadores artesanales que hoy se desempeñan en la franja de una milla del mar territorial, vulnerando los incisos segundos de los artículos 47 y 49, ambos de la ley General de Pesca y Acuicultura, y el decreto supremo N° 408, de 1987, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, de manera que puedan ejercer actividades dentro del marco legal existente.2.	Modificar el decreto supremo N° 388, de 1995, de la Subsecretaría de Pesca, reglamento de sustitución de embarcaciones artesanales y de reemplazo de la inscripción de pescadores en el registro artesanal, derogando su artículo 6°, que establece que procede la sustitución entre embarcaciones de igual clase o cuando ésta no implique aumentar la capacidad extractiva, de acuerdo con la clasificación señalada en el artículo 2°.3.	Enmendar el artículo 55 de la ley General de Pesca y Acuicultura, letra a), otorgando posibilidades de reconversión para los pescadores artesanales y sus embarcaciones cuando dejen de ejercer las actividades correspondientes a su inscripción por un año continuo, de manera que no caduque su inscripción al dejar de ejercer las actividades por las características de las especies de que se trate y que se acredite el desarrollo de actividades de pesca en forma histórica.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor diputado que quiera apoyar el proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra para impugnarlo.	Ofrezco la palabra.<VOTACION RESULTADO="APROBADO">	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Correa De La Cerda Sergio; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Escobar Rufatt Álvaro; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lobos Krause Juan; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Sabag Villalobos Jorge; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Von Mühlenbrock Zamora Gastón.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Para hablar sobre un punto de Reglamento, tiene la palabra el diputado señor Ojeda.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, quiero saber cuál es la hora de término del Orden del Día. En la Tabla dice que es a las 13.30, pero terminó mucho antes.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Señor diputado, después del Orden del Día viene el tiempo destinado a los proyectos de acuerdo, y luego Incidentes, tal como se ha hecho siempre.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Carlos Latorre.	El señor LATORRE.- Señor Presidente, quiero insistir en lo que correctamente planteó el diputado Ojeda.	El Reglamento establece explícitamente que luego del término del Orden del Día se destinan 20 minutos para el tratamiento de los proyectos de acuerdo. Sin embargo, una vez que finalizó la entrega del informe del proyecto que concede la nacionalidad chilena a don Horst Paulmann, quien presidía la sesión en ese momento sometió a votación el primer proyecto en Tabla del Orden del Día, sin señalar si el proyecto que acababa de ser informado se discutiría la próxima sesión. Por lo tanto, el diputado Ojeda tiene razón cuando llama la atención sobre el punto, porque aproximadamente 15 minutos antes del término del Orden del Día la sesión se suspendió, luego de lo cual se inició el tiempo de los proyectos de acuerdo. En consecuencia, se pasó a llevar una cláusula del Reglamento.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Señor diputado, voy a aclarar el aspecto reglamentario.	El Orden del Día terminaba a las 12.40. Quien presidió la sesión en ese momento cumplió estrictamente el Reglamento, en el sentido de que puso en votación el primer proyecto que estaba en Tabla en el Orden del Día y dejó la discusión del segundo proyecto, que concede la nacionalidad chilena a don Horst Paulmann, para una próxima sesión.	Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.	El señor ULLOA.- Señor Presidente, el Vicepresidente, señor Burgos, quien presidía la sesión en ese momento, solicitó la autorización de la Sala para que el señor Ojeda, diputado informante, entregara el informe sobre el proyecto que concede la nacionalidad chilena a don Horst Paulmann, quedando su discusión para la sesión siguiente, y que una vez finalizada la entrega de dicho informe, se pasara al tiempo de los proyectos de acuerdo. De manera que no veo ningún inconveniente. No hay lesión al Reglamento. Creo que si hubieran puesto la debida atención a lo obrado por el Vicepresidente en su momento, también lo habrían advertido así.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826">	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado Eduardo Díaz.	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, a mayor abundamiento de lo señalado por los diputados Latorre y Ojeda, quiero señalar que el Vicepresidente confundió el Orden del Día con proyectos de acuerdo e incidentes. El artículo 106 del Reglamento deja claramente establecido que son cosas distintas.	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Creo que está aclarado el tema. En una próxima sesión se pondrá en debate el proyecto aludido.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salaberry, Felipe" DIPUTADOValue="895"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE TRIBUNALES DE GARANTÍA DE CABRERO Y SAN CARLOS. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- En Incidentes, el primer turno le corresponde al Comité del Demócrata Cristiano.	Tiene la palabra el diputado señor Jorge Sabag.	El señor SABAG.- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro de Obras Públicas para que informe sobre la construcción de los juzgados de garantía en las comunas de San Carlos y Cabrero que permitirían poner en marcha en forma completa la reforma procesal penal en la Octava Región.	La construcción de los juzgados quedó paralizada porque la empresa constructora quebró. Posteriormente, se llamó a licitación y una nueva empresa se adjudicó la terminación de la obra, pero han pasado varios meses y todavía no se reinician los trabajos. El espectáculo es lamentable, porque la construcción de dichos tribunales está abandonada a vista y paciencia de los ciudadanos, quienes necesitan una justicia más eficiente y expedita.	Por eso, pido que se oficie al ministro de Obras Públicas y, por su intermedio, al director Nacional de Arquitectura para que agilice el reinicio de los trabajos en la construcción de los tribunales de garantía de Cabrero y San Carlos, a fin de que estén prontamente al servicio de la comunidad.	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, adjuntando copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE PLAN CUADRANTE Y MAYOR DOTACIÓN NOCTURNA DE CARABINEROS EN LA DÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- En el tiempo del Comité de la Democracia Cristiana, ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	En el tiempo del Comité Socialista y Radical, ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	En el tiempo del Comité Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Carlos Recondo.	El señor RECONDO.- Señor Presidente, hace unos días junto con la diputada Marisol Turres denunciamos públicamente la falta de carabineros en nuestra zona, particularmente en las dotaciones nocturnas de los distintos retenes, especialmente de las localidades rurales, por lo que las necesidades de seguridad ciudadana de la población quedan insuficientemente desatendidas. Todos sabemos que el factor seguridad es la principal preocupación de la ciudadanía.	A modo de ejemplo, en el retén en Nueva Braunau, comuna de Puerto Varas, sólo hay un carabinero durante la noche, el que no puede atender los requerimientos de la población porque no puede abandonar su cuartel. Por eso, los vecinos deben recurrir a Carabineros de Puerto Varas, que está a 10 kilómetros de distancia, lo que hace que la atención sea muy lenta.	La misma situación se presenta en el retén de Los Pellines, cuyos habitantes deben recurrir a la subcomisaría de Llanquihue, que sólo dispone de tres carabineros para cumplir el turno nocturno: uno permanece en el cuartel y los otros dos atienden, en un vehículo de transporte, los llamados desde las distintas localidades.	Lo mismo ocurre en la comunidad de Alerce, donde sólo tres o cuatro carabineros deben atender, durante la noche, a una población de 30 mil habitantes.	En fin, sería largo enumerar cada caso. Ya denunciamos públicamente, en su oportunidad, la escasa dotación de carabineros que cubre los turnos nocturnos en esas localidades, en particular, en las rurales.	Por eso, hemos solicitado al ministro del Interior la posibilidad de que, a la brevedad, se implemente el plan cuadrante en nuestra zona y que se incorporen en él a Puerto Montt y Puerto Varas.	Estamos conscientes de que el proyecto de ley, que acabamos de aprobar, que aumenta la dotación de Carabineros va en el sentido de la demanda ciudadana. Sin embargo, creo que el aumento a 1.600 efectivos para el 2007, no resolverá los problemas que se presenten en el intertanto. La urgencia de la necesidad amerita que el ministro del Interior incorpore en el plan cuadrante a las comunas de Puerto Montt y Puerto Varas.	Por lo tanto, pido que se oficie al ministro del Interior, a fin de que nos reciba en audiencia para plantearle esta inquietud, y al General Director de Carabineros, a fin de que nos informe sobre la dotación nocturna, al día de hoy, 20 de abril, que permanece en los retenes y tenencias de las provincias de Llanquihue y Osorno, y cuál es la dotación efectiva que Carabineros podría destinar a los turnos nocturnos de dichas provincias de la Décima Región, a fin de evaluar la forma en que están siendo atendidas las demandas de seguridad ciudadana.	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, junto con el texto íntegro de su intervención, con la adhesión del diputado Patricio Vallespín.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ALZA DE COSTO DE PATOLOGÍAS DEL PLAN AUGE. Oficios.</TITULO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.	El señor ACCORSI.- Señor Presidente, a través de la prensa me he informado del importante aumento del costo de las patologías incluidas en el Plan Auge. En su oportunidad, hicimos esta prevención en la Comisión de Salud.	Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Salud y al director del Fonasa para que nos informen sobre el motivo de dicho aumento, que representa miles de millones de pesos, que no estaban considerados en los costos. Al parecer los costos calculados no eran los reales. 	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia del texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo manifiesten a la Mesa. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE EXONERADOS POLÍTICOS BENEFICIADOS CON LA LEY N° 19.881. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, en primer lugar, hace algunos años expresamos nuestra satisfacción por la aprobación de la ley N° 19.881, la tercera que benefició a los exonerados políticos y de la cual fui coautor. Eran miles las chilenas y los chilenos que clamaban y esperaban verse favorecidos con beneficios previsionales, en particular con pensiones.	Las generaciones nacidas en las décadas de los 60, 70 y 80 no conocen nuestra historia vivida y, tal vez por esa razón, dicha ley ha perdido vigencia, a pesar de que en el Ministerio del Interior existe un comité nacional de exonerados políticos. 	Hace treinta y tres años, un importante porcentaje de ciudadanos de esa época fue, lisa y llanamente, echado de su fuente laboral y, a pesar de la entrada en vigencia de la ley N° 19.881, los exonerados, en su mayoría adultos mayores, siguen esperando que se les haga justicia. Pero los días pasan y la ilusión se esfuma, porque la ley no se cumple.	Por eso, solicito que se oficie al ministro del Interior, con el objeto de que nos informe cuántas pensiones se han otorgado hasta la fecha en virtud de la ley N° 19.881, y cuántos beneficios de otra índole se han entregado por aplicación de las dos leyes anteriores. Asimismo, si hay funcionarios suficientes para atender a los 155 mil postulantes a los beneficios que entregó esta tercera ley. 	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión del diputado señor Ramón Farías y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>INSTALACIÓN DE RETÉN DE CARABINEROS EN DISTRITO 54, DÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO>	El señor JARAMILLO.- En segundo lugar, en mi distrito se ha inaugurado una nueva población. El Ministerio de Vivienda y Urbanismo ha entregado 474 casas nuevas y las familias que las habitan no cuentan con vigilancia policial. 	Por eso, pido que se oficie al ministro de Defensa y al director general de Carabineros de Chile, a fin de que estudien en forma urgente la factibilidad de instalar un retén de Carabineros en esa población.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión del diputado señor Ramón Farías y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>DOTACIÓN DE AGUA POTABLE PARA LOCALIDAD DE PANCUL, COMUNA DE LOS LAGOS. Oficio.</TITULO>	El señor JARAMILLO.- Por último, en el sector denominado Pancul, comuna de Los Lagos, un vecino que tenía una fuente de agua potable ha cortado su suministro a ochenta viviendas, cuyos habitantes la recibían gratuitamente de parte de ese señor, cuyo nombre no recuerdo, a través de cañerías correctamente instaladas. Pero, ese vecino terminó con la provisión de ese vital elemento.	Por lo tanto, pido que se oficie al director de Obras Hidráulicas del Ministerio de Obras Públicas, a fin de que disponga, en forma urgente, la construcción de una fuente de agua potable rural para esas ochenta familias que no cuentan con ese vital elemento, porque su dueño, por una cuestión de tipo económico, la está destinando al riego de su predio.	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, adjuntando el texto de su intervención, con la adhesión de los diputados Ramón Farías y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE PROYECTO DE PAVIMENTACIÓN DE CAMINO LA VARA Y CALLE ARTURO GORDON EN SAN BERNARDO. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.	El señor FARÍAS.- Señor Presidente, he tomado conocimiento de la preocupación de los vecinos de San Bernardo en relación con la falta de pavimento o asfalto del transitado camino La Vara de esa comuna, que en pleno siglo 21 sigue siendo de tierra. 	Cabe señalar la importancia del camino en cuestión, toda vez que en toda su extensión se pueden encontrar viviendas, colegios, empresas y un gran centro de distribución de mercaderías destinadas a Santiago y al resto del país. Debido a esto, el camino es transitado diariamente por un sinnúmero de personas y vehículos de distinto tonelaje, lo que acrecienta la contaminación de la comuna y genera problemas de acceso, influyendo notoriamente en la calidad de vida de las personas. 	Es importante recalcar que en el período 2001-2002 se seleccionó un proyecto de pavimentación para el camino La Vara y la calle Arturo Gordon, entre la ruta 5 Sur y Avenida América, que sería financiado con recursos ISAR y con aportes municipales y de los beneficiarios. Sin embargo, por razones de diseño y estudio de costos, no pudo realizarse. Habiendo transcurrido a la fecha más de tres años desde aquel truncado proyecto, no se conocen antecedentes de la existencia de un nuevo proyecto de pavimentación del camino La Vara y la calle Arturo Gordon. 	Por lo tanto, solicito que se oficie a la alcaldesa de la ilustre Municipalidad de San Bernardo, con el objeto de que, si lo tiene a bien, informe a la brevedad a la Cámara, primero, si el proyecto de pavimentación del camino La Vara y la calle Arturo Gordon, entre ruta 5 Sur y Avenida América, postuló al Fondo Nacional de Desarrollo Regional, y segundo, de no ser así, sobre las medidas que se han adoptado para la realización de dicho proyecto y si existe un cronograma para su ejecución.	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, adjuntando el texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo indiquen a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Isasi, Marta" DIPUTADOValue="853"><TITULO>SALUDOS A LOS HABITANTES DE ARICA Y PARINACOTA POR CREACIÓN DE NUEVA REGIÓN.</TITULO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra la honorable diputada señora Marta Isasi.	La señora ISASI (doña Marta).- Señor Presidente, deseo enviar un cariñoso saludo a toda mi gente, a propósito de la creación de la nueva Región de Arica y Parinacota, ya que, a contar del 1° de enero de 2007, las provincias de Iquique y del Tamarugal quedarán insertas en nuestra Región de Tarapacá.	Es precisamente en la provincia del Tamarugal donde se realiza la festividad de La Tirana, que reúne a miles de peregrinos que adoran a la Virgen a través de sus bailes.	La Tirana es una localidad pequeña, pero todos los 16 de julio recibe a miles y miles de personas que, con mucha fe, viajan desde distintos puntos del país.	Por tratarse de una festividad tan importante, presentaré, como lo prometí durante mi campaña, un proyecto para que el 16 de julio sea declarado feriado en la Primera Región.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>SALUDOS A AUTORIDADES MUNICIPALES Y A DIRIGENTES SOCIALES POR CONMEMORACIÓN DE SEGUNDO ANIVERSARIO DE COMUNA DE ALTO HOSPICIO. Oficios.</TITULO>	La señora ISASI (doña Marta).- Por otra parte, deseo enviar un afectuoso saludo a todas las amigas y amigos, a las juntas vecinales, a los sindicatos, al alcalde Ramón Galleguillos y a los concejales de la comuna de Alto Hospicio, con motivo de conmemorarse su segundo aniversario.	También aprovecho esta ocasión para informar a los habitantes de esa comuna que, tal como lo prometí en mi campaña, que ya está abierta, en avenida Chijo N° 3226, mi oficina parlamentaria, destinada a recibir las consultas de los hombres y las mujeres de esa esforzada comunidad, a fin de ayudarlos en todo lo que esté a mi alcance.	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviará los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Rosauro" DIPUTADOValue="863"><TITULO>EXTRACCIÓN ILEGAL DE ÁRIDOS EN EL CAUCE DEL RÍO CHILLÁN. Oficios.</TITULO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Rosauro Martínez.	El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, hay una frase que se repite con bastante frecuencia cada vez que se presenta una situación problemática de alcance público: “Hay que dejar que las instituciones funcionen”.	Nadie podría discrepar de ello. Es el ideal para la vida en sociedad que cada uno cumpla su rol, ojalá con eficacia, eficiencia y total responsabilidad. Dicho ideal, que compartimos, lamentablemente, no se da de manera natural, sino que requiere de autoridades y funcionarios conscientes de su deber y de sus obligaciones.	Ejemplifico esta reflexión con un hecho de la mayor gravedad que vienen sufriendo desde hace bastante tiempo un grupo de vecinos de mi comuna, ocasionado por el abuso, la desidia y el dejar hacer de la autoridad responsable de cautelar los bienes públicos. Sucede, según una serie de antecedentes que obran en mi poder, que desde hace años la empresa privada Los Guindos viene realizando labores de extracción de áridos en la caja del río Chillán y en su entorno, a la altura del kilómetro 7, camino a Las Mariposas, localidad perteneciente a la comuna de Chillán, sin contar con las autorizaciones correspondientes para la ejecución de ese tipo de labores y, lo que es más grave, su accionar constante ha provocado desvíos del curso natural de las aguas, con el consiguiente daño a las propiedades privadas ribereñas.	Lo curioso e incomprensible es que hay informes y respuestas muy precisas y claras sobre lo que está sucediendo.	En primer lugar, se acreditan de manera fehaciente los hechos, según se lee en el informe técnico N° 93, del 24 de mayo de 2004, de la unidad técnica de la Dirección General de Aguas, de la Región del Biobío.	En segundo lugar, se comprueba que la empresa no tiene autorización ni dispone de un proyecto, aprobado previamente por la Dirección General de Aguas, para realizar las modificaciones a que se refieren los artículo 41 y 171 del Código de Aguas.	En tercer lugar, se dictan resoluciones, como la N° 0170 de la Dirección General de Aguas, en la cual se ordena a la empresa que restituya el cauce del río Chillán a su estado anterior a la intervención, pero, curiosamente, no se cumple.	En cuarto lugar, se ordena la paralización de los trabajos y tampoco se cumple. En definitiva, una extensa lista de irregularidades detectadas y certificadas, pero que extrañamente no se corrigen, como si en esta parte del país existieran disposiciones especiales, diferentes a las del resto de la Nación.	Pero el punto aquí es quién tiene la responsabilidad de enmendar esta situación y, aún más, de velar por el estricto cumplimiento de la ley. 	A ese respecto, importante es consultar la ley orgánica constitucional de Municipalidades, que en su Artículo 5º, letra c), establece que a éstas les corresponde “Administrar los bienes municipales y nacionales de uso público, incluido su subsuelo, existentes en la comuna.”. 	En consecuencia, siendo el río Chillán un cauce de uso público, de tipo natural, es claro que su tuición y administración corresponde a la Municipalidad de Chillán. Por lo tanto, allí hay que buscar las responsabilidades que emanan al comprobar, como lo certifica la propia Dirección de Obras Municipales, que “la Empresa Áridos Los Guindos se encuentra en una situación irregular desde hace bastantes años, que no ha cancelado los derechos municipales y que no existen permisos legales otorgados para extraer áridos en el cauce en cuestión.”. Sin embargo, desde hace largo tiempo viene realizando actividades extractivas que están dañando además la propiedad privada de los vecinos de predios ribereños. 	Entonces, válido es preguntarse ¿qué ocurre aquí? ¿De dónde emana el poder de un particular para violar de manera flagrante la ley y usufructuar de bienes fiscales? El Código de Aguas, en su artículo 32, señala: “Sin permiso de la autoridad competente, no se podrán hacer obras o labores en los álveos.”. El artículo 299, letra c), del mismo cuerpo legal, señala que a la Dirección General de Aguas le corresponde “Ejercer la policía de vigilancia de las aguas en los cauces naturales de uso público e impedir que en éstos se construyan, modifiquen o destruyan obras sin la autorización previa del servicio o autoridad a quien corresponda aprobar su construcción o autorizar su demolición o modificación.”.	Todo está muy claro en el ámbito de la legislación, pero ello no opera en el caso que hoy nos ocupa. 	Por lo tanto, dada la gravedad de la situación que he señalado, solicito que se oficie en mi nombre al contralor general de la República y al ministro de Obras Públicas para que lo remita al director de Obras Hidráulicas, adjuntando el texto íntegro de mi intervención, a objeto de que dispongan, a la mayor brevedad, una amplia investigación de la situación producida en el río Chillán, principalmente respecto de la alteración de su cauce natural y su grado de intervención, así como los eventuales daños a la propiedad privada ribereña, y el establecimiento de todas las responsabilidades administrativas que se deriven y las sanciones a que den origen, precisando e1 cumplimiento de las disposiciones legales vigentes de todos los organismos públicos involucrados, vale decir, Dirección de Obras Hidráulicas, Dirección General de Aguas e ilustre Municipalidad de Chillán. 	Además, que se verifique la existencia de estudios de impacto ambiental y las acciones realizadas por el Servicio de Salud Ñuble para fiscalizar la contaminación acústica y los niveles de material en suspensión generados por los trabajos. 	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios señalados por su señoría, con copia de su intervención. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE CAMPAÑA CON-TRA EL VIH-SIDA. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra la diputada señora Karla Rubilar.	La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, en junio de 2005, el ministro de Salud, doctor Pedro García, señaló que la VII Campaña Nacional de Prevención del sida, prevista para agosto de ese mismo año, quedaría suspendida hasta pasadas las elecciones de diciembre.	Esta situación, por lo demás bochornosa, provocó la molestia de distintas instituciones y organismos e, incluso, de los candidatos presidenciales, y dejó en evidencia la violación que estaría cometiendo el Estado de Chile con el Fondo Global para la lucha contra el sida, en cuanto a la fecha de presentación de la campaña a la ciudadanía. 	A raíz de todas estas críticas, el entonces ministro de Salud decidió no suspender la campaña y sólo retrasar en unos meses su lanzamiento. 	Sin embargo, esa lección parece que no se aprendió, porque el proceso de diseño e implementación de la 8ª Campaña Comunicacional de Prevención del VIH-Sida que, de acuerdo con los compromisos suscritos por el Estado con el Fondo Global para la lucha contra el Sida, debería estar terminada y presentada a la ciudadanía antes del 31 de julio, se ha retrasado. A mi juicio, el problema obedece más a una dificultad política, ajena a la salud pública.	La situación afecta de mayor manera a los grupos que se han definido como más vulnerables, en los que se encuentran jóvenes y mujeres, de acuerdo a los estudios que el propio Ministerio de Salud ha dado a conocer.	No quiero pensar que se han olvidado las impresionantes cifras que existen sobre el VIH-Sida: en los últimos cinco años, el contagio en mujeres creció un 29,1 por ciento por año; y en los hombres casi la mitad, un 15 por ciento.	Estos datos nos indican que se requiere en forma urgente disponer los medios para informar a la población sobre las medidas de prevención en forma correcta, con los incentivos adecuados destinados a promover los cambios conductuales necesarios para detener la expansión de la enfermedad en Chile.	Los hechos contradicen la voluntad del actual Gobierno, que ha señalado abiertamente que éste será “un gobierno ciudadano” que escuchará a la gente, y demuestran que no se le ha dado la real importancia a las campañas preventivas.	En ese sentido, solicito que se oficie a la ministra de Salud para que nos haga llegar un informe oficial sobre el VIH-Sida y precise cuál será la temática que tendrá la campaña este año, cuándo se presentará, cuándo se hará efectiva y el monto destinado para ella.	He dicho.	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados señores Rosauro Martínez y Francisco Chahuán.</INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.	-Se levantó la sesión a las 13.42 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></HORA_INCIDENTES><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 19 de abril de 2006.	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado, en sesión del día de ayer, ha accedido a la solicitud de la Comisión de Educación, Cultura, Ciencia y Tecnología, en orden a disponer el archivo del proyecto de ley sobre desarrollo de la astronomía en Chile, correspondiente al Boletín Nº 1.665-19.	En consideración al trámite constitucional en que se encuentra el proyecto, la Corporación acordó solicitar previamente el acuerdo de esa Honorable Cámara, a fin de proceder al archivo de la referida iniciativa.	Dios guarde a vuestra Excelencia.	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.2.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 18 de abril de 2006.	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia, que el Senado ha dado su aprobación a las enmiendas introducidas por esa Honorable Cámara al proyecto de ley que modifica la ley Nº 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, correspondiente al Boletín Nº 2.336-06, con excepción de las recaídas en los números 3 nuevo, 5, 6, 13, 20, 20 nuevo, 26, 27 y 31 del artículo 1º, y en el artículo 4º, que ha rechazado.	Corresponde, en consecuencia, la formación de una Comisión Mixta que deberá proponer la forma y el modo de resolver las divergencias suscitadas entre ambas Cámaras, conforme lo establece el artículo 71 de la Constitución Política de la República, para lo cual la Corporación designó a los Honorables Senadores miembros de la Comisión de Gobierno, Descentralización y Regionalización para integrarla.-o-	Hago presente a vuestra Excelencia que las demás modificaciones propuestas por esa Honorable Cámara al artículo 1º fueron aprobadas, en el carácter de normas orgánicas constitucionales, con el voto afirmativo de 28 señores Senadores, de un total de 38 en ejercicio, dándose cumplimiento, de esta forma, a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 66 de la Carta Fundamental.	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 5058, de 22 de julio de 2006.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.3.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 19 de abril de 2006.	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa Honorable Cámara, el proyecto de ley que modifica la ley Nº 18.291, que reestructura y fija la planta y grados del personal de Carabineros de Chile, correspondiente al boletín Nº 4145-02.-o-	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 6115, de 12 de abril de 2006.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a vuestra Excelencia.	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.4.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 19 de abril de 2006.	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa Honorable Cámara, el proyecto de ley que renueva la vigencia de la ley Nº 20.049, que suspende el reemplazo de inscripciones en el Registro Pesquero Artesanal, correspondiente al Boletín Nº 4.147-21.-o-	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 6118, de 18 de abril de 2006.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a vuestra Excelencia.	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.5.	Informe de la Comisión de Defensa Nacional sobre el proyecto de ley que establece un nuevo plazo para la regularización en la inscripción de armas de fuego, dispuesto en el artículo 1° transitorio de la ley N° 20.014. (boletín Nº 4025-02)“Honorable Cámara:	La Comisión de Defensa Nacional informa sobre el proyecto de ley singularizado en el epígrafe, iniciado en una moción de los Diputados señores Álvarez, don Rodrigo; Bauer, don Eugenio; Bertolino, don Mario; Cardemil, don Alberto; Encina, don Francisco; Norambuena, don Iván, y Ulloa, don Jorge, y de los ex Diputados señores Galilea, don José Antonio, y Villouta, don Edmundo, en primer trámite constitucional y reglamentario.	Durante la discusión de esta iniciativa legal, asistieron la Subsecretaria de Marina, señora Carolina Echeverría; la asesora del Ministerio de Defensa Nacional señora Ana Lía Rojas, y el Director General de Movilización Nacional, General de Brigada señor Sergio Gómez.I. CONSTANCIAS PREVIAS.1°	La idea matriz o fundamental del proyecto de ley es otorgar una nueva oportunidad a las personas que estén en posesión de armas de fuego no inscritas o bien inscritas de modo irregular, a fin de que puedan normalizar la situación de estas últimas y de permitir la elaboración de una base de datos que contenga información actualizada respecto de estos elementos.2°	La Comisión acordó que el artículo único del proyecto de ley debe votarse con quórum calificado, por cuanto dice relación con los requisitos que se deben cumplir para obtener la autorización para la posesión o tenencia de armas, de conformidad con lo preceptuado en el inciso primero del artículo 103 de la Carta Fundamental. Asimismo, resolvió que no debe cumplir trámite en la Comisión de Hacienda.3°	El texto del proyecto, que fue reemplazado por una indicación sustitutiva, fue aprobado en general y en particular, por seis votos a favor y una abstención. 4°	No hubo indicaciones rechazadas. 5°	Se designó Diputado informante al señor Encina Moriamez, don Francisco.II. ANTECEDENTES GENERALES.1)	Normativa vigente.	La ley Nº 17.798, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por el decreto supremo N° 400, de 1978, del Ministerio de Defensa Nacional, regula todo lo relativo al control de armas.	En términos generales, en el artículo 1° dispone que el Ministerio de Defensa Nacional, por medio de la Dirección General de Movilización Nacional, estará a cargo de la supervigilancia y control de las armas, explosivos y otros elementos similares a que se refiere esta ley. Asimismo, prescribe que la Dirección General actuará como autoridad central de coordinación de las autoridades ejecutoras y contraloras que correspondan a las comandancias de guarnición de las Fuerzas Armadas y a autoridades de Carabineros de Chile y de las autoridades asesoras y servicios especializados a que se refiere el mencionado precepto.	El artículo 2º señala que están sometidos al control del citado cuerpo legal el material de uso bélico; las armas de fuego de cualquier calibre, sus partes y piezas; las municiones y cartuchos; los explosivos, bombas y otros artefactos de similar naturaleza, sus partes y piezas; las substancias químicas susceptibles de ser usadas esencialmente para la fabricación de explosivos; la elaboración de municiones, proyectiles, misiles o cohetes, bombas y demás elementos lacrimógenos o de efecto fisiológico; los fuegos artificiales, artículos pirotécnicos y otros artefactos de similar naturaleza, y las instalaciones destinadas a la fabricación, armaduría, almacenamiento o depósito de estos elementos.	El artículo 3º norma lo relativo a las armas prohibidas, entendiendo por tales las armas largas con cañones recortados; las armas cortas de cualquier calibre que funcionen automáticamente; las armas de fantasía; las armas cuyos números de serie se encuentren adulterados o borrados; las ametralladoras, subametralladoras, metralletas o cualquiera otra automática o semiautomática de mayor poder destructor; los artefactos fabricados sobre la base de gases asfixiantes, paralizantes o venenosos, substancias corrosivas o metales que por expansión de gas, producen esquirlas y, finalmente, las armas de fabricación artesanal o las armas transformadas respecto de su condición original.	El artículo 5º dispone que toda arma de fuego, que no sea de las enumeradas en el artículo 3°, deberá inscribirse a nombre del poseedor o tenedor ante la Dirección General de Movilización Nacional, las comandancias de guarnición de las Fuerzas Armadas y las autoridades de Carabineros designadas por el Ministro de Defensa Nacional, a proposición del Director General de Movilización Nacional. Dicha inscripción solamente autoriza al poseedor o tenedor para mantener el arma en el bien raíz declarado correspondiente a su residencia, a su sitio de trabajo o al lugar que se pretende proteger. Además, el mismo precepto autoriza el depósito del arma de fuego, por razones de seguridad, ante la autoridad contralora, así como también el transporte de la misma, previa solicitud fundada, al lugar que se indique y con la condición de mantenerla allí hasta por un plazo de sesenta días.	Los requisitos para inscribir una o más armas de fuego están contenidos en el artículo 5° A, que fue agregado por la ley N° 20.014, con el propósito de restringir la inscripción indiscriminada de aquéllas y de limitarla sólo a personas capacitadas para el manejo del armamento que tengan una irreprochable conducta anterior. Igualmente, se introducen procedimientos de control que permiten a la autoridad verificar, a través de exámenes periódicos, las aptitudes de los poseedores o tenedores de armas.	El artículo 6º señala que ninguna persona podrá portar armas fuera del lugar señalado al inscribirla, sin permiso de las autoridades habilitadas para efectuar la inscripción, las que podrán otorgarlo, en casos calificados, de acuerdo con los requisitos que fije la Dirección General de Movilización Nacional. Este permiso tendrá una duración de un año y sólo autorizará al beneficiario para portar un arma.	Se sanciona, en los artículos 9°, 10 y 11, a las personas que sean poseedores, tenedores o portadores de armas de fuego, sin haber obtenido la correspondiente autorización o permiso, mientras que en los artículos 13 y 14 se castiga a quienes portaren las armas prohibidas enumeradas en el artículo 3°. Además, se penaliza a quienes transformaren, sin la correspondiente autorización, el material de uso bélico, las armas de fuego, las municiones y cartuchos, los explosivos, las bombas y artefactos de similar naturaleza y las sustancias químicas que son utilizadas para la fabricación de explosivos. No obstante, se incorpora en el artículo 14 C, una circunstancia eximente de responsabilidad criminal, en favor del poseedor o tenedor ilegal de armas que las entregare voluntariamente a las autoridades señaladas en el artículo 1°, sin que haya mediado actuación policial, judicial o del Ministerio Público.	Adicionalmente, se dispone, en el inciso cuarto del artículo 16, la interconexión de Carabineros de Chile y de la Policía de Investigaciones de Chile con la base de datos sobre inscripciones y registro de armas que debe mantener la Dirección General de Movilización Nacional, en la forma que determine el reglamento.	Por otra parte, el artículo 21 prescribe que la Dirección General se encuentra obligada a difundir la normativa en comento, a través de los medios de comunicación, de acuerdo con sus disponibilidades presupuestarias.	Finalmente, en el artículo 1° transitorio, se establece un incentivo a las personas que, con anterioridad a la fecha de publicación de esta ley, posean o tengan un arma de fuego no inscrita o bien inscrita a nombre de un tercero, con objeto de que puedan regularizar su situación, eximiéndoles de la obligación de pagar los correspondientes derechos.2)	Fundamentos de la moción.	Los autores de la moción señalan que la entrada en vigencia de la ley N° 20.014, que modifica la ley Nº 17.798, sobre Control de Armas, produjo un profundo cambio en la legislación referida a la inscripción, posesión, tenencia y uso de armas de fuego, principalmente en dos sentidos:	-Se aumentaron los requisitos para la posesión y tenencia de armas por parte de la sociedad civil, lo cual permitió mejorar el proceso general de control sobre las personas que adquieran armas de fuego, ya sea con fines deportivos o de defensa personal. 	-Se establecieron diversas normas dirigidas a estimular el uso responsable de estos elementos, a la vez que se aumentaron las sanciones para quienes infrinjan la legislación sobre control de armas.	Asimismo, hacen presente que el apoyo político transversal que tuvo la aprobación de esta ley se basa en el interés general que existe en torno a materias de seguridad ciudadana y delincuencia, donde la tenencia de armas de fuego cobra vital importancia ante el aumento en el uso de este tipo de elementos para la comisión de diversos delitos.	Plantean que la percepción ciudadana respecto del creciente uso de la violencia por parte de los delincuentes ha traído como consecuencia que algunas personas opten por la adquisición de armas de fuego como medio de defensa, lo cual requiere la implementación de medidas de control efectivas por parte de las autoridades.	Recuerdan que durante la tramitación de la mencionada ley N° 20.014, un grupo de parlamentarios puso en relieve la necesidad de contar con una legislación que, junto con restringir la adquisición personal de armas de fuego, entregase herramientas de control reales a las autoridades encargadas de fiscalizar esta materia, especialmente respecto de quiénes y en qué condiciones poseen armas de fuego.	Indican que en este contexto, mediante el artículo 1° transitorio del citado texto legal, se permitió de manera temporal la regularización de las armas por parte de las personas que estuviesen en posesión o tenencia de armas inscritas a nombre de un tercero, o de un arma inscrita a su nombre en un bien raíz distinto al que figura en la inscripción, y de quienes, habiendo perdido o extraviado un arma inscrita a su nombre, no hubiesen comunicado tal circunstancia a la autoridad competente.	Manifiestan que esta norma transitoria permitió que las autoridades fiscalizadoras de las armas de fuego pudiesen tomar conocimiento de la real situación en que se encontraban estos elementos y proceder a actualizar la información correspondiente a su ubicación y posesión, no obstante lo cual consideran necesario promover normas que permitan ejercer un control más amplio en torno a esta materia.III. IDEA MATRIZ O FUNDAMENTAL.	Se pretende dar una nueva oportunidad a las personas que estén en posesión de armas de fuego no inscritas o inscritas de modo irregular, a fin de que puedan normalizar la situación de estas últimas y de permitir la elaboración de una base de datos que contenga información actualizada respecto de estos elementos.	Este objetivo se materializa mediante un artículo único, que otorga un nuevo plazo de ciento ochenta días para que las personas que se encuentren en la situación precedentemente expuesta puedan regularizar la posesión o tenencia de sus armas de fuego.IV. DISCUSIÓN Y VOTACIÓN DEL PROYECTO.OPINIONES RECIBIDAS.	La Subsecretaria de Marina, señora Carolina Echeverría, evaluó positivamente la aplicación que ha tenido la ley N° 20.014, que introdujo una serie de modificaciones en la ley sobre Control de Armas, las cuales han permitido conocer concretamente la real situación de las armas que existen en el país, regularizar su posesión y determinar los organismos que se rigen por esta normativa, así como aquéllos que son exceptuados. Del mismo modo, destacó la cantidad de armas irregulares que fueron entregadas voluntaria y anónimamente a las autoridades fiscalizadoras. 	En razón de lo anterior, sostuvo que el Ejecutivo es partidario de respaldar esta iniciativa legal, por cuanto de este modo podrían incrementarse cuantitativamente los resultados positivos que ha tenido la aplicación de la ley. No obstante, planteó que este proyecto de ley afecta al ejercicio presupuestario de la Dirección General de Movilización Nacional en lo que respecta a los ingresos que dejará de percibir por concepto del establecimiento de este nuevo plazo durante el cual se podrán regularizar las armas sin tener que pagar los derechos correspondientes.	El Director General de Movilización Nacional, General de Brigada señor Sergio Gómez, señaló que en el año 2005 se experimentó el más importante proceso de regularización de armas de los últimos veinte años, lo que demostró con una serie de cuadros estadísticos. Destacó que al 31 de marzo de 2006, hay 729.169 armas inscritas, de las cuales 246.271 son de caza; 41.855, de deporte; 409.112, de defensa personal; 9.281, de seguridad o vigilancia privada, y 22.650, de colección. Hizo presente, en todo caso, que con ocasión de la entrada en vigencia de la ley N° 20.014, se inscribieron 17.794 armas.	Estimó que esta iniciativa legal es conveniente, aun cuando se desconoce la cantidad de armas que se encuentran en situación irregular, pues, a su juicio, basta considerar como antecedente el hecho de que en el año 2005, al amparo de lo dispuesto en el artículo 1° transitorio de la mencionada ley N° 20.014, se realizaron 17.050 actualizaciones, 7.218 inscripciones y 8.308 transferencias, lo que representa un total aproximado de 30.000 armas que fueron regularizadas. Opinó que, si bien la regularización que se propone en esta iniciativa legal podría tener un menor impacto, en todo caso sería significativa para la seguridad ciudadana.	En otro orden de ideas, precisó que en el presupuesto de la Dirección General de Movilización Nacional se asignan anualmente $80.000.000 para la difusión de información relativa a sus funciones a través de los medios de comunicación. 	Finalmente, hizo presente que el establecimiento de un nuevo plazo para que las personas que poseen armas puedan regularizar la situación de estas últimas, sin asumir el costo o gasto que implica realizar las respectivas inscripciones, actualizaciones y transferencias, traerá como consecuencia que la Dirección General de Movilización Nacional dejará de percibir entre 50 y 60 millones de pesos, e hizo notar que, en el período en el cual se permitió regularizar las armas sin costo, como consecuencia de la aplicación del señalado artículo 1° transitorio, dicha cifra ascendió a $ 241.023.860.	La asesora del Ministerio de Defensa Nacional, señora Ana Lía Rojas, acotó que el establecimiento de un nuevo plazo para la regularización de las armas reafirma el espíritu de la ley N° 20.014, no obstante lo cual manifestó igualmente su preocupación por el efecto que tendrá esta iniciativa legal en los ingresos de la Dirección General de Movilización Nacional, por cuanto redundará en un menor presupuesto para el funcionamiento de este organismo. Hizo hincapié en que las actuaciones que deben realizarse en el marco de la ley sobre Control de Armas aportan el 95% de los ingresos operativos de la Dirección General de Movilización Nacional, elemento que representaría el único reparo que puede formular respecto del establecimiento del nuevo plazo que se propone en este proyecto. DISCUSIÓN Y VOTACIÓN DEL PROYECTO.	En el debate se valoró la importancia de este proyecto de ley, que pretende establecer un incentivo para que las personas que tengan o posean armas de fuego regularicen su situación de acuerdo con el procedimiento simplificado establecido en el artículo 1° transitorio de la ley N° 20.014, dentro del nuevo plazo que se propone, en consideración a que la seguridad ciudadana y el combate a la delincuencia se han constituido en unos de los principales factores de preocupación de la comunidad.	Asimismo, se resaltó el impacto positivo que ha tenido en la ciudadanía la dictación de la mencionada ley N° 20.014, iniciada en una moción de los Diputados señores Bustos, don Juan, y Montes, don Carlos, y del ex Diputado señor Letelier, don Juan Carlos, que se aprecia como consecuencia de la masiva inscripción de armas de fuego que se ha producido a partir de la entrada en vigencia del mencionado cuerpo legal. 	Asimismo, se destacó la necesidad de que esta iniciativa legal sea reforzada con una campaña publicitaria que difunda su contenido, a fin de posibilitar la regularización de las armas de aquellas personas que, por desconocimiento de lo dispuesto en el mencionado precepto, no se acogieron a esta normativa.	Como resultado del consenso habido en la discusión y a fin de perfeccionar la redacción del precepto en comento, los Diputados señores Díaz, don Eduardo; Encina, don Francisco; Fuentealba, don Renán; Godoy, don Joaquín; Hales, don Patricio, y Norambuena, don Iván, presentaron una indicación sustitutiva, cuyo tenor consta en el texto del proyecto aprobado por la Comisión.	-La idea de legislar fue aprobada por seis votos a favor y una abstención. por la misma votación fue aprobada la indicación sustitutiva.V. TEXTO DEL PROYECTO APROBADO POR LA COMISIÓN.	En mérito de lo expuesto y por las consideraciones que, en su oportunidad, dará a conocer el señor Diputado informante, la Comisión de Defensa Nacional recomienda la aprobación del siguiente PROYECTO DE LEY	“Artículo único.- Las personas que se encontraren en algunas de las situaciones reguladas en el artículo 1° transitorio de la ley N° 20.014 tendrán un nuevo plazo de ciento ochenta días, contado desde la publicación de esta ley, para acogerse a los beneficios contemplados en ese precepto.-o-	Tratado y acordado, según consta en el acta correspondiente a la sesión celebrada en el día de hoy, con la asistencia del Diputado señor Hales Dib, don Patricio (Presidente); de la Diputada señora Cristi Marfil, doña María Angélica, y de los Diputados señores Álvarez Zenteno, don Rodrigo; Díaz del Río, don Eduardo; Encina Moriamez, don Francisco; Fuentealba Vildósola, don Renán; Godoy Ibáñez, don Joaquín; Norambuena Farías, don Iván; Pérez Arriagada, don José, y Tarud Daccarett, don Jorge.	Asistió, por la vía del reemplazo, el Diputado señor Ward Edwards, don Felipe.	Sala de la Comisión, a 18 de abril de 2005.	(Fdo.): ELENA MELÉNDEZ URENDA, Abogado Secretaria de la Comisión”.6.	Moción del diputado señor Errázuriz.	Inhabilita a abogados integrantes para ser incluidos en ternas de notario, conservador y archivero en caso que indica. (boletín Nº 4157-07)“Considerando:1.	Que con frecuencia, abogados integrantes de las Cortes de Apelaciones postulan -y son designados- en cargos notariales y de conservador de la segunda categoría en la jurisdicción donde han cumplido tal función;2.	Que lo anterior constituye una injusta postergación para notarios y conservadores con vocación de servicio que se han incorporado al ministerio y ejercen funciones en apartados rincones del país;3.	Que lo señalado en el punto 1, significa que numerosas ternas han sido objetadas, sin que ningún reclamo haya prosperado, porque existe una suerte de protección de quienes fueron colegas de esos abogados integrantes, vengo en presentar el siguientePROYECTO DE LEY	ARTÍCULO ÚNICO: Sustitúyese la coma y la conjunción disyuntiva "y" al final de la letra c) del artículo 287 del código Orgánico de tribunales por la expresión "ni un abogado integrante de la respectiva Corte de Apelaciones, y"7.	Moción del diputado señor Errázuriz.	Sanciona a dueño de terreno que no demanda ocupación ilegal en plazo que indica. (boletín N° 4158-07)	“Considerando:1.	Que algunas personas son dueños de inmuebles que han adquirido como inversión y los tienen abandonado, sin cierres ni protección alguna que impida su ocupación;2.	Que dichos terrenos son ocupados ilegalmente, a veces a instancias del propio dueño, para forzar a la autoridad a expropiarlos, a fin de construir viviendas para los ocupantes;3.	Que lo anterior constituye una manera forzada de vender un terreno que no ha podido ser enajenado en forma voluntaria por el dueño, transformándose la ocupación de ese terreno en un problema no sólo para la autoridad sino también para los vecinos, vengo en proponer el siguientePROYECTO DE LEY	ARTÍCULO PRIMERO: El propietario de un inmueble ocupado ilegalmente, que no interponga y prosiga acciones legales destinadas a obtener su desocupación, será sancionado con una multa de diez a cien unidades tributarias mensuales.	Artículo 2°.- La demanda deberá presentarla ante el juzgado de letras correspondiente y se tramitará como juicio sumario.	Artículo 3°.- Será el juez de policía local que tenga competencia en el lugar donde se encuentra ubicado el inmueble el encargado de notificar al propietario el pago de la multa, ante denuncia de cualquier persona interesada o afectada orla ocupación del inmueble”.8.	Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 18 de abril de 2006.	Oficio N° 55Excelentísimo señor Presidentede la Cámara de Diputados:	Remito a vuestra Excelencia copia autorizada de la sentencia dictada por este Tribunal en el proyecto de ley que modifica el artículo 124 de la ley N° 18.892, General de Pesca y Acuicultura, rol N° 475, el que fue enviado a este tribunal para su control de constitucionalidad, de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 93, N° 1°, de la Constitución Política de la República.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): JUAN COLOMBO CAMPBELL, Presidente (S); RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario”.	“Santiago, dieciocho de abril de dos mil seis.Vistos y considerando: 	Primero.- Que, por oficio Nº 6.085, de 4 de abril de 2006, la Cámara de Diputados ha enviado el proyecto de ley, aprobado por el Congreso Nacional, que modifica el artículo 124 de la Ley Nº 18.892, General de Pesca y Acuicultura, a fin de que este Tribunal, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 93, Nº 1º, de la Constitución Política de la República, ejerza el control de su constitucionalidad;	Segundo.- Que, el artículo 93, Nº 1º, de la Carta Fundamental establece que es atribución de este Tribunal “Ejercer el control de constitucionalidad de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución, de las leyes orgánicas constitucionales y de las normas de un tratado que versen sobre materias propias de estas últimas, antes de su promulgación”;	Tercero.- Que, los incisos primero y segundo del artículo 77 de la Constitución señalan:	“Una ley orgánica constitucional determinará la organización y atribuciones de los tribunales que fueren necesarios para la pronta y cumplida administración de justicia en todo el territorio de la República. La misma ley señalará las calidades que respectivamente deban tener los jueces y el número de años que deban haber ejercido la profesión de abogado las personas que fueren nombradas ministros de Corte o jueces letrados.	La ley orgánica constitucional relativa a la organización y atribuciones de los tribunales, sólo podrá ser modificada oyendo previamente a la Corte Suprema de conformidad a lo establecido en la ley orgánica constitucional respectiva.”;	Cuarto.- Que las disposiciones del proyecto, sometido a control preventivo de constitucionalidad, establecen:	“Artículo único.- Sustitúyese el inciso segundo del artículo 124 de la ley General de Pesca y Acuicultura contenida en el decreto supremo N° 430, de 1992, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, por el siguiente:	“Si la infracción se cometiere o tuviere principio de ejecución en aguas interiores marinas, el mar territorial, en la zona económica exclusiva, o en el mar presencial o en la alta mar en el caso de letra h) del artículo 110, será competente el juez civil de las ciudades de Arica, Iquique, Tocopilla, Antofagasta, Chañaral, Caldera, Coquimbo, Valparaíso, San Antonio, Pichilemu, Constitución, Talcahuano, Temuco, Valdivia, Puerto Montt, Castro, Puerto Aysén, Punta Arenas o el de Isla de Pascua.”.	Artículo transitorio.- Las causas actualmente tramitadas en otros tribunales, y que a partir de la publicación de la presente ley deban ser conocidas por los jueces de Pichilemu y Temuco, continuarán tramitándose en los tribunales en que originalmente estaban siendo incoadas, hasta su total terminación.”;	Quinto.- Que, de acuerdo al considerando segundo, corresponde a este Tribunal pronunciarse sobre las normas del proyecto remitido que estén comprendidas dentro de las materias que el Constituyente ha reservado a una ley orgánica constitucional;	Sexto.- Que, el precepto permanente del proyecto que ha sido sometido a control de constitucionalidad es propio de la ley orgánica constitucional a que se refiere el artículo 77, incisos primero y segundo, de la Constitución, puesto que modifica las normas de ese carácter contempladas en la Ley General de Pesca y Acuicultura, que se refieren a la competencia de los tribunales llamados a conocer de las infracciones sancionadas en dicho cuerpo legal;	Séptimo. Que, igualmente, y confirmando el criterio sustentado por este Tribunal, entre otras sentencias, por las de 3 de febrero de 2000 (Rol Nº 304) y de 13 de agosto de 2004 (Rol Nº 418), es también constitucional la norma transitoria, que configura su estatuto de transición;	Octavo. Que, consta de autos que se ha oído previamente a la Corte Suprema de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 77, inciso segundo, de la Carta Fundamental;	Noveno. Que, de igual forma, consta en los autos que las normas que se han reproducido en el considerando cuarto de esta sentencia, han sido aprobadas en ambas Cámaras del Congreso Nacional con las mayorías requeridas por el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución y que sobre ellas no se ha suscitado cuestión de constitucionalidad;	Décimo. Que, las disposiciones contempladas en el proyecto en estudio, no son contrarias a la Constitución Política de la República.	Y, visto, lo prescrito en los artículos 66, inciso segundo, 77, incisos primero y segundo y 93, Nº 1º, e inciso segundo, de la Constitución Política de la República, y lo dispuesto en los artículos 34 a 37 de la Ley Nº 17.997, de 19 de mayo de 1981,	Se declara: Que el proyecto remitido es constitucional.	Devuélvase el proyecto a la Cámara de Diputados, rubricado en cada una de sus hojas por el Secretario del Tribunal, oficiándose.	Regístrese, déjese fotocopia del proyecto y archívese.	Rol Nº 475.	Pronunciada por el Excmo. Tribunal Constitucional, integrado por su Presidente subrogante señor Juan Colombo Campbell y los Ministros señores Marcos Libedinsky Tschorne, Raúl Bertelsen Repetto, Hernán Vodanovic Schnake, Mario Fernández Baeza, Jorge Correa Sutil, Marcelo Venegas Palacios y el Abogado Integrante, señor Francisco Zuñiga Urbina.	Autoriza el Secretario del Tribunal Constitucional, don Rafael Larrain Cruz.AL EXCELENTÍSIMO SEÑOR PRESIDENTEDE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON ANTONIO LEAL LABRÍNPRESENTE”.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>