<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="True">
  <SESION NUMERO="32" FECHA_INICIO="03-03-1998 17:15:00" FECHA_TERMINO="03-03-1998 18:37:00" TIPO="Especial">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L ECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 336ª, EXTRAORDINARIASesión 32ª, en martes 3 de marzo de 1998(Especial, de 17.15 a 18.37 horas)		Presidencia del señor Martínez Ocamica, don Gutenberg,		y señora Saa Díaz, doña María Antonieta.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	TABLA	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I. 	Asistencia		7	II. 	Apertura de la sesión		9	III. 	Actas		9	IV. 	Cuenta		9-o-		Preferencia para tratar veto		9		Archivo de proyectos		9-o-	V.	Tabla	-	Modificación de la naturaleza jurídica del servicio de bienestar del magisterio, Serbima. Tercer trámite constitucional.		10	-	Condonación de deudas de pequeños mineros. Tercer trámite constitucional		13	-	Modificación de normas de protección agrícola. Veto		18	VI.	Documentos de la Cuenta	1.	Moción del Diputado señor Martínez, don Gutenberg, sobre discriminación racial y étnica. (boletín Nº 2142-17)		21	VII.	Otros documentos de la Cuenta		Oficios:-De la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones que, de conformidad con lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 17, del Reglamento de la Corporación, solicita a la Sala la aprobación del archivo de los proyectos que en anexo se acompañan, por haber transcurrido dos años sin que la Comisión respectiva emita un pronunciamiento sobre la materia.Contraloría General de la República-Del Diputado señor Masferrer, presuntas irregularidades cometidas por el alcalde de la Municipalidad de Peumo.-De los Diputados señores Bombal, Elizalde, Balbontín y Luksic, procesos de licitación del servicio de extracción de basura.Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción-Del Diputado señor Gutenberg Martínez, mejoramiento entorno del sector Cristo Redentor.-Del Diputado señor Ramón Pérez, denuncias efectuadas por la Cooperativa Habitacoop en la Primera Región.Ministerio de Hacienda-De los Diputados señores Arancibia, Escalona, Aguiló, Naranjo, Valenzuela, Montes, Juan Pablo Letelier y Diputada señora Allende, aplicación de subsidio al alza de tarifas eléctricas a todo el país.-De la Corporación, pago de contribuciones para jubilados y montepiadas con pensión igual o inferior a 10 UF.Ministerio de Obras Públicas-Del Diputado señor Kuschel, avance mantención de caminos comunas de la provincia de Llanquihue; estado de avance proyectos viales en la comuna de Calbuco.-Del Diputado señor Felipe Letelier, concesión Ruta 5, tramo Talca-Chillán.-De las Diputadas señoras Cristi y Saa y Diputados señores Vilches y Montes, proyecto canal interceptor aguas lluvias, Región Metropolitana.-Del Diputado señor Álvarez-Salamanca, construcción red alcantarillado rural para poblaciones comuna de Constitución.-De los Diputados señores Viera-Gallo, Ferrada y Navarro, reparación camino que une las ciudades de Tomé, Concepción y Talcahuano.-De los Diputados señores Vargas y Ferrada, deshielos río Aconcagua, sector Las Cabritas, comuna La Calera.-Del Diputado señor Juan Pablo Letelier, estudio de conservación y reparación del salón Parroquial y el Teatro en el sector sur de la plaza de la comuna de Codegua.-Del Diputado señor Navarro, situación vial del camino Cocholgüe a Tomé.-Del Diputado señor Caminondo, situación sobre camino Los Conales-Petraco, Décima Región.Ministerio de Agricultura-De los Diputados señores Navarro, Ortiz, Juan Pablo Letelier, Montes y Aguiló, fiscalización presupuesto incendios forestales en la Octava Región.-Del Diputado señor Kuschel, construcción de una villa campesina en el sector de Campana, comuna de Calbuco.Ministerio del Trabajo y Previsión Social-Del Diputado señor Ramón Pérez, pensiones asistenciales para la Primera Región.-Del Diputado señor Seguel, fiscalización a la empresa Maderas Elaboradoras Ltda.Ministerio de Vivienda y Urbanismo-Del Diputado señor Salvador Urrutia, prolongación de Av. Sotomayor de Arica.-Del Diputado señor Joaquín Palma, traslado pueblo Los Pajaritos.-Del Diputado señor Ramón Pérez, conjunto habitacional Santa Rosa de Huara de la ciudad de Iquique.-Del Diputado señor Arancibia, construcción de los resaltos reductores de velocidad en vías urbanas de la ciudad de Vallenar; programas habitacionales del sector vivienda.-Del Diputado señor Ulloa, magnitud de daños experimentados en poblaciones de la comuna de Talcahuano.-Del Diputado señor Felipe Letelier, situación de miembros del Comité de Allegados Nuevo Amanecer, de la comuna de San Nicolás.-Diputadas señoras Cristi y Saa y Diputados señores Vilches y Montes, aguas lluvias e impacto de construcciones en precordillera.-De los Diputados señores Ortiz, Navarro, Ojeda, Villouta, Huenchumilla y Ulloa, proyecto calle O'Higgins de Chiguayante.Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones-Del Diputado señor Arancibia, autorización de nueva línea de minibuses entre las comunas de Vallenar y Huasco.-Del Diputado señor Kuschel, fondo de desarrollo de las telecomunicaciones.-Del Diputado señor Rodríguez, sistema de guardacruces y señalizaciones en los pasos autorizados de peatones y vehículos en Los Andes y San Felipe.-Del Diputado señor Ribera, ultraestación de la ciudad de Pitrufquén.-De los Diputados señores Navarro, Ferrada y Viera-Gallo, señalización en el cruce ferroviario que se encuentra en camino a Cerro Verde Bajo, comuna de Penco.-Del Diputado señor Navarro, licitación realizada por la empresa filial inmobiliaria Nueva Vías S.A.-Del Diputado señor Vargas, circulación de trenes hasta la comuna de La Calera.-Del Diputado señor Galilea, venta de lotes de propiedad de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado.-Del Diputado señor Kuschel, situación de la nave de pasajeros Royal Princess; situación de terrenos de la Empresa de Ferrocarriles del Estado en estaciones de Osorno y Llanquihue.-Del Diputado señor Ramón Pérez, transporte terrestre internacional de pasajeros y de carga.-Del Diputado señor Espina, Empresa de Correos de Chile.-Del Diputado señor Valcarce, reemplazo del motor en taxis y recorridos de taxis colectivos.Ministerio Secretaría General de la Presidencia-Del Diputado señor Felipe Letelier, sistema de financiamiento de las campañas políticas.-Del Diputado señor Gutenberg Martínez, adopción de medidas respecto de problemas existentes en poblaciones de la comuna de Pitrufquén.Ministerio de Planificación y Cooperación-Del Diputado señor Ramón Pérez, medidas para reactivar la comuna de Colchane.Corporación de Fomento de la Producción-Del Diputado señor Ortiz, línea de crédito para gastos de matrícula y aranceles de estudiantes de pregrado.Municipalidad de Ñuñoa-Del Diputado señor Gutenberg Martínez, propiedad del bien raíz donde se ubica el ex Colegio de la Población Exequiel González Cortés.Municipalidad de Santa Juana-Del Diputado señor Rocha, programa de mejoramiento de barrios.Tribunal Calificador de Elecciones-Del Diputado señor Juan Pablo Letelier y Comités Parlamentarios de los Partidos Socialista, Demócrata Cristiano, Radical y por la Democracia, resultados electorales.Corte de Apelaciones de Valparaíso-Comunica nombramiento nuevo Presidente.Corte de Apelaciones de San Miguel-Comunica nombramiento nuevo Presidente.Corte Marcial de la Armada de Valparaíso-Comunica nueva constitución para el año 1998.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA-Asistieron los siguientes señores Diputados: (82)	(Partido*	Región	Distrito)Acuña Cisternas, Mario	PDC	IX	52Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Arancibia Calderón, Armando	PS	III	6Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Ávila Contreras, Nelson	PPD	V	11Balbontín Arteaga, Ignacio	PDC	RM	18Bartolucci Johnston, Francisco	UDI	V	13Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48Bombal Otaegui, Carlos	UDI	RM	23Caminondo Sáez, Carlos	RN	X	54Cantero Ojeda, Carlos	RN	II	3Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Coloma Correa, Juan Antonio	UDI	RM	31Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	RN	RM	24Dupré Silva, Carlos	PDC	RM	20Elgueta Barrientos, Sergio	PDC	X	57Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Estévez Valencia, Jaime	PS	RM	29Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Gajardo Chacón, Rubén	PDC	II	4García Ruminot, José	RN	IX	50García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UCCP	VI	32Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18Hernández Saffirio, Miguel	PDC	IX	49Hurtado Ruiz-Tagle, José María	RN	VI	35Jara Wolf, Octavio	PPD	VIII	47Jocelyn-Holt Letelier, Tomás	PDC	RM	24Jürgensen Caesar, Harry	RN	X	56Karelovic Vrandecic, Vicente	IND	XII	60Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	30Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Martínez Labbé, Rosauro	IND	VIII	41Martínez Ocamica, Gutenberg	PDC	RM	21Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Morales Morales, Sergio	PRSD	VI	34Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Naranjo Ortiz, Jaime	PS	VII	39Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Orpis Bouchón, Jaime	UDI	RM	25Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Palma Irarrázaval, Andrés	PDC	RM	25Palma Irarrázaval, Joaquín	PDC	IV	7Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Lobos, Aníbal	PS	VI	32Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47Pollarolo Villa, Fanny	PS	II	3Prochelle Aguilar, Marina	RN	X	55Prokurica Prokurica, Baldo	RN	III	6Rodríguez Cataldo, Claudio	RN	V	11Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Castillo, Hosain	PDC	VIII	42Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Solís Cabezas, Valentín	RN	XI	59Taladriz García, Juan Enrique	RN	X	53Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Ávila, Raúl	RN	V	14Urrutia Cárdenas, Salvador	PPD	I	1Valcarce Medina, Carlos	RN	I	1Valenzuela Herrera, Felipe	PS	II	4Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Vega Vera, Osvaldo	RN	VII	40Venegas Rubio, Samuel	IND	V	15Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Walker Prieto, Ignacio	PDC	V	10Wörner Tapia, Martita	PPD	VIII	46Zambrano Opazo, Héctor	PDC	XI	59</ASISTENCIA>
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 17.15 horas.	La señora SAA (Vicepresidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	La señora SAA (Vicepresidenta).- El acta de la sesión 27ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 28ª queda a disposición de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	La señora SAA (Vicepresidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<OTRO><TITULO>PREFERENCIA PARA TRATAR VETO.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Juan Pablo Letelier.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señora Presidenta, por su intermedio, quiero solicitar el acuerdo unánime de la Sala para tratar en esta sesión, sin informe, un proyecto respecto del cual están de acuerdo los Comités de las diferentes bancadas.	Se trata del veto, aprobado por el Senado, al proyecto que otorga una nueva facultad al Servicio Agrícola y Ganadero para el control fito y zoosanitario de los productos que ingresan al país a través de equipajes. Es una iniciativa muy simple. Todos los miembros de la Comisión de Agricultura están de acuerdo con ella y sería muy útil tratarla y despacharla hoy. En caso contrario, tendríamos que esperar más de un mes para que opere este nuevo sistema, realmente importante para ejercer dicho control.	La señora SAA (Vicepresidenta).- Señor diputado, es imposible acceder a su solicitud porque el proyecto debe tener informe de Comisión.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señora Presidenta, precisamente la petición es que tratemos sin el informe algo que es muy simple, de forma tal que implementemos el sistema. Es un veto a un proyecto ya aprobado, originado en una moción presentada en el Senado de la República y que ha contado con el respaldo unánime de esta Corporación. Se trata de corregir un error de que adolece el proyecto original.	Pido que la Mesa emita un pronunciamiento al respecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Señores diputados, la Mesa, dada la situación planteada por el Diputado señor Juan Pablo Letelier, solicita la aprobación unánime de la Sala para eximir del trámite de comisión a las observaciones del Presidente de la República formuladas al decreto ley Nº 3.557, sobre normas de protección agrícola.	Acordado. 	Asimismo, solicita la aprobación de la Sala para que este proyecto sea tratado en la presente sesión y votado en conjunto, con los dos proyectos que se encuentran en tabla. 	Acordado. </INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>ARCHIVO DE PROYECTOS.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Con-forme a lo previsto en el inciso segundo del artículo 17 del Reglamento de la Corporación, la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones solicita el acuerdo de la Sala para proceder al archivo de los proyectos de ley que indica en la Cuenta por haber transcurrido dos años sin que la Comisión emita un pronunciamiento. 	¿Habría acuerdo? 	Acordado. </INTERVENCION_1VICE></OTRO></CUENTA>
    
    
    <TABLA>V. TABLA<PROYECTO_LEY BOLETIN="1410-04">MODIFICACIÓN DE NATURALEZA JURÍDICA DEL SERVICIO DE BIENESTAR DEL MAGISTERIO, SERBIMA. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (Vicepresidenta).- A continuación, corresponde conocer las enmiendas introducidas por el Senado al proyecto de ley que modifica la naturaleza jurídica del Servicio de Bienestar del Magisterio, Serbima, y deroga el artículo 47 de la ley  Nº 16.617. 	Antecedentes:	-Modificaciones del Senado, boletín      Nº 1410-04, sesión 31ª, en 3 de marzo de 1998. Documentos de la Cuenta Nº 13.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz. 	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, en nombre de la bancada de la Democracia Cristiana, anuncio su voto favorable a las modificaciones introducidas por el honorable Senado al proyecto en debate. 	Se trata de una iniciativa que viene del período legislativo anterior, originada en planteamientos formulados por varios parlamentarios, con el objeto de recuperar la naturaleza jurídica de Serbima. 	El Servicio de Bienestar del Magisterio y de los funcionarios dependientes del Ministerio de Educación es una corporación de derecho público, creada en conformidad al artículo 47 de la ley Nº 16.617, de 1967. 	Reviste el carácter de una entidad de bienestar social, originariamente destinada a satisfacer necesidades de orden social, económico, cultural y también de asistencia médico-dental de los docentes y demás funcionarios dependientes del Ministerio de Educación Pública. 	Fue el fruto del acuerdo logrado en 1967 entre los profesores y el gobierno de la época, encabezado por Eduardo Frei Montalva. La materialización de ese anhelo benefició a alrededor de 110 mil funcionarios que dependían del Ministerio de Educación Pública. 	Esta institución, sin discusión, pudo cumplir satisfactoriamente sus finalidades con todo el universo de afiliados hasta 1980, puesto que en diciembre de ese año se inicia la descentralización del sistema educacional con el traspaso de escuelas y liceos a las municipalidades o corporaciones privadas, proceso que culmina en 1986. 	Con tal medida, todos los profesores y personal que se desempeñaba en los establecimientos educacionales del país perdieron su calidad de afiliados al Serbima, puesto que dejaron de ser funcionarios del Ministerio de Educación, requisito esencial para participar en el servicio de bienestar creado por la ley Nº 16.617.	Muchas veces expresamos nuestra preocupación por este tema, y en consideración a los fundamentos de la creación del Serbima, no estuvimos de acuerdo con que por el solo hecho de que un funcionario fuera traspasado de la educación central a las municipalidades y corporaciones, perdiera su calidad de asociado a ese servicio.	Conscientes las autoridades del derecho que asiste a quienes laboran en el ámbito educacional de reivindicar para sí la institución que formó el magisterio chileno, se presentó este proyecto al Congreso Nacional, única solución viable para dar respuesta a la insistente demanda de devolver al Serbima su calidad de tal.	Quiero recordar que el Serbima cuenta entre su patrimonio con propiedades en Santiago, Valdivia, Cartagena y Puerto Montt; que cumple las finalidades de administración y de recreación para los actuales afiliados, que suman alrededor de 5 mil en todo el país, y que, además, es dueño del 71 por ciento del Hospital del Profesor.	Todas las organizaciones gremiales que representan a los diversos estamentos del sector educacional que antaño pertenecieron al Serbima, comparten y patrocinan esta iniciativa legal.	Los objetivos que persigue el presente proyecto de ley son, en general, los siguientes:1.	Recuperación del universo histórico e incorporación de todo el sector educacional que voluntariamente desee ser partícipe de esta entidad de bienestar;2.	Autogestión de la corporación, comprendiendo en ella las tareas de organización y administración de la misma, en igual forma como se plasmó en el artículo 47 de la ley Nº 16.617, y3.	Proyección de la entidad, de acuerdo con las nuevas tendencias en el campo social y administrativo.	En particular, la nueva calidad jurídica de la entidad, sin duda, posibilitará que el Hospital del Profesor disponga de una administración ágil y eficiente, que permita el cumplimiento de los objetivos que se tuvieron presentes al momento de su creación: servir a los profesores y a sus demás afiliados.	La iniciativa legal en discusión se inserta en el marco de la política educacional que pretende optimizar la calidad del sistema educativo, la que será exitosa en la medida en que se mejoren las condiciones y la calidad de vida de quienes son los llamados a llevarla a cabo.	Por último, en nombre de la bancada democratacristiana, expreso mi satisfacción por el hecho de que esta iniciativa legal confía en los profesores y demás funcionarios que, voluntariamente, se incorporen al Serbima, a fin de administrar los bienes que se le entregan y proyectar la entidad al cumplimiento de los objetivos que históricamente representa el Servicio de Bienestar del Magisterio.	Todas las modificaciones que introdujo el Senado mejoran y perfeccionan el proyecto en el contexto de sus ideas matrices.	Por lo anterior, anuncio el voto favorable de la Democracia Cristiana, a fin de que, después de tantos años, se apruebe el proyecto y se convierta en ley de la República.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Valenzuela.	El señor VALENZUELA.- Señora Presidenta, la municipalización de la enseñanza, o la alcaldización de ésta -como la llaman otros-, realizada en septiembre de 1980, originó, como consecuencia, entre otras, que el magisterio se quedara sin su servicio de bienestar, constituido con fondos de sus afiliados -cien mil profesores- y con aportes importantes del patrimonio nacional.	Hemos tratado, por más de ocho años, de recuperar este beneficio para los profesores, y hoy estamos a punto de lograrlo.	No haré un análisis general del proyecto  -materia del primer trámite-; sólo anunciaré que los socialistas aprobaremos las modificaciones del Senado. El texto aprobado en la Cámara y el que nos envió aquél son iguales en el fondo, dado que otorgan el mismo beneficio, aunque el de la Cámara Alta lo hace en diferente forma.	A lo mejor, el Senado pudo haber aprobado en su integridad el proyecto enviado por la Cámara; pero, con más tranquilidad, se percató de que adolecía de un vicio de inconstitucionalidad, porque el artículo 1º aprobado por la Cámara dice que “una corporación de derecho privado con personalidad jurídica y patrimonio propio, sin fines de lucro, domiciliada en la ciudad de Santiago de Chile, denominada Servicio de Bienestar de los Profesionales de la Educación y de los Funcionarios de Establecimientos, Organismos e Instituciones Educacionales será la continuadora legal del Servicio de Bienestar del Magisterio...”.	Si el Senado hubiera aprobado el proyecto de la Cámara, más de algún constitucionalista habría dicho, con propiedad, que es inconstitucional, porque se está creando una corporación de derecho privado mediante ley. Eso no es posible, porque hay un procedimiento, reglado en el Código Civil, que establece cómo se forman las personas jurídicas en el sector privado, lo que no emana de la voluntad del legislador, sino, simplemente, de un grupo de personas.	Entonces, el Senado le dio otra estructura. Lo modificó procesalmente, a mi juicio, en forma correcta, y consagró el mismo objetivo, señalando en el artículo 1º que “El Servicio de Bienestar del Magisterio y de los funcionarios dependientes del Ministerio de Educación Pública, se regirá, desde la fecha indicada en el inciso tercero,...”, y éste establece que “esta corporación de derecho privado tendrá vigencia a contar de la fecha en que sea publicado el decreto que apruebe sus estatutos en el Diario Oficial.” Es decir, dicha corporación funcionará desde el momento en que el Ministerio respectivo -si no me equivoco, el de Justicia- otorgue legalidad a la persona jurídica respecto de los procedimientos con que actúan las personas en el sector privado.	El artículo 2º del Senado establece los mismos beneficios que otorga el inciso primero del artículo 2º del texto aprobado por la Cámara: “La corporación tendrá por objeto propender al mejoramiento de las condiciones de vida de sus afiliados...”.	Para complementar el mismo principio, el artículo 1º transitorio aprobado por el Senado señala que “los estatutos de la corporación serán elaborados por cinco representantes del Colegio de Profesores de Chile A.G., dos de la Asociación Nacional de Funcionarios del Ministerio de Educación, “Andime”; dos de la Federación Nacional Gremial de Trabajadores de Educación, Chile, “Fentechile F.G.”; uno de la Asociación Nacional de Funcionarios de Servicios de Educación, “Anese”, y uno de la Asociación Nacional de Funcionarios de la Dirección de Bibliotecas, Archivos y Museos, “Anfudibam”,...”.	Así, dicho artículo transitorio dispone que los diferentes estamentos que integraron antiguamente la persona jurídica de derecho público denominada Servicio de Bienestar del Magisterio, participen en la conformación de los estatutos. Es decir, los estatutos que se depositarán en el ministerio respectivo serán elaborados por los dirigentes que estas instituciones gremiales designen.	Los socialistas aprobaremos el proyecto, porque soluciona un problema antiguo y el Senado le ha dado una feliz redacción, que evitará cualquier posible impugnación de inconstitucionalidad por la forma en que lo habíamos despachado.	En esta oportunidad y no como lo manifestamos en la sesión de la mañana, aprobaremos las modificaciones del Senado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	Queda pendiente la votación.	-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre las modificaciones del Senado en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se reanuda la sesión.	Solicito el acuerdo de los señores diputados para practicar una sola votación respecto de las modificaciones al proyecto que modifica la naturaleza jurídica del Servicio de Bienestar del Magisterio, Serbima.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	En votación.	Si le parece a la Cámara, se aprobarán por unanimidad.	-Aprobadas.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="2034-08">CONDONACIÓN DE DEUDAS DE PEQUEÑOS MINEROS. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Corresponde ocuparse de las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto que condona deudas por créditos a pequeños mineros otorgados por la Empresa Nacional de Minería y la autoriza para negociar los saldos insolutos.	Antecedentes:	-Modificaciones del Senado, boletín   Nº 2034-08, sesión 31ª, en 3 de marzo de 1998. Documentos de la Cuenta Nº 12.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Joaquín" DIPUTADOValue="84">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Joaquín Palma.	El señor PALMA (don Joaquín).- Señora Presidenta, el Senado nos ha devuelto el proyecto que condona deudas a los pequeños mineros con algunas modificaciones que, en mi opinión, no son positivas. Concretamente, rebajó de 50 a 30 mil dólares el tope máximo de condonación que la Cámara estableció por cada una de las personas endeudadas, pero mantuvo la condición de que a fines de 1989 el endeudamiento no superase los 50 mil dólares.	Esto significará que algunas personas no podrán acceder a la condonación, lo que sucede en un momento bastante trágico, por cuanto todos estamos conscientes de la gravísima situación por la que atraviesa la minería del cobre y del oro, pues, al margen de los problemas históricos de pérdida de valor en relación con el dólar, los precios de estos metales son los más bajos de, por lo menos, la última década. 	La rebaja del monto máximo de condonación implicará problemas para algunos mineros. Aparentemente, de acuerdo con la discusión habida en el Senado, son pocas las personas con deudas entre 30 y 50 mil dólares que quedarían imposibilitadas de acceder a la condonación. Por lo tanto, al parecer, desde el punto de vista social, no produciría muchos efectos. Sin embargo, una de las modificaciones del Senado sí creará mayores problemas, por cuanto establece que el monto del endeudamiento original al 31 de diciembre de 1989, que no hubiere excedido de 50 mil dólares de capital, debe considerar tanto las obligaciones con Enami, que el deudor tenga como persona natural, como aquellas que haya contraído a través de sociedades contractuales mineras. Eso puede generar mayor incertidumbre.	Ignoramos, porque los antecedentes no son muy claros, cuántas personas quedarían imposibilitadas de negociar por el hecho de que también se les exige que el capital original del conjunto de obligaciones a 1989, que alcanza a 50 mil dólares, incluya tanto las deudas personales como las de cualquier sociedad contractual minera de la cual sea socia la persona endeudada.	En ese sentido, me parece prudente -dado que el tiempo no nos apremia, pues la situación de la pequeña minería no cambiará por eso-, que nos tomemos alrededor de quince días más y enviemos el proyecto a comisión mixta, a fin de reponer el monto de 50 mil dólares.	Por lo tanto, votaré en contra de esta modificación del Senado -solicito a los colegas de la Cámara que hagan lo mismo-, para restablecer el monto que la Cámara aprobó originalmente.	Aunque en teoría son muy pocos los que quedarían fuera, en la práctica se puede suscitar un problema más grave por esta condición adicional de que, además de las deudas personales, también se consideren las de cualquier sociedad contractual minera que pudiesen afectar al minero.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Vilches.	El señor VILCHES.- Señora Presidenta, estamos analizando las modificaciones del honorable Senado al proyecto que condona deudas por créditos a pequeños mineros otorgados por la Empresa Nacional de Minería y la autoriza para negociar los saldos insolutos, iniciativa que se ha tramitado durante todo el año 1997 y lo que va de 1998.	En la Cámara de Diputados, específicamente en la Comisión de Minería, debatimos y aprobamos este proyecto con suma prontitud.	Tan cierto es aquello que en esa oportunidad hubo unanimidad de parte de todos los partidos políticos, pues tienen conocimiento de la situación que está viviendo la pequeña minería. La crisis actual no es una novedad, sino un proceso cíclico que se repite cada cierto tiempo, y este mes, marzo de 1998, tal vez es el peor momento que está viviendo la pequeña minería.	Sin embargo, el proyecto fue presentado por el Gobierno cuando los precios internacionales del cobre eran bastante aceptables: en junio de 1997 el promedio era de 122 centavos de dólar la libra; hoy el precio fluctúa entre 75 y 76 centavos de dólar la libra.	Con mayor razón se justifica un proyecto de condonación de una deuda histórica, que en algunos casos data de más de veinte años y que, como bien señala su texto, incluye las deudas de hasta 50 mil dólares, adquiridas por los pequeños mineros al 31 de diciembre de 1989.	Señalo estos hechos, porque en la Cámara de Diputados aprobamos el texto original enviado por el Ejecutivo, el cual condonaba, hasta 50 mil dólares, las deudas adquiridas al 31 de diciembre de 1989. Pero el Senado introdujo una modificación sustantiva: rebajó a 25 mil dólares dicha condonación. Como resultado de conversaciones con el Ejecutivo, se logró que la cifra quedara en 30 mil dólares, manteniendo el monto del capital original en 50 mil dólares.	Aprobaré la iniciativa, porque al contrario de lo que estima el Diputado señor    Joaquín Palma, el trámite de comisión mixta puede durar más de seis meses, como está ocurriendo con el estudio del proyecto que modifica el Código de Minería en lo que se refiere a superposiciones.	La experiencia de conocer la tramitación tan lenta del Senado, hace necesario aprobar el proyecto, porque significará una ayuda al sector. Es una señal que permite a los pequeños mineros condonar deudas de hasta 30 mil dólares, carga difícil de asumir.	Además, el proyecto señala que la diferencia de cualquier suma superior a los 30 mil dólares podrá ser renegociada con la Empresa Nacional de Minería en términos ventajosos para los pequeños mineros, lo que también es una ayuda en este momento tan difícil que vive la pequeña minería.	Aprobaré la modificación del Senado -es-pero que la Sala también lo haga-, para condonar esta deuda histórica que tanto ha inquietado al sector de la pequeña minería, pues ha generado condiciones difíciles para trabajar. Además, se ha pagado varias veces el capital, pues a pesar de los avances hechos, los pequeños mineros no han podido cubrir la deuda totalmente. Ir en su ayuda significa un aliciente para mantener vivo a este sector que le ha dado tanto al país en riquezas y tributos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Juan Pablo Letelier.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señora Presidenta, una condonación de 30 mil dólares a los pequeños mineros no es poca plata -cerca de 20 millones de pesos-. Me encantaría que los pequeños campesinos también pudieran acceder a estas condonaciones. Me parece un gran proyecto y deberíamos despacharlo de una vez por todas.	Lo votaré a favor, porque la modificación del Senado garantiza la consecución del objetivo inicial.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Prokurica.	El señor PROKURICA.- Señora Presidenta, el proyecto en análisis, aparentemente, es uno de los más importantes para ayudar a una actividad económica de especial relevancia para las regiones del norte del país.	La pequeña y mediana minería -como lo han reconocido últimamente hasta las más altas autoridades del Gobierno- está viviendo la peor crisis de los últimos 50 años.	No es el momento o la ocasión para hacer un largo análisis de las razones que dieron lugar a tan difícil situación de este sector de la economía nacional; pero no puedo dejar de mencionar al menos tres factores que, sin duda, son los de mayor relevancia en la generación de la crisis descrita.	En primer lugar, durante los últimos siete años no se ha cumplido a cabalidad el objetivo de la ley que dio nacimiento a la Empresa Nacional de Minería, cual es fomentar la actividad. Uno de los mejores ejemplos que demuestra lo antes mencionado -citado en forma permanente- es que en 1995 y 1996, de los recursos que el Estado dispuso en la Ley de Presupuestos y que estaban destinados a ayudar al sector, la Enami gastó casi la mitad de ellos sólo para administrarlos.	El otro elemento que también ha incidido directamente en la actual situación que vive la pequeña y mediana minería lo constituye el tipo de cambio, el que, de acuerdo con prestigiados economistas de nivel nacional, ha implicado que un minero reciba hoy menos de la mitad de lo que recibía hace siete años por igual tonelada de mineral entregado, sin considerar el alza de los insumos y los demás componentes que hacen factible que una actividad económica como ésta pueda ser rentable para quienes la desempeñan.	Finalmente, podríamos decir que en este último año el precio internacional de la libra de cobre ha bajado ostensiblemente, llegando -como se ha dicho en la Sala- a cerca de los 76 centavos de dólar, lo que constituye un tercer elemento negativo para el sector.	A la luz de estos antecedentes, un proyecto como el que discutimos va a producir, sin duda, grandes y positivos efectos en esta actividad económica, como pareciera deducirse del mensaje que lo acompaña.	Así parecen haberlo pensado algunos señores senadores que equivocadamente, a mi juicio, rebajaron el monto original de condonación de 50 mil a 30 mil dólares de la deuda contraída, reduciendo significativamente el número de productores que habrían sido beneficiados con este proyecto.	Quienes tenemos una opinión contraria, hemos debido aceptar votar a favor de este proyecto modificado, debido a que, de demorarse algunos meses más su despacho, ya no tendría sentido, pues en muchos potenciales beneficiarios se producirá el efecto de que el enfermo ya se murió y, por tanto, ningún remedio lo puede hacer revivir.	Por otra parte, y habiendo aclarado las razones de mi voto positivo al proyecto, es indispensable decir que la principal beneficiada con él, es la Empresa Nacional de Minería, la cual, a través de un ajuste financiero, podrá deshacerse de deudas que eran prácticamente incobrables, lo que le permitirá regularizar su situación contable.	Para terminar, quiero decir que, a pesar de los escasos efectos que este proyecto producirá de no mediar las medidas paliativas que estamos pidiendo junto a parlamentarios de todos los sectores políticos, la Sociedad Nacional de Minería y las asociaciones mineras de todo el país, resulta indispensable que la Empresa Nacional de Minería a cabalidad y con urgencia intervenga para salvar esta actividad económica que, en la práctica, constituye una forma de vida para todo el país, especialmente para el norte, pero diría, con especial énfasis para las comunas alejadas, como Vallenar, Huasco, Tierra Amarilla, Caldera, Freirina, Alto del Carmen, donde no existen alternativas para su gente.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuentealba, Renán" DIPUTADOValue="841">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Fuentealba.	El señor FUENTEALBA.- Señora Presidenta, quiero anunciar mi voto en contra de la modificación introducida por el Senado a este proyecto, por las razones que daré y porque creo que el artículo 1º propuesto por el Senado no sólo rebaja el monto de la condonación, sino que limita aún más los efectos de la misma.	Quiero recordar que cuando discutimos este proyecto en la Comisión de Minería tuvimos la oportunidad de escuchar al sector minero, representado por las diversas asociaciones de todo el norte del país. Y una crítica generalizada que se le hizo al mensaje del Ejecutivo, fue lo mezquino del monto a condonar, pues se estimaba que  50 mil dólares era insuficiente para ir en ayuda de los pequeños mineros que atravesaban, y atraviesan, por una crisis muy severa.	La Comisión de Minería de la Corporación se ha transformado en una instancia de diálogo, de reflexión y de análisis de la situación de la pequeña minería, y los diputados que formamos parte de ella no podemos estar ajenos a las inquietudes que los pequeños mineros nos plantean a través de sus organizaciones gremiales.	Me parece curioso, por decir lo menos, que el Senado de la República, ante la situación por la cual atraviesa la minería del norte de nuestro país, que es de todos conocida, rebaje el monto de la condonación previsto por el propio Poder Ejecutivo.	Vale la pena señalar que el Gobierno no es proclive a condonar deudas de ningún tipo. Cuesta mucho convencer al Poder Ejecutivo para que atienda demandas de esta naturaleza. En este sentido, debemos reconocer los esfuerzos que hizo al respecto el entonces Ministro de Minería, don Benjamín Teplizky.	Asimismo, esta condonación forma parte de un conjunto de medidas adoptadas por el Gobierno para ir en apoyo de la pequeña minería, entre las cuales se cuentan las líneas de crédito o de préstamos especiales otorgados por la Empresa Nacional de Minería, subsidios al flete y transporte de minerales, etcétera.	El artículo 1º propuesto por el Senado, amén de rebajar el monto de la condonación de 50 mil a 30 mil dólares, pone dos limitaciones que, a mi juicio, son negativas.	En primer lugar, señala que se beneficiarán con una condonación de hasta un monto equivalente a 30 mil dólares aquellas deudas insolutas provenientes de créditos otorgados antes del 31 de diciembre de 1989, siempre que en esa fecha el capital original del conjunto de obligaciones del deudor con la empresa no hubiere excedido el monto de 50 mil dólares. 	¿Qué significa esto? Que un pequeño minero que tenía deudas por 51 mil dólares al 31 de diciembre de 1989, no se beneficiará con la condonación de los 30 mil dólares. Con esto, se elimina a un grupo importante de personas que podrían beneficiarse con el proyecto original que el Ejecutivo envió a nuestro conocimiento.	La segunda limitación, que ha señalado mi colega el Diputado señor Joaquín Palma, consiste en que, a diferencia de lo planteado por el Ejecutivo en el proyecto original, hoy se considera la totalidad de las deudas del pequeño minero, ya sea como persona natural o como parte de sociedades en las que tenga interés. Por consiguiente, ese pequeño minero no recibirá el beneficio de los 50 mil, sino de los 30 mil; pero considerando el conjunto de deudas que tenga no sólo como persona natural con la Enami, sino las que tengan las sociedades en las cuales posea interés, por mínimos que sean sus porcentajes de participación, con la Empresa Nacional de Minería.	Por estas razones, quiero señalar mi más absoluta y total oposición al artículo 1º propuesto por el Senado, que sustituye el artículo original del mensaje del Ejecutivo, porque limita, disminuye y, en definitiva, deja fuera de la condonación a un sector importante de la pequeña minería, beneficio que le es tan necesario para el desarrollo de su actividad.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señora Presidenta, desde luego, el apoyo que el Estado pueda prestar a los pequeños mineros es siempre bienvenido.	En la sesión en que tratamos este tema por primera vez, nos dimos cuenta de que había alrededor de 4 mil pequeños mineros que se beneficiarían con esta iniciativa, tal como se despachó al Senado.	Desgraciadamente, la modificación de esa Corporación apunta en una dirección opuesta al objetivo de ayudar realmente a los pequeños mineros, por lo que es necesario llevar este proyecto a comisión mixta, para que allí se retome el sentido que se tuvo cuando lo aprobamos en su primer trámite, que es el de dar el máximo apoyo a los pequeños mineros.	La rebaja de 50 mil a 30 mil dólares es sencillamente inexplicable dentro de la idea de ayuda; al contrario, más bien implica una restricción pensar que esta actividad productiva pasa por una etapa de bonanza, lo que permitiría recortes a este apoyo estatal.	Estamos ante una situación que nos obliga a rechazar esta modificación del Senado, para que en la comisión mixta podamos dar un respaldo fuerte a esta actividad, tan deprimida en estos años, y todo indica que para salir adelante, necesitará mucho más apoyo del Estado que se concrete en trabajo, buenos sueldos y seguridad en el largo plazo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Leay.	El señor LEAY.- Señora Presidenta, quiero fijar la posición de mi partido respecto de este proyecto.	En el primer trámite de esta iniciativa se nos dijo que no significaba gastos para la Enami, pues se trataba de créditos incobrables, y que además permitiría, por un lado, solucionar el problema contable que la afectaba y, por otro, dar un apoyo real a la pequeña minería, ya que cada día hay menos productores mineros debido a problemas de los yacimientos y de una serie de razones que se han indicado en la Sala, como la ley, el valor del dólar, etcétera, que han ido disminuyendo a este sector productivo, tan necesario, básicamente en la zona norte del país.	Hoy, con la crisis que vive el sector del cobre, dada la baja de su precio, muchos de los productores de este metal que existían cuando tratamos inicialmente este proyecto, ya han desaparecido, no continuaron con esa actividad por el alto costo de su producción, lo que ha generado problemas, especialmente cesantía.	Por eso, me parece que la rebaja que plantea el Senado, no sólo no atiende a la realidad que está viviendo la pequeña minería, sino que tampoco le ahorra recursos al Estado; sólo está generando un problema mayor a la Enami con estos créditos incobrables.	Por lo tanto, me parece una medida absurda, que refleja que quienes estudiaron este proyecto en la Comisión de Hacienda del Senado no entienden lo que sucede con la minería ni el enfoque que tenía el proyecto. En consecuencia, lo que nos propone el Senado es absolutamente ridículo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	-Posteriormente, la Sala votó este proyecto en los siguientes términos:	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde pronunciarse respecto de la modificación al artículo 1º del proyecto que condona deudas por créditos a pequeños mineros, de que es titular la Empresa Nacional de Minería.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 10 votos. No hubo abstenciones.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobada la modificación.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="569-01">MODIFICACIÓN DE NORMAS DE PROTECCIÓN AGRÍCOLA. Veto.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Corresponde tratar las observaciones de su Excelencia el Presidente de la República al proyecto que modifica el decreto ley Nº 3.557, sobre normas de protección agrícola.	Antecedentes:	-Las observaciones de su Excelencia el Presidente de la República, impresas en el boletín Nº 569-01, son las siguientes:	“-Para modificar el Nº 2 del artículo único, del modo siguiente:	“Nº 2.- Sustitúyese el artículo 21 por el siguiente:	Artículo 21.- Los productos de origen vegetal o animal que pretendan ingresarse al país deberán ser revisados por el Servicio Agrícola y Ganadero antes de su nacionalización. Practicada la revisión, el Servicio podrá ordenar algunas de las siguientes medidas: libertad de ingreso, reexportación, desinfección o desinfectación, industrialización, cuarentena o eliminación. Los gastos que demande la ejecución de estas medidas serán de cargo de los importadores.	Los productos o subproductos de origen vegetal o animal que se porten en el equipaje de las personas, deberán ser declarados bajo juramento en formularios especiales por el interesado o tenedor. Dichos formularios indicarán los vegetales, animales, productos y subproductos de origen vegetal o animal prohibidos de ingresar al país por el Servicio Agrícola y Ganadero.	Estas normas se aplicarán a toda clase de equipajes, incluso el de diplomáticos y funcionarios oficiales del país, de gobiernos extranjeros y de organismos internacionales.	La negativa a formular la declaración jurada que requiera la autoridad competente, en la forma indicada en el inciso anterior, será penada con multa.	El que faltare a la verdad en su declaración será sancionado como autor del delito de perjurio previsto en el artículo 210 del Código Penal.”.	-Para modificar el Nº 3 del artículo único, a objeto de sustituir la expresión “21, inciso segundo” por la expresión “21, inciso cuarto”.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Juan Pablo Letelier.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señora Presidenta, el Presidente de la República formula observaciones al proyecto, iniciado en moción del Senador Romero y otros, que tiene por objeto simplificar el trámite de fiscalización cuando se ingresan productos vegetales y animales en equipajes.	El objetivo de esta iniciativa que despachó el Congreso es establecer sanciones a la persona que faltare a la verdad al hacer su declaración jurada o se negare a hacerla.	El veto tiene por objeto restablecer algo que se eliminó en el proyecto por error: la facultad permanente del SAG de fiscalizar el ingreso de productos vegetales y animales en volúmenes comerciales, respetando el sistema expedito propuesto por el Senado, que aprobaron ambas Corporaciones, para que dicho sistema pueda implementarse de inmediato.	Debo informar que muchos de los miembros de la Comisión de Agricultura estudiamos este proyecto y estamos absolutamente de acuerdo con el veto.	Por lo tanto, solicito la aprobación de la Cámara para que este sistema se pueda implementar cuanto antes.	Hago notar que este sistema existe en la mayoría de los países europeos, así como en Estados Unidos. Se basa en la buena fe, en la veracidad de lo que declaran los ciudadanos y permite que la fiscalización -así se ha demostrado en todos esos países- sea más eficaz, porque los recursos se focalizan, en particular los del SAG.	Por eso, solicitamos la aprobación unánime del veto presidencial que, después de analizarlo en el Senado, cuenta con la aprobación de nuestra Comisión de Agricultura.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Correa.	El señor CORREA.- Señora Presidenta, nuestro partido votará favorablemente las observaciones a este proyecto de ley, ya que corrige errores de redacción que contenía su texto al ser despachado por el Senado.	El proyecto -como lo señaló el Diputado informante señor Juan Pablo Letelier- se originó en una moción de los Senadores señores Romero, Cooper y del entonces Senador señor Papi, y, reitero, corrige errores de redacción, porque, como quedó, en lugar de mejorar, limitaba ostensiblemente las atribuciones del SAG para impedir, de alguna forma, el ingreso de productos que puedan perjudicar nuestra condición fito y zoosanitaria. Además, introduce algunos elementos nuevos, como la declaración jurada que deben formular las personas que ingresen al país sobre los productos o subproductos de origen vegetal o animal que porten en sus equipajes, a fin de realizar un control más efectivo.	Por ello, hoy, luego de conocer la iniciativa en la Comisión de Agricultura, creemos que es conveniente su aprobación.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señora Presidenta, sólo quiero anunciar el voto favorable de la bancada del Partido por la Democracia a las observaciones del Presidente de la República.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	El acuerdo de los Comités fue votar a las 18.30 horas. Por lo tanto, suspendo la sesión hasta esa hora.	-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el veto en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde pronunciarse sobre la observación de su Excelencia el Presidente de la República al proyecto, aprobado por el Congreso Nacional, que      modifica el decreto ley Nº 3.557, de 1981, sobre normas de protección agrícola.	En votación.	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.	-Aprobada.	Despachado el proyecto.	Por haberse cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY></TABLA>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 18.37 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Moción del Diputado señor Gutenberg Martínez.	Proyecto de ley sobre discriminación racial y étnica. (boletín Nº 2142-17)	“Considerando:1.	Que los chilenos tienen orígenes diversos que se entrelazan como eslabones de una misma cadena y forman nuestra identidad y que en la actualidad, los habitantes de este país no cuentan con un marco regulatorio adecuado que los proteja de la discriminación racial o étnica.2.	Que legislar en materia de protección a la diversidad étnica y racial constituye la extensión del concepto democracia a su más plena realidad.3.	Que una adecuada legislación tendiente a proteger la diversidad le da solidez a la unidad nacional y le da cohesión al país al permitir que todos se sientan parte integrante del conjunto.4.	Que una de las razones que llevaron a crear el actual sistema universal de protección de los derechos humanos fue una experiencia histórica de discriminación y genocidio racial llevada a cabo durante la Segunda Guerra Mundial y que de ello se desprendieron diversos instrumentos internacionales destinados a la protección de minorías étnicas y raciales, a saber:a)	El Pacto Internacional de Derechos Civiles y Políticos aprobado en 1966 y que entró en vigencia en 1976, el cual establece en su artículo 27, que los Estados deben asegurar a las minorías étnicas, religiosas o lingüísticas su derecho a tener su propia vida cultural, a profesar su propia religión y a emplear su propio idioma.b)	La Convención para la Prevención y Sanción del Delito de Genocidio que está en vigor desde 1951, el que define en su artículo 2º como genocidio un conjunto de actos perpetrados con la intención de destruir total o parcialmente a un grupo nacional, étnico, racial o religioso, y establece su sanción.c)	La Convención Internacional sobre la Eliminación de Todas las Formas de Discriminación Racial vigente en Chile desde 1971, que define la discriminación racial, determina las obligaciones que poseen los Estados en ese campo y establece un Comité para su eliminación.d)	Convenio sobre Pueblos Indígenas y Tribales en Países Independientes aprobado por la Conferencia de la Organización Internacional del Trabajo, en junio de 1989, el cual reconoce el derecho de los pueblos indígenas y tribales a mantener y fortalecer sus identidades, lengua y religiones, dentro del marco de los Estados en los que viven.5.	Que la Constitución Política de la República tiene diversas disposiciones que podrían ser aplicables a situaciones de discriminación racial o étnica, como, por ejemplo, su artículo 5º, inciso 2º, que establece como limitación al ejercicio de la soberanía el respeto a los derechos esenciales emanados de la naturaleza humana. Asimismo, expresamente sostiene que es deber del Estado respetar y promover los derechos consagrados en tratados internacionales vigentes en Chile. Entre éstos, como ya se ha dicho, se encuentra la Convención sobre la Eliminación de Todas las Formas de Discriminación Racial.	El artículo primero, inciso primero, de dicho texto constitucional dispone que los hombres nacen libres e iguales en dignidad y derechos. Por otra parte, el artículo 19, Nº 2, preceptúa que ni la ley ni autoridad alguna pueden establecer diferencias arbitrarias, dejando a los tribunales el rol de determinar cuáles diferencias asumen tal carácter.6.	Que las otras normas del derecho chileno aplicables a la discriminación racial se encuentran en el ámbito de la Ley de Abusos de Publicidad, de la Ley Indígena y de la Ley de Protección al Consumidor, las que, sin embargo, resultan insuficientes y poco específicas para los efectos previstos y que la experiencia parece indicar la necesidad de robustecer la normativa que pena los actos de menosprecio, odio y violencia en contra de las personas, motivados en su origen racial o étnico.7.	Que las comunidades indígenas de nuestro país que constituyen sus habitantes originarios, han sido objeto por largos años de conductas discriminatorias, especialmente graves en el contexto de la situación social, educacional y económica desmedrada en que se encuentran. En efecto, en años recientes, la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena ha registrado numerosas denuncias a este respecto y el odio racial y étnico se está extendiendo en países desarrollados, lo que puede inducir a ciertos sectores extremos a emular conductas que contravienen los valores de la tolerancia y las normas jurídicas a este respecto.8.	Que todo lo anterior nos motiva a crear una nueva figura penal consistente en la comisión de actos discriminatorios en contra de las personas en virtud de su origen racial o étnico, a establecer una pena de carácter corporal para quienes incurran en los tipos penales respectivos, así como a establecer una multa similar para quienes incurren en delitos de esta especie tipificados en el Código Penal, en la Ley de Abusos de Publicidad y en la Ley Indígena. En efecto, no existe razón alguna para que las sanciones respectivas sean diferentes.	Las razones para castigar estos delitos con penas corporales obedecen a la necesidad de otorgar a los derechos de las minorías étnicas la misma protección que la ley concede a bienes jurídicos de equivalente peso. Es así como se asimila la pena corporal en este caso a la que nuestro Código Penal en su artículo 418 impone a los autores de injurias leves.	Es momento de dar una señal inequívoca de repudio a actitudes que pueden afectar seriamente la convivencia colectiva.	Se propone la aprobación del siguientePROYECTO DE LEY	Artículo 1º.- Incorpórase al Código Penal el siguiente artículo:	(Sección 9 Comisión de actos de odio o violencia contra determinadas personas).	“Artículo 431 bis.- El que cometa actos de discriminación, de violencia moral o física, o de menosprecio contra una o más personas en razón de su raza, su religión u origen nacional o étnico, será castigado con la pena de reclusión menor en su grado mínimo y multa de seis a doce ingresos mínimos.”.	Artículo 2º.- Reemplázase el artículo 18 de la ley Nº 16.643 por el siguiente:	“Artículo 18.- Los que por cualquier medio realizaren publicaciones o transmisiones que conciten el odio, la hostilidad o el menosprecio respecto de personas o colectividades en razón de su raza, religión u origen nacional o étnico, serán penados con reclusión menor en su grado mínimo y multa de seis a doce ingresos mínimos.”.	Artículo 3º.- Reemplázase el artículo 8º de la ley Nº 19.253 por el siguiente:	“Artículo 8º.- Se considerará un simple delito la comisión de actos discriminatorios manifiestos en contra de los indígenas, en razón de su origen y cultura. El que incurriera en esa conducta será sancionado con reclusión menor en su grado mínimo y multa de seis a doce ingresos mínimos.”</DOCUMENTOS_CUENTA>
    
  </SESION>
</BOLETINXML>