<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="True">
  <SESION NUMERO="22" FECHA_INICIO="19-11-1998 14:00:00" FECHA_TERMINO="19-11-1998 14:30:00" TIPO="Especial Legislativa">
    
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 339ª, EXTRAORDINARIASesión 22ª, en jueves 19 de noviembre de 1998(Especial, de 14 a 14.33 horas)		Presidencia del señor Martínez Ocamica, don Gutenberg.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, 		don Adrián.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.I. Asistencia		4II. Apertura de la sesión		7III. Actas		7IV. Cuenta		7		Permiso constitucional		7V.Orden del Día. 	-	Presupuesto del sector público para 1999. Tercer trámite constitucional		7	-	Reajuste para el sector público. Tercer trámite constitucional		9VI.Documentos de la Cuenta. 	1.	Moción del Diputado señor Martínez, don Gutenberg, que modifica el Reglamento de la Cámara de Diputados, en relación con el uso de la palabra (boletín Nº 2268-16)		15VII.Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Comunicación: -Del Diputado señor Hales, quien, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 57 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicita autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 20 de noviembre para dirigirse a Argentina.</INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA-Asistieron los siguientes señores Diputados: (90)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Alessandri Valdés, Gustavo	RN	RM	20Alvarado Andrade, Claudio	IND	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Bartolucci Johnston, Francisco	UDI	V	13Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Coloma Correa, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	RN	RM	24Díaz Del Río, Eduardo	DEL SUR	IX	51Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Elgueta Barrientos, Sergio	PDC	X	57Espina Otero, Alberto	RN	RM	21Fossa Rojas, Haroldo	RN	VIII	46Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García Ruminot, José	RN	IX	50González Román, Rosa	IND	I	1Gutiérrez Román, Homero	PDC	VII	37Huenchumilla Jaramillo, Francisco	PDC	IX	50Ibáñez Santa María, Gonzalo	IND	V	14Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Villavicencio, Jaime	PDC	RM	31Jocelyn-Holt Letelier, Tomás	PDC	RM	24Krauss Rusque, Enrique	PDC	RM	22Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	30Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Martínez Labbé, Rosauro	IND	VIII	41Martínez Ocamica, Gutenberg	PDC	RM	21Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Mora Longa, Waldo	PDC	II	3Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Núñez Valenzuela, Juan	PDC	VI	34Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Orpis Bouchón, Jaime	UDI	RM	25Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Ovalle Ovalle, María Victoria	UCCP	VI	35Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Palma Irarrázaval, Andrés	PDC	RM	25Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lobos, Aníbal	PS	VI	32Pérez San Martín, Lily	RN	RM	26Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47Pollarolo Villa, Fanny	PS	II	3Prochelle Aguilar, Marina	RN	X	55Prokurica Prokurica, Baldo	RN	III	6Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Reyes Alvarado, Víctor	PDC	X	56Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30Rocha Manrique, Jaime	PRSD	VIII	46Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59Sciaraffia Estrada, Antonella	PDC	I	2Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Soria Macchiavello, Jorge	PPD	I	2Soto González, Laura	PPD	V	14Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Cárdenas, Salvador	PPD	I	1Van Rysselberghe Varela, Enrique	UDI	VIII	44Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Velasco De la Cerda, Sergio	PDC	V	15Venegas Rubio, Samuel	IND	V	15Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Walker Prieto, Ignacio	PDC	V	10Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8	Asistieron, además, los Ministros de Hacienda, señor Eduardo Aninat y del Trabajo y Previsión Social, señor Germán Molina.'</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 14.00 horas.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El acta de la sesión 15ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 16ª se encuentra a disposición de los señores diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISO CONSTITUCIONAL.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para acceder a la petición del Diputado señor Patricio Hales de ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 20 de noviembre en curso.	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL></CUENTA>
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY_PRESUPUESTO BOLETIN="2247-05">PRESUPUESTO DEL SECTOR PÚBLICO PARA 1999. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde ocuparse de las modificaciones del Senado al proyecto de ley de Presupuestos del Sector Público para 1999.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	Antecedentes:	-Modificaciones del Senado, boletín Nº 2247-05, sesión 21ª, en 19 de noviembre de 1998. Documentos de la Cuenta Nº 1.<VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Informo a la Sala que, reunidos los Comités parlamentarios, acordaron por unanimidad adoptar el siguiente procedimiento para la discusión de las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley de Presupuestos del Sector Público para 1999:1.	Discutir y votar por separado las tres modificaciones del Senado.2.	Destinar cinco minutos a las bancadas de Gobierno y de Oposición, respectivamente, después de lo cual se procederá a votar la modificación respectiva.	En discusión la modificación del Senado al artículo 21, que consiste en agregar en el inciso segundo, entre las expresiones “balance” y “del ejercicio”, la siguiente frase: “y los estados financieros”.	Como su contenido es meramente de redacción, solicito el acuerdo unánime de la Sala para aprobarla sin discusión.	Aprobada.	El Ministro de Hacienda solicita la autorización de la Sala para que puedan ingresar a ella el Director de Presupuestos y el abogado asesor.	No hay acuerdo.	En discusión la segunda modificación, recaída en el artículo 22, que consiste en intercalar, en el inciso tercero, a continuación de la expresión “Televisión Nacional de Chile”, las siguientes frases: “, el Banco del Estado de Chile, la Corporación del Cobre de Chile,”, y ha suprimido la expresión “, según corresponda,”.	Solicito el acuerdo unánime de la Sala para aprobarla sin discusión.	Aprobada.	Por último, el Senado introdujo modificaciones a algunas partidas.	En la Partida 09, Capítulo 30, Educación Superior; Programa 01, el Senado eliminó el inciso final de la glosa 03.	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad, sin discusión.	Aprobada.	En la Partida 16 ha agregado, en el Capítulo 02, Fondo Nacional de Salud; Programa 01; glosa 02, una letra C), nueva.	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad, sin discusión.	Aprobada.	Por último, el Senado introdujo una modificación a la Partida 20, Ministerio Secretaría General de Gobierno.	Solicito el acuerdo unánime de la Sala para votarla sin discusión.	Acordado.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 62 votos; por la negativa, 9 votos. Hubo 2 abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobada la modificación del Senado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados.	Alvarado, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Bartolucci, Bertolino, Bustos (don Juan), Caraball (doña Eliana), Ceroni, Coloma, Correa, Díaz, Dittborn, Espina, Fossa, Galilea (don Pablo), García (don José), González (doña Rosa), Gutiérrez, Huenchumilla, Ibáñez, Jaramillo, Jarpa, Jiménez, Jocelyn-Holt, Kuschel, Leal, Leay, Longton, Longueira, Lorenzini, Luksic, Martínez (don Rosauro), Melero, Molina, Montes, Mora, Muñoz (doña Adriana), Núñez, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Osvaldo), Paya, Pérez (don José), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Recondo, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Sciaraffia (doña Antonella), Seguel, Soria, Soto (doña Laura), Ulloa, Urrutia, Van Rysselberghe, Vargas, Vilches, Villouta y Walker (don Ignacio).</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Ascencio, Cornejo (don Aldo), Krauss, León, Martínez (don Gutenberg), Pérez (don Aníbal), Reyes, Silva y Velasco.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	Elgueta y Palma (don Andrés).</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MONTES.- ¿Me permite, señor Presidente?	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría. 	El señor MONTES.- Señor Presidente, hay un conjunto de materias que no están incorporadas en las modificaciones del Senado, porque eran parte de un protocolo con el Ejecutivo. Por lo tanto, el Ministro podría explicarnos en qué estado se encuentra dicho protocolo; por ejemplo, la modificación al artículo 23, relacionado con la evaluación de servicios, y otra serie de materias. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, lo que solicita no se ajusta, en cuanto al uso de la palabra, a los acuerdos de los Comités.	En consecuencia, queda despachado el proyecto en su tercer trámite constitucional.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY_PRESUPUESTO><PROYECTO_LEY BOLETIN="2264-05">REAJUSTE PARA EL SECTOR PÚBLICO. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde ocuparse de las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley que otorga reajuste de remuneraciones a los trabajadores del sector público, concede aguinaldos, reajusta las asignaciones familiar y maternal, el subsidio familiar y concede otros beneficios. 	Antecedentes:	-Modificación del Senado, boletín Nº 2264-05, sesión 21ª, en 19 de noviembre de 1998. Documentos de la Cuenta Nº 2.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- La primera modificación del Senado dice relación con la reposición del artículo 1º, rechazado por la Cámara de Diputados en el primer trámite constitucional. 	El acuerdo de los Comités consiste en conceder cinco minutos a las bancadas de la Concertación y de la Oposición, respectivamente. 	Se me ha informado que los cinco minutos correspondientes a la bancada de la Concertación se distribuirán de la siguiente manera: dos minutos para el Diputado señor Seguel, y tres para el Diputado señor Andrés Palma. 	El tiempo correspondiente a la bancada de la Oposición, se dividirá así: dos minutos y medio para el Diputado señor Dittborn, y dos minutos y medio para la Diputada señora Marina Prochelle.	Tiene la palabra, el Diputado señor Seguel, hasta por dos minutos.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, lamentablemente, los Comités llegaron a un acuerdo en el cual no participamos, puesto que yo necesitaba mucho más de dos minutos. Sin embargo, debemos someternos a la disciplina imperante en esta Corporación.	En mi exposición de ayer di a conocer la opinión mayoritaria de los integrantes de la Comisión de Trabajo. En esa oportunidad muchos parlamentarios me criticaron por lo que planteé e, incluso, otros pensaron que mis palabras iban dirigidas a la Oposición.	Quiero reiterar y clarificar que la opinión de la mayoría de los parlamentarios que votamos en contra del artículo 1º -todos de la Concertación-, apunta en contra del Gobierno y de los ministros involucrados en la materia. Creemos firmemente que la solución llevada adelante por los Ministros del Trabajo y de Hacienda es realmente incomprensible. No es posible que se haya mantenido una tozudez a tal nivel, que prácticamente ha conducido a un rompimiento del movimiento sindical chileno.	Hoy quiero declarar públicamente que alguien debe hacerse cargo de lo que ocurrirá con el movimiento sindical chileno. Aquí se ha roto la confianza que existía entre los ministros y los trabajadores, y se ha hecho pagar un costo a los dirigentes de la Anef y de las organizaciones que estaban negociando, al preferirse negociar con otros dirigentes; es decir, se ha preferido ganar hoy, pero estoy seguro de que es para perder mañana.	Quiero decirle al Ministro que lamento profundamente lo que ha sucedido, porque el mismo arreglo que consiguió con otros dirigentes, que no eran los involucrados en las negociaciones, tal vez habría sido aceptado por ellos, sin necesidad de firmar un documento. Los dirigentes involucrados en las negociaciones son los que están en las tribunas, y el Ministro ganó hoy, pero no le aseguro que pueda ganar mañana. Lo considero realmente lamentable y espero sinceramente que en mi Gobierno jamás se repita la situación vivida en estos días.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra, hasta por dos minutos y medio, el Diputado señor Julio Dittborn.	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, ayer fue un día muy importante para la Cámara de Diputados. La Oposición dijo una cosa muy clara: que nunca más vamos a aceptar la demagogia con que el Gobierno -especialmente algunos parlamentarios concertacionistas- ha actuado en el pasado; que nunca más sumaremos nuestros votos para aprobar iniciativas que, luego, en forma sistemática, algunos diputados de la Concertación se dedican a criticar.	En el futuro, el Gobierno deberá aprender a ser Gobierno. Es decir, las iniciativas que el Ejecutivo envíe a esta Cámara deberán contar con el apoyo de los diputados de la Concertación. En la medida en que sean iniciativas razonables, contarán también con nuestro apoyo; pero en el futuro jamás sumaremos nuestros votos a iniciativas legales que no cuenten con el apoyo de los parlamentarios de Gobierno, porque de esa manera evitaremos que el Gobierno continúe con su conducta de estos diez años, y que ha significado que iniciativas razonables hayan sido objeto de permanente oposición de parte del mismo Gobierno.	No puede ser -y el país no entiende- que haya un Gobierno que, dentro de sí, tenga elementos opositores. Eso sólo ha podido darse porque la Oposición, que es seria, ha concurrido sistemáticamente con sus votos a apoyar iniciativas del Ejecutivo; pero no lo haremos nunca más.	También me gustaría que algunos diputados de Gobierno explicaran su comportamiento; porque ayer fuimos testigos de que la gran mayoría de los que se refirieron a este tema, lo hicieron en forma muy crítica, ganándose los aplausos de la tribuna. Sin embargo, cuando llegó el momento de votar, la gran mayoría votó a favor del artículo 1º, que significaba un reajuste del 5 por ciento. ¡Que expliquen su conducta, porque creo que a la tribuna también le interesa escuchar la respuesta!	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Jaime" DIPUTADOValue="170">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra, hasta por tres minutos, el Diputado señor Andrés Palma.	El señor PALMA (don Andrés).- No haré uso de la palabra, señor Presidente.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jiménez.	El señor JIMÉNEZ.- Señor Presidente, en realidad, no voy a hablar para la tribuna, sino para el país.	Quiero decir con todas sus letras a aquellos que en el pasado no se preocuparon por los trabajadores, que no vengan a sostener que hoy día lo hacen. Nosotros, como Gobierno y como Concertación, hemos dado muestras suficientes de nuestra preocupación por los trabajadores, no con la demagogia y liviandad de algunos, que sólo hoy vienen poniéndose en la vereda de enfrente -cuando les conviene, a la hora de las inauguraciones y de los proyectos, están en las tribunas- para criticar los logros y avances del Gobierno en materia social. Efectuando un esfuerzo aun mayor del que tal vez podría hacer aplicando una racionalidad más estricta, el Gobierno ha focalizado el gasto social en la gente que realmente más lo necesita. 	Por eso, no estamos dispuestos a sumir al país en un endeudamiento, en una crisis mayor que, en el fondo, signifique dañar a los desposeídos, que son los más perjudicados cuando no existe control de la inflación, pero sí a mantener una economía sólida para seguir focalizando e invirtiendo en la gente que necesita de la ayuda del Estado para mejorar su calidad de vida.	Aquí queremos denunciar el populismo de la Derecha, que ayer no quería apoyar ningún aumento del Presupuesto y que hoy día viene a decir que se debe conceder un mayor reajuste; eso es inconsecuencia. Pero los que quieran aplaudir y sumarse a la Derecha; los que deseen estar con quienes nunca se preocuparon de los trabajadores y los llevaron al PEM y al Pojh, y con quienes hipotecaron nuestras riquezas -lo hemos visto esta mañana en la discusión de la crisis energética, por ejemplo-, que lo hagan. Nosotros asumimos nuestra responsabilidad de seguir caminando para enfrentar un nuevo milenio en forma responsable y sostenida, pues no queremos hipotecar el futuro de nuestros hijos ni mucho menos el de las generaciones que esperan una respuesta sólida, seria, responsable y no demagógica para el país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Hacienda, señor Eduardo Aninat">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ministro de Hacienda.	El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Señor Presidente, en realidad, cuesta mantenerse sereno ante algunos comentarios apasionados que surgen, que respeto, y que cada diputado o diputada tiene derecho a hacer; pero antes de la votación quiero volver -abusando de la paciencia de ustedes- a describir brevemente lo que fue el proceso de negociación y la discusión previa en las respectivas Comisiones y, anoche, en la Sala del Senado.	En primer lugar, las distintas opiniones que se han vertido, tanto en esta Sala como en el Senado -cualesquiera que sean las posiciones o bancadas-, han hecho presente nuevamente que si se llegó tarde a presentar el proyecto de ley al Congreso, fue porque los Ministros, en la Sala, con información, diálogo, transparencia en las cifras, conversación y acercamiento, hicieron hasta el final el intento de llegar a este hemiciclo y al Senado con un acuerdo. Ésa fue la razón de haber cambiado la urgencia y haber pasado estos días discutiendo el articulado. Es decir, dejo en claro nuevamente y más allá de las pasiones, la intencionalidad del gobierno.	En segundo lugar, si se examinan las cosas fríamente -es sólo una hipótesis; no hago un reconocimiento-, a lo mejor hubo elementos de forma y de procedimiento que pudieron no ser los más adecuados en la fase final del proceso. Por lo tanto, debemos aprender, tanto el movimiento sindical como los ministros que se encuentran aquí y el gobierno, como un todo, a mejorar la metodología de acuerdos, de acercamiento y la forma de presentar las cosas.	Lo que nos parece inaudito -y aquí usaré la pasión moderadamente- es que en el trasfondo de esto, si cada uno de los diputados lo piensa al límite, haya una especie de “rechazo” o de castigo al Gobierno por posiciones individualistas. Por sacarse aquí o allá la foto, y que el acto final de esto sea un desencuentro respecto de que el Gobierno no haya ahorrado con el Presupuesto de 1998, sino que haya entregado para beneficio -más allá de los firmantes, puede haber algunos problemas de error o de forma- de todo el movimiento sindical y de los 500 mil trabajadores del sector público, sin exclusión de ninguna especie, un bono de cierre líquido no imponible por siete mil millones de pesos de costo, que significa un porcentaje elevado en las rentas bajas, que sabemos que lo siguen siendo, a pesar de los esfuerzos realizados en estos siete u ocho años, y un esfuerzo moderado dentro de lo viable, con cargo a este presupuesto para el resto de los tramos.	Lo que parece inconcebible -y así se destacó ayer en el Senado por varios Senadores de las distintas bancadas-, es que pudiere producirse un rechazo a un proyecto por la forma en que se entrega un bono de cierre que el gobierno pudo haber ahorrado y no lo hizo.	Finalmente, muchos de los señores diputados recuerdan aquí las discusiones de años previos, donde en muchísimas ocasiones, el gobierno pudo llegar con acuerdos...	Si me escuchara el Diputado señor Longueira, voy a terminar muy pronto.	-Hablan varios señores diputados a la vez.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Es la Mesa la encargada de dirigir el debate, señores diputados.	Puede continuar el señor Ministro.	El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Señor Presidente, hemos llegado a esta misma Sala, casi en todos estos ocho años, con buenos acuerdos con los trabajadores. Los señores diputados han reconocido que, a pesar de las limitaciones, ha habido un incremento acumulativo de poder adquisitivo. Sabemos que esto no es suficiente, pero no podemos desconocer ante el país -y todos los miembros de esta Sala lo saben, incluyendo los asistentes a tribunas- que hay una crisis, que está el problema de la desocupación. A eso quiero apelar en las conciencias de cada uno, antes de emitir su voto.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro del Trabajo y Previsión Social, señor Germán Molina ">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Ministro del Trabajo y Previsión Social, señor Germán Molina.	El señor MOLINA (Ministro del Trabajo y Previsión Social).- Señor Presidente, por un deber de responsabilidad frente a cada uno de las señoras y señores diputados y de los dirigentes que hoy nos escuchan, quiero reiterar un concepto que me parece muy importante tener presente: esta negociación se ha llevado a cabo de una manera que considero ejemplar. Durante largas jornadas hemos tenido oportunidad de sentarnos con los dirigentes de todos los trabajadores, con el objeto de acercar posiciones. A pesar de esta disposición, no pudimos llegar a un acuerdo y, sin embargo, quiero rescatar que no se produjo un rompimiento. Esto es un éxito también de los propios trabajadores, quienes lograron flexibilizar sus posiciones y actuaron con extraordinaria moderación.	Hacia el final de la negociación -y recojo las palabras del señor Ministro de Hacienda-, con el ánimo de no guardar recursos que estaban disponibles, nos esforzamos para reponer un bono de solidaridad. No quiero intervenir en aquellas áreas que son propias de los trabajadores; el Gobierno tiene respeto por ellos y espero que esto no signifique ningún quiebre del movimiento sindical. Lo hicimos en el espíritu de poner a disposición de todos los trabajadores públicos, determinados recursos que son muy importantes y que se focalizaron para preservar el poder adquisitivo de los sectores más bajos de la Administración Pública.	Jamás ha estado en el ánimo del Gobierno generar un problema al interior del movimiento sindical. Si hemos cometido un error al respecto, quiero decir, en nombre del Gobierno, que este Ministro y el de Hacienda estarán siempre disponibles para seguir trabajando en varias otras materias de tanta o mayor importancia que un reajuste, con el movimiento sindical, con los trabajadores y servidores públicos, que son muy importantes para el país.	No está en el ánimo del Gobierno suscitar un problema. Sería injusto castigarlo porque ha puesto mayores recursos que van a los sectores más pobres de los trabajadores fiscales. Lo único relevante, a mi juicio, es que esos recursos hoy están y que en diciembre, en pocos días más, serán pagados para ayudar muy sustantivamente a los trabajadores de menos ingresos. Eso es lo relevante.	Quiero sumarme al llamado a todas las señoras diputadas y señores diputados, para que consideren adecuadamente esta situación y no tengamos un retroceso que dejaría a los trabajadores fiscales sin el reajuste que ha sido posible otorgarles este año.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prochelle, Marina" DIPUTADOValue="92">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Finalmente, tiene la palabra la Diputada señora Marina Prochelle, hasta por dos minutos y medio.	La señora PROCHELLE (doña Marina).- Señor Presidente, en esta oportunidad, quiero manifestar que me llama poderosamente la atención el cambio de discurso que se produce cuando nosotros señalamos que parte importantísima del gasto social es precisamente el reajuste de los trabajadores del sector público en general, y desde los sectores de Gobierno, de la Concertación y de la Presidencia de la República, se privilegian los términos de equidad y de mantener el gasto social. Por esa razón, estimo que cuando se habla de recursos para determinadas materias y no para otras, el tema deja de ser técnico y pasa a ser político. En esta oportunidad, debemos privilegiar este reajuste que los trabajadores han venido pidiendo con respeto y por los cauces correspondientes. El mínimo de respeto para los trabajadores es darles la oportunidad de establecer una mesa de negociaciones -diría- permanente y no de último minuto, porque de otra manera el país no puede entender que el Gobierno deje de lado la oportunidad de trabajar con ellos, y que nosotros seamos simplemente un buzón.	Por estas razones, y también porque se han presentado al Parlamento proyectos de inversiones de altísimo costo, como el de las elecciones primarias, creo que si hay recursos destinados para materias de esa índole, con mayor razón debería haberlos mayores para los trabajadores. En el transcurso de estos años hemos visto muchos recursos que, a nuestro entender, han sido malgastados, en circunstancias de que pudieron emplearse en avances sociales.	Por esa razón, y consecuente con nuestra postura de ayer, Renovación Nacional votará negativamente el artículo 1º del proyecto repuesto en el Senado, y esperamos que sea posible establecer una comisión mixta para darles a los trabajadores y al Gobierno -por qué no decirlo- la oportunidad de restablecer la mesa de conversación.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Cerrado el debate.	El señor Secretario dará cuenta de los pareos para la votación.	El señor LOYOLA (Secretario).- Se han registrado los siguientes pareos: entre los Diputados señores Alessandri y Pareto; Olivares y Rojas, don Manuel; García, don René Manuel, y Cornejo, don Patricio; Galilea, don José Antonio, y Rincón, y Delmastro y Hernández.</INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación las modificaciones del honorable Senado.	La señora POLLAROLO (doña Fanny).- Señor Presidente, cuestión de Reglamento.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Pollarolo, por una cuestión de Reglamento.	La señora POLLAROLO (doña Fanny).- Señor Presidente, solicito la suspensión de la sesión por tres minutos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- ¡Estamos en votación!</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">La señora POLLAROLO (doña Fanny).- Estoy en mi derecho de hacerlo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Concedo la suspensión por tres minutos.	Se suspende la sesión.	-Transcurrido el tiempo de suspensión:</INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Continúa la sesión.	Corresponde votar las modificaciones del honorable Senado al proyecto de ley que otorga reajuste de remuneraciones a los trabajadores del sector público, concede aguinaldos que señala, reajusta las asignaciones familiar y maternal, el subsidio familiar y concede otros beneficios que indica.	En votación.	-Durante la votación:	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Llamo al orden al Diputado señor Melero.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 37 votos. Hubo 1 abstención.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobadas.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Allende (doña Isabel), Ascencio, Bustos (don Juan), Caraball (doña Eliana), Ceroni, Elgueta, Gutiérrez, Huenchumilla, Jaramillo, Jarpa, Jiménez, Jocelyn-Holt, Krauss, Leal, León, Letelier (don Juan Pablo), Lorenzini, Luksic, Martínez (don Gutenberg), Montes, Mora, Mulet, Núñez, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Reyes, Riveros, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Silva, Soto (doña Laura), Urrutia, Velasco, Venegas, Villouta, Walker (don Ignacio) y Walker (don Patricio).</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Alvarado, Álvarez-Salamanca, Bartolucci, Bertolino, Cardemil, Coloma, Correa, Cristi (doña María Angélica), Díaz, Dittborn, Espina, Fossa, Galilea (don Pablo), González (doña Rosa), Ibáñez, Kuschel, Leay, Longton, Longueira, Martínez (don Rosauro), Melero, Molina, Muñoz (doña Adriana), Orpis, Palma (don Osvaldo), Paya, Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Recondo, Seguel, Soria, Ulloa, Van Rysselberghe, Vargas y Vilches.</EN_CONTRA>	-<ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor García (don José).</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <FIN_SESION>	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Por haberse cumplido con su objeto, se levanta la sesión.	-Se levantó la sesión a las 14.33 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Moción del Diputado señor Gutenberg Martínez.	Modificación relativa al uso de la palabra. (boletín Nº 2268-16)	Recientemente la honorable Cámara de Diputados ha aprobado una enmienda al Reglamento interno de la Corporación con el propósito de permitir que los oradores que participen en los homenajes puedan efectuar sus discursos desde una tribuna especial o podio ubicado en un lugar cercano a la testera.	Con el propósito de mejorar dicha iniciativa, otorgándole similar tratamiento a los diputados informantes y a los Ministros de Estado cuando estos últimos realicen su primera intervención destinada a presentar los contenidos de un proyecto de ley, me permito someter a la consideración de la honorable Cámara de Diputados el siguiente proyecto de reforma del Reglamento de la Corporación:“Proyecto de acuerdo:	“Artículo único.- Intercálase en el inciso tercero del artículo 81 del Reglamento de la Cámara de Diputados, entre la palabra “homenaje” y la coma (,) que le sigue, las expresiones, “, los diputados informantes y los Ministros de Estado en la primera intervención destinada a presentar un proyecto”.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>