<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="117" FECHA_INICIO="20-12-2012 10:16:00" FECHA_TERMINO="29-12-2012 13:30:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 360ªSesión 117ª, en jueves 20 de diciembre de 2012(Ordinaria, de 10.16 a 13.30 horas)Presidencia del señor Recondo Lavanderos, don Carlos.Secretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.Prosecretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		15	II.	Apertura de la sesión		19	III.	Actas		19	IV.	Cuenta		19	-	Remisión de proyecto de ley a Comisión Especial de Deportes		19	-	Remisión de proyectos de ley a Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía		19	-	Permiso constitucional		20	-	Nota de agradecimiento de la Corporación a escritores de Atacama. Oficios		21	V.	Orden del Día. 	-	Modificación de la ley N° 19.419, en materia de ambientes libres de humo de tabaco. Tercer trámite constitucional		21	VI.	Proyectos de acuerdo. 	-	Otorgamiento de titularidad en el cargo a profesores contratados a plazo fijo por más de tres años		47	VII.	Incidentes. 	-	Homenaje a Liceo Nacional de Maipú en conmemoración de su 10° aniversario. Oficio		49	-	Reflexiones sobre implementación en Chile de recomendaciones de la Convención para la eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer		50	-	Felicitaciones a nueva alcaldesa y al electo concejo de comuna de Antofagasta. Oficio		52	-	Preocupación por estado de abandono de la Plaza Bicentenario de la República, de Antofagasta. Oficio		52	-	Preocupación por difícil situación económica de chilenos residentes en España. Oficios		53	-	Aumento de dotación de carabineros para subcomisaría de Coelemu. Oficios		54	-	Inclusión de contenidos de finanzas personales en malla curricular escolar de Chile. Oficio		55	-	Información sobre fundamentos de rechazo de licencias médicas de señora Graciela Peña Bustos por parte de la Compin de Concepción. Oficios		55	-	Información sobre plan de contingencia en ayuda de comerciantes de Valdivia afectados por incendio. Oficios		57Pág.	-	Información sobre estado de avance construcción de estadio municipal N° 2 de Valdivia y de cumplimientos laborales de empresa constructora a cargo de dichas obras. Oficios		58	VIII.	Anexo de sesión. 		Comisión Especial de Solicitudes de Información y de Antecedentes		59	-	Alternativas de provisión de energía a comité de allegados de localidad de El Molle, comuna de Vicuña. Oficios		59	-	Investigación de excesiva demora en pago de licencias médicas por parte de la Compin de Antofagasta. Oficio		59	-	Reiteración de oficio por no pago de bono bodas de oro a matrimonio que cumple con los requisitos. Oficio		60	IX.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Mensaje de S. E. el Presidente de la República por el cual da inicio a la tramitación del proyecto que “Crea el Sistema Elige Vivir Sano”. (boletín N° 8749-11). (287-360)			2.	Oficio de S. E. el Presidente de la República por el cual comunica que ha resuelto no hacer uso de la facultad que le confiere el inciso primero del artículo 73 de la Constitución Política de la República respecto del proyecto que “Prorroga vigencia de ley N° 20.372, que establece un nuevo asiento para el Juzgado de Letras de Chaitén.”. (boletín N° 8720-07). (416-360)			3.	Oficios de S. E. el Presidente de la República mediante el cual hace presente la urgencia “suma”, para el despacho de los siguientes proyectos: 	a)	que “Crea la Superintendencia de Telecomunicaciones.”. (boletín N° 8034-15). (417-360);	b)	que “Modifica la Ley de Transparencia de la Función Pública y de Acceso a la Información de la Administración del Estado.”. (boletín N° 7686-07). (417-360);	c)	sobre “Tenencia responsable de mascotas y animales de compañía.”. (boletín N° 6499-11) (S);	d)	sobre “Procedimiento para otorgar concesiones eléctricas.”. (boletín N° 8270-08). (417-360);	e)	que “Modifica Código Civil y otras leyes, regulando el régimen patrimonial de sociedad conyugal.”. (boletín N° 7567-07). (417-360);	f)	que “Modifica el Decreto con Fuerza de Ley N° 5, de 2003, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Ley General de Cooperativas.”. (boletín N° 8132-26). (417-360);	g)	que “Suprime el actual Servicio Nacional del Menores, creando dos nuevos Servicios de atención a la infancia y adolescencia.”. (boletín N° 8487-07). (417-360);Pág.	h)	que “Establece el Sistema Nacional de Emergencia y Protección Civil y crea la Agencia Nacional de Protección Civil.”. (boletín N° 7550-06). (417-360);	i)	que “Modifica el Código Sanitario en materia de regulación a las farmacias.”. (boletín N° 6523-11) (S). (417-360), y 	j)	que “Otorga al personal asistente de la educación que indica una bonificación por retiro voluntario y una bonificación adicional por antigüedad y las compatibiliza con plazos de la ley N° 20.305”. (boletín N° 8686-04). (417-360)			4.	Oficios de S. E. el Presidente de la República mediante el cual hace presente la urgencia “simple”, para el despacho de los siguientes proyectos:	a)	que “Perfecciona el rol fiscalizador del concejo; fortalece la transparencia y probidad en las municipalidades; crea cargos y modifica normas sobre personal y finanzas municipales.”. (boletín N° 8210-06). (418-360);	b)	que “Modifica la Ley General de Urbanismo y Construcciones y leyes complementarias, para establecer un sistema de aportes al espacio público aplicable a los proyectos de construcción.”. (boletín N° 8493-14). (418-360);	c)	sobre “Administración del borde costero y concesiones marítimas.”. (boletín N° 8467-12). (418-360);	d)	que “Regula el tratamiento de la información sobre obligaciones de carácter financiero o crediticio.”. (boletín N° 7886-03). (418-360);	e)	que “Implementa la Convención de La Haya que suprime la exigencia de legalización de documentos públicos extranjeros (Convención de la Apostilla), adoptada el 5 de octubre de 1961 en La Haya, Países Bajos.”. (boletín N° 8556-10). (418-360), y 	f)	que “Crea los hospitales clínicos que indica en la Región Metropolitana.”. (boletín N° 8618-11) (S). (418-360)			5.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado la proposición formulada por la Comisión Mixta constituida para resolver las divergencias suscitada con ocasión de la tramitación del proyecto, iniciado en mensaje, que “Modifica en el ámbito de la sustentabilidad de recursos hidrobiológicos, acceso a la actividad pesquera industrial y artesanal y regulaciones para la investigación y fiscalización, la ley General de Pesca y Acuicultura contenida en la ley N° 18.892 y sus modificaciones.”. (boletín N° 8091-21). (1.122/SEC/12)			6.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado la proposición formulada por la Comisión Mixta, al proyecto iniciado en mensaje, que “Regula las transacciones comerciales de productos agropecuarios.”. (boletín N° 7484-01). (1.123/SEC/12)			7.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos, el proyecto, iniciado en mensaje, que “Prorroga vigencia de ley N° 20.372, que establece un nuevo asiento para el Juzgado de Letras de Chaitén.”. (boletín N° 8720-07). (1.125/SEC/12)		Pág.	8.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “simple”, que “Crea los hospitales clínicos que indica en la Región Metropolitana.”. (boletín N° 8618-11) (S). (1.127/SEC/12)			9.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos, el proyecto, iniciado en mensaje, que “Posterga el reavalúo y prorroga los actuales avalúos de bienes raíces no agrícolas con destino habitacional, y reduce la periodicidad del reavalúo de los bienes raíces de las distintas series&amp;quot;.”. (boletín N° 8725-05). (1.128/SEC/12)			10.	Proyecto iniciado en moción del señor diputado Ulloa, que “Establece procedimiento para que los Cuerpos de Bomberos regularicen la propiedad de los inmuebles destinados a cuarteles, como legítimos ocupantes de los mismos”. (boletín N° 8741-22)			11.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Vallespín, Accorsi, Chahín, Delmastro, Gutiérrez, don Romilio; Sabag, Walker, y de las diputadas señoras Goic, doña Carolina; Molina, doña Andrea y Sepúlveda, doña Alejandra, que “Modifica la ley N° 20.422, estableciendo que las instituciones de educación superior deben contar con un sistema de admisión, permanencia y progreso para personas con discapacidad”. (boletín N° 8742-31)			12.	Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Girardi, doña Cristina; Muñoz, doña Adriana; Sepúlveda, doña Alejandra, y de los diputados señores Accorsi, González, Monsalve, Schilling y Venegas, don Mario, que “Modifica la ley N° 20.370, General de Educación, con el objeto de asegurar una educación de calidad”. (boletín N° 8743-04)			13.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Velásquez, Delmastro, Gutiérrez, don Hugo; Ojeda, Pérez, don Leopoldo; Robles, Rojas, Sabag, y de las diputadas señoras Isasi, doña Marta y Vidal, doña Ximena, que “Modifica la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, en materia de autoría de mociones”. (boletín N° 8744-16)			14.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Velásquez, Araya, Jarpa, Gutiérrez, don Hugo; Robles, Rojas, Sabag, Sandoval, y de las diputadas señoras Vidal, doña Ximena y Zalaquett, doña Mónica, que “Modifica la Constitución Política de la República, estableciendo que el Palacio de Gobierno, la Corte Suprema y el Congreso Nacional deben emplazarse en la misma ciudad”. (boletín N° 8745-07)			15.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Velásquez, Araya, Delmastro, De Urresti, Farías, Gutiérrez, don Hugo; Ojeda, Robles, Rojas y Sandoval, que “Modifica el artículo 19 N°24 de la Constitución Política de la República, reservando a las empresas del Estado o aquellas en las que éste tenga participación, la exploración y explotación del mineral litio”. (boletín N° 8746-07)		Pág.	16.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Velásquez, Delmastro, Farías, Ojeda, Robles, Rojas, Sandoval, y de las diputadas señoras Isasi, doña Marta; Nogueira, doña Claudia y Zalaquett, doña Mónica, que “Sanciona la inducción al pánico y la alarma pública mediante la utilización de medios de comunicación masivos”. (boletín N° 8747-07)			17.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Velásquez, Andrade, Delmastro, Gutiérrez, don Hugo; Ojeda, Rojas, Sandoval, y de las diputadas señoras Isasi, doña Marta; Muñoz, doña Adriana y Nogueira, doña Claudia, que “Crea una nueva Comisión Parlamentaria denominada “Chile Futuro”, encargada de identificar los próximos desafíos de nuestro país con el objeto de proponer políticas públicas y proyectos tendientes a enfrentar anticipadamente dichos retos”. (boletín N° 8748-16)			18.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Accorsi, Campos, Carmona, De Urresti, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic, Meza y Pérez, don José, que “Modifica el Código del Trabajo y establece sistema de elección directa en las organizaciones sindicales”. (boletín N° 8750-13)			19.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Auth, Campos, Carmona, De Urresti, Espinoza, don Fidel; Lemus, Marinovic, Meza y Pérez, don José, sobre “Reforma Constitucional que consagra dominio público sobre los recursos genéticos y reconoce derechos sobre conocimientos a comunidades indígenas”. (boletín N° 8751-07)			20.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Campos, Carmona, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic, Meza, Pérez, don José, y Vargas, que “Modifica la ley N° 19.947, sobre matrimonio civil con el objeto de facilitar el trámite de divorcio de común acuerdo”. (boletín N° 8752-07)			21.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Campos, Carmona, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic y Meza, que “Modifica diversos cuerpos legales estableciendo normas de protección animal”. (boletín N° 8753-12)			22.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Campos, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic, Meza y Vargas, sobre “Reforma Constitucional que establece obligatoriedad de celebrar elecciones primarios para nominar candidatos a elecciones populares”. (boletín N° 8754-07)			23.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Campos, Marinovic, Meza, Pérez, don José, y Vargas, que “Modifica el Código Penal, estableciendo una nueva figura del delito de daños a la propiedad, por el rayado no autorizados en la propiedad pública o particular y en bienes de valor histórico o patrimonial”. (boletín N° 8755-07)			24.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Campos, Carmona, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic, Meza, Pérez, don José y Vargas, sobre “Reforma Constitucional, que establece límites a la reelección de diputados y senadores”. (boletín N° 8756-07)		Pág.	25.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Campos, Carmona, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic, Meza y Pérez, don José, que “Modifica el Código de Trabajo, eliminando el límite a indemnización por años de servicios”. (boletín N° 8757-13)			26.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Carmona, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic y Meza, sobre “Reforma Constitucional, que establece el referendo revocatorio para cargos de elección popular que indica”. (boletín N° 8758-07)			27.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Campos, Carmona, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic, Meza, Pérez, don José, y Vargas, que “Introduce modificaciones al libro IV del Código de Comercio, ley de quiebras, en materia de despido de trabajadores”. (boletín N° 8759-13)			28.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Campos, Carmona, Espinosa, don Marcos; Jiménez, Marinovic, Meza, Pérez, don José, y Vargas, que “Garantiza el derecho a acceso a los contenidos de interés relevante”. (boletín N° 8760-19)			X.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Oficios, comunicaciones y notas		-	La Comisión de Recursos Naturales, remite los siguientes proyectos a la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía:1. “Modifica el Código de Aguas para la protección de aguas y ecosistemas en áreas protegidas..”, (boletín N° 6387-09. Este proyecto de ley una vez informado por la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía debe ser remitido a la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones.2. Reforma del Código de Aguas, (boletín 7543-12. En Tabla.	-	La Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, remite los siguientes proyectos iniciados en moción, a la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía:1.- “Reforma el Código de Aguas, el Código de Minería y otros cuerpos legales, con el objeto de garantizar la conservación del medio ambiente y los recursos naturales..”, (boletín N° 6763-01. Este proyecto de ley una vez informado por la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía debe ser remitido a la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones.	2.- Modifica el Código de Aguas, en lo relativo a derechos de aprovechamiento de aguas a comunidades campesinas para sistemas de agua potable rural, BOLETIN 8233-12. Este proyecto de ley una vez informado por la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía debe ser remitido a la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones.3.- Reforma el Código de Aguas, eximiendo del pago de patente a pequeños productores agrícolas y campesinos, a comunidades agrícolas y a indígenas y comunidades indígenas que se señalan, 		boletín 8315-01.4.-Establece medidas de emergencia vinculadas con los derechos de aprovechamiento de aguas, (boletín 8347-09. Este proyecto de ley 	una vez informado por la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía debe ser remitido a la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones.5.- Modifica la ley Nº 19.253, relativa a la protección, fomento y desarrollo de los pueblos indígenas, estableciendo la regularización de derechos de agua potable rural, boletín 8512-01. En Tabla.		-	Oficio de la Comisión Especial de Deportes, por el cual solicita el acuerdo de la Sala, para que le sea remitido el proyecto de ley que Crea el Sistema Elige Vivir Sano, actualmente en la Comisión de Salud. (boletín N° 8749-11. En Tabla.	-		Comunicación de la Comisión de Régimen Interno por la que informa que acordó acceder a la petición del diputado señor Marco Antonio Núñez para ser incorporado en la delegación que asistirá a la 21ª Reunión Anual del Foro Parlamentario Asia Pacífico (APPF), que se realizará entre el 27 y 31 de enero de 2013, en Vladivostok, Rusia, en atención a la representación que detenta en la Vicepresidencia Mundial de APEC (501) 		-	Comunicación de la Presidencia de la Cámara de Diputados por la que indica que el diputado señor Romilio Gutiérrez reemplazará al diputado señor Carlos Recondo en la Reunión Parlamentaria de Alto Nivel de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE) que se celebrará en París, entre el 11 y el 13 de febrero próximo (505). 	-	Nota del diputado señor Gutiérrez, don Hugo, quien, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 60 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicita autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 20 de diciembre en curso para dirigirse a Bolivia. En Tabla.	-	Nota del diputado señor Lorenzini, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 8 de febrero en curso, para dirigirse a Europa. 	-	Comunicación de la jefa de bancada de diputados de Partido Por la Democracia por la cual informa que el diputado señor Orlando Vargas reemplazará a la diputada señora Adriana Muñoz, en la Comisión Investigadora sobre el Plan Frontera Norte. 	-	Comunicación de la diputada señora Molina, doña Andrea, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 4 días, a contar del 18 de diciembre próximo pasado. 	-	Comunicación del jefe de bancada de diputados de Partido Demócrata Cristiano por el cual informa que a contar de esta fecha el jefe de la referida bancada, es el diputado señor Ricardo Rincón y el subjefe el diputado señor Mario Venegas.	-	Comunicación del diputado señor Tuma, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 5 días, a contar del 17 de diciembre próximo pasado.		Respuestas a oficios.		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo: 	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (10800 al 8816). 	-	Diputado Vilches, se sirva informar a esta Cámara sobre la posibilidad de volver a la fabricación nacional de billetes, con los estándares tradicionales de la Casa de Moneda S. A., considerando la inversión en tecnología dispuesta por el Gobierno. (10801 al 5122). 	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar los integrantes permanentes, los objetivos y el cronograma de trabajo de la Mesa Público-Privada de Producción Limpia en Alojamiento y Gastronomía, que se constituiría en la Región de Los Lagos. (10802 al 9036).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar respecto del eventual incumplimiento por parte del Centro de Producción Limpia, la Agencia Chilena de Eficiencia Energética y el Ministerio de Energía, en la premiación del “Concurso de Tesis de Interés Regional en Producción Limpia para el Ahorro y Eficiencia Energética”, convocado por el Consejo de Producción Limpia y la Subsecretaría de Energía en la Región de Los Ríos, en el cual a uno de los ganadores no se le habría pagado el premio obtenido por su proyecto de Título denominado “Barrio Mixto- Conjunto Residencial Sustentable en el Centro de Valdivia”. (10803 al 8792). 	-	Diputado Accorsi, Informar respecto de deudores de créditos Corfo, deuda total, número de deudores, bancos acreedores y costo anual para el Estado. (10804 al 8318).		Ministerio de Hacienda: 	-	Diputado Sandoval, Ordene investigar los hechos denunciados por el señor Juan Segundo Silva Torres, toda vez que habría sido inducido mediante engaños a cambiarse de Administradora de Fondos de Pensión, firmar un contrato de renta vitalicia y pagar una comisión por lo anterior, bajo el expediente que obtendría una mejor jubilación, lo cual no sucedió una vez efectuados los trámites; sancione a los empleados responsables, si en derecho procediere; estudie la posibilidad de dejar sin efecto el cambio de AFP y el contrato de renta vitalicia y que se le restituyan los dineros extraídos al afectado, e informe de sus gestiones a esta Corporación. Se anexa documentación relacionada con la materia objeto de este oficio. (29015 al 7552).		Ministerio de Educación: 	-	Diputado Ojeda, Tomar conocimiento del ambiente de tensión que afecta a las manipuladoras de alimentos de la empresa Nutriplus -concesionaria que se adjudicó el Programa de Alimentación Escolar en la provincia de Osorno-, debido al despido de 15 trabajadoras en los últimos meses fundamentados en la baja de las raciones, informando a esta Corporación los motivos de la disminución de las raciones de alimentos. (1826 al 9122).		Ministerio de Obras Públicas: 	-	Diputado Ceroni, Adoptar las medidas que fueren necesarias con el objeto de que sea reparado el camino L-128 que une Parral con Cauquenes, a la altura del Puente Quella, en la Región del Maule, y así evitar futuros accidentes debido a los hoyos y baches existentes en la carretera. (3398 al 4173).		Ministerio de Agricultura: 	-	Diputado Jarpa, Informar el estado de ejecución del Convenio de Programación de Riego, suscrito en el año 2009 y que mejoraría, entre otras, la condición de riego de la Región del Biobío, indicando al efecto, el número de hectáreas que se están regando y a cuántas se pretende proyectar la inversión; el número de regantes beneficiados a la fecha y a cuántos beneficiaría en total el referido convenio y, finalmente, solicita se remita una minuta explicativa de las zonas más beneficiadas en el país y cuáles son los sectores que no estarían contemplados en el programa. (1082 al 9140). 	-	Diputado De Urresti, Remitir información detallada respecto de las razones por las que se habría anulado el proceso de licitación de la feria Expo Mundo Rural 2012, a realizarse en el Parque O'Higgins de Santiago los días 14 a 18 de noviembre próximo. (1083 al 8884).		Ministerio de Bienes Nacionales: 	-	Diputado De Urresti, remita la información detallada en la solicitud adjunta y proporcione antecedentes sobre el patrimonio cultural inmueble afectado por el terremoto del 27 de febrero de 2010, en especial respecto de las materias allí señaladas. (1085 al 6763). 	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (1086 al 8819). 	-	Diputado Araya, Informe el estado de tramitación en que se encuentra la postulación al registro de Posesión Irregular de doña Rossana Miranda, respecto de su propiedad ubicada en la comuna de Taltal, Región de Antofagasta. (1087 al 8585).		Ministerio de Trabajo y Previsión Social: 	-	Diputado Robles, Informe sobre los casos de prácticas antisindicales en el Centro Tecnológico Postal de la empresa Correos de Chile, requiera la máxima diligencia a la Inspección del Trabajo respectiva en la resolución de la causa rol 1350-2012-268 y exija explicaciones al gerente general de Correos de Chile sobre la acción de la empresa en este caso. (324 al 8986).		Ministerio de Vivienda y Urbanismo:	-	Diputado Chahín, Razones por las cuales en cuatro oportunidades ha sido rechazada la postulación del Comité de Mejoramiento “Avancemos Juntos”, de la comuna de Victoria. (2692 al 8962).		Ministerio Medio Ambiente: 	-	Diputado Carmona, Solicita informar sobre la forma en que la empresa Agrosuper ha implementado el protocolo que permitió resolver el conflicto provocado por las emisiones contaminantes de sus instalaciones ubicadas en la comuna de Freirina, y si con aquellas medidas se está resguardando adecuadamente la salud de la población del lugar. (122207 al 7293). 	-	Diputado Robles, Procedimiento que el proyecto de central termoeléctrica en la comuna de Huasco sigue en el seno del Consejo de Ministros para la Sustentabilidad e informe posteriormente el acuerdo que ese organismo adopte al respecto. (122208 al 9076).		Empresas del Estado: 	-	Diputado Sandoval, Solicita prestar apoyo y colaboración a los carpinteros de ribera de la localidad de Puerto Aysén, para la obtención de un terreno, entre el muelle de aguas muertas y el muelle de San Pedro, en el que establecer instalaciones para desarrollar su trabajo de mantención, conservación y reparación de embarcaciones menores. (11973 al 4271).Intendencias: 	-	Diputado Pérez don Leopoldo, Considerar la factibilidad de otorgar un comodato compartido para la Unidad Vecinal 9-1, comuna de La Pintana y los Clubes de Adulto Mayor que se señalan, con el fin de que estos puedan acceder a fondos concursables para la construcción y habilitación de una nueva infraestructura y en consideración a que el comodato otorgado a la Unidad Vecinal 9-1, de la propiedad ubicada en calle Porto Alegre N° 12670, habría expirado. (11165 al 4185). 	-	Diputado Sandoval, Remitir un informe detallado de todos los gastos en que se hubiere incurrido con motivo del financiamiento de viajes al extranjero de consejeros regionales de esa Región de Arica y Parinacota, en los últimos cuatro años, señalando los objetivos de tales viajes y los beneficios obtenidos por las respectivas comisiones integradas. (1143 al 9093). 	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita gestionar el reemplazo del material de las basas del puente El Salto, en construcción en las cercanías de la localidad de Santa Elvira, en la comuna de Puyehue. (1361 al 4318). 	-	Diputado Monsalve, Diputado Campos, Solicitan intervenir con el propósito que los trabajadores beneficiados con programas de empleo en la Región del Biobío reciban efectivamente la totalidad de los beneficios que, como tales, les corresponden. (2266 al 4280). 	-	Diputado Sauerbaum, Solicita un pronunciamiento y la implementación de las medias que sean procedentes, respecto del funcionamiento de la oficina del Servicio Nacional de Turismo de la provincia de Nuble, cuyas dependencias permanecen cerradas al público hace más de dos meses. (63 al 4342).		Servicios: 	-	Diputado Auth, Solicita informe sobre las razones por las cuales el servicio a su cargo, no ha dado cumplimiento a lo dispuesto por la Contraloría General de la República, mediante resolución N°23.809 del 6 de mayo de 2010, en orden a realizar en el menor tiempo posible la reliquidación del beneficio no contributivo del cual es titular el señor Hipótico Guajardo Toledo. (11035 al 9297). 	-	Diputado Pérez don José, Solicita informar sobre las medidas adoptadas por el Servicio Agrícola y Ganadero, en relación con la utilización de promotores de crecimiento de tipo hormonal en los animales destinados el consumo humano en el país. (14860 al 8489). 	-	Diputado Rojas, Planes y programas para el control de la sobrepoblación canina en el país. (2121 al 9012). 	-	Diputado Rojas, Planes y programas para el control de la sobrepoblación canina en el país. (2459 al 9018). 	-	Diputado Walker, Ordene fiscalizar al Club Deportivo Unión San Felipe, respecto de las materias allí señaladas, e informe de sus resultados a esta Corporación. (5338 al 8009). 	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir los antecedentes y estadísticas que obren en su poder, respecto del número de cruceros que han recalado y que recalarán en Puerto Montt, Región de Los Lagos, durante el año 2012 y hasta abril del año 2013 próximo, con indicación del origen y número potencial de visitantes. Asimismo, se informe de la estimación que hace ese Servicio respecto del gasto diario promedio de cada pasajero, del tiempo promedio que permanecen en la Región de Los Lagos y de las rutas turísticas asociadas al desembarco en la zona. (702 al 9153). 	-	Diputado Jaramillo, Disponer se instruya una investigación tanto respecto de los protocolos de los pilotos como de los procedimientos en el Aeropuerto de Osorno, Región de Los Lagos, con el objeto de poner fin a los problemas de aterrizaje de los aviones comerciales, como sucediera nuevamente el día 26 de octubre recién pasado en dicho aeropuerto. (7681 al 4247). 	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita dejar sin efecto el despido laboral de la señora Pilar Alvarado, funcionaria del Instituto de Desarrollo Agropecuario en la comuna de Fresia. (79237 al 4321).		Varios: 	-	Diputada Molina doña Andrea, Informar respecto del estado de tramitación de la interconsulta de especialidad cirugía adulto de la señora Lermi Emilia Lobos Ibarra, quien fuera referida al Hospital San Martín de Quillota para los respectivos exámenes en el año 2001 y luego ser operada de hernia gigante post insicional, y que sin embargo hasta la fecha aún carecería de atención médica. (1486 al 8888). 	-	Diputado Sandoval, Disponer se cite a declarar a don Juan Silva, denunciante de la eventual inducción de suscripción de contratos de renta vitalicia y cambio de AFP por parte el ejecutivo de la Compañía de Seguros Corp Vida don Andrés Leonardo Zagal Maturana, para que presente antecedentes y efectúe su declaración de los hechos denunciados, informando a esta Corporación del resultado de la gestión; asimismo, informe respecto del gasto de comisión equivalente a un 1,50% de la prima, que se habría pagado a dicho agente con cargo al fondo de pensiones del denunciante. (29015 al 8842). 	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Disponer se reevalúen los antecedentes previsionales de doña María Eliana Leyton González, domiciliada en la comuna de Pichidangui, Región del Libertador Bernardo O'Higgins, con el objeto de determinar si es procedente aumentar el monto que percibe por concepto de pensión de vejez, el que a la fecha asciende a $71.000.- brutos. (29601 al 4264).		Municipalidades: 	-	Diputado Browne, Informar los motivos que llevaron a esa Municipalidad a un cambio de opinión respeto de la desafectación del bien nacional de uso público correspondiente al inmueble ubicado en calle Fernando Lazcano, entre Avenida El Parque y Beauchef, en beneficio de la Corporación Deportiva Cultural y Social mayor de Pedro Aguirre Cerda, como asimismo, respecto de una eventual solución al problema que afectaría a dicha Corporación. (55 al 8840).</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (96)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aguiló Melo, Sergio	IC	VII	37Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Cerda García, Eduardo	PDC	V	10Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49De Urresti Longton, Alfonso	PS	XIV	53Delmastro Naso, Roberto	IND	XIV	53Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Isasi Barbieri, Marta	IND	I	2Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Kort Garriga, Issa Farid	UDI	VI	32Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Letelier Aguilar, Cristián	UDI	RM	31Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Vargas Pizarro, Orlando	PPD	XV	1Velásquez Seguel, Pedro	IND	IV	8Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20	-Asistieron la ministra del Trabajo y Previsión Social, señora Evelyn Matthei Fornet, y el ministro de Salud, señor Jaime Mañalich Muxi.-</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.16 horas.El señor RECONDO (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor RECONDO (Vicepresidente).- El acta de la sesión 111ª se declara aprobada.El acta de la sesión 112ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor RECONDO (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.El señor LANDEROS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>REMISIÓN DE PROYECTO DE LEY A COMISIÓN ESPECIAL DE DEPORTES.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se accedería a la solicitud de la Comisión Especial de Deportes, en orden a que le remita el proyecto de ley que crea el sistema Elige Vivir Sano, una vez que sea despachado por la Comisión de Salud.¿Habría acuerdo?Acordado.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>REMISIÓN DE PROYECTOS DE LEY A COMISIÓN DE RECURSOS HÍDRICOS, DESERTIFICACIÓN Y SEQUÍA.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se accedería a la solicitud de la Comisión de Recursos Naturales, en orden a autorizar la remisión de los siguientes proyectos a la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía:1. El que modifica el Código de Aguas para la protección de aguas y ecosistemas en áreas protegidas (boletín Nº 6387-09). Este proyecto, una vez informado por la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía, debe ser remitido a la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones.2. El que reforma el Código de Aguas (boletín Nº 7543-13.¿Habría acuerdo?Acordado.Si le parece a la Sala, se accedería a la solicitud de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, en orden a autorizar la remisión de los siguientes proyectos a la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía:1. El que reforma el Código de Aguas, el Código de Minería y otros cuerpos legales, con el objeto de garantizar la conservación del medio ambiente y los recursos naturales. Boletín Nº 6763-01. Este proyecto de ley, una vez informado por la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía, debe ser remitido a la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones;2. El que reforma el Código de Aguas en lo relativo a derechos de aprovechamiento de aguas a comunidades campesinas para sistemas de agua potable rural. Boletín Nº 8233-12. Este proyecto de ley, una vez informado por la Comisión de Recursos Hídricos, debe ser remitido a la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones;3. El que reforma al Código de Aguas, eximiendo del pago de patentes a pequeños productores agrícolas y campesinos, a comunidades agrícolas y a indígenas y comunidades indígenas que se señalan. Boletín Nº 8315-01;4. El que establece medidas de emergencia vinculadas con los derechos de aprovechamientos de agua. Boletín Nº 8347-09. Este proyecto de ley, una vez informado por la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía, debe ser remitido a la Comisión de obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, y5. El que modifica la ley Nº 19.253, relativa a la protección, fomento y desarrollo de los pueblos indígenas, estableciendo la regularización de derechos de agua potable rural. Boletín Nº 8512-01.¿Habría acuerdo?No hay acuerdo.Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, dado que soy integrante de las comisiones de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural; de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, y de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía, solicito que recabe nuevamente el asentimiento de la Sala para que los proyectos que figuran en el punto 9 de la Cuenta, actualmente radicados en la Comisión de Agricultura, sean remitidos a la de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía. Manifestamos esa intención de manera unánime, dada la importancia de sacar adelante esas iniciativas, sobre todo la que regulariza los derechos de agua potable rural. Lamentablemente, algunos colegas no quieren remitir esos proyectos a la Comisión de Recursos Hídricos, Desertificación y Sequía y, posteriormente, a la de Obras Públicas, a fin de tramitarlos de manera más rápida.Por lo tanto, repito, solicito a su señoría que recabe nuevamente la unanimidad de la Sala para cumplir con el propósito señalado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala para acceder a lo planteado por la diputada Sepúlveda?Acordado.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>PERMISO CONSTITUCIONAL.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se accedería a la solicitud presentada por el diputado señor Hugo Gutiérrez, quien de conformidad con lo dispuesto en los artículos 60 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, pide autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 20 de diciembre en curso para dirigirse a Bolivia.¿Habría acuerdo?Acordado. </INTERVENCION_1VICE></OTRO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Saffirio.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, respecto del proyecto que figura en el punto 2 de la Tabla, que hace justicia a los trabajadores portuarios, quienes fueron objeto de diversas dificultades relacionadas con la retención de sus impuestos a la renta, luego de conversar con algunos diputados que tenían interés en intervenir en el debate, pido que recabe el asentimiento de la Sala para que se vote sin discusión inmediatamente después de rendidos los informes, ello por cuanto se trata de un proyecto de fácil despacho y determina la fecha en que van a ser restituidos los valores a esos trabajadores.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Señor diputado, ¿usted está pidiendo tratar en primer lugar el proyecto que figura en el punto número 2 de la Tabla?</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor SAFFIRIO.- No, señor Presidente. Sólo pido que cuando nos aboquemos al proyecto que figura en segundo lugar de la Tabla lo votemos sin debate, después de rendidos los informes.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ward, Felipe" DIPUTADOValue="919">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Ward.El señor WARD.- Señor Presidente, en la misma línea de lo planteado por el diputado Saffirio, hay mucho interés en los diputados de la UDI en intervenir y votar hoy ese proyecto.Por eso, considerando las urgencias de algunas iniciativas -no hay problema de que el proyecto que figura en el primer lugar de la Tabla no se vote en esta sesión-, pido que conceda el uso de la palabra a algunos diputados que desean intervenir y luego se proceda a la votación.</INTERVENCION_DIPUTADO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kort, Issa" DIPUTADOValue="967">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Issa Kort.El señor KORT.- Señor Presidente, en cuanto al proyecto que figura en el primer lugar de la Tabla de hoy, que tiene suma urgencia, pido que recabe el acuerdo de la Sala -lo conversé con el Presidente de la Comisión de Salud, diputado Javier Macaya- para que el proyecto sea visto por dicha Comisión. Como hubo diferencias respecto de lo que se aprobó en la Comisión y en la Sala y el proyecto fue enviado al Senado, resulta lógico que también sea analizado por la comisión especializada.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Cito a reunión de Comités.Se suspende la sesión.</INTERVENCION_1VICE>-Transcurrido el tiempo de suspensión:<OTRO><TITULO>NOTA DE AGRADECIMIENTO DE LA CORPORACIÓN A ESCRITORES DE ATACAMA. Oficios.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Continúa la sesión.Tiene la palabra el diputado Rincón.El señor RINCÓN.- Señor Presidente, varios de diputados, entre ellos los diputados Carmona, Calderón, Robles, Vilches y quien habla, hemos recibido una serie de libros de escritores de Atacama. Como nobleza obliga, le solicito que recabe la unanimidad de la Sala para que la Corporación remita una nota formal de agradecimiento a sus autores, tanto a los que figuran en la antología de cuentos y poesía como a los responsables de las crónicas copiapinas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para proceder en la forma sugerida por el diputado señor Rincón? Acordado.</INTERVENCION_1VICE></OTRO></CUENTA>
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="7914-11"><TITULO>MODIFICACIÓN DE LA LEY N° 19.419, EN MATERIA DE AMBIENTES LIBRES DE HUMO DE TABACO. Tercer trámite constitucional.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Corresponde considerar las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley, iniciado en mensaje, que modifica la ley N° 19.419, en materia de ambientes libres de humo de tabaco.</INTERVENCION_1VICE>Antecedentes:-Modificaciones del Senado, boletín N° 7914-11, sesión 116ª de la presente legislatura, en 19 de septiembre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 6.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Roberto León.El señor LEÓN.- Señor Presidente, intervendré brevemente esta mañana.La mayoría de los diputados de la UDI -por no decir todos-están en contra de este proyecto. Haciendo uso de su derecho, están inscritos para hablar, pero tengo la sensación de que no quieren que se vote hoy.Por su intermedio, señor Presidente, quiero agradecer al ministro Mañalich la información que hizo llegar a cada uno de nosotros -se encuentra disponible en nuestros pupitres electrónicos-, la que demuestra que este proyecto de ley va en la línea correcta, por cuanto es provida.Cada vez que se habla de temas valóricos, nuestros colegas y amigos, especialmente de la UDI, se colocan en la férrea posición de lo que ellos estiman que es la defensa de la vida; sin embargo, resulta curioso que a pesar de las cifras que nos entrega el Gobierno -su gobierno-, que demuestran que el tabaco produce muerte en nuestro querido país, los defensores de la vida están en contra del proyecto, cuyo único objeto es protegerla, incluso la del que está por nacer. Ahí están las cifras relacionadas con el daño que produce el tabaco en las madres que fuman; ahí están las cifras de los fumadores pasivos, especialmente de trabajadores de discotecas y de garzones de restaurantes. Muchos de ellos pierden la vida por la contaminación por tabaco. Pero -reitero- los defensores de la vida, entre defenderla y defender el negocio del tabaco y a las compañías tabacaleras, optan por lo segundo.Uno debe ser coherente y consecuente. Los que estamos por defender la vida, obviamente, estamos a favor de este proyecto y vamos a votar y a respaldar las modificaciones propuestas por el Senado. Si hubiésemos avanzado con mayor celeridad en su aprobación quizás cuántas vidas habríamos salvado.Esta es una buena iniciativa que avanza en la línea correcta. Ojalá tengamos los votos suficientes para aprobar las modificaciones del Senado, a fin de que el proyecto pronto sea ley de la República.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Jaime Mañalich, Ministro de Salud">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el ministro de Salud, señor Jaime Mañalich.El señor MAÑALICH (ministro de Salud).- Señor Presidente, este proyecto, que es muy importante, responde a una iniciativa del Presidente Piñera que está en concordancia con otros esfuerzos que ha hecho el Gobierno por disminuir la adicción al tabaco, que hoy es, probablemente, el principal problema de salud pública en nuestro país.Quiero recordar que los otros dos esfuerzos se relacionan con haber incrementado el impuesto al tabaco en la ley sobre Financiamiento de la Reconstrucción, aprobada en 2010, y con haber cambiado la fórmula con la que se aplica el impuesto al tabaco en la reciente reforma tributaria, permitiendo, de esa manera, que el costo final de la cajetilla de cigarrillos suba en forma importante, con el propósito de disminuir el riesgo de que los jóvenes se conviertan en adictos.Este proyecto de ley cumple dos años de tramitación en el Congreso. Estos dos años no son banales; no han pasado sin tener importancia. Durante ese período -con esto respondo a una pregunta que me formulara el diputado señor Roberto León- han muerto 68.260 chilenos víctimas del tabaco. Asimismo, se han convertido en adictos al tabaco 250 mil niños, los que serán adictos para siempre. “Una vez adictos, siempre adictos.”La industria del tabaco ha operado durante este período con un subsidio del Estado equivalente a 3 mil millones de dólares. Vale decir, los impuestos que paga la industria del tabaco no cubren, prácticamente, en nada los costos que debe asumir, directamente, el Estado para tratar a las víctimas del tabaco, lo que suma un costo anual de 2.500 millones de dólares en el sistema de salud pública.El gasto anual de un joven que se convierte en adicto al tabaco es de 730 mil pesos. Vale decir, una persona que tiene un salario medio-bajo en nuestro país tiene que destinar entre dos y tres meses de su remuneración para pagar su consumo.Una persona que se convierte en adicta al tabaco a los 15 años gasta durante su vida un promedio de 18.836.000 pesos. Estamos hablando de que las personas se gastan el equivalente a una casa -por cierto, modesta, pero una casa al fin- durante el período en que dura su adicción.Cuando una generación completa se convierte en adicta al tabaco -debo recordar que la mitad de nuestros niños salen de la escuela fumando-, el gasto para esa generación durante toda una vida de adicción, o el ingreso para la industria tabacalera durante el mismo período, es de 4.700 millones de dólares. Se trata de una cifra aterrorizadora.Respecto de las ideas matrices del proyecto, el Senado las conservó tal cual fueron aprobadas en esta honorable Cámara. Los cambios que se hicieron son extraordinariamente simples y fueron evaluados por la comisiones de Constitución, de Hacienda y de Salud. A continuación, haré un breve listado para señalarlos.En primer lugar, cuando se describe el espacio interior cerrado, se homologa la definición al convenio marco que Chile firmó como Estado con la Organización Mundial de la Salud cuando señaló que iba a redactar un proyecto de ley en este sentido.En segundo lugar, se cambió la palabra placement por emplazamiento. En otras palabras, la expresión aprobada por esta honorable Cámara fue traducida por un vocablo español para mejor su entendimiento. Ese es el único cambio que se hizo en la materia.La publicidad queda prohibida en todas sus formas. En cuanto a los programas de televisión -es importante aclararlo, porque el punto se prestó para varias discusiones y controversias-, lo único que queda prohibido es que en los programas en vivo, en horario reservado para niños y adolescentes, antes de las 22 horas, no se puede hacer apología al tabaco ni se puede fumar. Si en esa hora se transmite un programa envasado donde se fuma, por ejemplo, la película Casablanca, no hay ningún obstáculo. Simplemente, se trata de que los niños y los jóvenes, que ven modelos a seguir en ese horario, no vean personas haciendo apología al tabaco. Por supuesto, después de las 22 horas cualquier programa en vivo puede mostrar a personas fumando si así lo disponen.Así las cosas, nos parece que el proyecto se equilibra, dada las cifras que he mencionado y los esfuerzos por convertir en adictos a nuestros niños. Quiero recordar que uno de cada cuatro niños, en octavo básico, es adicto al tabaco; el 53 por ciento de los jóvenes que sale de cuarto medio es adicto al tabaco; las mujeres chilenas son las que más fuman en el mundo y no hay manera de que vuelvan atrás, a menos de que formulemos una ley que cambie esas conductas.Por eso, me permito hacer un llamado, desde la perspectiva de la importancia que la materia tiene para la salud pública, a fin de aprobar el informe del Senado, ojalá por unanimidad, y que sea posible tener este proyecto convertido en ley en enero del próximo año, de manera de ejercer los cambios que nuestros niños y jóvenes desesperadamente necesitan para salir de esta carrera de campeones mundiales en el uso y abuso del tabaco.Muchas gracias.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ward, Felipe" DIPUTADOValue="919">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Ward.El señor WARD.- Señor Presidente, entiendo que este proyecto, iniciado en mensaje, fue aprobado ayer en el Senado. Hoy, estamos conociendo las diversas modificaciones introducidas por los honorables senadores.En reunión de Comités hemos planteado -quiero señalarlo públicamente en la Sala- que hoy estamos participando en un procedimiento acelerado. Me gustaría que alguno de los diputados que están haciendo gestos con las manos me explicara, en profundidad, cuáles son las modificaciones del Senado. Aquí hay treinta diputados, hoy es jueves y este es un proyecto de mucha relevancia que ha causado mucha polémica en los medios de comunicación y que tiene implicancias muy profundas. Garantizo que hay un porcentaje importante de parlamentarios que no conocemos las modificaciones del Senado que fueron aprobadas ayer. Digamos las cosas por su nombre.En segundo lugar, la urgencia vence el 2 de enero del próximo año. Es decir, si nos tomamos el tiempo suficiente para analizar el proyecto -usualmente, alegamos, y con razón, que no tenemos el tiempo necesario para hacerlo debido a las urgencias que impone este Gobierno, y en su momento, los anteriores-, sobre todo considerando su implicancia pública, tendríamos la posibilidad de votarlo el martes 2 de enero o el miércoles 3 de enero. Aquí no hay un interés por dilatar el proyecto, para votarlo más adelante, o por no aprobarlo hoy por capricho. Lo que hay es interés en conocerlo en profundidad, porque creo que es necesario. Se trata de una materia en la que, como Cámara de Diputados, nos hemos equivocado anteriormente. En efecto, con antelación nos hemos pronunciado sobre proyectos que tienen implicancias públicas, que luego generan debate en los medios de comunicación y que, incluso, han generado reacciones de los parlamentarios del tipo “no sabía en profundidad lo que estaba votando.” Obviamente, eso no es común en la Cámara de Diputados. Acá tenemos buenas bancadas y parlamentarios informados. El proyecto es de relevancia. Se votó ayer en el Senado y se nos pide hacer lo propio hoy en la Cámara de Diputados. Obviamente, no es culpa de ningún parlamentario no estar en conocimiento pleno de todos los detalles del proyecto. Por eso, señor Presidente, por su intermedio, agradezco al ministro la información que ha entregado, la que entiendo que está a disposición de los diputados y que tiene que ver muy posiblemente con la idea original de la iniciativa. No creo que tenga que ver con las modificaciones introducidas ayer, porque la calidad del documento indica que no se elaboró en doce horas. Probablemente, fue preparado para el inicio del debate del proyecto. Ha sido muy útil, toda vez que da cuenta de realidades tremendamente graves y alarmantes, como que en el país se fuma mucho y que las chilenas son las que más fuman en el mundo. Me parece adecuado que el Estado se haga cargo de esas realidades.Respecto de los puntos de fondo, un destacado diputado, de quien tengo la mejor opinión, señaló que habría cierta incoherencia entre el proceder de quienes hemos defendido públicamente el derecho a la vida y manifestarnos en contra del proyecto. Quien habla lo votará en contra, porque no veo que sea inconsecuente defender el derecho a la vida y, a la vez, proteger las libertades individuales. Distinguir entre respeto por las libertades individuales y respeto por las garantías fundamentales establecidas en la Constitución es difícil, porque ambas se encuentran separadas por una línea muy delgada. No es justo señalar que hay incoherencia -creo que esta fue la palabra que se utilizó- en los parlamentarios que hemos defendido el derecho a la vida por querer votar en contra el proyecto. No sé si pone en juego el derecho a la vida una votación en contra. Lo que sí sé es que aquí hay libertades individuales que se pueden estar vulnerando. De parte del Ejecutivo existe la idea de poner freno total, un freno de mano fuerte, a cualquier posibilidad de difundir, a través de los medios de comunicación, algún incentivo o alguna publicidad dirigida a los ciudadanos, para no caer en algo que afecta a la salud. De eso no hay ninguna duda. Algunos creemos que ese freno de mano es demasiado violento, que esa intención no se logra de forma efectiva con una intervención tan potente del Estado. Hay que buscar el justo equilibrio entre las facultades del Estado y las libertades individuales. En mi opinión, el proyecto se pasa de ese justo equilibrio y afecta profundamente las libertades individuales. También quiero despejar otro punto, que espero que no salga con mucha frecuencia en los debates. No sé cómo se habrá ventilado el tema en el Senado, pero aquí se ha sostenido que algunos parlamentarios pueden haber sido presa o víctimas del lobby de las tabacaleras o de haber señalado una opinión en contra con el propósito de favorecerlas. Se trata de algo que hay que señalar con fundamento o con pruebas. Una acusación así no es gratis, no es barata y la rechazo en el plano personal. Nunca he tenido relación con una tabacalera, y mi decisión de votar en contra se basa en principios y no en el bolsillo. Esta es la opinión de la gran mayoría, si no de todos quienes nos manifestamos públicamente en contra del proyecto.Insisto en que la intención del Ejecutivo es la adecuada; entiendo los argumentos del ministro de Salud y del Presidente de la República, pero las iniciativas deben ser juzgadas por su contenido y no por su origen. No por el hecho de votar en contra un proyecto de ley, que nace del Ejecutivo, que nace del gobierno que uno apoyó, va a ser desleal. Al contrario, si somos capaces de decir con firmeza y respeto que tal o cual proyecto de ley o que tal o cual política pública nos parecen inadecuados, entonces estamos siendo leales con el Gobierno, pero también con la ciudadanía, porque si el Gobierno se equivoca, es nuestro deber decirlo y expresar con respeto, con fundamento y en público, cuando sea necesario, nuestra opinión.No existe interés en dilatar por dilatar el proyecto; no se trata de un capricho; se trata, simplemente, de contar con información útil para los diputados. No creo que exista conocimiento profundo y cabal de lo que ocurrió ayer en el Senado. Nosotros tenemos nuestra propia agenda legislativa. Ayer en la tarde debimos asistir a Comisiones; hoy en la mañana debemos abocarnos al estudio de proyectos muy importantes que inciden en materias laborales, por lo cual agradecemos la presencia de nuestra querida ministra del Trabajo. Esperamos tener tiempo para debatirlos. El que haya diputados interesados en debatir tiene que ver con esto, con entregar argumentos a la Sala y, ojalá, conocer, de parte de los diputados que conozcan de memoria el proyecto -no conozco las modificaciones del Senado- qué ocurrió, porque luego nos vamos a ver enfrentados al debate público. Insisto en el argumento que di hace algunos minutos: hay diputados que, luego de votar, advierten no haberse dado cuenta de lo que estaban votando, o que habrían votado en forma distinta. Se argumentó que hubo un lobby de parte de las tabacaleras. Así se dijo cuando este proyecto fue despachado por la Sala, antes de ir al Senado, y de ningún diputado me gustaría volver escuchar este argumento.Desconozco si hubo lobby de las tabacaleras. Por lo menos, apelo a las garantías fundamentales consagradas en la Constitución, algunas de las cuales se están vulnerando. El proyecto, iniciado en mensaje, sobrepasa el rol del Estado y afecta las libertades individuales; no creo que sea justo hacer el punto en torno al derecho a la vida, entendiendo que una de las ideas matrices que intenta defender el proyecto tiene que ver, justamente, con esto, porque quienes hemos defendido públicamente el derecho a la vida también hemos sido defensores de las libertades individuales. A mi juicio, ambos conceptos no están en conflicto, sino que tienen que vivir en un acuerdo de vida en pareja, en un matrimonio indisoluble -díganlo como quieran-, en un justo equilibrio, que este proyecto sobrepasa.Señor Presidente, por su intermedio, pido a mis estimados colegas que en sus intervenciones consideren los puntos que hemos intentado poner en discusión. Entendamos que no hay intención de favorecer a una industria, sino que, simplemente, de defender libertades individuales y de conocer en detalle un proyecto sumamente importante. Insisto, el plazo de la urgencia nos permite votar el proyecto de vuelta de la semana distrital, el miércoles 2 de enero del próximo año, a partir de las 17.30, en la sesión que ya está citada. Las urgencias que nos impone el Gobierno, esto es legislar para aprobar o rechazar, en forma acelerada, un determinado proyecto -creo que eso es lo que estamos haciendo-, desde hace tiempo forman parte del debate de todas las bancadas. Espero que esta circunstancia nos una para tener un debate de fondo, habida consideración de que el proyecto puede perfectamente votarse el próximo 2 de enero. Por lo menos, eso es lo que pido para interiorizarme, en profundidad, de la las modificaciones del Senado, que quien habla desconoce.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Ximena Vidal.La señora VIDAL (doña Ximena).- Señor Presidente, hoy jueves, 20 de diciembre, a días de la Navidad, votar favorablemente este proyecto sería, para los niños y la familia chilena, uno de los mejores regalos que podemos hacer desde nuestro trabajo legislativo. Pero ya está acordado que lo votaremos en enero. Estas son las cosas que molestan y frustran en nuestra labor legislativa.El proyecto en debate nos involucra a todos y a todas, no solamente desde la salud de las personas, que es la base fundamental de esta iniciativa. Las cifras de muerte impactan, como dijo el ministro de Salud. Nuestros niños y nuestras niñas no tienen voz para decir que son contaminados y contaminadas directamente por el humo del tabaco; que son los más afectados y las más afectadas por la inconsciencia de sus padres.Tolerancia cero con el alcohol, cuando le hace daño a los demás seres humanos; tolerancia cero con el tabaco, cuando le hace daño a los demás seres humanos. Los defensores de las libertades individuales sin restricciones, para proteger al resto de las personas, no tienen argumentos, al menos racionales, para votar en contra el proyecto. Se habla del costo del consumo y de los otros costos económicos agregados. ¡Pero si el proyecto no está prohibiendo que los fumadores sigan ejerciendo su derecho! De lo que se trata es que el Estado, desde la perspectiva de la salud pública, haga una inversión social para cuidar a esos enfermos. El punto es cómo prevenimos. El proyecto, con las modificaciones del Senado, se hace cargo de una discusión que se viene dando desde hace cinco años. Así es que en esta discusión no hay ninguna novedad ni sorpresa. Desde hace cinco años que discute este proyecto, en las diferentes instancias. Así es que llamo a la reflexión para que se garanticen lugares libres de humo de tabaco.El proyecto de ley apunta a transparentar el negocio del cigarrillo y a que las personas tengan toda la información en su poder para actuar en libertad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Debo informar a la Sala que se ha agregado a la Cuenta un oficio del Presidente de la República que cambia la calificación de urgencia suma por discusión inmediata al proyecto que figura en el segundo lugar de la Tabla, que dice relación con el pago de un beneficio a favor de trabajadores portuarios, lo que nos obliga a discutirlo en la sesión de hoy.Por lo tanto, propongo que suspendamos el debate del proyecto sobre ambientes libres de humo de tabaco, para conocer del informe relativo al beneficio que se otorga a los portuarios, con el objeto votar al final el proyecto calificado con discusión inmediata y el relativo a ambientes libres de humo de tabaco, que estamos debatiendo.No hay acuerdo.Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Schilling.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor SCHILLING.- Señor Presidente, acabamos de tener una reunión de Comités, que usted presidió, en la que acordamos que se darán a conocer los informes correspondientes a los proyectos concernientes a los beneficios para los trabajadores portuarios y para los asistentes de la educación, y que se votarán sin discusión. En consecuencia, señor Presidente, le pido que no acepte esta maniobra de la UDI.Iba a saludar la presencia de la ministra del Trabajo; pero ahora me arrepiento de hacerlo, porque ella salió de la Sala para realizar esta maniobra. Además, los lobbystas de las tabacaleras, el señor Cáceres y otros, andan afuera dando vueltas para hacer presión sobre el proyecto en discusión.Por lo tanto, si el Parlamento no quiere dar un espectáculo lamentable, en el sentido de ceder a todo tipo de presiones corporativas, le solicito que mantenga la Tabla como está.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Señores diputados, solo quiero recordarles que no hubo acuerdo en la reunión de Comités. Se propuso cambiar el orden de la Tabla para tratar los proyectos signados con los números 2 y 3, en primer y en segundo lugar, respectivamente, sin debate. Como no hubo acuerdo al respecto, se mantuvo el orden de la Tabla.Además, debo recordar a los señores diputados que en ese momento todos los proyectos estaban calificados con suma urgencia. No obstante, como informé, el Presidente de la República ha cambiado la calificación de suma urgencia del proyecto que establece un beneficio para los portuarios, por discusión inmediata, lo que nos obliga a modificar el orden de la Tabla.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señor Presidente, se debe pedir la unanimidad de la Sala para modificar la Tabla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Evelyn Matthei, Ministra del Trabajo y Previsión Social">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra la ministra Evelyn Matthei.La señora MATTHEI, doña Evelyn (ministra del Trabajo y Previsión Social).- Señor Presidente, me da lo mismo que el proyecto del bono a los portuarios se trate con discusión o sin discusión. Lo que pido es que ese proyecto de ley, mediante el cual se pretende devolver dineros a los trabajadores portuarios, sea votado hoy, ya que existe un compromiso al respecto que los diputados de Oposición pueden corroborar con la diputada Clemira Pacheco. </INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- Señor Presidente, pido que la ministra respete a la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Evelyn Matthei, Ministra del Trabajo y Previsión Social">La señora MATTHEI, doña Evelyn (ministra del Trabajo y Previsión Social).- Reitero, lo único que pido es que se vote hoy el proyecto mediante el cual se pretende devolver dineros que pertenecen a los trabajadores portuarios y que han llegado al Estado en forma irregular. No he pedido que se discuta, que se aplace la discusión en otro proyecto ni nada por el estilo.</INTERVENCION_AUTORIDAD>-Hablan varios señores diputados a la vez.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ward, Felipe" DIPUTADOValue="919">El señor WARD.- Señor Presidente, pido que cite a reunión de Comités y que suspenda la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Cito a reunión de Comités.Se suspende la sesión.-Transcurrido el tiempo de suspensión:El señor RECONDO (Vicepresidente).- Continúa la sesión.Tiene la palabra el diputado señor De Urresti.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, con este proyecto, que modifica la ley N° 19.419, en materia de ambientes libres de humo de tabaco, vamos a avanzar para consagrar en nuestro país una ley que efectivamente resguarde el derecho de miles de personas que, sin ser fumadoras, enfrentan grandes posibilidades de convertirse en fumadoras pasivas.La iniciativa -hemos insistido en ello- debe avanzar en la línea de consolidar espacios libres de humo de tabaco para trabajadores como garzones y dependientes, que en la actualidad deben desempeñarse en ambientes saturados de dicho humo.Durante mucho tiempo hemos visto una importante ofensiva del lobby de las tabacaleras para evitar esta regulación e impedir que la sociedad democrática vaya conteniendo el avance inexorable de los fumadores. Hace poco recordábamos que en nuestro país en algún momento se fumaba en cualquier lugar: en los buses interurbanos, incluso en las sales de clases; en fin, en distintos espacios. Hoy, por una política de salud pública, pero también de protección y de educación de nuestros niños y niñas, debemos tener una regulación efectiva en la materia y no simplemente quedarnos presos de la publicidad, muchas veces invasiva, de las empresas tabacaleras.Veíamos en las encuestas los indicadores a que se refirió el ministro. En la actualidad, tenemos el triste récord de ser uno de los países con mayor consumo de cigarrillos en jóvenes de entre 13 y 15 años -escolares-, el país con mayor consumo de cigarrillos en mujeres y el país de América con mayor número de varones fumadores. Son cifras que claramente no debieran enorgullecernos, frente a las cuales nuestra legislación debe reaccionar.Respeto y libertad para los mayores de edad que quieran fumar. Ningún problema, siempre que sea en el ámbito privado, no como ejemplo, no como referencia a otros sujetos.Es preciso que podamos entrar a cafés o a bares con nuestros hijos. Muchas veces no se puede ingresar a restoranes, porque son solo para fumadores. No siempre se puede ir con un menor un domingo a mediodía a un restorán, porque numerosos establecimientos privilegian la entrada de quienes fuman.Reitero, todo el respeto y toda la libertad para los que quieran fumar; pero también todo el respeto y toda la protección para quienes no fuman y quieren desarrollar una vida normal con su familia.Junto con lo relativo al alcohol, que es otra materia que deberemos abordar, es fundamental tener claro que aquí tiene que haber regulaciones, con las prevenciones adecuadas. Ello es importante en materia de turismo. Esto no debe afectar a ese sector. Según las estadísticas -así lo hemos visto en la legislación comparada, principalmente en la de la Unión Europea, donde se han introducido importantes restricciones-, regulaciones de esta naturaleza no generan una disminución en el turismo, sino una readecuación. Por lo tanto, las terrazas tendrán que readecuarse. Es importante que el señor ministro nos informe sobre el particular. En suma, aquí tiene que haber una política clara y consistente en materia de regulación, de prevención y, sobre todo, de educación de los niños. Porque, desgraciadamente, de acuerdo con el informe y las estadísticas, que nos entregaron, que son de público conocimiento, hoy los escolares se están iniciando a temprana edad en el consumo de tabaco.También es importante regular. Al respecto, me parece bien el resguardo, para no sancionar -se planteó-, a numerosos quioscos, pequeños negocios que venden cigarrillos, por no ubicarse a la distancia debida respecto de los establecimientos educacionales, salas cuna, etcétera. En ese sentido, se debe tener claro que en provincia muchas veces esta situación de las distancias es relativa, porque en las pequeñas ciudades todo se concentra en el centro. Al respecto, hago una prevención.Insisto en que considero fundamental el avance que se logrará con esta legislación. Al respecto, me gustaría que el señor ministro clarificara que este tipo de medidas no afectarán el turismo y la hotelería. Tendrán que buscarse las fórmulas de adecuación para que ello no ocurra. Se requiere una señal clara y precisa para terminar con el lobby de las tabacaleras. Asimismo, esperamos que el ministro tenga la misma fuerza y la misma energía para regular la industria de las bebidas alcohólicas. En efecto, es necesario generar una política pública en relación al alto consumo de alcohol, principalmente por la temprana iniciación de nuestros jóvenes tanto en este consumo como en el de cigarrillos.Por último, anuncio que apoyaremos las modificaciones del Senado a esta iniciativa, que apunta en favor de los fumadores pasivos -muchas veces deben aspirar gran cantidad de humo, por ejemplo, en sus trabajos-, pero especialmente de una sociedad libre de tabaco. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Cristian" DIPUTADOValue="965">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Cristián Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, como integrante de la Comisión de Salud de la Cámara de Diputados debo manifestar que en su momento vimos este proyecto de ley en forma acuciosa, y llegamos a un texto que armonizaba las libertades de las personas con el deseo que tiene el Supremo Gobierno, en particular el ministro de Salud, de modernizar la legislación con la introducción de cambios destinados a reducir el consumo de cigarrillos, en especial en nuestros jóvenes.Sin embargo, lamentablemente, el honorable Senado ha entrabado la tramitación de esta iniciativa de ley con la introducción de modificaciones que, a nuestro juicio, le hacen mal.En primer lugar, respecto de la definición de “espacio cerrado”, el Senado cambió el concepto que la Cámara de Diputados había aprobado, volviéndolo ambiguo. En ese sentido, creo que debemos redefinir, replantear, aclarar el tremendo error que cometió la Cámara Alta, pues redujo el término a algo ininteligible. En seguida, un segundo aspecto respecto del cual me gustaría que hubiera una visión crítica dice relación con la publicidad del tabaco. Resulta que tanto en forma directa como indirecta, nosotros señalamos estar de acuerdo en que se podía hacer publicidad en el punto donde se vende tabaco. El Senado, en cambio, la prohíbe terminantemente. Pero lo más grave es que se va a situaciones realmente paradójicas cuando el Senado aprueba una disposición que establece que “La prohibición indicada se extiende en los mismos términos y con los mismos efectos a la publicidad indirecta realizada por medio de emplazamiento, donde se muestra en medios de comunicación masiva -como la televisión-el consumo de productos o marcas de productos hechos de tabaco.”. Al respecto, un periodista me señaló un ejemplo irrisorio: como en ningún canal de televisión puede aparecer gente fumando, puede ocurrir que un periodista esté haciendo un despacho en directo, pero pase alguien fumando, debido a lo cual tendría que cortar la nota realizada en vivo. Esa es una situación extrema, pero es una realidad que se puede producir si se aprueban las modificaciones del Senado. Planteo ese ejemplo para demostrar lo absurdo de esa enmienda.En tercer término, quiero referirme a la modificación del Senado que establece la prohibición de fumar en las galerías, tribunas y otras aposentadurías destinadas al público en los recintos deportivos, gimnasios o estadios. Al respecto, creo que para la clase media emergente, en particular para la del distrito que represento -integrado, entre otras, por las comunas de Talagante y Melipilla-, el fútbol es una pasión y un deporte al que asisten las familias los domingos, ocasión en la que para un trabajador agrícola fumarse un cigarrito también puede ser una pasión y un deleite.Sin embargo, dicha modificación introducida por el Senado establece la prohibición de hacerlo en los lugares señalados, lo cual, a mi juicio, es contrario a la libertad de las personas y, en consecuencia, a la libertad para llevar a cabo la acción que para algunos puede constituir un deleite.Por lo tanto, creo que la señalada enmienda del Senado va en contra de lo que desea la clase media.La última observación que quiero hacer dice relación con la modificación del Senado en materia de donaciones. En ese sentido, estimo que si las compañías tabacaleras pueden hacer donaciones a entidades académicas, culturales y organizaciones no gubernamentales, la ley en tramitación debe especificar dichas donaciones, pero no tiene por qué establecer la obligación de que esas compañías deban informar en forma pública el detalle de las donaciones efectuadas, ya que, a mi juicio, eso tiene ribetes de inconstitucionalidad.En consecuencia, como el Reglamento de la Corporación no permite votar en forma separada algunas disposiciones que el Senado ha modificado de manera sustancial, votaremos en contra las enmiendas introducidas por la Cámara Alta para que el proyecto vaya a comisión mixta, con el objeto de tratar de perfeccionar los aspectos que he mencionado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Saffirio.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, me llama la atención el argumento que han entregado algunos diputados de la UDI respecto de que no se cuenta con la información necesaria para votar este proyecto hoy. Lo planteo porque, además de tener en nuestro poder el texto aprobado por la Cámara de Diputados y las modificaciones propuestas por el Senado, el ministro de Salud nos entregó abundante información respecto del impacto del tabaco en distintos segmento de la población, entre otros, en los trabajadores, en las mujeres y en los hombres.Sin embargo, como creo que lo que abunda no daña, voy a hacer una breve referencia respecto de las modificaciones que introdujo el Senado, para que veamos de qué manera influyen “sustancialmente” en lo aprobado por la Cámara de Diputados y cuál es el grado de sustentabilidad que tienen los argumentos esgrimidos por la Derecha para no votar hoy y dilatar de nuevo el despacho de este proyecto.El artículo 3° propuesto por el Senado obliga al establecimiento de mayores y mejores niveles de publicidad respecto del consumo de tabaco, prohibiendo la publicidad bajo las circunstancias que se señalan en el texto.Al respecto, la pregunta que surge es a quién o a quiénes afecta esa prohibición. Dicha prohibición no solo significa afectar, en forma económica, a las tabacaleras, sino que, de alguna manera, se está cercenando un negocio importante de las agencias de publicidad, de los medios de comunicación, principalmente de la prensa escrita, de la televisión y de los medios digitales.Entonces, cuando votemos, pongamos en una balanza la importancia que tiene la preservación de ambientes libres de humo de tabaco versus los intereses de las compañías tabacaleras, de las agencias de publicidad y de los medios de comunicación.En el último inciso del artículo 3° se exige a las tabacaleras una cuestión muy simple: que informen anualmente al Ministerio de Salud el detalle de las donaciones efectuadas por concepto de convenios con organizaciones deportivas, comunitarias, etcétera, y de los gastos por convenios con entidades públicas o privadas de distinta naturaleza.Esa es una mínima exigencia de transparencia para que los chilenos sepan con qué recursos se están financiando determinadas instituciones, sean estas públicas o privadas. Me parece que en ese aspecto hay un factor importante que destacar, el cual tiene que ver, precisamente, con el origen de determinados recursos provenientes de una industria que, de manera probada, en el mundo entero debe batirse en retirada como consecuencia de restricciones que surgen después de haberse corroborado el perjuicio efectivo que causa el consumo de tabaco en la salud humana.El artículo 6° obliga a las tabacaleras a hacer advertencias sanitarias en los puntos de venta de productos de tabaco. ¡Por favor! No podemos decir que se trata de una modificación sustantiva a lo aprobado por la Cámara de Diputados, en circunstancias de que se está reiterando una norma que, por lo demás, ya existe. Lo que ocurre es que la hace más específica, y extiende la obligación de hacer esas advertencias en los puntos de venta, por el impacto del consumo de tabaco en la salud humana.En el artículo 9° se exige a las tabacaleras hacer referencia expresa de las sustancias aditivas que contienen los cigarrillos. Además, se otorga una facultad adicional al Ministerio de Salud para que pueda prohibir el uso de determinados aditivos que causan un daño aún mayor que el que el tabaco, per se, produce en la salud humana.Según la información que nos entregó el ministro de Salud, 16.701 personas murieron en 2010 por efectos directos o indirectos del consumo de tabaco; el 47,8 por ciento de los estudiantes egresan de cuarto medio con el hábito de fumar incorporado en sus conductas habituales, y el 37,1 por ciento de las mujeres fuma.Tal vez -esto es solo una suposición-, si se hubiera cumplido con rigurosidad la actual ley, que estableció restricciones, principalmente en establecimientos comerciales, no estaríamos discutiendo un proyecto de ley de esta naturaleza.Lo que ocurrió -situación que, en lo personal, me causa una profunda irritación- es que, por ejemplo, en restoranes y otros establecimientos comerciales, cuando se estableció la separación que en ellos se debía hacer entre zona de fumadores y de no fumadores, ocurrieron situaciones que eran francamente absurdas y enojosas en relación con la violación de la ley sobre la materia.En ese sentido, voy a relatar una experiencia personal. Mientras cenaba en un restorán en la ciudad de Temuco, vi en la zona de fumadores a un grupo de, a lo menos, dieciséis personas a las que vinculaba con determinada empresa, entre las cuales a lo menos diez o doce estaban fumando. Hasta ese momento todo estaba perfecto; no había problema. Sin embargo, me percaté de que entre ellas había una madre con su hijo de aproximadamente doce años, porque seguramente no tuvo con quién dejarlo en su hogar. Por lo tanto, ese menor de edad estaba en medio de ese grupo, en el sector para fumadores, es decir, en un ambiente absolutamente contaminado. Hablé con el encargado del establecimiento, al que le representé lo que estaba ocurriendo, y su respuesta fue la siguiente: “Perdóneme, pero no lo pudimos evitar. No podemos rechazar una mesa con doce o dieciséis personas. Es responsabilidad de la madre haber venido con su hijo. No la podemos echar de aquí”.Entonces, esos absurdos significan que muchos se han reído de la ley que establece restricciones para el consumo de tabaco, que hoy se encuentra vigente.Para concluir, quiero pedir que tengamos presente que lo que estamos haciendo es legislar para el conjunto de los chilenos. Respeto profundamente la libertad individual de los fumadores; pero esa libertad individual no puede significar que, en su ejercicio, se agreda la libertad individual de aquel que ha optado por no fumar, pero que como fumador pasivo recibe el impacto de los que fumamos.Por ello, los invito a votar pensando en la salud de las generaciones futuras y no en los intereses de las tabacaleras, de las agencias de publicidad y de los medios de comunicación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.El señor ACCORSI.- Señor Presidente, creo que en este proyecto, que hemos debatido durante tantos años, tenemos un deber para con la ciudadanía chilena. Se dice que no ha habido tiempo suficiente para su estudio, en circunstancias de que este tema se viene debatiendo, por lo menos, desde hace cinco u ocho años. Las cifras y la evidencia científica son abrumadoras. Nosotros tenemos el peor índice de América en materia de tabaquismo; somos el peor país de América. Tenemos el problema más grande, porque el 25 por ciento de los escolares ya fuma en octavo básico, y la mujer chilena mayor de 15 años de edad es la que más fuma en el mundo.En el proyecto hay dos aspectos importantes que debemos destacar: por un lado, los que defienden el derecho de los que no fuman y, por el otro, los que defienden los intereses económicos de la industria del tabaco.En esta materia, quiero hacer un reconocimiento al ministro de Salud, don Jaime Mañalich, porque es muy importante la actitud que ha tomado el Ministerio a su cargo, en el sentido de jugársela por este proyecto tan importante para todos los chilenos y chilenas. Basta decir que en Uruguay, con una ley menos rígida que la nuestra, los infartos se redujeron en 25 por ciento. En Chile, se hizo un estudio de padres fumadores que se comprometieron a no fumar al interior de la casa durante seis meses; luego de transcurridos esos seis meses en que los padres fumaban fuera de la casa, se tomó una muestra a todos los hijos de esas familias, todas las cuales dieron positivo en materia de nicotina. Reitero, la evidencia científica que existe actualmente es tan abrumadora, que tenemos que ser consecuentes al momento de emitir nuestro voto. Aquí se dice que los restaurantes han invertido para dividir sectores para fumadores y no fumadores, pero se debe aclarar que toda esa inversión la realizó la industria tabacalera. Por tanto, no fue una inversión de la industria de los restaurantes.También es muy importante dejar en claro el nivel de contaminación que enfrentan los trabajadores de los restaurantes o de los pubs donde van los fumadores. Una comparación que resulta útil es que en la hora peak de tránsito en el túnel San Cristóbal, la contaminación es menor que la existente en los pubs. Por ello, hago un llamado a tener la conciencia de ver a quién favorecemos con nuestro voto.Enfermedades no transmisibles, como el alcoholismo, el tabaquismo y la drogadicción, le cuestan al país una cantidad de miles de muertos al año y, además, 10.000 millones de dólares anuales. Nosotros aprobamos una reforma tributaria para conseguir mil millones de dólares para educación, pero estos tres factores, que son tan importantes desde el punto de vista sanitario, nos cuestan 10 mil millones de dólares al año.Con todo respeto, quiero preguntar a los colegas que defienden el tema del tabaco lo siguiente: Cuando una familia va al estadio y el hijo se sienta al lado de una persona que fuma, ¿con qué derecho tiene que fumar en forma pasiva un niño que va con su familia a recrearse en un espectáculo deportivo? Se acaba de presentar un proyecto de ley muy importante para Chile, que crea el sistema Elige vivir sano; pero acá hay una inconsecuencia, porque, por una parte, se apoya dicho proyecto, pero, por otra, se quiere votar en contra un proyecto que busca mejorar la salud de todos los chilenos y las chilenas.Quiero dejar en claro lo que significa el proyecto de ley en discusión. Quienes están a favor de él, defienden la salud y la calidad de vida de las personas; en cambio, los que votan en contra -para que la ciudadanía lo sepa-, están defendiendo los intereses de la industria tabacalera. Así de claro. En la mañana de hoy hemos visto con mucha vergüenza, la importante y descarada presión de la industria tabacalera, cuyos representantes se hallan ahí afuera; ahí están haciendo lobby para que este proyecto de ley no se apruebe. Su intención es que el proyecto se vaya a comisión mixta, porque quieren que se caigan varias modificaciones que introdujo el Senado.Por eso, entrego todo mi apoyo al ministro de Salud por este proyecto, que realmente honra a quienes estamos a favor de mejorar la salud, sobre todo, de los jóvenes de Chile, de manera que puedan vivir en un ambiente libre de humo de tabaco.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kort, Issa" DIPUTADOValue="967">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Issa Kort.El señor KORT.- Señor Presidente, después de la lectura de la Cuenta, solicité que las modificaciones del Senado a este proyecto fueran remitidas a la Comisión de Salud, porque pienso que corresponde.Nosotros, como Cámara de Diputados, tenemos que buscar que se concrete una legislación acorde con las realidades técnicas y jurídicas que la Constitución nos entrega. En ese sentido, me parece que, desde el punto de vista técnico -lo conversé con el diputado Javier Macaya, Presidente de dicha Comisión-, es necesario que las modificaciones del Senado sean estudiadas por esa instancia.En primer lugar, es bueno recordar que la Comisión de Salud de la Cámara estudió originalmente este proyecto, lo aprobó de determinada forma, y después la Sala le entregó su respaldo. Con posterioridad, el proyecto pasó al Senado, donde le introdujeron importantes modificaciones, que desconocemos.El proyecto figura en primer lugar de la Tabla. Al respecto, si bien tenemos el texto comparado que preparó la Secretaría de la Cámara de Diputados, no sé si algún colega habrá tenido el tiempo para darse cuenta sobre los detalles de los trascendentales cambios que ha hecho el Senado respecto de lo que aprobó originalmente la Cámara de Diputados.Por lo anterior, considero una irresponsabilidad votar un proyecto de ley sin conocer los detalles. Muchas veces, la ciudadanía nos demanda un mejor ejercicio legislativo, lo que no ocurre en esta oportunidad, porque no conocemos el detalle de las modificaciones del Senado. No creo que otros colegas conozcan realmente el detalle al estudiar el texto comparado. Pedí la remisión de la iniciativa a la Comisión de Salud en el momento oportuno, pero no hubo voluntad política. La idea no es evitar la discusión; todo lo contrario, queremos discutir, pero de manera correcta.En segundo lugar, he escuchado con qué soltura de cuerpo algunos diputados han planteado que aquí hay lobby de los representantes de las tabacaleras. La verdad de las cosas es que, en lo personal, no he recibido ningún tipo de presión de ninguna persona, institución o empresa tabacalera para hablar en favor o en contra del proyecto. Todo lo contrario, creo que se tienen que buscar las formas para representar a todos los sectores. El lunes pasado, en mi distrito, la ciudad de Rancagua, se me acercó una persona y me preguntó si conocía los detalles del proyecto de ley que modifica la ley del tabaco. Le respondí que no los conocía porque todavía estaba en el Senado. Pero ¿qué respuesta podré entregar ahora a personas de Rancagua si se vota hoy el proyecto, cuya urgencia fue calificada de suma, y solo hemos contado, a partir de las 10.00 de la mañana, con un texto comparado? Me parece una irresponsabilidad y una falta de decoro para con el Congreso Nacional cuando se plantean este tipo de situaciones. En tercer lugar, se habla sobre la defensa de la vida. Efectivamente, nosotros estamos por la defensa de la vida desde el momento de la concepción en adelante, y no vamos a claudicar a ese respecto. Creemos que la defensa de la vida tiene que ser corporativa, real y con sentido incluso filosófico para quienes creemos que la vida humana y la libertad de las personas son fundamentales y algo que no podemos transar. Aquí se pretende hacer una defensa de la vida, y nosotros estamos por la defensa de la vida; pero también debemos velar por la defensa de la libertad de las personas. En este sentido, cuando hablamos de defender la libertad de las personas, tenemos que ser sumamente responsables y darnos cuenta de que la actual ley del tabaco establece que las personas mayores de 18 años -es decir, quienes son legalmente mayores de edad y, por lo tanto, pueden elegir a sus autoridades- tienen derecho a ejercer la libertad mínima y básica de que no se les coarte la opción de decidir qué hacer con su vida. Apoyo el programa Elige vivir sano, a través del cual el Estado entrega herramientas que sirven para hacer un llamado de atención sobre lo pernicioso que es el tabaco para la salud de las personas. Sin embargo, también debemos ser realistas y defender la libertad de las personas. Por último, es importante analizar esta materia desde un punto de vista laboral y comercial. Estoy de acuerdo con defender los derechos de los trabajadores -creo que no hay que claudicar en ello; por el contrario, debemos seguir incrementando sus derechos-, pero también debemos preocuparnos de defender las fuentes de trabajo. Felicito a la ministra del Trabajo, Evelyn Matthei, presente en la Sala, porque gracias a las políticas impulsadas por el Gobierno existe, prácticamente, pleno empleo. Pero me preocupa el futuro, cuando no haya pleno empleo, cuando no tengamos una situación económica como la que estamos viviendo hoy, cuando no haya fuentes de trabajo y cuando con algunas leyes coartemos las posibilidades laborales. Es necesario escuchar a las personas y darles seguridad en su trabajo.Desde ya, anuncio mi voto en contra de las modificaciones del Senado, porque considero necesario que sean analizadas por la Comisión de Salud de la Cámara. Nosotros confiamos en nuestras comisiones técnicas porque en ellas están representados todos los partidos políticos y allí se expresan las distintas visiones políticas y técnicas. Insisto en que, por lo menos, es una falta de decoro y de respeto a la Cámara de Diputados haber colocado las modificaciones del Senado en el primer lugar de la Tabla, sin haberlas discutido y analizado. Esto está indicando que la decisión final la estaría tomando el Senado y que nosotros diremos sí o no, sin aportar mayores argumentos al debate legislativo.Por lo tanto, reitero mi voto en contra de las modificaciones del Senado, a la espera de que podamos tener una ley que asegure la libertad de las personas y la calidad legislativa.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, hace algunos años, el país avanzó en un cambio fundamental, desde el punto de vista social. Recuerdo que, cuando era niño, mi abuelo médico era un fumador empedernido; fumaba en el auto, en la casa, en todas partes. Recuerdo también que fumar era algo absolutamente normal y considerado parte de las costumbres de la sociedad; era un hábito normal. Con el tiempo, la ciencia médica logró demostrar que el tabaco le hacía mal a las personas porque podía producir, entre muchas otras enfermedades, cáncer y, en consecuencia, la muerte. Pero, la sociedad entendía que eso les ocurría solo a los fumadores; de manera que las personas podían determinar, de acuerdo con su libre albedrío, si se exponían a este agente nocivo que, además, era una droga que producía adicción. Pero, como digo, eran libres para fumar porque con ello solo dañaban su salud, no la de los demás.Pero, como la ciencia médica avanza, hoy está absolutamente comprobado que el fumador afecta no solo su salud, sino que, también, pasivamente, la de la gente que está a su alrededor, a personas inocentes, como ocurre con los niños, y con otros seres humanos aún más inocentes, como el feto que está dentro del vientre de una mujer embarazada que fuma. Por cierto, la sociedad empieza a tener una actitud y una visión distinta porque si esta droga lícita afecta la salud de otras personas, entonces, su derecho es más relevante que el del que fuma.Esto ha hecho que en Chile hayamos avanzado en una legislación y que se haya promulgado la ley N° 19.419, que incorpora algunas medidas. Ahora, vamos a avanzar en los derechos de los no fumadores, con el objeto de que la sociedad proteja el derecho de dos grupos societariamente importantes: el de los fumadores, para que, según su libre albedrío, tengan libertad para fumar, y el de los no fumadores, para que su ambiente no sea contaminado y no sufra los efectos de la adicción al tabaco. En esta materia se ha avanzado bastante en nuestra sociedad, y se ha llegado a cierto consenso; pero, por cierto, cuando los profesionales avanzan en los estudios epidemiológicos, la autoridad sanitaria en su evaluación y la sociedad, en la educación y el conocimiento de sus derechos, la ley vigente resulta insuficiente.Quiero felicitar al gobierno en este tema, porque me parece sumamente importante que, con un espíritu sanitario que nada tiene que ver con aspectos político-partidistas ni de defensa de las empresas, haya avanzado en un proyecto de ley, concordado con muchos actores -por cierto, tiene diferencias con algunos-, que apunta a resguardar la salud pública y los derechos de los no fumadores.Las cifras que maneja la Organización Mundial de la Salud y todas las organizaciones que hacen estudios sobre esta materia indican con claridad que esta droga lícita, respecto de cuyos efectos los individuos tienen cada vez más información, debe ser permitida, en primer lugar, para que las personas -repito, según su libre albedrío- tomen la decisión de fumar, pero la sociedad tiene que precaver y asegurar que la educación llegará en forma completa para que sea el individuo adulto quien adopte la decisión, y, en segundo lugar, para proteger a la juventud, a los niños y a las personas que, libre y soberanamente, decidieron no fumar, atendidos los efectos nocivos del tabaco. En este sentido, me parece que estamos dando un paso relevante. Evidentemente, hay diferencias entre lo aprobado por la Cámara de Diputados y el Senado. En realidad, estoy de acuerdo con algunas modificaciones del Senado porque, efectivamente, avanza en una mirada importante en algunos artículos respecto de los cuales no hubo acuerdo en la Cámara. Por ejemplo, el Senado incorporó un inciso final, nuevo, en la letra h) del numeral 10) del artículo único, que dispone que el director del establecimiento hospitalario determinará los lugares en los cuales se puede fumar. En mi opinión, por lógica, en estos establecimientos no se debiera fumar en ningún lado, porque son los actores de la salud los que están diciendo que el tabaco es dañino, que puede producir cáncer y una gran cantidad de enfermedades. Por lo tanto, los médicos debieran ser los primeros en dar el ejemplo. Pero, entendiendo que hay muchos colegas médicos adictos al tabaco, la ley estableció que se podía fumar en algunos patios, al aire libre, en los recintos hospitalarios.El Senado plantea algo interesante: que el director deberá definir claramente esos espacios, para que no se contaminen los recintos hospitalarios cerrados. Además, al director se le entrega la facultad de determinar si en su recinto se puede fumar. Me imagino que una decisión de esta naturaleza se adoptará con la participación de todos los funcionarios del hospital. Por eso, me parecen adecuadas las modificaciones del Senado que incorporan restricciones un poco más complejas. Sin embargo, quiero rescatar algo que se ha dicho aquí y que es relevante. Habría sido oportuno que la Mesa hubiese enviado el proyecto a la Comisión de Salud, que es la comisión técnica, para la discusión, análisis y debate de los cambios más relevantes que introduce el Senado, a fin de llegar a la Sala con una especie de consenso que nos permitiera acercar posiciones. En particular, estoy de acuerdo con lo que ha hecho el Senado, pues creo que hay que avanzar en esta materia y el país merece que sanitariamente nos pongamos de acuerdo. Aquí no hay ninguna diferencia política que haga que uno tenga miradas distintas sobre la materia.Quiero llamar a la reflexión al diputado Kort que planteó que iba a votar en contra, y se lo digo por una razón muy simple. En términos globales la iniciativa modificada por el Senado avanza en el sentido de cuidar la salud de los chilenos, en disminuir los gastos en que el Estado debe incurrir para curar enfermedades que son perfectamente prevenibles. Aquí discutimos acerca de una mejor calidad de vida. Por cierto, aquellos que no fuman tienen una expectativa de vida mucho mayor y una calidad de vida mucho mejor que aquellos que sí lo hacen.Por eso, concuerdo con las modificaciones del Senado y voy a aprobarlas. Creo relevante pedir a la Sala que avancemos en estas materias, porque son de beneficio social y ciudadano.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Schilling.El señor SCHILLING.- Señor Presidente, desde hace mucho tiempo la medicina y, en general, la gente sabe que el consumo del tabaco es nocivo para la salud, pero no solo eso, sino que, además, la medicina, la ciencia y todas las personas saben que la industria tabacalera le agregó a la materia prima sustancias que la hacen artificialmente más adictiva, y también se sabe, universalmente y desde hace ya largo tiempo, que el tabaco no solo daña al que fuma, sino que a quienes lo acompañan en los espacios que comparten.Dicho esto, se arguye en contra de este proyecto de ley que busca proteger la salud de los chilenos por la vía de hacer más drásticas las prohibiciones de fumar en público, que se estaría afectando gravemente una libertad. Ya lo he dicho antes en esta Sala: somos partidarios de la autodeterminación del ser humano integral y no solo de maquillaje, en consecuencia, también somos partidarios de su libertad.Por eso, por su intermedio, señor Presidente, les pregunto a los nuevos liberales que hemos descubierto en este debate, los que representan al campo, por ejemplo, Melipilla, modelos de liberalismo, ¿se puede ser liberal siendo adicto? Creo que no. Aquí se dicen cosas con absoluta ligereza, con una superficialidad que parece indicar que pasaron por la universidad, pero arrancando de carabineros y no porque hayan estudiado ahí.Ciertamente, si existe esta tensión entre la libertad del ser humano y la salud, y aquí hemos descubierto nuevos liberales melipillanos, que nos dicen que están a favor de la libertad, la última consecuencia de las afirmaciones de ese señor es que también estará a favor de la eutanasia, por lo que espero que prontamente presente un proyecto de ley que diga que uno puede suicidarse fumando, pero también porque se aburrió de la vida y quiere ponerle término. ¡A ver si es de verdad liberal!Las modificaciones del Senado mejoran sustantivamente este proyecto, lo hacen más preciso y más drástico. Felicito la presencia del ministro de Salud en la Sala para hablar a favor de las modificaciones que ha hecho el Senado al proyecto de ley.Algunos diputados han advertido que podría haber algunos problemas económicos con esta iniciativa. Creo que el único problema económico que se avizora en el horizonte es que la caja del Instituto Libertad y Desarrollo o las campañas de la UDI, y no sé cómo se irá a comportar Renovación Nacional, se verán afectadas en la próxima elección parlamentaria y presidencial. Al respecto, recuerdo que cuando se dijo que prohibíamos manejar bajo el efecto del alcohol, también hubo anuncios graves en relación con la industria del alcohol ¡Y no ha ocurrido nada! Ni siquiera en los restoranes, al contrario, aumentaron algunos emprendimientos económicos.Me alegro de que el ministro Mañalich esté del lado de los esfuerzos de la esposa del Presidente Piñera por elegir vivir sano. Pero lamento observar, de acuerdo a lo ocurrido en la Sala, que no todos están de acuerdo con ella en esta campaña, puesto que maniobran en la Sala para impedir que, de una vez por todas, se voten las modificaciones, se aprueben y el proyecto se convierta en ley.La contradicción es demasiado evidente y estoy seguro de que el Presidente Piñera en esto está del lado del ministro Mañalich y no de la ministra Matthei.Finalmente, le pido formal y solemnemente, después de ya más de seis intervenciones respecto de este proyecto se proceda a consultar a la Sala sobre el cierre del debate para votar ahora mismo el término del humo en todos los establecimientos y lugares públicos de Chile.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Corresponde votar el cierre del debate, pero como no existe el quorum requerido. Se está llamando a los señores parlamentarios mediante los timbres.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">El señor LEÓN.- Señor Presidente, lo que corresponde reglamentariamente es que someta a votación la petición de cierre del debate o, sencillamente, suspenda por cinco minutos, pero no puede seguir con el debate.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">El señor MEZA.- Señor Presidente, hace rato que planteé que las intervenciones fueran de solo tres minutos por diputado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Lo que corresponde es votar la petición de cierre del debate, pero para hacerlo tiene que haber quorum. Mientras se logra aquello, le damos la palabra al diputado Sandoval y, a continuación, procederemos a votar la petición de cierre del debate.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, pareciera ser que los temores del fin del mundo están afectando el raciocinio, el pensamiento y los temperamentos. En ese sentido, lamento las expresiones virulentas del diputado Schilling, porque no sé quien llenará las cajas al Partido Socialista. Tampoco sé cómo, de repente, estamos a favor del tabaco y a favor del aborto, y hablamos de la salud y de la protección de la vida. ¡Qué curiosidad! ¡Qué contrasentido conceptual!A pesar de todo, estoy a favor de la idea de aprobar este proyecto y comparto absolutamente sus disposiciones y planteamientos. Quiero felicitar a nuestro Gobierno, a mi gobierno, y al ministro de Salud, presente en la Sala, por esta iniciativa que nos va a llevar por un camino que es absolutamente necesario. De repente uno piensa si debería legislarse acerca de estas materias. En realidad, no deberíamos hacerlo. Sin embargo, cuando las cosas quedan al libre albedrío de la gente, realiza cosas que sin querer propician el daño personal, incluso, a terceros.Por eso, nos obligamos a decir por ley lo que la gente, culturalmente, no asimila como una realidad objetiva. Ahí están los problemas con el sedentarismo, con la obesidad o con la ingesta de alimentos inocuos para nuestra salud.A veces debemos legislar sobre iniciativas relativas a diferentes áreas, como la de la actividad física, en circunstancias de que todos sabemos que esta es importante para la salud, para evitar las consecuencias del sedentarismo, la obesidad, etcétera. Basta recordar que actualmente existe libertad para que los establecimientos educacionales aumenten de dos a cuatro horas de actividad física; sin embargo, son contados con los dedos de las manos los que han optado por ese camino.Necesaria y obligatoriamente debemos dictar normas que, aunque nos cueste entender y aceptar, a veces son el único camino para lograr determinadas conductas como respuesta de la gente.Por ejemplo, sabemos que conducir en estado de ebriedad es malo, porque expone al conductor y a terceros. Sin embargo, se tuvo que dictar una ley para consagrar ciertos mecanismos de prohibición, lo cual ha permitido, a Dios gracias, reducir significativamente el número de muertos en accidentes.Desde nuestro propio nivel de percepción, deberíamos entender culturalmente las cosas buenas o malas, pero estamos obligados a legislar, aunque no lo queramos, porque sabemos que es la única vía para lograr acciones concretas.En Chile, según cifras muy bien presentadas por el Ministerio de Salud, 46 personas mueren por causas relacionadas con el tabaquismo.A lo mejor no nos gusta legislar sobre esta materia porque se limita la libertad, pero se valoriza un bien común mucho más general.Lamentablemente, cosas que deberían nacer de la autoconciencia, para lograrlas debemos intervenir, como ya lo expresé. Al parecer, nuestras comunidades necesitan esta forma de fijar ciertas conductas absolutamente viables, a fin de resguardar la seguridad y la salud propias y del entorno.Estoy en contra de las imputaciones que se han formulado en esta Sala, porque en nuestro sector pensamos que es tan válido legislar a favor del tabaco como en contra del aborto.Anuncio que voy a votar a favor de las modificaciones del Senado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor RECONDO (Vicepresidente).- En votación la solicitud de cierre del debate.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 22 votos; por la negativa, 35 votos. Hubo 4 abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Rechazada.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Andrade Lara Osvaldo; Ascencio Mansilla Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Cornejo González Aldo; De Urresti Longton Alfonso; Farías Ponce Ramón; Girardi Lavín Cristina; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Robles Pantoja Alberto; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Schilling Rodríguez Marcelo; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Walker Prieto Matías.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Bobadilla Muñoz Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Saa Díaz María Antonieta; Sabat Fernández Marcela; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silva Méndez Ernesto; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Meza Moncada Fernando; Muñoz D’Albora Adriana; Rincón González Ricardo; Sandoval Plaza David.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.El señor URRUTIA.- Señor Presidente, algunos parlamentarios han dicho, mañosamente, que quienes voten en contra de este proyecto que ha sido modificado por el Senado apoyan a las tabacaleras. Al respecto, quiero decir que quienes voten a favor de él, están en contra de los agricultores del país.Eso es lo que hacen, porque aquí hay muchos intereses de distinta naturaleza. Por ejemplo, al diputado León le digo que en Curicó hay muchos agricultores, sobre todo pequeños, que siembran tabaco, y que con este proyecto se quedarán sin el sustento para sus familias.Eso ocurre, principalmente, en las regiones del Libertador General Bernardo O’Higgins y del Maule, las cuales están llenas de pequeños agricultores que siembran tabaco. Gracias a ese cultivo, tienen la opción de subsistir con sus familias. Con esta iniciativa, eso se les va a acabar.Aquí se ha dicho, mañosamente, que hay gente que está con las tabacaleras. No, señor; yo estoy con los agricultores del país. En el Congreso los he defendido siempre y lo seguiré haciendo.Voté en contra del proyecto en su primer trámite constitucional. Hoy, debemos pronunciarnos sobre las modificaciones del Senado. Propongo votarlas en contra para que tengamos una buena ley. Las enmiendas del Senado son malas, ya que perjudican sobremanera. No ayudan en nada sobre lo que se ha planteado por distintos diputados. Necesitamos una buena ley, que favorezca y ayude a todos. Por eso, la Comisión Mixta es la única alternativa para lograrla.También me llama mucho la atención oír a algunos diputados, verdaderos talibanes en este tema, que plantean que quieren evitar que la gente muera de cáncer. Pero esos mismos parlamentarios están dispuestos a matar a las guaguas al estar a favor del aborto. Y han presentado proyectos.¡Eso es absolutamente inconcebible! Por una parte, quieren salvar a la gente mayor y, por la otra, matar a las guaguas. ¿Quién los entiende? Si deseamos salvar vidas, salvemos la vida de todos, pero no la de unos y sí la de otros. Eso no tiene razón de ser.También están los que desean legalizar la marihuana. Es decir, buscan eliminar el consumo de tabaco, y permitir el de marihuana. ¡Es absolutamente insólito!La mayoría de los congresales que han apoyado con más fuerza el proyecto en discusión, son los que están de acuerdo con el aborto y con la legalización de la marihuana. ¡Qué curioso, por decir lo menos!Siempre y en todo orden de cosas debemos ser consecuentes. Si queremos salvar la vida de mucha gente, salvemos la vida de todos y no solo de unos pocos. Así es como debe ser.Si la Comisión Mixta llega a acuerdo, aun cuando voté en contra del proyecto en el trámite anterior y rechazaré las modificaciones del Senado, voy a votar a favor su informe si propone una buena solución que beneficie a todos los actores, no solo a unos pocos.Tal como viene del Senado, el proyecto se convertiría en una ley dantesca, mala. Desde ningún punto de vista, las modificaciones del Senado sirven para solucionar el problema.Por eso, me allano plenamente a que vaya a Comisión Mixta, a fin de que perfeccione el proyecto y así tengamos una ley como corresponde, que beneficie y ayude a todos los chilenos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Matías" DIPUTADOValue="963">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Matías Walker.El señor WALKER.- Señor Presidente, con la tramitación de este proyecto de ley queda clara la necesidad de avanzar en la regulación del lobby. Lo hemos visto durante el tratamiento de la modificación de la Ley de Pesca; también, en el estudio del proyecto de ley recientemente votado que termina con algunos privilegios de los notarios y conservadores, y también de las tabacaleras en el proyecto en discusión. Acá mismo, en la cafetería, en los pasillos del Congreso Nacional.Felicito al ministro de Salud, señor Jaime Mañalich, por su persistencia en la tramitación del proyecto. Lamento mucho que esa persistencia no haya sido acompañada por otros ministros ni por parlamentarios de Gobierno. Vamos a aprobar las modificaciones del Senado porque el despacho del proyecto no debe dilatarse más. Quiero recordar, además, que por un lamentable error en la votación de muchos parlamentarios, en el primer trámite, se rechazaron las normas más importantes que dicen relación con el acto de fumar en espacios cerrados. Al respecto, quiero señalar -algo se ha dicho- que todo lo que se refiere a la definición de espacios cerrados, a la prohibición total de publicidad, a los ambientes libres de humo de tabaco, a las advertencias sanitarias y a los aditivos se ha elaborado minuciosamente y siguiendo las recomendaciones de la OMS. A veces, somos muy celosos en seguir las recomendaciones de la OCDE en materia de comercio, de libertad económica, pero ¡por Dios! que nos cuesta seguir las recomendaciones de la Organización Mundial de la Salud. Al respecto, parece que no existe el mismo criterio.En cuanto a la definición de espacios cerrados, la propuesta recoge la redacción de las directrices de la Organización Mundial de la Salud sobre ambientes libres de humo de tabaco, y se relaciona con la prohibición de fumar en terrazas techadas en los locales de esparcimiento. Nadie prohíbe fumar en terrazas abiertas. Pero, aprovechando la presencia de la ministra del Trabajo, hay que pensar en los trabajadores de restaurantes y pubs, que son fumadores pasivos. Por eso, se prohíbe fumar en terrazas techadas, que finalmente no son terrazas, sino que siguen la regla general de ser recintos con espacios cerrados.Respecto de la absoluta prohibición de publicidad, se siguen las recomendaciones de la Organización Mundial de la Salud, y se prohíbe totalmente. Es lógico que la normativa se aplique a la publicidad en televisión y en los dominios web y .cl. Por eso hemos visto lobby no solamente de la industria tabacalera, sino que del mundo de la publicidad y de la televisión. Todo el negocio de los medios de comunicación se ha coludido para hacer un lobby en contra del proyecto.Respecto de los ambientes libres de humo de tabaco, efectivamente se termina con la posibilidad de fumar en lugares de esparcimiento de menos de cien metros cuadrados y de elegir espacios para fumadores o no, y de lugares de más de cien metros cuadrados para habilitar zonas para fumadores. A partir de la promulgación de la ley, en todo lugar cerrado -nos parece muy bien- y de esparcimiento estará prohibido fumar. Es una normativa que protege a los no fumadores, especialmente a los trabajadores como mozos, camareras y todo el personal que trabaja en los pubs.Por otra parte, se permite fumar en espacios al aire libre, salvo algunas restricciones, como al interior de recintos deportivos. Es lógico. Para los que nos gusta el fútbol y no fumamos, sabemos lo desagradable que resulta estar dos horas viendo un partido de fútbol con una persona fumando al lado. Pero, naturalmente, debemos aceptar que en otros espacios abiertos se pueda fumar. Me parece bien aumentar el número de advertencias sanitarias y fortalecer la norma que permite al Ministerio de Salud prohibir aditivos que se incorporan al tabaco en el proceso de fabricación, en especial cuando tales aditivos y sustancias aumentan los niveles de adicción, daño o riesgo para los consumidores.Espero que votemos el proyecto. Todas las opiniones son válidas, pero los parlamentarios debemos asumir, con carácter, nuestras posiciones a favor o en contra. ¡Que se vote, no más maniobras dilatorias! He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Jaime Mañalich, Ministro de Salud">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el ministro de Salud, señor Jaime Mañalich.El señor MAÑALICH (ministro de Salud).- Señor Presidente, respecto de los comentarios de algunos parlamentarios, debo señalar ciertas precisiones. Primero, respecto de los estadios -recién el diputado señor Felipe Harboe se refirió a ello- quiero enfatizar que contrariamente al espíritu original del proyecto, que era más estricto y rígido, ahora se permite un lugar separado para aquellas personas adictas al tabaco a fin de que puedan reunirse y ver el partido o el espectáculo sin ninguna dificultad.Segundo, quiero destacar el adecuado equilibrio que se logró en el Senado, respecto de lo que se denominó en la Cámara de Diputados como placement. Lo único que quedó prohibido es mostrar en vivo imágenes de líderes de opinión de programas juveniles fumando mientras el programa es emitido. Esto no obstaculiza la transmisión de programas envasados que muestren a personas fumando, telenovelas, series, etcétera. Repito, lo único que se prohíbe es que un líder de opinión aparezca en un programa juvenil o infantil, a las seis o siete de la tarde, haciendo apología del tabaco, ya sea fumando o mostrando productos derivados del tabaco. Respecto de los temas de fondo, quiero recordar que durante la tramitación en el Senado se evaluó el proyecto en la Comisión de Agricultura, y se llegó a pleno acuerdo con el Ministerio de Agricultura y con los productores, al restringir, entre, los aditivos prohibidos el azúcar. Ello, básicamente, porque el productor debe desecar la hoja de tabaco antes de entregarla a la compañía tabacalera, y tiene que volver a agregarle azúcar para recuperar sus propiedades. Ese es el único aditivo que se negoció, que se consideró importante por los agricultores, y quedó eliminado de la norma. Desde el punto de vista constitucional, el proyecto, a solicitud del senador señor Hernán Larraín pasó a la Comisión de Constitución, donde se analizaron profusamente las restricciones a la publicidad. Se presentó un informe en derecho de la honorable abogada señora Ángela Vivanco y de don Patricio Zapata, quienes estimaron -se señala en el informe de la Comisión de Constitución del Senado- que este proyecto no vulneraba las garantías constitucionales.Por último, se ha puesto énfasis en el tema de las terrazas, de los espacios cerrados. Y perdón que use mis manos para explicar cuál es el compromiso que firmó Chile en la Organización Mundial de la Salud y que está reflejado en el articulado que señala que no se puede fumar en un espacio abierto de un recinto cualquiera de acceso público -no hablo de domicilios particulares- cuando pegado a un muro hay un techo con continuidad inmediata que permite la circulación del humo de tabaco. Si en ese espacio libre, en esa terraza de restaurante, hay un toldo o un techo separado del muro, o esta terraza no tiene techo, son espacios, por definición, en los que se puede consumir humo de tabaco. Lo único que se limita en el acuerdo que Chile suscribió con la Organización Mundial de la Salud es que se considere como espacio abierto a aquel que no permite la libre circulación del humo de tabaco. ¿Por qué? Porque -insisto- hay una terraza, o cualquier otro espacio, que tiene continuidad entre su techo y el muro que la afirma. El ejemplo más concreto son los toldos que se repliegan o los plásticos que se extienden desde los techos, los que permiten que el humo siga circulando sin ser expulsado libremente al aire.Insisto, como planteé al inicio de mi intervención, con la tramitación de este proyecto en el Senado, que ha sido muy intensa, han quedado resueltos los problemas que la Cámara de Diputados planteó en la discusión en la Sala cuando lo despachó al Senado. En ese sentido, nos parece un proyecto equilibrado, que respeta las libertades individuales, pero que, a la vez, logra con éxito lo más importante: proteger a los niños de la iniciación en el hábito de fumar, con todas las consecuencias que se han señalado.Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, estamos dando un triste espectáculo, lo cual es malo para la política en general.Todos tenemos la voluntad de que hoy votemos el proyecto referido al tabaco. Pero, en Tabla hay otros dos proyectos muy vitales, como el relativo a los trabajadores portuarios eventuales, en primer trámite constitucional, y el que otorga un bono al personal asistente de la educación, en tercer trámite constitucional.Estuve analizando los informes de las comisiones de Trabajo y de Hacienda -de esta última soy diputado informante- sobre el proyecto relativo a los trabajadores portuarios eventuales, que beneficia a 22.000 personas. En ese sentido, como faltan 13 minutos para el término del Orden del Día, si hay acuerdo unánime de la Sala, sugiero no rendir los informes correspondientes y votar los tres proyectos señalados a las 12.45 horas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Señor diputado, ¿usted sugiere que los proyectos señalados en los números 1, 2 y 3 de la Tabla sean votados al final del Orden del Día sin rendir el informe en el último caso?</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- Sí, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo?No hay acuerdo.Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor FARÍAS.- Señor Presidente, es una lástima que los diputados de la UDI no hayan dado la unanimidad para votar el proyecto. Me alegro mucho de que en el proyecto se haya establecido lo referido a la creación artística, en el sentido que planteamos, a fin de no consagrar en la ley una especie de censura. También me alegra haber escuchado al ministro decir que ello efectivamente es así. Por lo tanto, eso quedará en la historia fidedigna del establecimiento de la ley, y espero que no sea objeto de interpretaciones por algún grupo de personas para tratar de impedir que aparezca, en caso de requerirlo, gente fumando en algunas creaciones artísticas. Me satisface que se haya dado un paso en ese sentido. De manera que estoy absolutamente de acuerdo con el proyecto y que la ley sea restrictiva en torno al cigarrillo y a los lugares donde eventualmente se pudiese fumar. Sin embargo, me llama la atención la intervención del diputado Ward, por cuanto hizo una defensa que más bien parece una defensa a las compañías tabacaleras que a las personas. A él no le importa que los meseros que atienden en los restaurantes tengan que inhalar el humo del cigarrillo de las personas que ocupan los lugares aptos para fumadores; no obstante, habla sobre la defensa a la vida. Me parece que está pensando más en el negocio de las tabacaleras que en el buen negocio que significa que las personas tengan buena salud, que puedan vivir más años y que sean más felices.Él también se ha referido al respeto a las libertades individuales, a propósito de que se prohíbe fumar en los recintos cerrados. Miren qué contradictorio es el diputado Ward respecto de ese tema. Es decir, para que las libertades individuales no se vean conculcadas, yo tendría que permitir que alguien fumara a mi lado y me ahogara con el humo de su cigarrillo, lo cual, sin duda, conculca mis propias libertades individuales. Sin embargo, a él no le importa eso, porque las empresas tabacaleras van en la dirección de que ojalá las personas fumaran en la mayor cantidad de lugares. Insisto, su discurso es contradictorio, porque señala que quienes estamos a favor de impedir que la gente fume, estamos en contra de las libertades individuales. Por su intermedio, señor Presidente, me gustaría consultar al diputado Ward y al resto de los diputados de la UDI, que, al parecer, quieren votar en contra el proyecto, por qué se debe respetar la libertad individual del fumador que echa humo de cigarrillo a otra persona y no podemos respetar dicha libertad respecto de dos personas del mismo sexo que quieren convivir juntos o conformar un matrimonio. ¿Por qué en este caso debemos conculcar la libertad individual y no respecto del que fuma al lado de una persona que no tiene ese hábito, con lo cual la convierte en fumadora pasiva y potencial enferma de cáncer? ¿Por qué a los fumadores no se les conculca la libertad individual, pero sí a las personas que no hacen nada que cause daño a alguien, porque son felices como son, se pueden desarrollar normalmente y la sociedad les da un espacio? Me parece increíble el discurso de la UDI; sus diputados acostumbran a decir una cosa y a hacer otra en sentido contrario. Le dicen a la gente que estaban a favor de tal o cual proyecto, en circunstancias de que lo votaron en contra. Eso ocurre muy usualmente. He visto en distintos lugares, en terreno, que la gente se sorprende de las votaciones que realizan las diputadas y los diputados de la Derecha, después de haber escuchado sus intervenciones en la Sala o en las comisiones. Eso ocurrió hace poco en relación con algunos temas debatidos en la Cámara.Debemos avanzar rápidamente en la línea de respetar la vida y no seguir defendiendo la muerte. Por ello, invito al diputado Ward y a todos los demás a defender la vida y a votar a favor las modificaciones del Senado al proyecto, a fin de dar más salud a todos los chilenos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para plantear un asunto de Reglamento, tiene la palabra el diputado señor René Saffirio.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, las diferencias surgidas con ocasión de las modificaciones del Senado al proyecto de ley sobre ambientes libres de humo de tabaco provocarán que el debate se extienda y que dentro de cinco minutos no estemos en condiciones de resolver sobre los proyectos números 2 y 3 de la Tabla, relacionados con los trabajadores portuarios y con los asistentes de la educación. Por ello, le pido que proponga nuevamente el cierre del debate, a fin de que podamos votar estos tres proyectos, o, en su defecto, que nos aboquemos a la votación de los dos últimos que mencioné. No podemos dejar de tomar una decisión respecto de los trabajadores portuarios y del personal asistente de la educación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ward, Felipe" DIPUTADOValue="919">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Ward.El señor WARD.- Señor Presidente, existe acuerdo respecto de la segunda parte de la propuesta del señor diputado. Obviamente, no podemos dejar sin votación proyectos que son importantes y que cuentan, posiblemente, con la unanimidad de la Sala.Si hay más diputados inscritos y ha terminado el Orden del Día, le pido que aplique el Reglamento, en el sentido de que las modificaciones del Senado al proyecto sobre ambientes libres de humo del tabaco se voten a la vuelta de la semana distrital. Pero no podemos dejar sin votación los proyectos signados con los números 2 y 3 de la Tabla.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para acceder a la propuesta del diputado señor Felipe Ward, en el sentido de votar, al final del Orden del Día, los proyectos números 2 y 3 de la Tabla y que quede pendiente la votación de las modificaciones del Senado al proyecto sobre ambientes libres de humo de tabaco?No hay acuerdo.Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, estoy de acuerdo en que todos los proyectos se voten hoy. Pero me parecería una irresponsabilidad si no expreso lo que quiero decir sobre el tema laboral-tributario del segundo proyecto de la Tabla.Por ello, solicito dos minutos para enviarle un recado al Ministerio de Hacienda, algo siquiera, sobre una materia tan importante como esa, que no deberíamos dejar sin discusión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Señor diputado, no hubo acuerdo para tratar esos proyectos a continuación.Tiene la palabra el diputado señor Felipe Ward, para plantear un punto de Reglamento.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ward, Felipe" DIPUTADOValue="919">El señor WARD.- Señor Presidente, entiendo que se ha modificado la urgencia del proyecto que aparece en el segundo lugar de la Tabla. Le pido que recabe la unanimidad de la Sala para que se dé cuenta de esa modificación. Entiendo que ahora la urgencia ha sido calificada de “discusión inmediata”.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- No hay unanimidad para ello, señor diputado.Para continuar con el debate, tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor OJEDA.- Señor Presidente, solo para pronunciarme a favor de las modificaciones del Senado a este proyecto, porque favorecen la salud y el ambiente. Nada más relevante que legislar a favor de la salud y de la vida. Lo más importante en la vida es la salud, y este proyecto tiende a favorecerla.Me impresionan y dan fuerza los datos estadísticos que nos acompañan: 16.701 personas murieron en 2010 por causas atribuibles al tabaco; 600.000 personas mueren en el mundo por causa del humo de tabaco ajeno. De manera que la prohibición que se establece permite defender el ambiente de los demás.Reitero, aquí estamos defendiendo el derecho a la vida y a la salud, dos derechos fundamentales de la persona humana, consagrados perentoriamente en las garantías constitucionales contenidas en nuestra Constitución Política del Estado. De modo que con este proyecto modificado por el Senado no se están invadiendo ni restringiendo las libertades individuales; el Estado chileno está cumpliendo con su obligación de proteger la salud de sus habitantes, de los que fuman, de los fumadores indirectos y de los fumadores pasivos.Por lo demás, somos signatarios de tratados internacionales que deben cumplirse. En 2003, Chile suscribió y ratificó un tratado para el control del tabaco, a través de la Organización Mundial de la Salud, de manera que vamos en la dirección correcta.Muchos de los diputados presentes participamos en la elaboración del primer proyecto, que se convirtió en la ley N° 19.419, en 1995, para comenzar a combatir el consumo del tabaco y, posteriormente, en su modificación en 2006. En el mensaje se señalan los nombres de muchos diputados que han suscrito proyectos de esta naturaleza.Insisto, estoy de acuerdo con las modificaciones del Senado a este proyecto, porque van en la dirección correcta. Mucho escándalo se hizo cuando se aprobó el proyecto que aumentaba las sanciones por manejo en estado de ebriedad, que establecía el 0,3 por ciento de gramos del alcohol por litro de sangre como límite inferior. La presente iniciativa corona un esfuerzo, un combate, ante el verdadero vicio que es el consumo del tabaco, que provoca enfermedades y una serie de otros efectos adversos para la salud. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Ha concluido el Orden del Día y hay varios diputados inscritos. La urgencia del proyecto vence el 3 de enero de 2013. Por lo tanto, su discusión continuará a la vuelta de la semana distrital.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor ROBLES.- Señor Presidente, le pido que recabe la unanimidad para prorrogar el Orden del Día. Es perfectamente posible.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kast, José Antonio" DIPUTADOValue="857">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Antonio Kast.El señor KAST.- Señor Presidente, pido que cite a reunión de Comités para analizar la posibilidad de votar los dos últimos proyectos de la Tabla, de modo que podamos avanzar, salvo que algún diputado no dé la unanimidad.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Señor diputado, he recabado el acuerdo para esos efectos en reiteradas oportunidades y no ha habido asentimiento.Tiene la palabra el diputado señor Ernesto Silva.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Ernesto" DIPUTADOValue="954">El señor SILVA.- Señor Presidente, usted recabó la unanimidad de la Sala para que se diera cuenta sobre la modificación de la urgencia al segundo proyecto de la Tabla. Le pido que nos explique si efectivamente se requiere unanimidad para ello, cuál es la norma del Reglamento que lo dispone, y si dicha petición puede someterse a votación.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Señor diputado, el Reglamento establece que para poder incorporar algún documento a la Cuenta, después de que esta ya fue entregada, se requiere el acuerdo de la Sala, salvo respecto de los retiros de urgencia. En este caso, se trata de una solicitud para incorporar en la Cuenta una nueva urgencia, lo cual requiere del acuerdo de la Sala; pero ésta no dio su acuerdo. Tiene la palabra el diputado señor Ernesto Silva.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Ernesto" DIPUTADOValue="954">El señor SILVA.- Señor Presidente, ¿es posible someter a votación ese acuerdo? Entendí que dijo “acuerdo”, no “unanimidad”. Por eso le consulto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Señor diputado, se requiere unanimidad para ello. </INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="679"><TITULO>OTORGAMIENTO DE TITULARIDAD EN EL CARGO A PROFESORES CONTRATADOS A PLAZO FIJO POR MÁS DE TRES AÑOS.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del proyecto de acuerdo N° 679.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LANDEROS (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 679, de los diputados señores Robles, Teillier, Jarpa, Carmona y De Urresti, cuya parte dispositiva dice lo siguiente:La Cámara de Diputados acuerda solicitar a su excelencia el Presidente de la República que estudie, analice y envíe a la brevedad un proyecto de ley que establezca, por única vez, por el solo ministerio de la ley, la calidad de titulares de la dotación docente, dependiente de un mismo municipio o corporación educacional municipal, a los profesionales de la educación parvularia, básica o media que, a la fecha de esta ley, se encontraren incorporados a ella en calidad de contratados y que se hayan desempeñado como tales en la misma durante, a lo menos, tres años continuos o cuatro años discontinuos, por un mínimo de veinte horas cronológicas de trabajo semanal.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto, tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, lamento que no hayamos podido votar el proyecto de ley que recientemente se discutió, como tampoco el que establece el pago de un beneficio en favor de los trabajadores portuarios eventuales que indica. Me parece que es un error de la Sala no haber tratado y resuelto esas materias.Señor Presidente, en relación con el proyecto de acuerdo, existen dos temas relevantes.El artículo 25 del Estatuto Docente dispone claramente que los profesores podrán ser contratados en calidad de titulares o en calidad de contratados. Su inciso tercero señala: “Tendrán la calidad de contratados aquellos que desempeñan labores docentes transitorias, experimentales, optativas, especiales o de reemplazo de titulares.”.Hoy, prácticamente todos los municipios no están cumpliendo con la ley, puesto que hay una cantidad muy importante de profesores que llevan años en calidad de contratados, pero que no desempeñan labores docentes transitorias.Por ello, mediante este proyecto de acuerdo, se solicita al Presidente de la República que, en uso de sus facultades y potestades, resuelva esta situación legal. Me parece inconcebible que nuestro país mantenga a sus profesores en esta indefensión. El Primer Mandatario puede enviar un proyecto que establezca, por única vez, por el solo ministerio de la ley, que todos aquellos profesores de educación parvularia, básica o media que a la fecha de hoy se encontraren incorporados en calidad de contratados y que se hayan desempeñado como tales durante, al menos, tres años continuos o cuatro años discontinuos, pasen a ser trabajadores de planta de cada municipio.Estamos pidiendo que se dignifique el trabajo de los profesores y que se cumpla la ley que despachamos en el Congreso Nacional en relación con su situación laboral. Se trata de profesores y profesoras que han cumplido religiosamente con su función de educadores, pero que han sido mantenidos por los municipios -no sé cuál es la razón- en calidad de contratados, los que los priva de los beneficios que establece el Estatuto Docente. Todos ellos han trabajado regularmente en el ejercicio de su profesión. No lo han hecho ni experimentalmente, ni por un plazo determinado, ni como suplencia, ni nada por el estilo. Son profesores que prestan servicios regulares. Pido que este proyecto de acuerdo sea aprobado por la Sala, pues permitirá que en todos los municipios del país, independientemente de su color político, los profesores sean ingresados como titulares. De esa forma dignificaremos a los docentes que han desarrollado una labor importante durante estos últimos años en los respectivos establecimientos municipales.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AFAVOR>El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas.El señor VENEGAS.- Señor Presidente, aun cuando no me encuentro entre los diputados que patrocinaron este proyecto de acuerdo del diputado Alberto Robles, no puedo sino estar de acuerdo con su objetivo y entregar argumentos a favor de esta solicitud que se hará a su excelencia el Presidente de la República.Tal como se señala en los fundamentos del proyecto de acuerdo, la ley se vulnera con demasiada frecuencia en el ámbito municipal, porque esta establece que el número de horas correspondientes a docentes en calidad de contratados en una misma municipalidad o corporación educacional, no podrá exceder del 20 por ciento del total de horas de la dotación de las mismas. Conozco casos de distinguidos docentes, tanto varones como mujeres, que llevan años en esa condición.El problema es que nunca tienen la tranquilidad respecto de la continuidad de su trabajo. Todos los años, precisamente en esta época, para ellos es un verdadero calvario no tener certeza de si van a continuar en la calidad de contratados el año siguiente.No desconozco que existía una tradición en nuestro sistema, cual es que la titularidad de los cargos se ganaba por concurso público y por concurso de oposición de antecedentes, lo que comparto. No obstante, para ninguno debería ser desconocido que aquello se ha perforado. Por eso, me parece interesante que se revise lo que ocurre y se busque una solución para los profesores en calidad de contratados.Comparto lo que propone el proyecto de acuerdo e invito a mis colegas a votarlo a favor.He dicho.</INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.En votación.</INTERVENCION_1VICE><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE">-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 33 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- No hay quorum.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Auth Stewart Pepe; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Cristi Marfil María Angélica; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Martínez Labbé Rosauro; Monsalve Benavides Manuel; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Lahsen Leopoldo; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sandoval Plaza David; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Teillier Del Valle Guillermo; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR>El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se va a repetir la votación.-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 34 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Nuevamente, no hay quorum.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Auth Stewart Pepe; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Martínez Labbé Rosauro; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Lahsen Leopoldo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sandoval Plaza David; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Teillier Del Valle Guillermo; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- La votación del proyecto de acuerdo queda pendiente para la próxima sesión ordinaria.</INTERVENCION_1VICE>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx</PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<HOMENAJE DESCRIPCION=""><TITULO>HOMENAJE A LICEO NACIONAL DE MAIPÚ EN CONMEMORACIÓN DE SU 10° ANIVERSARIO. Oficio.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Pepe Auth.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Auth, Pepe" DIPUTADOValue="925">El señor AUTH.- Señor Presidente, hace casi 10 años, un 23 de diciembre de 2002, comenzó a funcionar el Liceo Nacional de Maipú, el cual es parte de la Corporación de Educación Municipal de la comuna de Maipú, más conocida como Coeduc, encargada de educar a más de 21 mil estudiantes, distribuidos en 26 escuelas y liceos.En esa época, Maipú no presentaba mejores resultados en gestión educacional que el promedio de las comunas de Chile. Sin embargo, gracias a la buena administración de la Coeduc, Maipú se ha puesto a la delantera a nivel nacional en materia de gestión educativa y está empezando a ver los frutos de las ambiciosas metas planteadas por la Corporación, las que se están logrando a pesar de las dificultades institucionales y del marco normativo que rige la educación municipal.El mejor ejemplo de ello es precisamente el Liceo Nacional de Maipú, dirigido por el señor Carlos Fernández, profesor, único director de su historia, que se ha propuesto como meta ni más ni menos que transformarlo en el mejor liceo de Chile, comprometiendo en ese objetivo a los profesores, a los estudiantes y a toda la comunidad educativa. Ello también involucra el compromiso vivo de los padres y apoderados que consideran un privilegio participar en la educación impartida por el Liceo Nacional de Maipú.En su corta historia, este establecimiento ha obtenido resultados sorprendentes que lo ubican entre los tres mejores liceos públicos de Chile. Este año cuatro de sus alumnos obtuvieron puntajes nacionales en la PSU. Esa es una prueba palmaria de que la educación pública de excelencia no tiene que estar restringida solo a los liceos públicos tradicionales, como el Instituto Nacional, el Liceo de Aplicación o aquel que me formó: el Internado Nacional Barros Arana.¿Cómo se explican estos buenos resultados? Por una buena administración de los recursos entregados por el Estado, un estricto seguimiento y medición de los objetivos, un énfasis en la profesionalización de la gestión, la participación e inclusión de los padres, el liderazgo de un director, el esfuerzo y sacrificio de los profesores y asistentes de la educación, el compromiso vivo de los padres y apoderados y, por supuesto, la disposición activa a hacer de los estudiantes que ingresan al Liceo Nacional de Maipú los mejores.Es cierto que nuestra educación pública requiere más recursos; pero eso no es todo; ni siquiera es lo fundamental.Lo que hace la diferencia con este liceo es la buena gestión y, sobre todo, el compromiso de todos los actores que conforman su comunidad educativa. Eso demuestra que es posible -reitero: es posible- entregar una buena educación desde la administración municipal, si los recursos se invierten de manera adecuada y si existe un trabajo comprometido.El éxito no solo es cuestión de recursos, sino también de administrarlos bien y de comprometerse en el objetivo común. Chile necesita que su sistema de educación pública tenga la fortaleza para ser un factor de integración que favorezca la movilidad social y la inclusión.La experiencia del Liceo Nacional de Maipú nos demuestra que el éxito de la educación pública es posible, incluso, en una realidad social compleja, en la que conviven alumnos de distintos estratos sociales. De hecho, el Liceo Nacional de Maipú está enclavado en Maipú Poniente, el sector más popular de la comuna.La posibilidad de acceder a una educación gratuita y de calidad, demanda nacional compartida por toda la ciudadanía hoy día, debe estar garantizada para todos los jóvenes chilenos. Por eso, al alba de los 10 años del Liceo Nacional de Maipú, corresponde rendir homenaje a todos aquellos que contravienen las limitaciones del sistema y no se conforman solamente con ser buenos, sino que trabajan para ser los mejores. Así reza el himno del Liceo Nacional: “No me conformo con ser bueno, siempre debo aspirar a ser el mejor”. Vaya mi homenaje a los 10 años del Liceo Nacional de Maipú.Señor Presidente, pido que se envíe copia de mi intervención y mis felicitaciones al director, don Carlos Fernández, y a toda la comunidad educacional del Liceo Nacional de Maipú.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo manifiestan a la Mesa. </INTERVENCION_1VICE></HOMENAJE><OTRO><TITULO>REFLEXIONES SOBRE IMPLEMENTACIÓN EN CHILE DE RECOMENDACIONES DE LA CONVENCIÓN PARA LA ELIMINACIÓN DE TODAS LAS FORMAS DE DISCRIMINACIÓN CONTRA LA MUJER.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Antonieta Saa. La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, entre el 1 y el 4 de octubre, el Estado chileno, representado en Ginebra por la ministra Directora del Servicio Nacional de la Mujer, Carolina Schmidt, defendió el informe del Comité para la eliminación de la discriminación contra la mujer (Cedaw), periodo 2006-2010. En dicha sesión, también se encontraban presentes organizaciones chilenas de la sociedad civil, como el Centro de Estudios de la Mujer (Cedem); la Red Chilena Contra la Violencia Doméstica y Sexual; la Corporación Domos; el Observatorio de Género y Equidad; el Centro de Estudios de la Mujer (CEM); el Observatorio Ciudadano y la Corporación Humanas, las cuales redactaron un informe alternativo al del Estado de Chile. Cabe agregar que la Organización de Transexuales por la Dignidad de la Diversidad (OTD) estuvo presente en la 53° sesión de la Cedaw, denunciando violaciones a los derechos humanos de mujeres bisexuales, lesbianas y transexuales en Chile. Lamentablemente, nuestro Congreso Nacional estuvo ausente en esa sesión.Quiero recordar que la Cedaw es la convención para la eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer, suscrita por Chile en 1980 y ratificada en 1989, lo cual significa integrar a nuestro ordenamiento jurídico, de manera sistemática y continua, compromisos que nuestro Estado contrajo para ir mejorando, en forma progresiva, el bienestar y la participación política de las mujeres en las distintas sociedades.Entre los compromisos de la Cedaw, cabe señalar:1. Legislar, modificar o derogar leyes apropiadas con el principio de la igualdad del hombre y de la mujer y asegurar por ley u otros medios apropiados la realización práctica de ese principio, como también generar sanciones correspondientes que prohíban toda discriminación de la mujer. 2. Asegurar el desarrollo político, social, económico y cultural de cada una de las mujeres, con el objeto de garantizar el ejercicio y goce de los derechos humanos y libertades fundamentales en igualdad de condiciones con el hombre. 3. Modificar los patrones socioculturales de conducta de hombres y mujeres, con miras a alcanzar la eliminación de los prejuicios y las prácticas consuetudinarias y de cualquier otra índole que estén basados en la idea de inferioridad o superioridad de cualquiera de los sexos.4. Tomar medidas adecuadas para suprimir todas las formas de trata de mujeres y explotación de la prostitución de la mujer.5. Tomar medidas apropiadas para eliminar la discriminación contra la mujer en la vida política y pública del país, garantizando la igualdad de condiciones con los hombres.6. Adoptar medidas apropiadas para eliminar la discriminación contra la mujer en la esfera del empleo, a fin de asegurar, en condiciones de igualdad entre hombres y mujeres, los mismos derechos. 7. Adoptar medidas apropiadas para eliminar la discriminación en la esfera de la atención médica, a fin de asegurar, en condiciones de igualdad, a hombres y mujeres, al acceso a servicios de atención médica y planificación familiar.8. Tomar medidas adecuadas frente a los problemas a que hace frente la mujer rural en nuestro país, asegurando con igualdad su participación en el desarrollo rural.9. Adoptar medidas adecuadas para eliminar la discriminación contra la mujer en todos los asuntos relacionados con el matrimonio y las relaciones familiares, asegurando la igualdad entre hombres y mujeres.El Estado de Chile, representado por la ministra Directora del Servicio Nacional de la Mujer, Carolina Schmidt, presentó ante el Comité de la Cedaw avances sustantivos para el desarrollo de las mujeres en nuestro país. Estos son:-Normas de protección a la maternidad.-Protección laboral para las trabajadoras de casa particular y para las temporeras.-Disminución de la mortalidad materna, colocando a Chile en el segundo lugar con la tasa más baja en América Latina.-Reformas legales para la sanción de la violencia intrafamiliar como delito, y medidas de protección a las víctimas.-Ley de femicidio, que sanciona con la máxima pena este tipo de delitos, presentada por la diputada señora Adriana Muñoz y por quien habla.-Reducción anual de femicidios, pasando de 55, en 2009, a 40 en 2011.-Ley de trata para el combate del tráfico con fines de prostitución de mujeres y niñas, también presentada por la diputada señora Adriana Muñoz y por quien habla.-Post natal que aumenta a seis meses el beneficio a las mujeres.-Ley antidiscriminación.En las observaciones finales de la Convención para la Eliminación de Todas las Formas de Discriminación Contra la Mujer, Chile tendrá que informar en 2014 avances sustantivos, que durante estos cuatro años no se han realizado.Los convenios internacionales nos recomiendan avanzar en el desarrollo integral de la mujer. Por lo mismo, quiero dar cuenta de que la Cedaw lamentó el informe del Estado de Chile, porque carece de datos estadísticos, desagregados por sexo, y datos cualitativos sobre la situación de las mujeres. También recuerda la obligación del Estado de aplicar de manera sistemática y continúa todas las disposiciones de la Convención.El Comité de la Cedaw también lamenta el rol de los parlamentarios, como promotores de dicha Convención. En este punto quiero recordar que le escribimos a la Mesa para colocar en discusión en Sala proyectos de ley que promuevan la participación de la mujer en la esfera política… El señor RECONDO (Vicepresidente).- Ha terminado su tiempo, señora diputada.La señora SAA (doña María Antonieta).- ¿No le queda ningún minuto a la bancada del PPD?El señor RECONDO (Vicepresidente).- No, señora diputada.La señora SAA (doña María Antonieta).- Entonces continuaré en la próxima sesión. </INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><OTRO><TITULO>FELICITACIONES A NUEVA ALCALDESA Y AL ELECTO CONCEJO DE COMUNA DE ANTOFAGASTA. Oficio.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Pedro" DIPUTADOValue="808">El señor RECONDO (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Regionalista, tiene la palabra el diputado señor Pedro Araya.El señor ARAYA.- Señor Presidente, en primer lugar, pido que se oficie al municipio de Antofagasta, para hacerle llegar mis felicitaciones a su nueva alcaldesa, la señorita Karen Rojo, y al nuevo cuerpo de concejales.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Jorge Sabag, Sergio Ojeda y Enrique Jaramillo.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>PREOCUPACIÓN POR ESTADO DE ABANDONO DE LA PLAZA BICENTENARIO DE LA REPÚBLICA, DE ANTOFAGASTA. Oficio. </TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Pedro" DIPUTADOValue="808">El señor ARAYA.- Señor Presidente, en segundo término, pido que se oficie a la alcaldesa de Antofagasta, para manifestarle la siguiente preocupación.Me he reunido con los vecinos de la población Bonilla, que se ubica cerca de la Plaza Bicentenario de la República, quienes están muy preocupados por el estado de abandono de la Plaza Bicentenario de la República. Específicamente, me han planteado que los baños están absolutamente inutilizables y que los juegos infantiles se encuentran en estado catastrófico. Los vecinos han enviado reiteradas cartas a la administración municipal, para pedirle que se haga cargo de la adecuada mantención de esa plaza, una de las más grandes de la ciudad de Antofagasta. En tal virtud, pido que la alcaldesa tome conocimiento de esa preocupación y disponga, ojalá a la brevedad, un plan de recuperación y mantención de ese espacio público, sobre todo los juegos infantiles para los niños y los servicios higiénicos, que son muy utilizados por las personas que concurren a la plaza. Asimismo, pido que el municipio disponga un adecuado plan de manejo de las áreas verdes del sector, ya que, según me manifestaron los vecinos y lo constaté en las visitas que realicé al lugar, están bastante abandonadas.La población Bonilla es una de las más grandes y populosas de Antofagasta, y necesita espacios públicos para la importante cantidad de niños que residen en ella y que van a jugar a esa plaza. Por eso, dadas las condiciones en que se encuentra la Plaza Bicentenario, se necesita un plan de recuperación y mantención de parte de la municipalidad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Jorge Sabag, Sergio Ojeda y Enrique Jaramillo.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>PREOCUPACIÓN POR DIFÍCIL SITUACIÓN ECONÓMICA DE CHILENOS RESIDENTES EN ESPAÑA. Oficios.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor RECONDO (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.El señor OJEDA.- Señor Presidente, me voy a referir a un tema bastante especial y delicado. He recibido correos de múltiples personas desde España, quienes me han dado a conocer la situación de aflicción en que se encuentran. Muchos chilenos han perdido su trabajo, no tienen viviendas y, lo que es peor, han perdido la autorización de residencia y sus coberturas médicas, como consecuencia de la grave crisis económica por la que atraviesa el país ibérico. Se informa que 10.668 chilenos figuran entre las personas sin recursos que han quedado sin tarjetas sanitarias, porque no se les ha renovado el permiso de residencia. La situación de esos compatriotas es bastante delicada, sobre todo porque, además, se ha anunciado la suspensión de la Convención de doble nacionalidad chileno-española y otras medidas que el gobierno español adoptará en el futuro.He recibido correos que me envían muchas familias chilenas que residen en España, quienes, según me informan, solicitan ayuda al Gobierno chileno para regresar a Chile, para lo cual han pedido la elaboración de un plan de retorno.La situación es complicada y cada vez se agrava más, al igual que la crisis económica que vive España. Cuando esas familias se fueron a ese país, la situación económica española era muy promisoria, pero ahora esos chilenos no tienen ninguna protección ni ayuda. El 1 de septiembre de este año, el gobierno español anunció a todos los inmigrantes la suspensión de la tarjeta sanitaria, que era una gran ayuda; además, se han facilitado los despidos y no se pagan los desahucios. Es decir, hay un ambiente de mucha inseguridad para esos chilenos.Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Relaciones Exteriores, con el objeto de solicitarle que informe sobre la grave situación que sufren los chilenos residentes en España, que se estudie la elaboración de un plan de retorno para las familias en situación grave y un programa de ayuda en Chile para las familias retornadas, que intervenga ante el gobierno español para que se haga valer el artículo 7° del Convenio de Doble Nacionalidad entre Chile y España y por los actos de reciprocidad que deben adoptarse entre los Estados, que se repongan las tarjetas sanitarias, que se instruya a la embajada y a los consulados para que apoyen y se relacionen con las agrupaciones de chilenos y con diversas asociaciones para canalizar la ayuda, y que los consulados hagan visitas itinerantes por España y se vinculen estrechamente con los chilenos. Asimismo, pido que se oficie a la ministra del Trabajo y Previsión Social, con el objeto de solicitarle que informe si ha tenido vinculaciones con ese grupo de chilenos en materia laboral, en virtud del Comité de Protección de los Derechos de Todos los Trabajadores Migratorios y de sus Familiares, y que informe si ha intervenido en esta situación, y si no lo ha hecho, que lo haga cuanto antes, porque es necesario que nuestro gobierno adopte todas las medidas necesarias para proteger a nuestros compatriotas que están en esa situación delicada.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Ortiz, Sabag, De Urresti y Walker.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>AUMENTO DE DOTACIÓN DE CARABINEROS PARA SUBCOMISARÍA DE COELEMU. Oficios. </TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, pido oficiar al ministro del Interior y Seguridad Pública y al general director de Carabineros de Chile, con el objeto de solicitarles mayor dotación de personal para la subcomisaría de Coelemu, ubicada en la provincia de Ñuble, Región del Biobío, comuna que tiene 16.000 habitantes y un territorio de 342 kilómetros cuadrados, por lo que su dotación actual, de dieciséis carabineros, resulta absolutamente insuficiente para cumplir con las labores de vigilancia y de resguardo de la seguridad pública de esa comuna tan extensa, que va desde la cordillera de la Costa hasta el océano Pacífico, incluyendo no sólo el radio urbano, sino también comunidades costeras como Perales, Meipo, Ranguelmo, Guarilihue y Magdalena, entre otras.Es importante aumentar la dotación de carabineros así como elevar la subcomisaría de Coelemu a la categoría de comisaría, dado el gran aumento de población que ha tenido la comuna y el incremento de su dinámica actividad económica, especialmente vinculada con la producción de vinos, todo lo cual hace necesario una mayor dotación de personal de Carabineros.Solicito enviar copia de los oficios al concejo municipal, que preside la alcaldesa señora Laura Aravena.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Ortiz, Ojeda, Walker y De Urresti.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>INCLUSIÓN DE CONTENIDOS DE FINANZAS PERSONALES EN MALLA CURRICULAR ESCOLAR DE CHILE. Oficio.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor SABAG.- Señor Presidente, en segundo lugar, pido oficiar al ministro de Educación, con el objeto de solicitarle la inclusión de contenidos relacionados con las finanzas personales, junto con Educación Cívica, en la malla curricular de la educación escolar de nuestro país, ya que para nadie es novedad el grado de endeudamiento en que viven los chilenos, situación que se ha profundizado con la entrega de tarjetas de crédito en forma indiscriminada y sin mayores exigencias que realizan las casas comerciales, lo que ha generado un gran endeudamiento en los chilenos. Por eso, considero importante que, desde pequeños, aprendamos a manejar de mejor manera nuestras finanzas personales y nuestro endeudamiento, para tener una visión más realista de nuestra economía personal y una mejor calidad de vida.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría, con la adhesión de los diputados Ortiz, Ojeda, Walker y De Urresti.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE FUNDAMENTOS DE RECHAZO DE LICENCIAS MÉDICAS DE SEÑORA GRACIELA PEÑA BUSTOS POR PARTE DE LA COMPIN DE CONCEPCIÓN. Oficios.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, cuando uno tiene paciencia infinita, pareciera que mucha bondad es digna de desprecio.Una vez más, soy Presidente de la Tercera Subcomisión Mixta de Presupuestos, al menos hasta marzo del próximo año, y soy integrante de ella desde hace muchos años. Por mi estilo de hacer política, siempre hago gestiones directas con quien corresponde para buscar soluciones a las situaciones difíciles, complicadas o traumáticas que me plantean las personas que habitan en las comunas de Concepción, Chiguayante o San Pedro de La Paz, luego de comprobar, ya sea personalmente o por medio de mis asesores, que el reclamo es razonable. Este lunes me di cuenta de que era cierto lo que expresé al comienzo de mi intervención. Hice una gestión con el señor secretario regional ministerial de Salud, a través de una nota, y también con la persona que está reemplazando a la directora de la Superintendencia de Seguridad Social, a quien llamé por teléfono.Este lunes me informaron de la triste realidad que sucede con las licencias médicas presentadas por la señorita Graciela Irene Peña Bustos, RUT 5.852.523-5, domiciliada en Ainavillo N° 1050, pasaje Millaray 1729, de mi ciudad de Concepción, desvinculada de la Corporación de Estudio, Capacitación y Empleo, de la Cámara de Comercio de Concepción. Dos de esas licencias médicas fueron rechazadas por la Compin de Concepción. En su resolución, la Compin indica, como fundamento, que fueron rechazadas en virtud de que el peritaje médico no acreditó incapacidad laboral, por lo que no se justifica el reposo, en circunstancias de que nunca fue evaluada por la correspondiente Compin.Hago la denuncia aquí y también la haré directamente ante el ministro de Salud, porque se está llegando a límites increíbles.Es cierto que a raíz de una investigación que realizó la Compin de Concepción se detectó que había profesionales médicos que, al día, emitían 50 licencias y algunos hasta 60 -fueron dos casos-, pero eso no significa que tanto la Comisión como las isapres puedan darse el lujo de rechazar todas las licencias médicas. Es decir, al final, pagan justos por pecadores. Como no han dado respuestas, voy a fundamentar el caso de esa señora. ¡Cómo no va a estar enferma una persona cuya salud se ha venido deteriorando en forma progresiva, tanto síquica como físicamente, desde febrero de 2010, a causa del terremoto del día 27! En agosto de 2010, a raíz de la intensa angustia que sufría, la señora Peña se incorporó al programa GES y fue atendida por la doctora Carla Florio Bassaletti -la profesional se vincula con la salud estatal-, quien le diagnosticó un trastorno depresivo severo, con un cuadro clínico de difícil manejo, debido al severo deterioro de su funcionamiento.En agosto de 2011, el psiquiatra señor Ramón Caamaño le solicitó un electroencefalograma digital con privación del sueño en vigilia, examen que arrojó como conclusión, según consta en los documentos que tengo a la mano, “Trazado moderadamente agudo y sincrónico con marcada tendencia paroxística bilateral de predominio fronto temporo central simétrico o levemente mayor a izquierda”. Fuera de eso, la señora Peña también se realizó una resonancia magnética del cerebro, cuya conclusión señala, textualmente: “Lesiones de sustancia blanca supratentorial inespecíficas, presuntamente en relación a microangiopatía y hallazgo de compromiso inflamatorio etmoidal bilateral y signos de sinusitis crónica maxilar izquierdo”.En enero de 2012, fue intervenida quirúrgicamente. En febrero de 2012, la señora Peña nuevamente fue atendida por la doctora Carla Florio Bassaletti, quien le ratificó el diagnostico de trastorno depresivo severo. Y lo que más le indicó fue continuar con tratamiento de sicoterapia. Todo lo anterior consta en documentos: certificados, exámenes médicos, etcétera.A la señora Graciela se le extendieron varias licencias médicas: una por 15 días, desde el 9 al 23 de febrero de 2012; otra por 15 días, desde el 24 de febrero al 9 de marzo de 2012; una tercera, de 15 días, desde el 10 al 24 de marzo de 2012, y una cuarta, por 15 días, desde el 25 de marzo al 8 de abril de 2012.Puesto que la señora Peña se encontraba muy mal de salud, hizo un esfuerzo personal y se atendió con un médico particular, el señor Juan Lizama Arias, médico psiquiatra clínico y legista.Todo esto ha continuado. Sin embargo, con liviandad, la Compin, que ni siquiera la evaluó, le rechazó las licencias. Se trata de una mujer que está viendo cómo jubilarse y que prácticamente tendría que encontrarse en extrema gravedad para lograrlo. Por lo tanto, solicito oficiar al seremi de Salud de Concepción para que me explique el rechazo de las licencias médicas de la señora Graciela Peña. Esto lo estoy pidiendo a través del canal que corresponde, y él se encuentra obligado a responderme.De igual forma, pido oficiar a la superintendenta de Seguridad Social de Concepción, quien en este instante se halla haciendo uso de licencia postnatal, pero seguramente alguien la está reemplazando, para que me informe si a la señora Graciela Peña se le hicieron los exámenes correspondientes, porque se presentó un recurso de reposición a la Compin.Asimismo, pido oficiar al ministro de Salud, para que tome conocimiento de esta situación.Es cuanto quería plantear, porque en materia de licencias médicas se está llegando a un nivel increíble. Algunos habrán hecho abuso de ellas, pero el resto de la gente se encuentra enferma de verdad. Lamentablemente, pareciera que todos están coludidos. Las isapres también rechazan prácticamente todas las licencias.Por último, haré entrega de una copia de los documentos oficiales a la Secretaría.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PLAN DE CONTINGENCIA EN AYUDA DE COMERCIANTES DE VALDIVIA AFECTADOS POR INCENDIO. Oficios. </TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- El Comité Socialista ha pedido hacer uso de su tiempo adicional de cinco minutos.Tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, solicito oficiar al intendente de la Región de Los Ríos y al ministro Secretario General de la Presidencia en relación con el siguiente tema.El 28 de septiembre de este año, se produjo un grave incendio que afectó a comerciantes y trabajadores del sector céntrico de Valdivia. En su oportunidad, el Gobierno comprometió recursos y un plan de acción que, a la fecha, de acuerdo a los afectados, no se ha concretado.Además, la Cámara de Diputados aprobó, de manera unánime, el proyecto de acuerdo N° 745, con la finalidad de solicitar medidas especiales de apoyo para los comerciantes afectados, sin que a la fecha ello se traduzca en apoyo efectivo.En octubre, el Consejo Regional de Los Ríos aprobó, de forma unánime, el plan de apoyo, coordinación y reactivación por el incendio en Galerías Nass y multitienda Taboada. Para los 46 locatarios afectados, se estimó un aporte de 350 millones de pesos, con la entrega de entre 500.000 y 6 millones de pesos por emprendedor para la reactivación económica, para compra de capital o herramientas, así como para el arrendamiento de inmuebles.De lo comprometido y aprobado no existen resultados a la fecha. Obviamente, hay molestia y desilusión, porque para los comerciantes era fundamental poder contar con la reactivación para el mes de diciembre, época de compras navideñas, así como para enero, febrero y marzo, fechas fundamentales para poder recuperar el capital perdido en el siniestro.Por lo anterior, pido que el señor intendente remita a esta Cámara el plan de contingencia elaborado por el Gobierno para ayudar a los comerciantes damnificados y se informe sobre su estado de ejecución. Además, me interesa que se detallen todas las gestiones efectuadas por el intendente de Los Ríos, el Gobierno Regional, los ministerios de Hacienda y del Trabajo y Previsión Social para respaldar dicho programa.Asimismo, pido que se oficie al ministro Secretario General de la Presidencia, a objeto de que me dé a conocer cuáles son las medidas adoptadas tras la aprobación del proyecto de acuerdo N° 745, de 2012, respecto a la solicitud de ayuda a los comerciantes afectados.Por último, pido que se envíe copia de mi intervención a los señores Ramón Castillo, presidente de la Cámara de Comercio Detallista y Turismo de Valdivia; Miguel Ramírez, afectado; al propietario de la panadería La Oma y otras instituciones siniestradas, cuyos antecedentes dejaré a disposición de la Secretaría. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención en los términos solicitados.</INTERVENCION_1VICE></OTRO><OTRO><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE AVANCE CONSTRUCCIÓN DE ESTADIO MUNICIPAL N° 2 DE VALDIVIA Y DE CUMPLIMIENTOS LABORALES DE EMPRESA CONSTRUCTORA A CARGO DE DICHAS OBRAS. Oficios.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, en otro orden de cosas, pido que se oficie al director regional del Instituto Nacional de Deportes, al Gobierno Regional de Los Ríos y al alcalde de la Ilustre Municipalidad de Valdivia, por lo que detallaré a continuación.Se encuentra en desarrollo la construcción del Estadio Municipal N° 2 de Valdivia, una obra ampliamente anhelada por la comunidad deportiva de la ciudad, un proyecto por más de 560 millones de pesos, adjudicado a la empresa constructora Sur 2000 S.A., dentro del programa de cofinanciamiento de la Red de Estadios del IND. Con mucha alegría, hemos visto cómo se avanza en esas obras, pero en el último tiempo hemos podido observar la existencia de problemas en el pago de los sueldos de los trabajadores y tenemos antecedentes de otros incumplimientos laborales. Por lo anterior, quiero que las autoridades antes señaladas me informen sobre el estado de avance de las obras del referido estadio, el cumplimiento y en qué estado se encuen-tran los pagos de las remuneraciones de los trabajadores que allí laboran, en especial los pagos de las cotizaciones previsionales.Asimismo, me interesa saber cuál es el plazo de entrega de las obras comprometidas.Considero fundamental que obras de esta naturaleza, tan esperadas por el mundo deportivo y por un sector poblacional tan importante como la zona sur de Valdivia, tengan el máximo estándar de cumplimiento en la obra, pero también la plena observancia de las normas laborales de quienes trabajan en ella.Finalmente, pido que se envíe copia de mi intervención a la presidenta de la CUT de la provincia de Valdivia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión del diputado señor José Miguel Ortiz.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.30 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></HORA_INCIDENTES>
    <ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓNCOMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES-Se abrió la sesión a las 12.59 horas.El señor ROBLES (Presidente accidental).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<OTRO><TITULO>ALTERNATIVAS DE PROVISIÓN DE ENERGÍA A COMITÉ DE ALLEGADOS DE LOCALIDAD DE EL MOLLE, COMUNA DE VICUÑA. Oficios.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">El señor ROBLES (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Díaz.El señor DÍAZ.- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro de Vivienda y Urbanismo, al intendente de la Región de Coquimbo, al seremi de Vivienda y al director del Serviu de la Región de Coquimbo, con el objeto de que me informen sobre la situación en que se encuentra el Comité de Allegados de la localidad de El Molle, comuna de Vicuña.Los integrantes de ese comité han ido avanzando en el cumplimiento de los requisitos, en la reunión de los recursos, en la recopilación de los antecedentes que les exigen; sin embargo, hay un problema que no han podido resolver: que muchas viviendas del sector no cuentan con energía eléctrica y, en consecuencia, no tienen luz.La idea de ellos es postular a viviendas definitivas que resuelvan su problema; mientras tanto, están viviendo en condiciones precarias, especialmente debido a la ausencia de energía eléctrica. Algunos miembros del comité nos han solicitado que estudiemos una solución en conjunto con el Gobierno -es el motivo de este oficio-, hasta que ese proyecto se concrete. Por ejemplo, mediante la instalación de paneles solares, de generadores o de cualquiera otra forma técnicamente viable, podrían contar con energía, hasta el momento en que se les adjudiquen las viviendas definitivas. Sería una solución transitoria que mejoraría sustantivamente su calidad de vida en el período que medie entre el presente, en que enfrentan severas dificultades, y la materialización del proyecto. Finalmente, pido que se envíe copia de mi intervención al Comité de Allegados de El Molle, porque algunos de sus integrantes se han acercado a mí, para los efectos de darme a conocer su situación.He dicho.El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><OTRO><TITULO>INVESTIGACIÓN DE EXCESIVA DEMORA EN PAGO DE LICENCIAS MÉDICAS POR PARTE DE LA COMPIN DE ANTOFAGASTA. Oficio.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor DÍAZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, en primer lugar, pido que se oficie al ministro de Salud, con el objeto de que el director del Servicio de Salud y la Compin de Antofagasta resuelva un problema que considero relevante.El señor Emilio Eduardo Riarte Callejas, RUT 15.490.652-5, está esperando el pago de sus licencias médicas desde mayo del presente año. Tiene varias licencias impagas, sigue transcurriendo el tiempo, pero aún no se le responde. Los trabajadores tienen derechos, uno de los cuales -más que derecho, es una condición humana- es el de enfermarse, y cuando ello ocurre, el Estado les permite hacer uso de una licencia médica que es emitida por un facultativo. Si una persona está enferma, por cierto, no puede ir a trabajar. El Estado ha establecido que una forma de apoyar a ese ciudadano que no puede trabajar es a través del pago de una licencia médica que, por lo demás, está cubierta con el pago de las imposiciones que realiza el mismo trabajador. Por lo tanto, tiene derecho a que se le pague la licencia del mes correspondiente, porque tiene compromisos familiares, debe financiar su alimentación, los gastos domésticos, etcétera.De manera que no es aceptable que el Estado de Chile, en este caso, a través de la Compin de Antofagasta, no cumpla con su deber de pagarle las licencias médicas.Si la Compin tiene dudas de que el trabajador tiene realmente un problema de salud, está obligado a resolverlo en forma oportuna y adecuada. En este caso, desde mayo no le aprueban las licencias y, como expresé, tiene un importante número de licencias impagas, a pesar de que existe un problema de salud que está corroborado por un facultativo. Si existen dudas, la Compin tiene las herramientas para resolver la situación.Espero que el Ministerio de Salud, a través del director del Servicio de Salud de Antofagasta, me responda claramente cuándo se le van a pagar las licencias. Asimismo, pido que se oficie al contralor general de la República y al contralor regional de Antofagasta, que debe revisar la parte administrativa, para que dentro de su labor contralora investigue la demora tan evidente que se produce en muchos casos para pagar las licencias médicas. Sería necesario que realizara una auditoría de la planificación de ese organismo, porque se trata de un problema importante que es necesario resolver.Hay un proyecto de ley, que aún no ha sido despachado por el Congreso Nacional, que mejora y moderniza el trabajo de las Compin, porque no podemos dejar a nuestros trabajadores sin el pago de sus licencias.El señor DÍAZ (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><OTRO><TITULO>REITERACIÓN DE OFICIO POR NO PAGO DE BONO BODAS DE ORO A MATRIMONIO QUE CUMPLE CON LOS REQUISITOS. Oficio.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor ROBLES.- Señor Presidente, en el tiempo que me resta, quiero reiterar el caso de don Armando Díaz Díaz, debido a lo cual pedí que se oficiara al ministro de Desarrollo Social, a fin de que me informara por qué esta persona no ha recibido el Bono Bodas de Oro. El 31 de julio del presente año, hice una larga exposición sobre la materia. En esta oportunidad, quiero reiterar el envío del oficio para que el ministro me responda. Deseo recordarle que, en cumplimiento de la Constitución Política, está obligado a responder mi oficio, dentro de 30 días. Como aún no ha respondido, nuevamente solicito que lo haga. De no hacerlo, haré uso de las facultades que la Constitución Política entrega a la Cámara de Diputados en su condición de ente fiscalizador.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">El señor DÍAZ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.Por haber cumplido con su objetivo, se levanta la sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.07 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></ANEXO_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>