<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="30" FECHA_INICIO="06-06-2006 11:08:00" FECHA_TERMINO="06-06-2006 14:33:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 354ªSesión 30ª, en martes 6 de junio de 2006(Ordinaria, de 11.08 a 14.33 horas)		Presidencia de los señores Leal Labrín, don Antonio; 		Burgos Varela, don Jorge; y Pérez Arriagada, don José.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ACUERDOS DE COMITÉS	VI.-	ORDEN DEL DÍA	VII.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VIII.-	INCIDENTES	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		9	II.	Apertura de la sesión		13	III.	Actas		13	IV.	Cuenta		13	-	Autorización a comisión especial para sesionar simultáneamente con la Sala		13	V.	Acuerdos de Comités. 	VI.	Orden del Día.	-	Creación de la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco. Primer trámite constitucional		14	-	Bono extraordinario para familias de menores ingresos. Primer trámite constitucional. Preferencia		37	VII.	Proyectos de acuerdo.	-	Retiro de proyecto de acuerdo		41	-	Creación de la Región del Ñuble		42	-	Constitución de nueva comisión sobre prisioneros políticos		45	VIII.	Incidentes.	-	Implementación de sistema de transporte escolar en las comunas rurales. Oficio		48	-	Reposición de programa de prevención y manejo de infecciones respiratorias agudas, IRA. Oficio		49	-	Antecedentes sobre reestructuración del Teatro Municipal de Santiago. Oficio		49	-	Situación financiera del Departamento de Educación de la Municipalidad de Río Ibañez. Oficio		50	-	Trigésimo octava versión del Campeonato Nacional de Cueca. Oficio		51	-	Respaldo a Carabineros de Chile por su labor en la mantención del orden público. Oficios		51	-	Dictación de reglamentos y adopción de políticas de nueva ley de drogas. Oficio		52	-	Información sobre proceso de regulación de la tierra de crianceros de La Serena. Oficios		53	-	Implementación de Hospital de San Antonio. Oficios		54	-	Homenaje al artista Mauricio Redolés en su cumpleaños. Oficio		55	-	Situación de ex uniformados condenados por casos de derechos humanos. Oficios		56Pág.	IX.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Mensaje de S. E. la Presidenta de la República por el cual da inicio a la tramitación de un proyecto que crea y regula el Registro Nacional de Entidades de Gestión Inmobiliaria Social, (Egis). (boletín N° 4214-14)		60	2.	Mensaje de S. E. la Presidenta de la República por el cual da inicio a la tramitación de un proyecto que concede bono extraordinario para las familias de menores ingresos. (boletín N° 4220-05)		67	3.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República por los cuales hace presente la urgencia de “discusión inmediata” para el despacho del proyecto que concede bono extraordinario para las familias de menores ingresos. (boletín N° 4220-05)		71	-	Oficios de S.E. la Presidenta de la República por los cuales hace presente la urgencia “simple” para el despacho de los siguientes proyectos de ley:	4.	Sobre división y especialización de la Corte de Apelaciones de Santiago. (boletín N° 4091-07)		71	5.	Modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre votaciones populares y escrutinios. (boletín N° 3936-06)		72	6.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado las enmiendas propuestas al proyecto sobre el trabajo en régimen de subcontratación, el funcionamiento de las empresas de servicios transitorios y el contrato de trabajo de servicios transitorios. (boletín N° 2943-14)		72	7.	Segundo informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social recaído en el proyecto, con urgencia “simple”, que crea la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco en su territorio. (boletín N° 4049-06)		73	8.	Segundo informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social recaído en el proyecto que modifica el Código del Trabajo en lo relativo a la admisión al empleo de los menores de edad y al cumplimiento de la obligación escolar. (boletín N° 3235-13) (S)		86	9.	Certificado de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, con urgencia de “discusión inmediata”, que concede bono extraordinario para las familias de menores ingresos. (boletín N° 4220-05)		91	10.	Proyecto iniciado en noción de los diputados señores Accorsi; Chahuán; González; Núñez; Olivares, Palma; Sepúlveda, don Roberto, y de las diputadas señoras Isasi, doña Marta; Rubilar, doña Karla y Saa, doña María Antonieta, que regula el derecho a la lactancia materna y el apego de los menores de seis meses y establece un período a favor de la madre trabajadora para destinarlo a ese propósito. (boletín N° 4212-13)		92Pág.	11.	Proyecto de reforma constitucional de los diputados señores Sepúlveda, don Roberto; Aedo; Becker; Bertolino; Chahuán; Martínez; Monckeberg, don Cristián; Verdugo, y de las diputadas señoras Rubilar, doña Karla y Valcarce, doña Ximena, que modifica el artículo 20 de la Carta Fundamental, con el objeto de de incluir el derecho a la educación entre aquellos cuya privación, perturbación o amenaza faculta para interponer recurso de protección. (boletín N° 4219-07)		94	X.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Comunicaciones	-	Comunicaciones de la Diputada señora Vidal, doña Ximena y de los Diputados señores Farías y Aguiló quienes, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 60 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicitan autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 29 de mayo próximo pasado y 1° de junio respectivamente, para dirigirse a Bulgaria y Ginebra. Concedido por el señor Presidente de la Corporación en virtud de las disposiciones constitucional y reglamentaria citadas. 	2.	Oficios.	-	Del señor Ricardo Lagos por el cual, de conformidad con lo dispuesto en la letra a) del N° 2 del artículo 52 de la Constitución Política de la República, solicita autorización para ausentarse del país entre los días 31 de mayo y 4 de junio en curso, para participar en conferencias en Berlín, Alemania; entre el 7 y el 24 de junio para dictar conferencias en Budapest, Estambul, Roma y Ginebra y, por último, del 25 de junio al 8 de julio para asistir a reunión de la Comisión Determinantes Sociales de la Salud de las Naciones Unidas, en Kenia. 	-		Del Presidente de la Cámara de Representantes de la República Oriental del Uruguay por el cual remite copia autenticada de la resolución dictada el 10 de mayo del año en curso, en la que manifiesta al Congreso de los Estados Unidos de América la aspiración de que los inmigrantes puedan ejercer sus oficios y profesiones sin menoscabo de sus derechos. 	-		De la Comisión Especial Investigadora encargada de recopilar los antecedentes relativos a intervención electoral, por el cual solicita el consentimiento de la Corporación para sesionar simultáneamente con la Sala el día jueves 8 de junio de 11 a 13 horas, para recibir información de los Subsecretarios del	 Interior y del Trabajo. 	-	De la señora Embajadora de la República de Grecia por el cual remite carta de la Presidenta del Parlamento Helénico en que agradece la resolución del Parlamento Chileno de apoyar la restitución a Grecia de los mármoles del Partenón. 		Contraloría General de la República:	-	Diputado Chahuán, sobre Programas de Generación de Empleo. 	-	Ex diputado Mora, revisión de viáticos utilizados por el alcalde de la Municipalidad de Antofagasta. 	-	Diputado Alvarado, deficiencias de construcción de la obra “Reposición del Mercado Municipal” de Ancud. 	-	Diputado Jaramillo, despidos de funcionarios de la Municipalidad de Vilcún. 	-	Diputado Monkeberg, don Nicolás, calidad técnica de obras de construcción del consultorio N° 2, adosado al Hospital de San Carlos. 	-	Diputado Uriarte, convenio entre empresa Equis Consultores Ltda. y reparticiones públicas. 	-	Diputado Forni, iIícitos relacionados con la Conadi, sobre situaciones y actuaciones de la comunidad indígena “Toledo Cheguán Antipi II”. 		Ministerio del Interior: 	-	Diputado Sepúlveda, don Roberto, sobre hechos delictuales que afectan a habitantes de Villa Robert Kennedy, de la comuna de Estación Central. 	-	Diputado Sepúlveda, don Roberto, medidas en relación a delincuencia en Villa Torreblanca de la comuna de Estación Central. 	-	Diputado Ojeda, sobre ampliación edificio institucional de la Policía de Investigaciones de Osorno. 	-	Diputado Correa, sobre homicidio de Carabinero en Curicó y fiscalización de tenencia de armas. 	-	Diputado Kast, información “Beca Presidente de la República”. .	-	Ex fiputado Kuschel, factibilidad de importar gas desde Argentina a las ciudades Futaleufú y Palena. 		Ministerio de Hacienda:	-	Diputado Hales, medidas administrativas para modificar cálculo de avalúo fiscal. 	-	Proyecto de Acuerdo N° 10, incorporar en ley de Presupuestos recursos para construir memorial a héroes de Antuco. 	-	Proyecto de Acuerdo N° 8, solicitud al Ejecutivo establecer pensión de gracia para bomberos que indica. 		Ministerio de Educación:	-	Diputado Chahuán, situación que afecta a codocentes del país. 		Ministerio de Defensa Nacional:	-	Diputado Walker, información de Carabineros de Chile y de la Policía de Investigaciones respecto de la utilización de las normas establecidas en la ley N° 19.927. 	-	Diputado Correa, sobre homicidio de Carabinero en Curicó y fiscalización de tenencia de armas. 	-	Diputado Hales, medidas que aseguren prescindencia del Ejército en el llamado “Caso Berríos”. 	-	Diputada Pacheco, número de personas fallecidas durante temporada veraniega 2005-2006, comunas de la Octava Región. 		Ministerio de Obras Públicas:	-	Diputado Bauer, paso nivel en el sector de Las Coloradas, acceso norte de Rancagua. 		Ministerio de Agricultura:	-	Diputado Galilea, nómina de beneficiados con crédito de Indap, en la Undécima Región. 	-	Diputado Alvarado, subsidio para la compra de fertilizantes en sectores rurales del país. .		Ministerio del Trabajo y Previsión Social:	-	Diputado Chahuán, descuento a pensiones por actualización de tasa anual de IPC. 		Ministerio de Salud:	-	Diputado Martínez, asistencia religiosa protestante o evangélica en instituciones de salud, cárceles y establecimientos de las Fuerzas Armadas y de Orden. 	-	Diputado Sepúlveda, don Roberto, medidas para verificar cumplimiento del Etiquetado Nutricional Obligatorio de los alimentos. 	-	Diputado Sepúlveda, don Roberto, medidas para prevenir y eliminar plaga de termitas que afectan a propiedades de Villa Francia, comuna de Estación Central. 	-	Diputado Sabag, forma en que opera la píldora del día después. 		Ministerio de Minería:	-	Diputado Burgos, sobre vigencia de límite para remuneraciones de funcionarios públicos, (bono funcionarios de Codelco). 	-	Diputado Eriíquez-Ominami, gastos en servicios comunicacionales de la Enap. 		Ministerio de Vivienda y Urbanismo:	-	Diputado Delmastro, subsidio de la señora Elena Paz López, de Lanco. 	-	Diputada Isasi, alteraciones que habría sufrido el Macroloteo III Etapa, El Boro, sector Alto Hospicio. 		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:	-	Diputado Barros, sobre licitación de rieles en tramo ferroviario San Fernando y Peralillo. 	-	Diputado Jaramillo, accidente en la ciudad de la Unión en cruce ferroviario no habilitado por la Empresa de Ferrocarriles del Estado. 		Ministerio de Planificación y Cooperación:	-	Diputado Galilea, sobre familias beneficiadas con el Programa Puente, Undécima Región. 		Ministerio Secretaría General de la Presidencia:	-	Diputado Chahuán, anteproyecto para legislar en lo referido a la restitución de bienes confiscados, ley N° 19.568. 	-	Diputado Errázuriz, homenaje a periodistas con motivo del Día Internacional de la Libertad de Prensa. 		Ministerio Público:	-	Diputado Walker, estadística de las causas ingresadas desde la entrada en vigencia de la ley N° 19.927. 		Consejo de Defensa del Estado:	-	Diputado Espinoza, sobre caso alerce, Décima Región. 		Consejo de Monumentos Nacionales:	-	Diputado Chahuán, situación de don Jonathan Israel Gómez Toledo, domiciliado en Valparaíso. 		Sistema de Empresas Públicas:	-	Diputado Burgos, información sobre vigencia de límite para remuneraciones de funcionarios públicos, (bono funcionarios de Codelco). 		Intendencia Región Metropolitana:	-	Diputado Silber, sobre construcción de colectores de aguas lluvias en la comuna de Pudahuel. .		Dirección de Bibliotecas, Archivos y Museos:	-	Diputado Chahuán, situación de don Jonathan Israel Gómez Toledo, domiciliado en Valparaíso por no pago de remuneraciones por trabajo efectuado.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (112)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Ormeño, René	RN	III	5Alinco Bustos, René	PPD	XI	59Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami, Gumucio Marco	PS	V	10Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enríque	UDI	IX	49Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Herrera Silva, Amelia	RN	V	12Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paredes Fierro, Iván	IND	I	1Pascal Allende Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Soto González, Laura	PPD	V	13Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Por encontrarse con permiso constitucional, no asistieron la diputada señora Ximena Vidal, y los diputados señores Sergio Aguiló, Ramón Farías y Patricio Hales.	-Asistieron, además, los ministros de Hacienda, señor Andrés Velasco, y del Trabajo y Previsión Social (S) señor Zarko Luksic. 	-Concurrió, también, el senador señor Juan Antonio Coloma. -</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 11.06 horas.	El señor LEAL (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión. </APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor LEAL (Presidente).- El acta de la sesión 25ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 26ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados. </ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	El señor LEAL (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>AUTORIZACIÓN A COMISIÓN ESPECIAL PARA SESIONAR SIMULTÁNEAMENTE CON LA SALA.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición de la Comisión Especial investigadora encargada de recopilar los antecedentes relativos a intervención electoral para sesionar simultáneamente con la sala el jueves 8 de junio, de 11 a 13 horas, a fin de recibir información de los subsecretarios del Interior y del Trabajo.	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><ACUERDO_COMITE>V. ACUERDOS DE COMITÉS<INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor LEAL (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a los acuerdos de los Comités.	El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités parlamentarios, bajo la presidencia del señor Leal, adoptaron los siguientes acuerdos: 1.	Iniciar a las 18.45 horas la sesión especial citada para el día de hoy, con el objeto de analizar la calidad, equidad y acceso de la educación en Chile. Asimismo, aumentar el tiempo de debate de 90 a 120 minutos, repartidos proporcionalmente entre los diversos Comités. 2.	Remitir a la Comisión de Hacienda el proyecto de ley que otorga un bono extraordinario a las familias de menores ingresos, autorizándola para sesionar simultáneamente con la Sala sin necesidad de citar con las cuatro horas de anticipación que exige el Reglamento. Despachado por la Comisión, la Sala lo considerará sobre Tabla en la presente sesión. 3.	Autorizar al ex Presidente de la República señor Ricardo Lagos Escobar para ausentarse del país entre los días 31 de mayo y 4 de junio en curso, a fin de participar en conferencias en Berlín, Alemania; entre el 7 y el 24 de junio para dictar conferencias en Budapest, Estambul, Roma y Ginebra y, por último, del 25 de junio al 8 de julio para asistir a reunión de la Comisión sobre Determinantes Sociales de la Salud de las Naciones Unidas, en Kenia. 4.	Remitir a la Comisión de Relaciones Exteriores el proyecto de acuerdo que aprueba al tratado de libre comercio con China y el acuerdo parcial con India, con el objeto de que inicie su estudio. Del mismo modo, esta Comisión deberá desglosar las materias atinentes a agricultura y trabajo, remitiéndolas a tales comisiones para su análisis simultáneo. Todo lo anterior, sin perjuicio del conocimiento que sobre dichos proyectos deberá tomar la Comisión de Hacienda.</INTERVENCION_SECRETARIO></ACUERDO_COMITE></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="4049-06">CREACIÓN DE LA XIV REGIÓN DE LOS RÍOS Y LA PROVINCIA DE RANCO. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, el proyecto de ley que crea la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco, con urgencia calificada de simple. 	Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social es el diputado señor Alfonso de Urresti.	Antecedentes:	-Segundo informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, boletín N° 4049-06. Documentos de la Cuenta N° 7 de esta sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social pasa a emitir su segundo informe del proyecto de ley que crea la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco, de origen en un mensaje, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, con urgencia calificada de simple, hecha presente por el Ejecutivo el día 9 de mayo pasado.	Durante su estudio, la Comisión contó con la asistencia y participación de la subsecretaria de Desarrollo Regional y Administrativo, doña Claudia Serrano, y de los asesores de esa repartición, señores Rodrigo Cabello y Luis Angulo.	Al tenor de lo dispuesto en los artículos 130 y 288 del Reglamento de la Corporación, el informe recae sobre el proyecto aprobado en general por la Sala en su sesión de 19 de abril pasado, con las indicaciones formuladas a su texto, y se refiere expresamente a las siguientes materias: 	Los artículos 2°, 4°, 7° y 12 permanentes, y los artículos 2°, 3°, 4°, 5°, 6°, 8° y 9° transitorios no fueron objeto de indicaciones ni modificaciones.	Los artículos calificados como normas de carácter orgánico constitucional o de quórum calificado son, de acuerdo a las disposiciones constitucionales que en cada caso se indican, los siguientes.	Los artículos 1° y 2°, de conformidad con el artículo 110. El artículo 5°, según los artículos 18 y 49. Sin perjuicio de su rango orgánico constitucional, el aludido precepto debe ser aprobado por los tres quintos de los diputados y senadores en ejercicio, conforme a la decimotercera disposición transitoria de la carta magna.	El artículo 6°, según el artículo 18.	Los artículos 8°, 9° y 10, de conformidad con lo señalado en el artículo 77.	Los artículos 13 permanente; 1°, 2° y 3° transitorios, de acuerdo con el artículo 113 de la Constitución.	No hay artículos suprimidos ni artículos modificados. Tampoco se incorporaron artículos nuevos.	Con respecto a los artículos que deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda, se consideró que, habida cuenta de que el proyecto fue aprobado en los mismos términos que en el primer informe, no se requiere cumplir con dicho trámite.	Con respecto a las indicaciones rechazadas, debo informar que las proposiciones formuladas por el Ejecutivo para integrar a la provincia de Osorno al proyecto de creación de la Región de Los Ríos fueron rechazadas por 10 votos contra 2, y se encuentran reproducidas en el informe emitido por la Comisión, con excepción de la indicación que proponía eliminar el artículo 6°, que fue rechazada por unanimidad.	Se deja constancia de que se efectuó una primera votación, en la cual se produjeron 2 rechazos, 2 aprobaciones y 8 abstenciones. 	Como consecuencia de lo expuesto, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social recomienda la aprobación del proyecto de ley que crea la XIV Región de Los Ríos, cuyo texto los diputados tienen a su disposición.	Asimismo, se propone el rechazo de las indicaciones del Ejecutivo y se sugiere la aprobación del texto original.	Lo tratado y acordado por esta Comisión corresponde a las sesiones celebradas los días 2, 9 y 16 de mayo del año en curso, con la asistencia de los señores De Urresti, don Alfonso (Presidente); Ascencio, don Gabriel; Bauer, don Eugenio; Becker, don Germán; Delmastro, don Roberto; Duarte, don Gonzalo; Egaña, don Andrés; Farías, don Ramón; Hernández, don Javier; señora Isasi, doña Marta; señores Jaramillo, don Enrique; Ojeda, don Sergio; señoras Pascal, doña Denise; Sepúlveda, doña Alejandra; señores Valenzuela, don Esteban; y Von Mühlenbrock, don Gastón.	Es todo cuanto puedo informar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Javier" DIPUTADOValue="850">	El señor LEAL (Presidente).- En discusión el proyecto de ley.	Habrá dos intervenciones de 5 minutos, los que se podrán acumular.	Tiene la palabra el diputado Javier Hernández.	El señor HERNÁNDEZ.- Señor Presidente, nos encontramos a punto de votar la creación de la Región de Los Ríos, sobre la base del territorio de la actual provincia de Valdivia y en el marco de un proceso parlamentario que me parece demasiado corto y carente del análisis profundo que una reforma de esta magnitud amerita.	Como diputado del distrito 55 y representante de tres comunas de la provincia de Osorno, no puedo más que sentir una profunda decepción por todo este tema.	Los osorninos nos sentimos manoseados por el Gobierno, por cuanto éste no tuvo la más mínima sensibilidad para acoger nuestros planteamientos, y simplemente nos pasó la aplanadora.	Los osorninos hicimos ver nuestra disposición de perfeccionar algunos aspectos del proyecto. Fundamentalmente pedíamos que se asegurara que nuestra provincia no iba a ser discriminada en la asignación de los recursos. Pero lo único que conseguimos de parte del ministro del Interior y de la subsecretaria de Desarrollo Regional fue una negativa a la posibilidad de conversar para ahondar sobre estos temas.	Lo he dicho en forma reiterada. Éste pudo haber sido un proyecto de unidad; pero, lamentablemente, se ha convertido en motivo de discordia en nuestra zona. Todos fuimos testigos de lo que pasó en tribunas en la sesión de Sala en el primer informe, con cientos de osorninos, por un lado, y cientos de valdivianos, por el otro, en circunstancias de que podría haber sido una instancia de unión. Que ello no haya ocurrido es de total y exclusiva responsabilidad del Gobierno.	Los osorninos sólo pedíamos ser considerados de igual manera que los valdivianos: no ser discriminados en la asignación de los recursos, no crear una provincia de manera artificial y discutir la posibilidad de instalar la capital de la región en el eje La Unión-Río Bueno. Pero no hubo voluntad alguna de dialogar, pues tanto el ministro Zaldívar como la subsecretaria Serrano nos dijeron que esos temas no se discutían.	Todos esos planteamientos apuntaban en una sola dirección: evitar que en la nueva región nuestra provincia se viera perjudicada en la distribución de los recursos, tal como nos viene ocurriendo desde hace años con Puerto Montt, como capital de la región. Se trataba, simplemente, de que se nos asegurara que en la Región de Los Ríos tendríamos un mejor pasar y mayores perspectivas de desarrollo. No pretendíamos poner trabas de última hora al proyecto valdiviano, como algunos colegas parlamentarios lo quisieron hacer ver. Incluso, majaderamente se dijo que nuestra provincia no tenía una postura frente a la división regional. A ellos les digo que están profundamente equivocados, porque siempre la hemos tenido y ha sido muy clara. Queremos una profunda revisión sobre la regionalización y descentralización en todo el país. Ésa es la postura más clara y sensata de todas. Si alguien no lo quiere entender, pues que no lo entienda.	Ahora, quiero detenerme un momento en el tema de los recursos, porque se trata de un punto demasiado importante. Gran parte de la aspiración valdiviana por convertirse en región pasa porque, supuestamente, ha sido postergada en la distribución de los recursos en la Región de Los Lagos. Sin embargo, las cifras de la inversión pública provincial para el período 1990-2002 muestran que la provincia de Valdivia se lleva la mayor parte del presupuesto regional, con el 27,7 por ciento, mientras que la provincia de Osorno apenas recibe el 15,4 por ciento, muy lejos de Valdivia y de la provincia de Llanquihue, que se queda con el 22,5 por ciento.	Si consideramos las cifras de inversión pública, de manera comunal para este mismo período, Osorno sigue estando muy por debajo de Valdivia y Puerto Montt, tanto en las cifras totales como en la inversión per cápita.	Estas cifras son el mejor respaldo y la mejor explicación en cuanto a las garantías que pedíamos los osorninos para incorporarnos a la nueva región. No nos podemos ir a ciegas, no podemos firmar un cheque en blanco al Gobierno; no nos podemos dar el lujo de unirnos a una nueva región donde no se nos garantice nada y donde, para ser muy franco, nunca ha existido unanimidad entre los valdivianos en torno a la incorporación de Osorno.	La Región de Los Ríos entregaba la oportunidad histórica de que, a la hora de repartir los recursos, mediante una experiencia piloto hubiera quedado estipulado por ley un trato igualitario entre las distintas provincias. El ministro Zaldívar dijo que no, porque ello ameritaba una reforma constitucional. Me gustaría preguntarle por qué se puede reformar la Constitución para crear nuevas regiones y no para establecer un trato igualitario entre dos provincias. Por desgracia, nos perderemos esa oportunidad. Lo lamento por Valdivia y por el resto de las regiones, porque siempre se nos manifestó que la Región de Los Ríos sería una iniciativa piloto, donde se desarrollaría un nuevo modelo de gestión, lo que en el proyecto no aparece en parte alguna.	Más aún, el ideólogo y por años impulsor de este proyecto, el ex senador Valdés, ha dicho en medios escritos de la zona que el actual proyecto es malo, palabras que han sido acentuadas por su sucesor, el senador Frei, quien ha dicho que el proyecto no es innovador y no presenta ningún nuevo modelo de gestión. Simplemente se está creando un enorme aparataje estatal, con intendencias, seremías y servicios públicos, además de una nueva gobernación. Pero hasta el momento nada sabemos del modelo distinto, moderno, con menos burocracia estatal, que se convertiría en el camino a seguir para todas las regiones.	Finalmente, manifiesto que votaré nuevamente en contra del proyecto...	(Manifestaciones en las tribunas).	...pero no en contra de Valdivia ni de su aspiración de convertirse en región, la que siempre he respetado, sino que votaré en contra de un Gobierno que simplemente se olvidó de los osorninos. 	Quiero también dejar establecido que aquí se está marcando un camino. Los poderes Ejecutivo y Legislativo le están diciendo a Chile que una forma de descentralizar es crear nuevas regiones. Hoy, se está mandando una potente señal a los chilenos en cuanto a que la solución a los problemas de descentralización del país pasa por crear unidades territoriales más pequeñas. A eso se deben los movimientos que se están levantando en El Loa, Ñuble, Aconcagua, Chiloé y Maule en el sur, entre muchos otros lugares.	Reitero que ya se entregó al ministro Zaldívar una petición para que la provincia de Osorno se convierta en región. Esta iniciativa ha encontrado respaldo entre autoridades de distintos colores políticos de la zona y ha sido avalada por académicos, ya que, si se consideran los argumentos y parámetros técnicos que han justificado la creación de Arica y Valdivia, nuestra provincia presenta aún mayores potencialidades para entrar en este proceso.	Espero que el nuevo camino que está emprendiendo Chile, de provincializar las regiones, sea la solución a un país que está enfermo de centralismo. Espero también que, más adelante, seamos capaces de debatir los problemas de regionalización y descentralización de manera profunda y considerando los argumentos de todos los actores involucrados para que no se vuelvan a repetir los vicios de este proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Maximiano Errázuriz.	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, quiero expresar mi alegría porque, finalmente, hoy se hace realidad un proyecto que iniciara con tanto entusiasmo nuestro querido amigo y ex colega Juan Enrique Taladríz.	(Aplausos en las tribunas).	Cuando Juan Enrique Taladríz nos pidió el apoyo para esta iniciativa, le dije: “Juan Enrique, tú quieres ser candidato a senador, pero quiero advertirte que si tu proyecto no sale vas a perder la elección, porque no sacarás votos en Osorno”. Él me respondió: “Primero, voy a luchar por la región de Valdivia para lo cual pido tu apoyo y el de todos los parlamentarios”.	Desde 1993, he viajado muchas veces a Valdivia para hacer clases en la Universidad Austral, en donde soy profesor, y he podido sentir el legítimo anhelo de los valdivianos y valdivianas, de distintas actividades y edades, de ver convertida su provincia en región.	Esto no es simplemente un afán por obtener el título de región para la provincia de Valdivia, sino porque las regiones deben darse en forma natural y no artificial. La ley debe recoger la realidad local y no pretender forzar las cosas a lo que no son ni nunca han sido. En verdad, la región debe ser Valdivia, porque esa provincia nada tiene que ver con el resto de las que comprendían esa región.	Creo que ahora se está haciendo justicia. Además, estoy convencido de que no hay ningún propósito de perjudicar a Osorno. Por el contrario, se trata de separar Valdivia de esa provincia con el objeto de que cada una pueda desarrollarse en forma autónoma y con mucho más libertad que en la camisa de fuerza en que estaban metidas ambas, al conformar una sola región. Además, un factor que influye para que Valdivia sea comprendida en la región de Los Ríos es que, en la práctica, estaba funcionando como tal.	Por eso, con mucho gusto, voy a votar favorablemente, 	(Aplausos en las tribunas).	...y espero que, dejando de lado todo tipo de consideraciones, logremos reunir muchos más votos que los requeridos, de acuerdo con la Constitución, para crear una nueva región, de manera que la Cámara de Diputados apoye en forma transversal la creación de la nueva región de Los Ríos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el honorable diputado Sergio Ojeda.	-Manifestaciones en las tribunas.	El señor LEAL (Presidente).- Ruego a los asistentes a las tribunas no hacer manifestaciones.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, durante la discusión general dimos a conocer los argumentos por los cuales nos oponíamos a la creación de la Región de Los Ríos, los que fueron compartidos por muchos diputados. Incluso, muchos colegas que desconocían los antecedentes y los motivos por los cuales nos oponíamos a la iniciativa se convencieron y, a pesar de estar a favor de la creación de la región de Los Ríos, se abstuvieron, por considerar que el proyecto era improcedente.	Hoy, cuando nos corresponde analizar la iniciativa en particular, tenemos la oportunidad de señalar en forma precisa por qué no aceptamos incorporarnos a la nueva región, no obstante haberlo solicitado con anterioridad.	La Sala, indudablemente, no entenderá nuestra posición si la mira superficialmente y no va al fondo de nuestras explicaciones y fundamentos.	El Ejecutivo presentó una indicación para incorporar a la provincia de Osorno a la Región de Los Ríos, pero nos opusimos, porque estimamos que no consideró las peticiones que habíamos señalado en la Comisión de Gobierno Interior. Nosotros también tenemos legítimo derecho a pedir la incorporación de la provincia de Osorno a la Región de Los Ríos, tal como se ha hecho respecto de Valdivia, y lo hemos hecho democráticamente, sobre la base de argumentaciones y elementos que justificarían tal petición. Finalmente, logramos que el Ejecutivo presentara una indicación en tal sentido, pero no queremos que sea a secas; no deseamos llegar a una región así como así.	Manifestamos aquí que la creación de la región de Los Ríos, considerando únicamente el territorio de la provincia de Valdivia era impresentable. Dijimos también que no podían crearse más regiones sin analizar previamente la actual división regional y su funcionamiento, para llegar, en lo posible, a una región modelo, y partir de allí. Hay un proceso de regionalización, una división de territorio nacional en regiones, muchas de las cuales no están funcionando bien. El proceso ha fracasado, y por eso es lícito hacer un análisis sobre la materia.	En aquella oportunidad dijimos también que la Región de los Ríos podía ser válida sólo si se integraba a la provincia de Osorno y lo reiteré con mucha fuerza. Asimismo, expresé que no queríamos integrarnos sin que se cumplieran nuestras exigencias: creación de corte de apelaciones; recuperación de la unidad geopolítica de la provincia, que está dividida en dos distritos; determinación, por ley, de la secretaría regional y de los servicios respectivos, que podrían quedar en Osorno o en Valdivia; preestablecimiento de los fondos sectoriales y los del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, con un importante porcentaje para Osorno, y no el miserable porcentaje que se nos otorga ahora. Sin embargo, no se nos ha dado nada; no se nos consideró en nada. Esto es como un proceso irreversible, avasallador, sin mirar para atrás ni para el lado. 	Los valdivianos dirán que no piden nada, pero su proyecto se está tramitando. La sola creación de la Región de Los Ríos es un privilegio para ellos. Además, la instalación de la capital regional en la comuna de Valdivia, desde luego, les da muchas ventajas. 	No queremos integrarnos a una nueva región que signifique más de lo mismo o quedar en peores condiciones, ni ser el patio trasero de nadie. Queremos ser una provincia digna e integrarnos a la región en igualdad de condiciones.	En la actual región, que consta de cinco provincias, siempre nos han marginado o nos han priorizado en tercer o cuarto lugar. Aunque contamos con una importante población y con un gran territorio y hacemos un sustancial aporte al Fondo Común Municipal, recibimos un porcentaje menor que el que perciben Llanquihue y Valdivia.	Si ha habido una provincia discriminada y relegada en cuanto a proyectos o presupuestos, ésa ha sido Osorno. 	¡Cómo es posible, señor Presidente! Fondo Común Municipal: la comuna de Osorno aporta 2.813 millones 782 mil pesos y recibe apenas 1.522 millones 30 mil pesos. En cambio, la comuna de Valdivia aporta 1.980 millones 480 mil pesos y recibe 3.285 millones 319 mil pesos; el doble de lo que se nos entrega a nosotros, que recibimos mucho menos de lo que aportamos. 	¿Y qué podemos decir del Fondo Nacional de Desarrollo Regional? Valdivia recibe el 26 por ciento; nosotros apenas el 17 por ciento. 	¡Ni hablar de los fondos sectoriales! Osorno recibió, durante los años 2000, 2001 y 2002, 15.416 millones 324 mil pesos; es decir, el 8,2 por ciento, y Valdivia, 78.764 millones 549 mil pesos; el 42 por ciento. 	¡Ésa es la realidad de la Décima Región! Osorno es una provincia que ha sido postergada y marginada, lo que queda graficado con lo siguiente: ¿Qué provincias han recibido los mayores aportes? Valdivia y Llanquihue. 	Nosotros aportamos el 1 por ciento del Producto Interno Bruto y la región el 3 y tanto por ciento. ¡Qué mejor ejemplo para reflejar la realidad y la imagen de nuestra provincia: damos mucho, pero recibimos poco!	No queremos seguir siendo discriminados ni ser la tercera provincia de la nueva región. Nada ganamos con la incorporación que se nos ofrece. Es una pena, porque habría sido una oportunidad única para haber creado una linda región; una región con proyección, con vocación productiva agrícola, ganadera y forestal. No la estamos aprovechando; pero nosotros no somos los responsables. Aquí hay un responsable: el Gobierno, que no hizo absolutamente nada por establecer una región que podría haber sido un gran aporte para el país.	El Gobierno nuevamente no nos escuchó. El día que se presentó la indicación para incorporar a Osorno, le pedimos muchas veces a la Subsecretaría de Desarrollo Regional -no fuimos a suplicarles, sino que se lo exigimos como diputados- que nos dieran tiempo para consultar con nuestros representados sobre la indicación, porque no nos mandamos solos, que nos dieran tiempo para seguir conversando. Pero no se nos dió esa posibilidad, en circunstancias de que, no obstante haber dos semanas libres, la indicación podría haberse visto hoy y nada se habría perdido. Habríamos actuado tranquila y transparentemente, sin que hubiera sucedido lo que está ocurriendo ahora. A lo mejor, habríamos ganado.	Lamentamos la inflexibilidad del Gobierno, que nunca retiró la urgencia. Con la espada de Damocles sobre nuestras cabezas o entre la espada y la pared no se puede avanzar ni conversar, y mucho menos legislar.	Ya veremos cuál será el tratamiento del proyecto en el Senado y si el Ejecutivo se doblega y retira la urgencia. Ahí veremos si nos valoran como Cámara de Diputados. 	Considerábamos que este proyecto era una oportunidad para que nuestra provincia hubiera quedado en mejores condiciones que las actuales; pero no la sacrificaremos para dejarla en peores condiciones.	Estamos agradecidos de la tierra que nos vio nacer. Así como amamos a la patria, también amamos a nuestra tierra; el terruño es la patria del corazón. Así como Valdivia considera legítimo transformarse en región, nosotros también queremos que entiendan que buscamos nuestro destino y peleamos por mejorar nuestras actuales condiciones. ¡Pero así, no! Además de los beneficios económicos y políticos que correspondería que el Estado entregara a nuestra provincia, defenderemos su dignidad. 	Seguiremos luchando para hacer de Osorno una gran provincia, para que en el futuro podamos transformarnos, con toda justicia, en una muy buena región.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el honorable diputado Fidel Espinoza.	El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, cuando hace algunas semanas se discutió en general el proyecto que hoy nuevamente nos convoca, fui uno de los diputados que se abstuvo en la votación por razones muy claras y concretas. 	En aquel entonces consideré que el proyecto, a pesar de las legítimas aspiraciones de una provincia que ha luchado unida en esta materia, había dejado fuera de la discusión a parte importante de la región. Me refería, en particular, a la provincia de Osorno -que represento aquí-, que cuenta con 60 mil ciudadanas y ciudadanos, distribuidos en las comunas de Purranque, Río Negro, Osorno y Puerto Octay.	Después de semanas de reflexión, he decidido votar a favor de que Valdivia sea región.	(Aplausos en las tribunas).	Pero, quiero explicar claramente este cambio de posición. En aquella ocasión dije en esta Sala que el tema en discusión no era si resultaba legítimo que Valdivia se transformara en región. Creo que Valdivia y Arica, en particular, han dado un claro ejemplo de sociedad civil comprometida fuertemente en un objetivo común, tras el cual diferentes actores -políticos, empresarios y dirigentes sociales- se han mantenido unidos en una lucha de años, de décadas.	No debemos obviar los ejemplos de Valdivia y Arica, pues representan una cohesión social que ya nos gustaría tener en muchas otras zonas. Por eso los respeto y he tomado esta decisión.	Pero, también quiero decir que estoy convencido de que en este debate hubo posiciones tremendamente zigzagueantes. Parlamentarios que un día defendían un tema, al siguiente defendían otro. Me refiero a colegas que, en la práctica, querían que a la fuerza Osorno se anexara a Valdivia, a espaldas de lo que piensa la gente. 	Hace poco más de un mes, en una encuesta de la Universidad de Los Lagos se señaló que el 77 por ciento de los osorninos quiere seguir anexado a la Región de Los Lagos, porque hay mayor pertenencia con ella que con Valdivia. Y no por rivalidad, sino por territorialidad, cotidianeidad y una mayor vinculación laboral de la provincia de Osorno con Puerto Montt. Pero, a pesar de sus resultados categóricos, algunos parlamentarios vinieron a pelear otra cosa: que Osorno se anexara a la Región de Los Ríos, a espaldas de lo que la gente desea.	En forma personal -como nadie-, quise conocer la opinión de la gente de las cuatro comunas que represento en la Cámara de Diputados, que para ciertos colegas sólo fueron importantes en las últimas semanas y no en los meses previos de discusión. En la encuesta del Centro de Estudios Legislativos, Políticos y Administrativos de la Quinta Región, cuyos resultados salieron hace un par de horas, se señala que el 81,8 por ciento de los habitantes de Purranque, Río Negro, Puyehue y Puerto Octay desean seguir perteneciendo a la Región de Los Lagos. Esta encuesta es tan categórica como aquella que señaló semanas atrás que la gente de la ciudad de Osorno desea seguir anexada a la Región de Los Lagos.	Me molestan los dobles discursos. Hay parlamentarios que critican de manera desenfrenada al Gobierno, y son de Gobierno. Son los mismos que cuando hay que inaugurar una obra en su distrito, dicen: “Este es mi Gobierno y yo conseguí tal cosa”. Ahí el Gobierno sirve. Yo soy de Gobierno las 24 horas del día y los 365 días del año y no tengo doble discurso.	(Aplausos.)	En este tema, no hay que tratar de engañar a la ciudadanía. Algunos parlamentarios presentaron indicaciones para que la provincia de Osorno se anexara a la Región de Los Ríos, pero luego, en la Comisión de Gobierno Interior, las rechazaron.	Quiero ser categórico. En la provincia de Osorno hay una clara mayoría de gente que ha expresado en esas dos encuestas de opinión su voluntad de seguir perteneciendo a la Región de Los Lagos. Por lo tanto, invito a todos los parlamentarios, alcaldes, concejales, a los actores sociales de Osorno, a unirnos para crear una gran Región de Los Lagos, que no tiene por qué ser rival de la Región de Los Ríos. Son regiones que se deben complementar. Ambas tienen potencialidades muy importantes: turísticas, productivas, ganaderas, forestales, acuícolas, en el caso de la Región de Los Lagos. No tenemos por qué profundizar un debate de ideas en el cual se pretenda hacer creer que osorninos y valdivianos, que pertenecemos por muchos años a una región, tengamos que enfrentarnos como rivales o provincias que se odian, en circunstancias de que todos tenemos la plena claridad -hoy, lo digo con fuerza- que no es una lucha de un par de meses de la gente de Valdivia, sino de muchos años.	Algunos parlamentarios tienen doble discurso: uno en sus regiones y otro en el Congreso Nacional. Incluso, sostienen que es el Gobierno el que está creando las regiones de Arica y de Valdivia, pero ninguno ha dicho que los tres candidatos presidenciales se comprometieron con la gente de Valdivia y de Arica a crear las regiones respectivas en caso de ser electos. Por lo tanto, el tema es transversal y no está circunscrito sólo al actual Gobierno, que sólo cumple un compromiso: crear la Región de Los Ríos.	Lamento profundamente que algunos, con posiciones zigzagueantes, hayan perjudicado los intereses de la provincia de Osorno, porque hoy está demostrado que no existió una voz de alguien que, con anterioridad, escuchara la opinión de la gente. El respectivo debate y las encuestas debieron haberse efectuado hace muchos meses, lo que habría evitado la confrontación que ha tenido lugar en la Sala.	Por eso, mi voto de hoy va en respeto a la lucha de Valdivia, al ejemplo que debe significar, en el sentido de que cuando una sociedad se organiza y se une tras un objetivo común, puede ver coronados con éxito desafíos tan importantes como éste.	Hoy, algunos sostienen que como no se pudo incorporar a Osorno en el proyecto que crea la nueva Región de Los Ríos, se debería hacer de dicha provincia una región. ¡Por favor, no nos engañemos! Eso no va a ocurrir. Si somos responsables, justos y serios, debemos tratar de hacer una gran Región de Los Lagos, en la cual la provincia de Osorno sea su puerta de entrada; una gran Región de Los Lagos que se complemente -repito- con la Región de Los Ríos, no que compita con ella, y si existe competencia, que vaya en beneficio de la calidad de vida de su gente, que es lo que nos interesa.	En los pasillos, algunos parlamentarios andan diciendo que no importa lo que decida la Cámara de Diputados, porque esto se puede arreglar en el Senado. A esos parlamentarios les respondo que su actitud constituye, sin duda, una falta de respeto no sólo para la Sala, sino también para la gente que, en forma mayoritaria, tiene una opinión clara. Repito, la gente de la provincia de Osorno quiere seguir perteneciendo a la Región de Los Lagos y, como parlamentario, voy a ser uno de los constructores del apoyo para la conformación de una nueva gran Región de Los Lagos que tenga su puerta de entrada en Osorno y que se convierta en una de las más potentes del país.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Von Mühlenbrock, Gastón" DIPUTADOValue="917">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gastón von Mühlenbrock.	El señor VON MÜHLENBROCK.- Señor Presidente, en esta mañana de otoño nos encontramos nuevamente con la historia, en un lugar de honor donde Chile está representado por sus parlamentarios, quienes tenemos el imperativo moral y ético de corregir una deuda histórica con el sur de Chile, con las generaciones que pasaron, con las actuales y con las que vendrán.	El proyecto que crea la nueva XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco fue conocido y votado en este hemiciclo, en su primer trámite reglamentario, el miércoles 19 de abril de 2006, oportunidad en la cual obtuvo un importante y macizo apoyo de 78 votos a favor. Sin embargo, volvió a la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, a fin de otorgar un plazo para incorporar a la provincia de Osorno. El Poder Ejecutivo presentó indicaciones que fueron votadas en contra en dicha Comisión, porque a los representantes de la provincia de Osorno no les gustó la propuesta del Gobierno.	El proyecto que crea la Región de Los Ríos y la provincia de Ranco no es un capricho ni el deseo de un grupo de personas. Por el contrario, este proyecto de ley se fundamenta en fuertes pilares técnicos, económicos, sociales, demográficos, territoriales, históricos e institucionales, que le dan la seriedad y garantía al Congreso Nacional de que el apoyo para el nacimiento de esta región no será una siembra en vano. Esta semilla caerá en tierra fértil y dará los frutos deseados.	He luchado con la más absoluta convicción y fuerza de cambio por la nueva región, porque del análisis de cada una de sus fortalezas se percibe que éstas son copulativas, se suman, y estoy seguro de que el resultado final será totalmente mayor que la suma de sus partes. Esto se consigue gracias a que los fundamentos se potencian y se retroalimentan para conformar un todo fuerte, macizo y consistente.	En honor al tiempo que se me ha otorgado, enumeraré los fundamentos más importantes.1)	Deuda histórica.	En 1974, comienza una resistencia gremial y social inmediata por la pérdida de la condición regional. A poco andar de la nueva división política y administrativa del país en trece regiones, ya un documento oficial de 1983, a través del estudio denominado “Génesis de la Región de Los Lagos y propuesta para su remodelación”, reconocía lo siguiente: “Es posible sostener que la actual Décima Región no cumple claramente los requisitos establecidos por Conara como condiciones básicas de una región y que, al parecer, ésta es producto de un tratamiento de excepción. En efecto, tal como se plantea más adelante, se pueden identificar dos regiones claramente diferenciadas en el espacio comprendido por la Décima Región.”.	Conclusión: Transcurridos sólo ocho años -me refiero a 1983- desde la nueva división política del país, se reconocía el error cometido en la Décima Región de Los Lagos. Han pasado más de veinte años desde esa dolorosa pero valiente conclusión.	A la luz de lo anterior, cabe preguntarse: ¿Tenía razón la resistencia gremial y social desde 1974 o era sólo un capricho romántico de grupos aislados? 	Dado el error cometido en la división regional, ¿se cumplieron las promesas oficiales de compensación o sólo quedaron en el papel?	Por lo anteriormente expuesto, sostengo que sólo con la verdad se puede salir del error cometido. Quienes estamos en cargos de poder por decisión del pueblo tenemos la obligación profesional, moral y ética de remediar el error y pagar esa deuda política.2)	Estudios técnicos, económicos, sociales, demográficos, territoriales, administrativos e institucionales.	Desde 1974, comienzan a gestarse charlas, seminarios y una gran cantidad de estudios para avalar la propuesta de corregir la configuración definida para la Décima Región de Los Lagos, que llegan a tener el aval técnico, concreto y contundente del estudio realizado por la Pontificia Universidad Católica de Chile sobre la creación de regiones. Este acabado estudio concluye, fundamentalmente, lo siguiente:	“a) Los resultados obtenidos dan cuenta de la posibilidad cierta de que la provincia de Valdivia se constituya en región, para lo cual contaría con la estructura necesaria para enfrentar esa condición sin que se generen problemas de cobertura o infraestructura pública que puedan afectar gravemente a la población.	“b) En efecto, el análisis de la información disponible para las principales variables por considerar para tomar esta decisión, muestran que la zona de la provincia de Valdivia es la segunda en importancia dentro de la Décima Región y que, ciertamente, se vería afectada en su desarrollo por la distancia existente de Puerto Montt, capital regional, y con las diferencias geográficas, sociales y económicas que presentan entre ellas.	“c) Parte de los problemas que han manifestado las regiones y ciertos sectores que ellas comprenden, se centran en falencias propias de la descentralización. En ese sentido, uno de los obstáculos permanentes que deben enfrentar las zonas alejadas de la región Metropolitana es la dificultad para tomar decisiones de manera más autónoma y menos burocrática respecto de la administración central.	“d) Se debe tener presente que la descentralización política o administrativa resulta ineficaz si no va acompañada de recursos y de las correspondientes potestades para resolver sus gastos e inversiones.	“e) Lo que se desea es dar más posibilidades para que cada nueva región disponga de un presupuesto que lo pueda asignar según sus necesidades y criterios.”	Así, la nueva región de Los Ríos y la provincia de Ranco, constituida por las comunas de La Unión, Río Bueno, Lago Ranco, Futrono y Paillaco, podrán contar con su propio gobierno regional, más cercano a sus intereses y necesidades, lo que podrá mejorar el proceso de asignación de recursos en la zona.	A la luz de lo anterior cabe preguntarse: ¿Vamos a seguir pidiendo más estudios a la provincia de Valdivia para convertirse en región? ¿Vamos a seguir permitiendo que nuestros hijos, nuestros jóvenes, tengan que emigrar a Santiago para poder tener más empleos dignos? ¿Se está cumpliendo realmente con el artículo 3° de la Constitución Política de la República que en su inciso tercero dice: “Los órganos del Estado promoverán el fortalecimiento de la regionalización del país y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas del territorio nacional”? ¿Se está cumpliendo con el objetivo de la regionalización? No se está cumpliendo.	Tenemos el apoyo ciudadano a través de diversas organizaciones sociales. Tenemos el apoyo político, en su momento, del Presidente Ricardo Lagos y de los candidatos presidenciales Joaquín Lavín, Sebastián Piñera y Michelle Bachelet.	Por lo tanto, llegó la hora de la verdad. Después de más de treinta y dos años, estos cinco afluentes: la deuda histórica, los estudios técnicos, económico-sociales, el total apoyo ciudadano y político, y la sabiduría, la prudencia y la persistencia de alimentar por décadas sus sueños, conforman un poderoso, majestuoso y hermoso río que nace en nuestra cordillera, pasa por nuestros lagos y desemboca en el mar. 	Votaré favorablemente esta iniciativa que crea la región de Los Ríos y la provincia de Ranco. 	He dicho.	-Aplausos. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero destacar una declaración que me parece muy importante y que la comentaba recién con el diputado Delmastro. Se ha dicho varias veces, pero la quiero repetir:	Esta mañana hay que hacer un reconocimiento a toda la gente de Valdivia.	(Aplausos)	Hay que hacer un reconocimiento, porque si hemos llegado hasta esta instancia legislativa ha sido, fundamentalmente, por el trabajo, la organización, el interés y el apoyo que entre todos se han dado para resolver una cuestión que estaba mal hecha desde el comienzo. La Décima Región de Los Lagos, con Valdivia, Osorno, Llanquihue, Chiloé y Palena es una región hecha con fórceps, a la fuerza, mal hecha, audestructiva que, en realidad, no sirve para el desarrollo conjunto de todos aquellos que viven en ella. Hoy, Valdivia está haciendo historia; está cambiando las cosas y lo está haciendo en forma inteligente. Yo quiero valorar eso. Quiero valorar a todos quienes llegaron desde las distintas comunas de Valdivia y también a aquellos que no pudieron venir.	(Aplausos)	Denantes nombraron, con justa razón, al ex diputado Taladriz y, si ustedes me lo permiten, quiero mencionar a un gran amigo mío -entiendo que está presente en las tribunas- que se la jugó durante todo el tiempo que estuvo aquí en el Congreso Nacional porque Valdivia fuera región. Me refiero a Exequiel Silva, quien igual merece los honores que podemos brindar a quienes han luchado por esta causa.	(Aplausos)	En él reconozco el esfuerzo de tanta gente que ha luchado por hacer que esta situación cambie.	Además, me parece errado e injusto que esto se haya convertido en una pelea entre Valdivia y Osorno. Me parece absurdo; más todavía, hasta una locura. Sé que hay algunos que dicen que no, porque seguramente ésa no era su intención, pero terminamos en una pelea entre Osorno y Valdivia. ¿Por qué, si nunca estuvo la controversia en la discusión? Por lo tanto, quiero sacar este tema, puesto que el punto no es contra Osorno ni contra Valdivia ni contra Puerto Montt, ni contra Chiloé, ni contra Palena, sino cuál es la mejor división política-administrativa que debe darse en el país. Entonces, ¿por qué, aprovechando este tema, no hemos sido capaces de discutir lo que está pasando en Chile en este aspecto?	Es justo que se reconozca lo de Arica y lo de Valdivia, pero es muy injusto que no se discuta lo que pasa en otros lugares. ¿Por qué no puedo discutir lo que pasa en mi zona, Chiloé? Como parlamentario, me corresponde defender sus intereses; pero también me importa abordar sus problemas. ¿Es justo que Chiloé o Palena se encuentren en la situación en que están? Soy un convencido de que no. Debemos tener una mirada distinta en materia de regionalización y, aprovechando instancias como éstas, perfectamente podríamos haber rediscutido todo el mapa administrativo actual o adoptar el compromiso de que en el futuro lo vamos a hacer.	Suscribimos un proyecto de acuerdo a través del cual instruimos a la Comisión de Gobierno Interior para que discuta con la Subsecretaría de Desarrollo Regional la posibilidad de crear nuevas regiones, por ejemplo, en el Loa, Ñuble, Chiloé o en otros lugares, cuyos habitantes se han manifestado en ese sentido. Pero como han pasado sesenta días y no hemos hecho nada, quiero saber si vamos a hacer algo, porque, como digo, hay situaciones parecidas a las que vive Valdivia en otros lugares y perfectamente tenemos la posibilidad y la obligación de trabajar al respecto.	¿Es justo que continuemos con los mismos gobiernos regionales? Creo que no. Es perfectamente posible aprovechar esta instancia para tener una discusión acerca de los gobiernos regionales -lo dije en mi discurso pasado-. ¿Podemos tener presidentes de gobiernos regionales? ¿Cómo funcionan los Core? Tengo mis dudas en relación a su funcionamiento, a la forma cómo se originan y a los procedimientos que se establecen para la toma de decisiones. ¿Son un aporte para el desarrollo de una región? ¿Por qué no entregar mayor participación a los alcaldes, quienes saben cuáles son sus verdaderos problemas? ¿Por qué no podemos hacer que ellos participen en la determinación de los proyectos por ejecutar en cada una de las regiones? Hoy, prácticamente no participan.	Entonces, el problema no es sólo la creación de nuevas regiones, sino también analizar qué modificaciones requerimos para que tengan poder decisorio sobre el destino de los recursos en educación, en infraestructura, en salud, etcétera. También debemos ver la forma de potenciar a los municipios y establecer cuáles son los proyectos prioritarios que interesan para que la gente viva mejor. Hay un sinnúmero de temas importantes que debemos discutir.	Aprobado este proyecto de ley, no nos detengamos. De lo contrario, el resto de las regiones quedará condenado, puesto que sólo pudimos hacer lo que tres candidatos presidenciales prometieron: crear las de Arica y de Valdivia, y nada más, lo cual es injusto para las otras.	Valdivia está ganándose la posición que tiene por el esfuerzo y el empeño que ha desplegado, lo cual es extraordinariamente valioso y hay que reconocerlo.	Pero -reitero-, no debemos detenernos. Osorno y Llanquihue también tienen derecho a crecer, a desarrollarse, a ser tomadas en cuenta y a decidir qué hacer con las platas que generan sus habitantes o que les da el gobierno central. Pero así como Osorno y Llanquihue, el resto de las provincias de la Décima Región y de otras regiones también tienen el mismo derecho.	Insisto en que no me queda más que reconocer el gran esfuerzo de la gente de Valdivia y pedir a la Cámara de Diputados que, con la misma pasión con que algunos señores diputados han pronunciado sus discursos, sigamos discutiendo el tema de la regionalización a fin de que se otorgue poder a las regiones y no todo se decida en Santiago o en las capitales regionales.	He dicho.	(Aplausos)</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Esteban" DIPUTADOValue="910">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Esteban Valenzuela.	El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, alguien dijo -no recuerdo quién- algo así como:”La democracia es lenta; pero sabia”.	Éste ha sido un proceso largo, pero no se ha perdido el tiempo. Como bien señaló el diputado Ascencio, ha habido apertura para discutir criterios sobre creación de nuevas regiones. Los habitantes de la provincia de Osorno tuvieron su tiempo de reflexión y de ser escuchados, y hubo un criterio. Esperamos que a mediodía, o a la una de la tarde, se cuente con los setenta y dos votos necesarios para despachar definitivamente este proyecto histórico.	Sólo quiero reiterar tres conceptos.	En primer lugar, este proyecto no nació del capricho ni de la mera voluntad de un grupo de personas, sino del anhelo de comunidades completas que durante décadas han luchado por ser región. Es más, ya en la época de José Miguel Infante, ese gran federalista y regionalista, que incluso fundó un diario, “El Valdiviano Federal”, cuando entre los años 1826 y 1829 el país fue dividido en ocho provincias autónomas, se daban luchas por que el sur tuviera niveles de autonomía y de poder o gobierno territorial. Es lo mismo que se está haciendo ahora.	Por ello, con el diputado Jaramillo, uno de los impulsores del proyecto, podemos decir con total certeza que la totalidad de los parlamentarios del PPD vamos a votar a favor y vamos a honrar nuestra palabra.	(Aplausos)	En segundo lugar, hay cuestiones que no tienen que ver con legislación, sino con pactos políticos regionales. Con diputados de otras zonas que aspiran a ser región, dialogábamos acerca de un movimiento que hubo hace diez años en la región de O'Higgins, específicamente en la provincia de Colchagua, cuando San Fernando y Santa Cruz quisieron ser región autónoma. Ahí hubo un pacto político, el cual se dio porque con los recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional se aseguraba, al menos en el cálculo quinquenal, el 50 por ciento de los recursos para Colchagua y Cardenal Caro que son zonas agrícolas y de secano costero -Pichilemu-, respectivamente, de mi región. Ése no fue un llamado legal, sino un llamado político a tener bancos de proyectos, a lograr acuerdos con los consejos regionales, a la proactividad de los intendentes, a lograr voluntad política para asegurar el desarrollo de todos esos territorios y no que el centralismo se replique a nivel de un macro territorio. Pero también es necesario que esos territorios y sus municipios cuenten con proyectos RF (con Recomendación Favorable); con bancos de proyectos rentables y con una sociedad imaginativa y proactiva para poder obtener recursos.	Esperamos que la nueva región de Los Ríos, que integrará a Valdivia, cuente con todos esos elementos. Y debe ser región, porque desde Berger a Kohler, desde Corral a Panguipulli han luchado por su creación.	Por último, esperamos que nuestros colegas del Senado refrenden los acuerdos políticos, que incluso comprometieron en su época el Presidente Lagos, los candidatos Lavín y Piñera y la candidata Bachelet, hoy Presidenta de la República, de crear las regiones de Arica y Parinacota y la de Los Ríos. 	Está bien que la democracia sabia se tome su tiempo, pero es hora de decisiones y eso es lo que hoy vamos a hacer.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Ximena" DIPUTADOValue="909">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Ximena Valcarce.	La señora VALCARCE (doña Ximena).- Señor Presidente, quiero decirle a la gente de la futura región de Los Ríos que, como ariqueña, hace más de un mes viví esta misma situación. 	Para nosotros no importan los informes técnicos que apoyan o desaprueban la creación de una nueva región. Los que vivimos en las provincias alejadas de la capital regional y que sufrimos el aletargamiento administrativo de las regiones somos quienes sabemos que hay un interés desequilibrado de las autoridades regionales hacia las provincias y ciertas comunas. Mejor que nadie conocemos la necesidad de crear las nuevas regiones. No se trata de un capricho; no lo fue para Arica ni para Parinacota y estoy segura que tampoco lo ha sido para Valdivia. Las tres provincias, unidas, han luchado durante más de treinta años para ser regiones autónomas y definir, en forma propia, el futuro que queremos para nuestros niños.	La gente presente en las tribunas debe sentirse orgullosa de los diputados Alfonso De Urresti y Roberto Delmastro, quienes han sabido sensibilizar, por lo menos en Renovación Nacional, la necesidad de representatividad de la Región de Los Ríos y de la provincia de Ranco.	Espero que el proyecto reciba en el Senado el mismo tratamiento que se ha dado al que crea la región de Arica y Parinacota; espero que los senadores entiendan lo que para nosotros significa recorrer cientos o miles de kilómetros para trasladarnos a las capitales regionales o a la capital nacional para realizar nuestros trámites.	Por lo tanto, Renovación Nacional votará a favor de este proyecto de ley, a fin de que durante el presente año se haga realidad la promesa de campaña presidencial del Presidente Ricardo Lagos: crear las regiones de Arica y Parinacota y la de Los Ríos.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso De Urresti.	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, deseo comenzar esta intervención en favor del proyecto que crea la nueva Región de Los Ríos, señalando que aquí estamos, una vez más, valdivianos y valdivianas, junto con la gente de Máfil, Corral, Lanco, San José de la Mariquina, Panguipulli, Los Lagos, Futrono, Paillaco, Ranco, Río Bueno y de la futura capital de la provincia de Ranco, La Unión, quienes llenan hoy las tribunas para luchar por un proyecto histórico de largas décadas. Ellos esperan ver coronado en esta honorable Cámara, con el respaldo mayoritario de los parlamentarios que votaremos para revisar el nuevo ordenamiento territorial del país, en el que se reconozcan las diversidades y se aliente el empuje de sus habitantes, especialmente de los que vivimos en regiones.	Nuestro país requiere con urgencia reformar y ajustar el actual proceso de regionalización y descentralización y la labor de los gobiernos regionales. Reconocemos avances sustantivos en la materia. Sin embargo, concordamos en que hay problemas importantes que deben ser enfrentados de cara a los nuevos desafíos del desarrollo nacional y de una inserción exitosa en el mundo globalizado.	Se acepta, por fin, que esa revisión y ese ajuste son condiciones indispensables y que están ligadas al imperioso y urgente proceso de modernización del Estado, que hoy día presenta deficiencias en la gestión territorial y regional.	Por lo tanto, Chile enfrenta la encrucijada de avanzar o retroceder en el proceso de regionalización y descentralización. Afortunadamente, el Ejecutivo y el Congreso han tomado el camino de la descentralización. 	En ese sentido, la creación de una nueva región en la provincia de Valdivia es la oportunidad y el desafío para plantear una nueva manera de construir gobiernos regionales, ampliamente legitimados por la ciudadanía, para que sean titulares de las aspiraciones y proyectos de la comunidad regional.	Hemos demostrado reiteradamente que la provincia de Valdivia tiene variados y complementarios recursos que le definen una base económica diversificada, de gran potencial y vocación exportador, además de un equilibrado sistema de asentamientos humanos que garantiza una adecuada cobertura de servicios a toda su población.	El ejemplar ordenamiento territorial transversal de la región posibilitará el desarrollo de todas sus potencialidades y la vinculación con las provincias argentinas de Neuquén y Río Negro, con la natural proyección marítima hacia el puerto de Corral.	Hoy seguimos luchando para que, al alero de la nueva Región de Los Ríos, el sistema de gobierno y administración regional se perfeccione y fortalezca, al tiempo que se van haciendo realidad los objetivos de desarrollo de nuestra provincia en concordancia con los del país, en su conjunto.	La lucha de Valdivia por constituirse en una nueva región no es un asunto del último tiempo. Sus raíces se hunden profundamente y emergen desde 1974, cuando, de manera inconsulta y autoritaria, se le privó de su condición de capital regional. Desde ese momento, Valdivia ha venido dibujando y acordando su escenario de futuro, cada vez más nítido para obtener nuestra autonomía. 	Así, toda la comunidad valdiviana, en cada una de las comunas, ha participado activamente en la construcción de ese escenario de trabajo, que compromete y orienta el esfuerzo colectivo y que se ha plasmado en el diseño y contenido de la nueva Región de Los Ríos.	Estamos trabajando por una región solidaria que integre a sus territorios y a sus habitantes. 	Como valdivianos, nos levantamos del terremoto de 1960. Hoy nos levantamos nuevamente para demandar nuestros derechos y poder constituir la región por la que por tanto tiempo hemos luchado. Por eso, la comunidad organizada, que hoy representa a las doce comunas, a la futura región, merece respaldo; por eso, sus alcaldes, concejales y organizaciones sociales hoy están presentes en las tribunas. 	Aspiramos legítimamente a contar con un sistema educativo, científico y cultural de excelencia. Queremos ser una región ganadora y modelo para el país. Pero también, y de manera muy especial, queremos ser una región con vocación marítima y que, dada su ubicación geográfica privilegiada para el desarrollo binacional, sus caminos internacionales, su puerto de Corral, su red fluvial de ríos navegables, su estuario y su bahía se constituyan en la proyección hacia el Pacífico.	En síntesis, buscamos constituir una nueva región con alta calidad de vida, con desarrollo productivo diversificado y sustentable, con pleno respeto por el medio ambiente, segura y acogedora para el desarrollo de toda su gente.	Sabemos que estamos recorriendo un largo y complejo camino, que nos demanda perseverancia para cristalizar iniciativas y proyectos prioritarios, pero, como buenos valdivianos y valdivianas, somos optimistas y tenaces ante la adversidad. Una vez más, como en muchas otras oportunidades, están los valdivianos y las valdivianas luchando por recobrar lo que en la historia siempre nos ha correspondido. 	Me sumo al homenaje que los diputados que me antecedieron en el uso de la palabra rindieron a los ex diputados señores Juan Enrique Taladriz y Exequiel Silva, presentes en las tribunas.	(Aplausos)	Aquí también está el ejemplo de la fuerza del Comité Nueva Región de Valdivia, inclaudicable en su lucha, con la presencia en las tribunas de su presidente, don Raúl Basso. Y reitero el nombre de todos sus integrantes, quienes aportaron los cimientes de esta obra: el recuerdo de Enrique Larraín y Leopoldo Rosales, ya fallecidos; de Miguel Ramírez, Juan Carlos Miranda, Oscar Galloso, Robinson Ampuero, Heriberto Weber, Néstor Santibáñez, Claudio Molina, Luciano Vera y Juan Deppe. 	Recientemente, celebramos los 454 años de la fundación de la ciudad Valdivia, capital provincial, futura capital regional, en el contexto de un acontecimiento que marca el inicio de lo que será el despegue de nuestra zona.	Necesitamos disponer de los instrumentos legales y administrativos adecuados para consolidar nuestro desarrollo. No queremos regalos ni privilegios especiales; sólo aspiramos a disponer de nuestro propio ámbito de decisión para desplegar todo el potencial social y productivo de nuestra región.	Por lo tanto, la condición de nueva región es indispensable para que la provincia disponga de la capacidad de decisión y de gobierno necesaria para acompañar su gran potencial de desarrollo endógeno, que ha tenido desde siempre y que hoy vuelve a requerir para poder innovar y competir exitosamente en el mundo abierto y globalizado en que se encuentra inserta. 	Bajo esta mirada, la provincia de Valdivia aspira a ser un ejemplo de gobierno descentralizado; no queremos reproducir simplemente los gobiernos regionales que hoy han fracasado o que no han despegado completamente. Este camino lo queremos recorrer respetando el aporte que durante tanto tiempo han hecho distintos sectores representativos de los intereses económicos, sociales y políticos de Valdivia, y que ahora, en el tramo final, deben ser reconocidos y sumados a esta instancia colectiva. 	Nuevamente, el reconocimiento a tantos y tantas que han luchado por lo que hoy se somete a la decisión de esta Cámara; al Comité Femenino de la Nueva Región, representado por la señoras Silvia Oyarzún y Silvia Aguilar y por todas sus integrantes, mujeres presentes en las tribunas; a los doce alcaldes de la provincia, quienes conforman la asociación que preside el alcalde de Panguipulli, mi amigo Alejandro Kohler y Bernardo Berger, su vicepresidente; a los concejales presentes en las tribunas, por haber impulsado este proyecto; a la Unión Comunal de Juntas de Vecinos, encabezada por su presidente, señor Baldomero González, y su vicepresidente, señor Francisco Vásquez. 	También deseo hacer un reconocimiento al Comité Nueva Región, que tien sedes en cada comuna, como en Lanco, donde es encabezado por don Nelson Fuentes, su presidente.	No quiero dejar fuera de este reconocimiento a nadie. Hay que recordar el aporte del sector productivo privado a través de la Corporación de Desarrollo Provincial de Valdivia y sus asociados, en especial de su presidente, señor Guillermo Schwarzenberg, y de don Luis Ibarbure, quienes han sido grandes impulsores del proyecto. Igualmente, deseo reconocer la participación de los trabajadores de la Central Unitaria de Trabajadores y demás organizaciones sindicales que hoy nos honran con su presencia, en especial a los esforzados pescadores artesanales de Corral, representados por don René Valenzuela.	(Aplausos)	Por último, hago un gran reconocimiento al gestor intelectual de esta iniciativa, nuestro amigo Esteban Marinovic.	(Aplausos)	La nueva región de Los Ríos es responsabilidad de todos, sin egoísmos y falsos protagonismos, donde cada cual asume compromisos y tareas de acuerdo con su rol, capacidad y liderazgo. 	Ha llegado el momento de reconstruir la fuerza y empuje que siempre ha demostrado la provincia de Valdivia y de reactivar la capacidad propositiva de los actores estratégicos valdivianos: políticos, institucionales, sociales y económicos.	La construcción social de la nueva región es una gran oportunidad para revivir el espíritu original de la agenda de desarrollo provincial pactada, sólido instrumento de acuerdo público privado para el desarrollo regional.  	Es el momento de volver a pensar en nuestro futuro y de convocar al trabajo integrado de todos los sectores: gobierno provincial, asociación de municipios, empresarios, trabajadores, estudiantes, universidades, organizaciones sociales, etcétera. Esta unidad se refleja en la concurrencia masiva en las tribunas y en los miles de ciudadanos que siguen este debate a través del canal de televisión de la Cámara de Diputados en nuestra lluviosa Valdivia. Es la oportunidad de ajustar y precisar nuestros compromisos con la descentralización y el desarrollo de las regiones y de hacer realidad los objetivos de desarrollo que juntos estamos precisando para nuestro territorio y nuestra gente. 	Debemos discutir en este Congreso, instancia de debate democrático de ideas y proyectos, respecto de la necesidad de iniciar un debate nacional sobre la descentralización y el desarrollo regional del Estado como eje de la acción política necesaria para reducir los desequilibrios territoriales y sociales de nuestro país.	Los modelos de descentralización comparados a los cuales debemos aspirar deben ser nuestro referente. Debemos tener una nueva región que incorpore a todos sus ciudadanos. Especialmente en el ámbito europeo, se dan claras muestras de que los estados centralizados del siglo XIX, como Francia y España, han dado paso a estructuras territoriales descentralizadas, con regiones que disponen de crecientes grados de autonomía y capacidad de decisión política en sus propios ámbitos de influencia, permitiendo con ello un mayor dinamismo del Estado y una creciente y cercana participación ciudadana en la toma de decisiones. 	No cabe duda de que la división regional que hoy discutimos para crear la nueva región de Los Ríos, con su capital regional en la ciudad de Valdivia, y la provincia del Ranco será beneficiosa no sólo para los valdivianos, sino que para todo el país. Por lo tanto, estaremos viviendo un proceso privilegiado, haciendo historia, construyendo región, marcando rumbo y dando un ejemplo de compromiso e innovación al país.	Por ello, la bancada del Partido Socialista votará a favor de la iniciativa.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, con su venia, quiero saludar a los representantes de la Asociación de Municipalidades de la Provincia de Valdivia, quienes se encuentran presentes en la discusión de este proyecto, que ha sido impulsado por los habitantes de dicha provincia, como también al Comité Nueva Región. Asimismo, deseo enviar un especial saludo a nuestro estimado amigo y ex diputado Exequiel Silva, quien se encuentra en las tribunas.	(Aplausos)	La historia de los hechos trascendentales de un país marca a las generaciones que los vivieron. Es un ejemplo, como ha señalado el diputado Espinoza. Valdivia ha dado un ejemplo a este país que crece. Hoy volvemos sobre lo vivido hace treinta años y más. 	Pertenezco a las generaciones que sufrieron las arbitrariedades de un centralismo que Chile lamenta, y vemos en sus resultados la triste experiencia de una mala administración de regiones. Visionaria o rebeldía justa es la actitud de Valdivia. Esa provincia se levantó entera cuando se vieron los malos resultados de la división regional.	En el primer informe de la Comisión detallamos los aspectos técnicos, y tuvimos el apoyo del 90 por ciento de los diputados en la votación del 19 de abril del presente año. Para quienes lo han dicho, la Cámara no estaba ni sigue estando equivocada.	Hoy, tras una discusión que se ha alargado artificialmente, llegamos a esta sesión con la seguridad de que de ella saldrá aprobado un proyecto de ley ampliamente esperado en el sur de Chile: la creación de la Región de Los Ríos, que es un paso fundamental en el proceso de descentralización que Chile necesita, pues permitirá a las comunidades asentadas en ella desplegar todas sus energías y aprovechar las nuevas oportunidades derivadas de la autonomía regional. Será la siembra del ejemplo que queremos dar de una descentralización seria.	Durante la discusión en general dijimos con fuerza en esta Sala que sentíamos que todas las comunas que hoy integran la región de Los Lagos están llamadas a tener un destino común. Jamás se pensó en perjudicar a Osorno. El tiempo en que hemos estado unidos nos convierte aún más en una gran familia -no debemos olvidarlo-, que hoy debe seguir unida, porque todos somos Chile, y en esta Cámara se representa a Chile. Por eso, no podemos entender la actitud que han adoptado algunos colegas, que más que velar por los intereses de sus provincias, se han preocupado de obstaculizar este proceso mediante la inclusión de nuevas y crecientes demandas que exceden las posibilidades de la administración pública. A ellos les queremos decir con respeto fraterno que este proceso de autonomía cuenta con el respaldo social de una ciudadanía que se proyecta al futuro con responsabilidad y seriedad para hacer de la región de Los Ríos parte del crecimiento que Chile está logrando.	Hoy, cuando comienza a cristalizar el sueño, nuevamente hago un llamado a moderar los ánimos y a concentrar esfuerzos y energías en la generación de administraciones regionales más eficaces en el cumplimiento de sus cometidos de servicio público. Queremos una región de Los Ríos que se concentre en el desarrollo del agro, puesto que en ella está radicada la producción de leche y el ganado de Chile, que, sin duda, harán de este país una potencia agroalimentaria.	Además, en esa provincia se ubica el más importante centro universitario del sur de Chile y uno de los más relevantes del cono sur de América, como es la ciudad universitaria de Valdivia. Asimismo, en sus doce comunas se concentra el potencial turístico más importante del sur.	Por eso, hoy estamos entregando a los habitantes del sur de Chile, a nuestros coterráneos, instrumentos de desarrollo, de progreso y de bienestar social. Dependerá de cada uno de nosotros aprovechar esos instrumentos, a fin de que la nueva región de Los Ríos signifique el término del centralismo.	Sin embargo, todo lo anterior demanda un mayor grado de celeridad. En este punto tengo aprensiones y dudas sobre el interés de algunos. Como diputado de esa zona y hombre del sur quiero advertir públicamente que no permitiré que traten de entrampar este proceso, en el cual estamos involucrados desde hace más de treinta años. No lograrán echar abajo el trabajo de miles de dirigentes sociales, políticos, académicos y jóvenes de nuestra tierra, la del sur, la de la provincia de Valdivia, mediante el retardo de este proyecto que es de justicia, la justicia del trabajo y de la esperanza, que hoy, en democracia, espera la respuesta de la Cámara de Diputados y mañana, la del Senado.	Hoy, la decisión de futuro es una sola: aprobar por el más amplio margen el proyecto, que no tiene indicaciones, pero sí sueños, y que nos dará a todos los sureños más y mejores oportunidades para afrontar los desafíos del mañana. Confío en la sabiduría parlamentaria, así como la ciudadanía ha confiado en nosotros.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Andrés Egaña.	El señor EGAÑA.- Señor Presidente, quiero sumarme al reconocimiento que han hecho los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra al esfuerzo y constancia de la gente de Valdivia, pues gracias a ella nos encontramos prontos a aprobar la creación de la Región de Los Ríos.	Asimismo, quiero sumarme a las felicitaciones expresadas por el esfuerzo transversal realizado en esta Corporación para alcanzar ese objetivo. Ya se ha nombrado a varios diputados de distintas bancadas que trabajaron arduamente en la creación de la nueva región.	Hace más de cuatro años que integro la Comisión de Gobierno Interior, tiempo durante el cual me ha correspondido trabajar intensamente, junto a otros colegas, en la tramitación de esta iniciativa. Entre esos colegas, quiero destacar el aporte del diputado Gastón Von Mühlenbrock, quien ha demostrado gran preocupación por sacar adelante el proyecto, ya que representa una vieja aspiración de la gente del distrito que él representa.	Por otra parte, si bien debemos reconocer que nuestro país se está descentralizando, quiero aprovechar esta oportunidad para aclarar algunos conceptos sobre la materia. En concreto, quiero decir que lo habitual es que este tema se trate en períodos electorales, ocasiones en las cuales es común ver a los candidatos recorrer el país prometiendo que promoverán la descentralización si son elegidos. Pero ¿qué sucede? Que los procesos de descentralización se desarrollan gracias al esfuerzo, impulso y constancia de las propias regiones.	En ese sentido, también nosotros, como Cámara de Diputados, debemos hacer un mea culpa, ya que, por una parte, es posible que no hayamos hecho los esfuerzos necesarios para impulsar el proceso de descentralización, aunque la responsabilidad mayor en esta materia les cabe a quienes han gobernado el país durante los últimos años y, por otra, es habitual que en esta Corporación escuchemos discursos condescendientes de algunos diputados, quienes aceptan todo lo que propone el Gobierno, aunque lo haga mal.	Sería largo enumerar la gran cantidad de promesas que se han hecho, pero como son muchas, me limitaré -lo considero importante para el establecimiento de la historia fidedigna de la ley- a leer lo que prometía respecto de la descentralización el programa de gobierno del entonces candidato presidencial Ricardo Lagos, llamado “Programa de Gobierno para Crecer con Igualdad”, documento que contiene catorce puntos relativos a la descentralización.	“Propiciaremos la elección directa del Consejo y del Ejecutivo Regional…”	“Crearemos un sistema de consultas ciudadanas y fortaleceremos la participación de las organizaciones sociales...”	“Completaremos, en un plazo de cinco años, el proceso descentralizador y de desconcentración del Estado...”	No voy a leer los catorce puntos, pero sí me interesa recordar lo que en materia de descentralización prometía el punto 10 del programa, pues adquiere gran vigencia a causa de los acontecimientos que nos ha correspondido vivir los últimos días.	¿Qué decía el punto 10 del Programa de Gobierno para Crecer con Igualdad respecto a la descentralización?	“Fortaleceremos el sistema municipal para que pueda mejorar la salud primaria así como la calidad y la equidad de la educación básica. Les daremos a los municipios las competencias, capacidades y autonomía necesarias, así como los aportes fiscales correspondientes, para enfrentar estas tareas con especial consideración por aquellas comunas más pobres. Equilibraremos la asignación de los recursos públicos con la magnitud de los compromisos asumidos por los municipios en el marco de la descentralización y desconcentración del Estado.”	No obstante, ¿qué hemos visto? Muchos de los problemas que hemos vivido en días pasados tienen su origen en que el Gobierno no ha tenido la decisión de descentralizar, y si se han conseguido dos regiones, como Valdivia y Arica, se debe a la labor fundamental de sus habitantes. Incluso, como Cámara hemos aportado, pero no hemos ido tan lejos como para producir la descentralización del país. 	Aquí estamos adquiriendo un compromiso frente a la gente de Valdivia, que nos está dando una lección en el sentido de que, para sacar adelante un objetivo, hay que trabajar con fe y con decisión, y soy un convencido de que este país saldrá adelante cuando realmente se descentralice, no en los papeles, sino en la realidad. 	¿Qué esperan las regiones? Que les entreguen los recursos que les corresponden y que les den autonomía para tomar sus propias decisiones y escoger su futuro. 	Por eso, daré mi voto afirmativo a la creación de la Región de Los Ríos.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Roberto Delmastro.	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, deseo que mis primeras palabras sean para saludar muy afectuosa y fraternalmente a este maravilloso grupo de valdivianas y valdivianos que están presentes en las tribunas y que han venido de todos los rincones de la lejana provincia de Valdivia, para demostrar a ustedes que cuando se trata de reivindicar los derechos centenarios de la provincia, sus hijos son uno solo, piensan como uno solo y actúan monolíticamente. Ésa es la fortaleza de este sueño de más de treinta años, cuando se creó la Décima Región de Los Lagos, la más grande, extensa y desmembrada de Chile. 	Deseo saludar a los alcaldes de todas las comunas que conforman la Asociación Provincial de Municipalidades de la provincia de Valdivia, a sus concejales, a los representantes de las organizaciones civiles y políticas y al Comité Nueva Región, quienes durante estas tres décadas han sido incansables luchadores de este proyecto que hoy está llegando al final de un largo camino; asimismo, al Comité Femenino de la Nueva Región, que ha demostrado que desde hace rato Valdivia reconoce a las mujeres como pieza fundamental en nuestra vida y en el desarrollo de la futura región. 	Este grupo humano presente es una muestra representativa de toda la ciudadanía de la provincia, y a través de él enviamos un cálido saludo a todos quienes están atentos y pendientes desde sus hogares y lugares de trabajo, en las doce comunas de Valdivia, sobre qué ocurrirá con el futuro de la región. 	En la sesión pasada escuchamos detalladamente la historia de la iniciativa y sobre los numerosos estudios que avalan técnicamente la necesidad de crear esta nueva región y los fundamentos sobre los que se basa el proyecto. 	En menos de tres meses, ésta es la tercera vez que el proyecto es tratado en la Sala de la Cámara de Diputados. En efecto, habiendo sido informado a comienzos de marzo, por un acuerdo político se trasladó su discusión y votación para el 19 de abril pasado, fecha en la cual fue aprobado en general por abrumadora mayoría. 	Hoy queremos dejar constancia de nuestro agradecimiento a cada uno de los diputados y diputadas que en aquella oportunidad apoyaron el proyecto, porque supieron comprender y visualizar que éste es un paso que significará avanzar en la descentralización del país y en el desarrollo más equitativo de esta vasta extensión de tierra llamada Décima Región de Los Lagos. 	Aquel día 19 de abril llegamos a un acuerdo con el Gobierno para aprobar en general el proyecto y dejar parte de la aprobación en particular para más adelante, con el fin de que el Ejecutivo pudiera enviar una indicación que permitiera incorporar a la provincia de Osorno a la nueva Región de Los Ríos, dejando establecido que su capital sería la ciudad de Valdivia y que se consagraba la creación de la provincia de Ranco. 	La incorporación de Osorno a la nueva región fue una petición expresa de algunos parlamentarios representantes de esa provincia y, por lo menos, así también rezaban algunos carteles que enarbolaba la gente de Osorno en aquella oportunidad en las tribunas. Valdivia siempre estuvo abierta a aceptar la incorporación de Osorno en este sueño. Así quedó demostrado ese día, cuando concordamos aceptar la indicación. Pensamos de buena fe que no era una maniobra de distracción, dilatación ni postergación de nuestro proyecto.	Tal como lo dijimos en la sesión pasada, desde los inicios de esta cruzada, Valdivia quiso ir junto a Osorno en esta nueva región. Pero este sentimiento nunca fue recíproco, como quedó plenamente demostrado en estos treinta años de lucha. Recién ahora, el 11 de abril pasado, algunos representantes de la provincia de Osorno presentaron al Ejecutivo un documento manifestando el deseo de ser incorporado en la nueva región. Sin embargo, este petitorio contenía tales demandas que era inaceptable, porque hacía tabla rasa y desconocía todo lo estudiado, analizado y discutido durante más de treinta años.	El contenido del documento, además de representar a una reducida proporción de la bases sociales de la provincia de Osorno, contenía conceptos que ni siquiera merecían la discusión y un análisis serio por parte del gobierno y de los parlamentarios miembros de la Comisión de Gobierno Interior. No obstante ello, estuvimos dispuestos a acoger parte de esta petición y esperar que el Ejecutivo enviara la propuesta de incorporar a Osorno en la nueva región.	Las indicaciones que posteriormente envió el Ejecutivo debieron modificar extensamente el articulado del proyecto original, toda vez que se debía agregar todo lo relacionado con los jueces y sus competencias en la provincia de Osorno, agregar los respectivos juzgados y, en fin, toda una readecuación que requería el proyecto al incorporar una tercera provincia a la nueva región.	Tal como lo relató el diputado informante, este arreglo y estas readecuaciones no satisficieron a quienes habían solicitado incorporar a Osorno en el proyecto. Es así como las indicaciones del Ejecutivo fueron rechazadas por 10 votos en contra, de un total de 12 diputados presentes en la Comisión. En otras palabras, hemos vuelto a fojas cero; es decir, al mismo punto donde quedamos el 19 de abril pasado.	Sólo hay una explicación razonable para entender qué pasó con la propuesta y presunto deseo de Osorno de incorporarse a la nueva región y que finalmente no fue tal: no existió consenso entre la ciudadanía de esa provincia -como lo demostró el diputado Fidel Espinoza en una encuesta- para pertenecer conjuntamente con Valdivia a una región cohesionada y unitaria. Digamos las cosas por su nombre: nunca lo hubo en el pasado ni tampoco lo hay en el presente.	Evidentemente, eso no tiene nada de malo, puesto que es una realidad. Contra eso, nada se puede hacer. Las comunidades pueden lograr sus objetivos y cumplir sus más sentidos anhelos sólo si tienen comunión de propósitos y de ideas, y esto aparentemente no se ha dado en el caso de Osorno. En Valdivia se ha dado por más de treinta años, período en el cual todos sus habitantes, sin excepción, han tenido un horizonte común, con un mismo discurso frente a la autoridad y al país, con un esfuerzo constante y coherente en que, al igual que en una carrera de postas, los actores de cada momento se van pasando el testigo para que el siguiente corredor siga en la carrera hacia la anhelada meta final.	Por esa razón, hoy estamos aprobando la creación de la nueva Región de Los Ríos.	En esta verdadera carrera olímpica de postas han participado muchos corredores, a veces con más dificultades que en otras, pero siempre avanzando hacia la meta. Cada vez que podamos reconoceremos la actuación que correspondió realizar a los ex parlamentarios de nuestra provincia, entre ellos, Juan Enrique Taladriz, Carlos Caminondo, los ex senadores Larre, Cariola, Valdés y, especialmente, el ex diputado Exequiel Silva, quien nos acompaña desde las tribunas, y a tanta otra gente de las fuerzas vivas de la provincia que participaron desde un comienzo en esta cruzada, como don Víctor Kunstmann, Andrés Fries, Teófilo Grob, que en paz descansen, y en la actualidad los hermanos Arnoldo y Guillermo Machaelis y tantos otros que sería larguísimo nombrar.	(Aplausos)	Durante estos largos años la provincia de Valdivia ha tenido meridianamente claras sus aspiraciones, sus metas y hacia donde desea llevar su desarrollo en el futuro. Así, ya en 1997, en un esfuerzo mancomunado entre los sectores privado y público, se elaboró lo que se llamó la Agenda Pactada Provincial de Desarrollo, implementada por la Corporación de Desarrollo de Valdivia. En un verdadero documento de trabajo, se plasmó una auténtica carta de navegación que consigna claramente las fortalezas y debilidades de las comunas de la provincia, con el fin de solucionar las debilidades y potenciar las fortalezas.	Este ejemplo es una demostración patente de que, cuando hay unión entre los actores de una región y los intereses colectivos se anteponen a los personales, es posible llegar muy lejos y a veces lograr lo que parece imposible. Ése es el verdadero espíritu que ha movido a nuestra futura región para alcanzar justamente ese estatus: ser nueva región.	Muchos se preguntan, con cierta razón, qué ganarán los valdivianos con una región independiente, si los recursos económicos son los mismos y, tal vez, se aumente la burocracia local. La respuesta es precisamente tener independencia, la misma que pretendieron nuestros próceres de la patria, que no quisieron depender de la ajena y lejana corona. Es decir, no depender de otros y hacer posible, aunque sea con los mismos y, a lo mejor, menos recursos que antes, decidir y priorizar por nosotros mismos nuestras verdaderas necesidades y soluciones. Mientras más cerca de la gente estén los recursos económicos, se toma de mejor manera la decisión de cómo invertirlos. Ojalá que cada peso y cada centavo estén al lado de las necesidades y no a cientos de kilómetros de distancia.	Hemos recorrido un largo camino hasta aquí, tanto en el tiempo como en el espacio. Valdivia está a mil kilómetros de distancia del Congreso Nacional, pero les aseguro que en este momento toda su gente, mujeres, hombres, niños y ancianos de cada rincón de esa hermosa y remota tierra, están aquí presentes y atentos a la decisión que se tomará sobre su futuro.	El señor LEAL (Presidente).- Terminó su tiempo, señor diputado.	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, hemos esperado treinta años, déme 30 segundos más.	Estimadas diputadas y estimados diputados, amigos todos, los insto a apoyar nuevamente esta iniciativa y a dar su voto favorable, tal como 78 de ustedes lo hicieron sabia y generosamente el 19 de abril pasado. A mis amigos que se abstuvieron en esa oportunidad, les envío un mensaje para que reflexionen, por cuanto la duda que pudieron tener respecto de si era necesario o conveniente que en esta región se incorporara también la provincia de Osorno está legítimamente despejada y solucionada.	Esto no debe entrabar el legítimo y justificado proyecto de la provincia de Valdivia, mediante el cual recuperará su autonomía e independencia perdida.	Señor Presidente, agradezco su atención y anuncio que la bancada de Renovación Nacional de nuevo votará en bloque por la aprobación de este proyecto de ley.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Cerrado el debate.	El proyecto se votará al término del Orden del Día.</INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Corresponde votar en particular el proyecto que crea la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco en su territorio. 	Hago presente a la Sala que los artículos 1°, 2°, 6°, 8°, 9°, 10 y 13 permanentes y los artículos primero, segundo, tercero y séptimo transitorios son normas de carácter orgánico constitucional y para su aprobación requieren del voto afirmativo de 66 diputadas y diputados en ejercicio.	Por su parte, el artículo 5°, que también tiene rango orgánico constitucional, requiere para su aprobación del voto afirmativo de 70 diputadas y diputados en ejercicio, conforme con la decimotercera disposición transitoria de la Constitución Política de la República.	En votación.	 -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 91 votos; por la negativa, 6 votos. Hubo 8 abstenciones.	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Álvaro; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Robles Pantoja Alberto; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Cubillos Sigall Marcela; Hernández Hernández Javier; Lobos Krause Juan; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Turres Figueroa Marisol.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Díaz Del Río Eduardo; Estay Peñaloza Enrique; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel.</ABSTENCION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Se deja constancia que se ha alcanzado el quórum constitucional en cada uno de los dos casos mencionados.	Despachado el proyecto.	-Aplausos.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="4220-05">BONO EXTRAORDINARIO PARA LAS FAMILIAS DE MENORES INGRESOS. Primer trámite constitucional. Preferencia.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que concede un bono extraordinario a las familias de menores ingresos.	Diputado informante de la Comisión de Hacienda es el señor José Miguel Ortiz.	Antecedentes:	-Mensaje, boletín N° 4220-05. Documentos de la Cuenta N° 2 de esta sesión.	-Certificado de la Comisión de Hacienda. Documentos de la Cuenta N° 9 de esta sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el señor diputado informante.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, señor ministro de Hacienda, don Andrés Velasco; señor ministro del Trabajo subrogante, don Zarco Luksic; estimadas y estimados colegas, en el nombre de la Comisión de Hacienda, paso a informar sobre el proyecto de ley que concede un bono extraordinario a las familias de menores ingresos, con urgencia calificada de “discusión inmediata”.	El ministro de Hacienda concurrió a la sesión de la Comisión de Hacienda, realizada a las 11.30 horas, autorizada por la Sala sin la citación previa de cuatro horas.	También asistieron el subsecretario del Trabajo, actual ministro del Trabajo subrogante, don Zarko Luksic; el subdirector de Racionalización y Función Pública, don Julio Valladares; los asesores del Ministerio de Hacienda don Juan Luis Monsalve y la señora Jacqueline Saintard, y los asesores del Ministerio del Trabajo, señora Verónica Flores y el señor Francisco del Río.	Cabe recordar que la Presidenta de la República, doctora Michelle Bachelet, el 21 de mayo recién pasado anunció que enviaría a trámite legislativo un proyecto que propone otorgar, por una sola vez, un bono extraordinario de 18 mil pesos, a las familias de menores ingresos que no pueden solventar el alza de precio de los combustibles y que, además, no han recibido otros beneficios excepcionales.	Este bono extraordinario, que se aprobó por unanimidad en la Comisión de Hacienda de la Cámara de Diputados, no constituirá remuneración o renta para ningún efecto legal y, en consecuencia, no será imponible ni tributable y no estará afecto a descuento alguno. Se pagará en una sola cuota al mes siguiente al de publicación de la ley en el Diario Oficial, junto con los subsidios, beneficios o remuneraciones, según corresponda.	Debido a que la sesión de la Comisión de Hacienda se levantó hace aproximadamente 25 minutos y las señoras y señores diputados tienen en sus escritorios sólo un certificado con el articulado íntegro del proyecto, daré a conocer a la Sala, en forma verbal, sus aspectos fundamentales.	Este bono favorecerá a 209 mil familias inscritas en el Sistema de Protección Social Chile Solidario, al 31 de marzo del 2006. Sólo al titular de cada grupo familiar le corresponde recibir el beneficio que se pagará a través del Instituto de Normalización Previsional.	Este bono también será recibido por las 422 mil familias beneficiarias del subsidio familiar establecido en la ley N° 18.020, y por los 592 mil trabajadores que perciben la asignación familiar a que se refieren las letras a), b) y c) del artículo 2° del decreto con fuerza de ley N° 150, de 1981, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, cuyo ingreso mensual, a marzo del 2006, sea igual o inferior a 180 mil pesos bruto. Será pagado por el empleador, quien recuperará su valor 48 horas después de haber declarado las imposiciones de sus respectivos empleados.	Durante la discusión del proyecto en la Comisión se les preguntó al ministro de Hacienda y al subsecretario del Trabajo en qué fecha se pagaría el bono y si éste beneficiará también a los pensionados. 	Si se despacha el proyecto dentro de este mes, los 18 mil pesos serán pagados en las fechas fijadas por Chile Solidario, en la ley N° 18.020, sobre subsidio familiar, y en el decreto con fuerza de ley N° 150, de 1981, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que establece la asignación familiar para determinados trabajadores.	Por ejemplo, recibirán el bono todos los funcionarios públicos, a contrata o de planta, que perciben ingresos de hasta 180 mil pesos y los pensionados -respecto de quienes legislamos hace un tiempo- recibirán, por una sola vez, un bono de 32.862 pesos, en las fechas que les corresponde de acuerdo con el abecedario. Por lo tanto, son dos cosas totalmente diferentes.	Se estima que el universo de familias a beneficiar alcanzará a 1.225.347 personas, lo que significará un costo fiscal de 22.056 millones de pesos -alrededor de 42 millones de dólares- y se financiará con cargo a los ingresos extras derivados de los intereses de nuestros activos financieros.	El ministro de Hacienda fue claro y enfático en plantear que la entrega del bono será plenamente consistente con el compromiso de disciplina fiscal que garantiza un marco estable para el uso responsable y eficiente de los recursos públicos como también con los principios de equidad, eficiencia y solidaridad y con la preocupación por las familias de menores ingresos económicos.	Sometido el proyecto a votación general, los diputados señores Claudio Alvarado, Rodrigo Álvarez, Alberto Cardemil, Julio Dittborn, Jorge Insunza, Pablo Lorenzini, Carlos Montes, José Miguel Ortiz, Alberto Robles, Raúl Súnico y Eugenio Tuma votaron afirmativamente.	Por la misma votación, los señores diputados aprobaron los artículos único y transitorio del proyecto.	En consecuencia, en nombre de la Comisión de Hacienda, solicito a la Sala que dé una señal potente y que también lo apruebe en general y en particular.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	El señor LEAL (Presidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para prorrogar el Orden del Día en 15 minutos, para alcanzar a votar ambos proyectos.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	En discusión el proyecto.	Tiene la palabra el diputado señor Alberto Cardemil.	El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, obviamente apoyaremos el proyecto tal como lo hicimos en la Comisión de Hacienda, porque entendemos que es un esfuerzo que se debe respaldar, no obstante que nos habría gustado más.	Como se señaló, su entrega -que esperamos llegue al bolsillo de los más pobres- significará un compromiso fiscal de 22.056 millones de pesos y beneficiará a 1.225.347 personas.	Respecto de lo que establece el número 3 del informe financiero, en cuanto a que el bono beneficiará a los trabajadores señalados en el DFL N° 150, de 1981, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que perciban el beneficio de asignación familiar establecido en el referido decreto con fuerza de ley y cuyo ingreso mensual a marzo de 2006 sea igual o inferior a 180 mil pesos, nos habría gustado que el corte se hubiera fijado más arriba, en un ingreso al menos de 250 mil pesos.	Entendemos lo planteado por el ministro de Hacienda en cuanto a que no hay más plata, de manera que habrá que conformarse con este bono y con el corte en ingresos iguales o inferiores a 180 mil pesos.	Junto con apoyar esta iniciativa, anunciada por la Presidenta de la República en su discurso del 21 de mayo, deseo señalar que el bono se planteó para mitigar los efectos del alza de los combustibles durante este invierno en los hogares más modestos del país. 	Vamos a apoyar la entrega de este bono. Sin embargo, con el actual sistema de impuestos a los combustibles, esta medida va a significar que el fisco le va a meter la plata por un bolsillo a los más pobres y se las va a sacar por el otro, puesto que los beneficiarios van a incurrir en gastos importantes en este invierno por el alza de los combustibles.	La solución final en la materia está en revisar, de una vez por todas, el impuesto que grava a los combustibles, especialmente a los que se usan en el hogar.	Vamos a votar a favor de esta iniciativa, pese a que nos habría gustado más. Pero, en fin, el esfuerzo hay que apoyarlo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Enrique Jaramillo.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, en el proyecto de ley ni en la discusión de la Comisión nada se expresó sobre las personas que perciben una renta inferior a 180 mil pesos y han jubilado de acuerdo con el decreto ley Nº 3.500. Siempre los pensionados de las AFP han quedado en el olvido.	Se ha hablado de los beneficios extraordinarios derivados de los intereses de activos financieros del fisco. Con eso se logra entregar 22 mil millones de pesos. 	Aunque no figura en el mensaje, debo señalar que existen 300 millones de dólares dejados por el Gobierno anterior para enfrentar situaciones difíciles, como la crisis energética actual y mitigar los efectos del alza del petróleo.	Por lo tanto, solicito que el señor ministro de Hacienda informe respecto de la situación de los jubilados de acuerdo con el decreto ley Nº 3.500.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Hacienda, señor Andrés Velasco">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el ministro de Hacienda, señor Andrés Velasco.	El señor VELASCO (ministro de Hacienda).- Señor Presidente, quiero hacer hincapié en que este beneficio se focaliza, como dijo la Presidenta de la República el 21 de mayo, en los chilenos con menos ingresos. 	Se dispone de más recursos para los chilenos que menos tienen, como se dijo en el informe, y que corresponden a las familias del programa Chile Solidario, que suman 209 mil; a las familias beneficiarias del subsidio familiar, que suman 422 mil, y a los 592 mil trabajadores que perciben asignación familiar y que tienen un ingreso mensual igual o inferior a 180.000 pesos.	Respecto de los adultos mayores, debo resaltar que el Congreso Nacional aprobó un bono de invierno que va en su auxilio, bono que se pagó en el curso de este mes. Con él se benefició a 643.865 pensionados, lo que significó un gasto total de más de 21 mil millones de pesos. Estos pensionados pertenecen al Instituto de Normalización Previsional, INP; a los beneficiarios de las pensiones asistenciales, Pasis, y a los pensionados de las AFP con garantía mínima estatal.	Es decir, tenemos -y esto va en respuesta a planteamientos recién hechos- dos paquetes de ayuda que van en auxilio de dos grupos, ambos carenciados. Por una parte, el bono de 18 mil pesos para las familias de menos recursos con la intención de compensar el costo de los combustibles, que este año es más alto que el anterior siguiendo las tendencias internacionales de sus precios y, por otra, el bono de invierno que ya se pagó a los adultos mayores.	Por lo tanto, hay dos beneficios que favorecen a varios millones de chilenos y que son coherentes con el énfasis, planteado por la Presidenta de la República, de equidad y de focalizar en los grupos más carenciados.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Julio Dittborn.	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, deseo hacer un comentario muy breve. Estoy de acuerdo con el beneficio que se está otorgando a los grupos de más bajos ingresos de nuestra sociedad, pero lamento que el Gobierno no aproveche la muy buena situación fiscal que tiene para proceder a dar alivio a la clase media, que ha visto muy fuertemente incrementado el impuesto específico a los combustibles.	(Aplausos)	La Concertación, en sus dieciséis años de gobierno, ha doblado el impuesto específico a los combustibles. En 1990, los chilenos pagábamos 100 pesos por el litro y, hoy, 200 pesos por litro.	Lamento que no haya voluntad política para colaborar con esa clase media sufrida, que no recibe en general ningún alivio, ningún beneficio directo y focalizado del Estado, pero que a la hora de subir los impuestos no hay dudas y se les carga siempre la mano.Lamentando eso, daremos nuestro apoyo a la ayuda para los sectores más desvalidos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:	El señor LEAL (Presidente).- En votación general el proyecto que concede bono extraordinario para las familias de menores ingresos.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 105 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado.	Por no haber sido objeto de indicaciones, se declara aprobado en particular.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Álvaro; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDORETIRO DE PROYECTO DE ACUERDO.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahuán, Francisco" DIPUTADOValue="820">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Chahuán.	El señor CHAHUÁN.- Señor Presidente, pido que recabe la unanimidad de la Sala para retirar el proyecto de acuerdo N° 36.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Señoras diputadas y señores diputados, los patrocinadores del proyecto de acuerdo, que permite a las municipalidades contraer créditos para construir o adquirir edificios consistoriales, solicitan retirarlo. Dado que éste ha sido votado en tres oportunidades, la Sala debe resolver.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="37">CREACIÓN DE LA REGIÓN DEL ÑUBLE.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor LEAL (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo. 	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 37, de los señores Martínez, Palma, Monckeberg, don Nicolás; Valcarce, doña Ximena; Errázuriz, don Maximiano; Bertolino, Sepúlveda, don Roberto; Chahuán, Galilea y García.	“Considerando:	Que la división y estructura administrativa del país responde a las características del contexto social, político, económico y cultural de un período histórico determinado, cuya dinámica hace necesario observar permanentemente su comportamiento, al objeto de determinar si está adecuándose de manera eficaz a las necesidades y expectativas del presente.	Que la descentralización tiene como fin acercar la toma de decisiones a las personas, incorporando más sectores al proceso social y político local, en particular a aquellos tradicionalmente alejados o excluidos. Ello implica una profundización de la participación ciudadana y, por consiguiente, de la democracia, facilitando, además, el control ciudadano de las administraciones territoriales, así como la detección y el tratamiento oportuno de las necesidades y requerimientos de la población.	Que el logro de una efectiva descentralización es un objetivo clave para impulsar el desarrollo armónico del país y corregir los eventuales desequilibrios entre sus regiones y también en el interior de las mismas, donde las capitales regionales y su entorno más directo concentran desproporcionadas oportunidades en términos de actividad económica, empleo, remuneraciones, beneficios sociales y, en general, de un conjunto de variables que incentivan el desarrollo, generándose un nuevo centralismo, ahora en la propia región.	Que es esencial señalar que la región debe considerar, además de los elementos geográficos, la disponibilidad de una estructura urbano-rural y de un lugar que sirva de núcleo; una base poblacional suficiente como fuerza de trabajo y mercado de consumo; un tamaño territorial que facilite la eficiencia en el manejo administrativo y de los recursos, y, muy especialmente, factores culturales que permitan a sus habitantes tener una concepción de sí mismos, desarrollar un sentido de vinculación y pertenencia.	Que la provincia de Ñuble -constituida por veintiún comunas- cumple ampliamente con los criterios o elementos señalados, además de poseer la fortaleza derivada de su particular identidad histórica y cultural, la cual la transforma en un espacio sociocultural claramente definido e identificable.	Que la creación de la ‘Región de Ñuble’ es una sentida aspiración de sus habitantes, dada por factores histórico-culturales, así como por el excesivo centralismo regional y la falta de oportunidades.	Que la disposición de las autoridades para tratar el tema, así como el respaldo decidido a otras zonas, hace oportuno incluir, en este reestudio y rediseño de la actual estructura administrativa del país, los anhelos y las aspiraciones de otras provincias del país.	La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que disponga el envío al Congreso Nacional de un proyecto de ley que cree la Región de Ñuble, conformada por las actuales comunas de la provincia de Ñuble.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado Rosauro Martínez.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Rosauro" DIPUTADOValue="863">	El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, nuestro país y en especial la provincia de Ñuble, observa con atención y esperanza el debate ilustrado, respetuoso y constructivo de esta Sala, que es por esencia depositaria de la soberanía popular. Expreso esto porque evidentemente toda comunidad -en este caso, la ñublensina, así como en su momento las hermosas provincias de Valdivia, Arica y Parinacota- siente la esperanza de querer hacerse responsable de la construcción de su destino. 	Por eso, es muy positiva la apertura que se ha dado en esta Cámara para tratar temas territoriales y administrativos o, mejor dicho, tener la libertad de pensamiento para analizar, con amplitud y buscando el bien de Chile, si la actual división administrativa responde o está en consonancia con las características del actual contexto social, político y económico. Incluso más, la disposición de la Presidenta de la República para atender estas materias contribuye al clima que señalo.	Así como Valdivia y Arica y Parinacota ansían ser regiones, sentimiento que comparto y respaldo, también es un esperado anhelo de las veintiuna comunas que conforman la provincia de Ñuble, que surge no ahora, sino desde hace bastante tiempo. Se trata de un proceso guiado por personalidades visionarias, como José Badilla, Gabriel Weitzel y Hugo Huepe, por nombrar sólo a algunos. 	Pero, ¿cuáles son los fundamentos para pretender semejante objetivo?	Sería lato profundizar en ello. Sólo voy a decir que Ñuble cumple con todos los criterios para constituirse en región. En efecto, además del factor geográfico, tiene la disponibilidad de una estructura urbano-rural y de un lugar que sirva de núcleo claramente definible; posee una base poblacional suficiente como fuerza de trabajo y mercado de consumo, con un tamaño geográfico que facilita la eficiencia en el manejo administrativo y de sus recursos, y, en forma muy especial, cuenta con factores culturales que permiten a sus habitantes tener una concepción de sí mismos, desarrollar un sentido de vinculación y pertenencia a ese territorio. Aun más, posee la fortaleza derivada de su particular identidad histórica y cultural, que la transforma en un espacio sociocultural claramente definido e identificable.	Además de esos elementos endógenos, está la necesidad de corregir eventuales desequilibrios que existen al interior de la región del Biobío, donde la capital regional y su entorno más directo han constituido, gracias a su trabajo e influencia, un ambiente en el que se concentran las mayores oportunidades en términos de actividad económica, empleo, remuneraciones, beneficios sociales y, en general, de un conjunto de variables que impulsan el desarrollo, generándose, en opinión de quien habla, un nuevo centralismo, ahora al interior de la región.	Por lo tanto, considerando que la descentralización tiene como objetivo acercar la toma de decisiones a las personas, incorporando a más sectores al proceso social y político local, y muy esencialmente para facilitar la detección y tratamiento oportuno de las necesidades y requerimientos de la población, aspecto fundamental para el desarrollo armónico del país, pido a los colegas que acompañen a todos los ñublensinos a soñar con un futuro en el que seamos nosotros mismos los responsables de nuestro destino. Sólo pedimos una oportunidad.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Tiene la palabra, por un minuto, el diputado señor Carlos Abel Jarpa.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">	El señor JARPA.- Señor Presidente, tal como lo señaló el colega Rosauro Martínez, la provincia de Ñuble, por su territorio, que corresponde exactamente a la cuenca del Itata; por su historia, con una ciudad como Chillán, que cuenta con más de 400 años de vida, más otras ciudades tan importantes, como Quirihue y San Carlos, cuna de importantes personajes tanto del ámbito cultural como del histórico.	Además, la importante población de la provincia de Ñuble, conformada por Chillán, su capital, y veintiuna comunas, y el empuje de su gente, ameritan -tal como lo ha señalado el Comité Pro Región del Ñuble, presidido por don Gabriel Weitzel- que tenga la misma posibilidad que se le ha otorgado a las provincias de Arica y de Valdivia de constituirse en regiones.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Por no haberse alcanzado el quórum requerido, se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 34 votos; por la negativa, 3 votos. No hubo abstenciones.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Nuevamente, no hay quórum.	Se va a llamar a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario.	El señor BURGOS (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo Nº 37.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 3 abstenciones. 	El señor BURGOS (Vicepresidente).- Aprobado. </INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Chahuán Chahuán Francisco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Álvaro; Espinosa Monardes Marcos; Galilea Carrillo Pablo; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Díaz Nicolás; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Quintana Leal Jaime; Robles Pantoja Alberto; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Valcarce Becerra Ximena</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Bauer Jouanne Eugenio; Pascal Allende Denise.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Burgos Varela Jorge; Espinoza Sandoval Fidel; Pacheco Rivas Clemira.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="38">CONSTITUCIÓN DE NUEVA COMISIÓN SOBRE PRISIONEROS POLÍTICOS.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor BURGOS (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 38, de los diputados señores Espinoza, Aguiló, Paredes, Meza, De Urresti, Jiménez, de las diputadas señoras Goic, doña Carolina, y Tohá, doña Carolina, y de los señores Walker y Araya.	“Considerando:	Que la Comisión Nacional sobre Prisión Política y Tortura fue creada como órgano asesor del Presidente de la República, mediante decreto supremo N° 1.040, de 2003, del Ministerio del Interior. Tuvo por objeto determinar, de acuerdo con los antecedentes presentados, quiénes sufrieron privación de libertad y torturas, debido a razones políticas, por actos de agentes del Estado o de personas a su servicio, en el período comprendido entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990.	Que dicha Comisión, además de elaborar un informe, también propuso al Presidente de la República medidas de reparación para las víctimas que se lograra identificar. La Comisión recibió testimonios a través de entrevistas personales en todo el territorio de la República, durante un lapso de seis meses, y en más de cuarenta países, donde las personas entregaron sus testimonios por escrito.	Que, al final del proceso, fueron reconocidas como víctimas de prisión política y tortura veintiocho mil cuatrocientas cincuenta y nueve personas, correspondientes a treinta y cuatro mil seiscientas noventa detenciones. Del total de personas, mil doscientas cuarenta y cuatro eran menores de dieciocho años de edad y de éstas, ciento setenta y seis eran menores de trece. El 12,72%, que equivale a tres mil seiscientas veintiún personas, eran mujeres. Un primer informe -con los nombres de veintisiete mil doscientas cincuenta y cinco víctimas- fue entregado al Presidente de la República en noviembre de 2004, quien, mediante el decreto supremo N° 1.086, de 2004, del Ministerio del Interior, ordenó revisar todas las solicitudes de reconsideración. La Comisión presentó, en mayo de 2005, un informe complementario en el que se reconocieron otras mil doscientas cuatro personas.	Que, el 24 de diciembre de 2004, el Diario Oficial publicó la ley N° 19.992, que establece pensión de reparación y otorga beneficio en favor de aquellas personas calificadas por la Comisión como víctimas de la prisión y de la tortura por motivos políticos.	Que, para acceder al beneficio de pensión, los favorecidos debieron dirigirse a las oficinas del Instituto de Normalización Previsional. La ley dispuso también que el acceso a las personas reconocidas por la Comisión como víctimas accedieran al Programa de Reparación y Atención Integral en Salud (Prais). Este Programa, asimismo, fue recientemente aprobado por la ley N° 19.980, que da garantías de su continuación y financiamiento. Para acceder a estos servicios, las personas debieron concurrir al hospital o consultorio de salud correspondiente a su domicilio e inscribirse en la correspondiente oficina del Prais.	Que la ley N° 19.992 estableció igualmente el derecho de las víctimas reconocidas a continuar sus estudios, ya sea en los niveles básicos, medios o superiores. Para regular este derecho, el Ministerio de Educación dictó el decreto supremo N° 32, de 2005. La misma ley estatuyó la exención del servicio militar obligatorio para los hijos de las personas reconocidas como víctimas, para lo cual debieron dirigir una petición a la Dirección General de Movilización Nacional, adjuntando un certificado de nacimiento en el que constara la identidad de los padres.	Que, a su vez, el Ministerio de Vivienda y Urbanismo adoptó medidas de reparación a favor de las víctimas, para el acceso a subsidios de vivienda, en los casos en que se reunieran otras condiciones.	Que, finalmente, la ley N° 19.962 ordenó la eliminación de las anotaciones prontuariales en casos de condenas dictadas por tribunales militares por delitos establecidos en ciertas leyes. El organismo encargado de gestionar este derecho fue el Servicio de Registro Civil e Identificación.	Que, pese a haber transcurrido casi un año desde el término del trabajo de la Comisión Valech y a la difusión realizada por el Ejecutivo y los propios legisladores, aún hay cientos de personas que desconocen los plazos y los mecanismos de postulación a estos beneficios.	Que muchas de ellas certifican que, efectivamente, fueron detenidas y mantenidas como prisioneras entre el 11 de septiembre de 1973 y los años posteriores, por lo que reclaman su derecho a ser también beneficiarias de lo establecido en las distintas normas dictadas al efecto.	La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que constituya nuevamente una comisión que reciba antecedentes sobre los prisioneros políticos y les reconozca tal calidad, a fin de hacer sujetos de los beneficios establecidos en las distintas normas a todos aquéllos que, mediante certificado de Carabineros de Chile, Policía de Investigaciones de Chile, Dirección Nacional de Gendarmería o cualquier rama de las Fuerzas Armadas, acrediten que efectivamente fueron detenidos políticos en el período comprendido entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">	El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, el año pasado, el país valoró enormemente que el Congreso Nacional aprobara un proyecto de ley que permitió dar un justo reconocimiento a miles de personas que vieron violentados sus derechos humanos en un período por todos conocido. 	Lamentablemente, no todas las personas que fueron víctimas de violaciones a los derechos humamos pudieron acogerse a la ley, por desconocimiento de la misma, por razones de carácter psicológico, al no querer recordar las atrocidades vividas y, en otros casos, por motivos personales.	Este proyecto de acuerdo busca dar una oportunidad a esas personas, y es muy explícito al señalar que no apunta a beneficiar a todos los que digan que fueron víctimas de violaciones a los derechos humanos, sin que tengan fundamentos ni documentos que así lo acrediten. Además, dice que beneficiará a quienes logren acreditar, mediante certificado de Carabineros, Investigaciones, Gendarmería o de cualquier rama de las Fuerzas Armadas, que fueron efectivamente detenidos políticos en el período comprendido entre el 11 de septiembre de 1973 y el 11 de marzo de 1990.	A las oficinas parlamentarias, no sólo de diputados de la Concertación, sino que también de la Alianza por Chile, llegan muchas personas que, lamentablemente, no alcanzaron a acogerse a esa ley. El proyecto de acuerdo establece la restricción de la certificación para que no ocurra lo mismo que con la tercera ley de exonerados, en que muchas personas que no tenían esa calidad igualmente postularon, haciendo mucho más engorrosa la aplicación de dicha ley.	Por eso, mediante este proyecto de acuerdo le solicitamos a la Presidenta de la República, señora Michelle Bachelet, que se constituya nuevamente una comisión -también podría ser el Instituto Nacional de Derechos Humanos, que está próximo a crearse-, que estudie los casos de esas personas que, lamentablemente, no pudieron acogerse a la ley dentro del plazo establecido.	Por eso, pido el apoyo de la Sala para aprobar este proyecto de acuerdo, que considero de enorme relevancia para los miles de presos políticos y personas que sufrieron vejámenes durante la dictadura.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, no obstante no haber firmado este proyecto de acuerdo, quiero destacar su importancia y solicitar a la Sala que lo vote a favor.	Sé que, a veces, los proyectos de acuerdo no tienen el peso ni la importancia que todos quisiéramos; pero, en este caso, me parece correcto solicitarle a la Presidenta de la República que se constituya una comisión -podría ser otra instancia-, que reconozca la calidad de prisioneras políticas y torturadas a las personas que así lo acrediten y que no pudieron hacerlo con anterioridad. Creo que es un proyecto interesante y, por lo tanto, también es necesario aprobarlo.	Los diputados de mi bancada están dispuestos a aprobarlo, ya que la diputada Carolina Goic y el diputado Patricio Walker, entre otros, participaron en su redacción, así como también los diputados del Partido Radical, como el colega Meza, gran diputado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, podríamos aprobarlo en forma unánime.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">El señor PÉREZ (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para aprobarlo por unanimidad?</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- No, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 48 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_2VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Ascencio Mansilla Gabriel; Ceroni Fuentes Guillermo; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Álvaro; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tohá Morales Carolina; Uriarte Herrera Gonzalo; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Walker Prieto Patricio.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE SISTEMA DE TRANSPORTE ESCOLAR EN LAS COMUNAS RURALES. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido por la Democracia.	Tiene la palabra el diputado señor Guillermo Ceroni.	El señor CERONI.- Señor Presidente, no puedo dejar de expresar mi acuerdo con lo planteado en estos días por los jóvenes secundarios, relacionado con las deficiencias de nuestro sistema educacional.	Me alegro de que el país se haya puesto tras sus peticiones, pues ello facilitará enormemente que el Parlamento apruebe los proyectos de ley que requieren altos quórum y que, muchas veces, no se alcanzan debido a los desacuerdos existentes. Si estas peticiones tienen el apoyo de la ciudadanía, será muy difícil que alguien se niegue a aprobarlas, pues ello significaría que no la está representando en forma adecuada.	Asimismo, quiero expresar mi total acuerdo con las respuestas a las demandas de los estudiantes entregadas por nuestra Presidenta, Michelle Bachelet.	Quiero referirme a un punto que tiene mucha incidencia en la zona que represento: la tarifa escolar respecto de la cual los jóvenes demandan su gratuidad.	Entiendo lo expresado por la Presidenta, en cuanto a que ello no es posible; pero, en realidad, hay jóvenes que no se beneficiarían en absoluto con una eventual gratuidad de la tarifa escolar. Me refiero a los jóvenes que viven en las zonas rurales, que no tienen acceso a la movilización; que en invierno deben caminar bajo la lluvia y por el barro y en el verano bajo el sol y soportando el polvo para llegar a sus escuelas; que a veces tienen que caminar varios kilómetros, porque por esos caminos no hay movilización. Por lo tanto, ni qué hablar de tarifa escolar, porque a ellos no les sirve de nada.	Frente a este problema, hace algún tiempo, un grupo de parlamentarios del PPD se entrevistó con el entonces ministro de Educación, señor Sergio Bitar, y le planteó la necesidad de que se creara un fondo al cual postulen los municipios, para comprar o arrendar minibuses o para hacer lo que se considere más adecuado para implementar un sistema de transporte escolar. El ministro de Educación aceptó la petición y se creó un fondo para el transporte rural, que beneficia a algunas comunas.	¿Qué quiero pedir debido a lo anterior? Que ningún joven de las zonas rurales quede al margen de ese beneficio. Para ello, es necesario que dicho fondo se incremente, a fin de que todos los municipios de las zonas rurales presenten proyectos para implementar sistemas de transporte escolar en aquellas localidades donde no llega la locomoción colectiva.	Por lo expuesto, pido que se oficie al ministro de Educación, con copia de mi intervención, a fin de que haga extensivo el fondo para el transporte rural a todas las comunas, de manera que los estudiantes de esas zonas puedan llegar a sus escuelas en locomoción, como corresponde.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención, con la adhesión de las señoras diputadas y de los señores diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800"><TITULO>REPOSICIÓN DEL PROGRAMA DE PREVENCIÓN Y MANEJO DE INFECCIONES RESPIRATORIAS AGUDAS, IRA. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.	El señor ACCORSI.- Señor Presidente, quiero referirme a una situación relativamente importante, que puede afectar a la atención primaria.	El Programa Nacional de Prevención y Manejo de Infecciones Respiratorias Agudas, -IRA-, ya no es exclusivo, pues sus recursos fueron incorporados en la asignación de fondos per cápita que reciben los consultorios. Esa situación nos preocupa porque ese programa redujo de 800 a 64 el número de casos de muerte por neumonía en niños menores de un año. Hoy, el IRA prácticamente desapareció como programa y su implementación queda a la discreción de los directores de los consultorios de atención primaria.	Por lo expuesto, pido que se oficie a la ministra de Salud, a fin de que reponga el IRA tal como fue implementado originalmente, pues ha sido el programa más exitoso en salud pública. Nos preocupa que por no aplicarse empiecen a aumentar las muertes de niños por neumonía.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención, con la adhesión de las señoras diputadas y de los señores diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Carolina" DIPUTADOValue="903"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE REESTRUCTURACIÓN DEL TEATRO MUNICIPAL DE SANTIAGO. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Carolina Tohá.	La señora TOHÁ (doña Carolina).- Señor Presidente, en los últimos días se ha informado ampliamente por la prensa sobre una crisis muy profunda que está viviendo el Teatro Municipal de Santiago, que se ha traducido en la decisión de suspender por este año las funciones. Se trata de una decisión sin precedentes. En reiteradas ocasiones dicho teatro ha tenido problemas de déficit presupuestario, pero nunca había llegado al punto de suspender las funciones.	Esta situación se inscribe dentro de un plan de reestructuración del Teatro Municipal de Santiago que no ha sido dado a conocer a sus trabajadores ni -lo que es más grave- a la ciudadanía, tratándose de un teatro de todos los chilenos.	Pese a tener dependencia municipal, el Teatro Municipal de Santiago recibe aportes del fisco desde hace bastante tiempo. Este año existe un aporte de 1.600 millones de pesos, que el año pasado debió incrementarse en 800 millones de pesos, a raíz del déficit presupuestario de ese organismo.	Por lo anterior, pido que se oficie a la ministra de Cultura, a fin de que nos informe cuáles son los planes de reestructuración que se pretenden aplicar en el Teatro Municipal de Santiago, a fin de que podamos tener a la vista los antecedentes y evaluar, cuando discutamos el presupuesto, si mantenemos los aportes en los términos que se hacen actualmente.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842"><TITULO>SITUACIÓN FINANCIERA DEL DEPARTAMENTO DE EDUCACIÓN DE LA MUNICIPALIDAD DE RÍO IBÁÑEZ. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Pablo Galilea.	El señor GALILEA.- Señor Presidente, quiero referirme a la crisis en la educación respecto de la cual el país ha debatido ampliamente en estos días, sobre todo en materia de calidad.	Algunos municipios de la región de Aisén, además del problema de la calidad, son afectados seriamente por la cobertura.	A continuación voy a leer un oficio que mandó el alcalde de la ilustre municipalidad de Río Ibáñez a los diputados de la Comisión de Zonas Extremas de la Cámara de Diputados, con los cuales se reunió hace varios años para plantear los problemas que sufría ese municipio, y otros 22 con características de ruralidad y fronterizos en las zonas extremas de nuestro país, y entregar una propuesta de subvención diferenciada, con el propósito de cubrir los déficit. Dice:	“1. Mediante el presente, me permito plantear a Uds. la difícil situación económica del sector educación de la comuna de Río Ibáñez para el año 2006; la que tiene una proyección de déficit para el presente año educacional de $ 103.921.005, ya que durante los meses de mayo a diciembre de 2006 tendremos un déficit aproximado de $ 80.977.024, más las deudas acumuladas a esta fecha que ascienden a $ 22.943.981.	2. Considerando el problema educacional, durante el año 2005 en el Padem para el año 2006, se aprobó el cierre de dos de los cuatro internados de la comuna, con ello deberíamos haber realizado un Plan de Indemnizaciones en el mes de febrero de 2006 para los funcionarios que dejarían de prestar sus servicios, disminuyendo con ello los gastos mensuales del sector, situación que no pudo realizarse por no contar con los recursos económicos necesarios.	3. Para el presente mes de mayo, sólo se podrán cubrir los sueldos líquidos -no se podrán pagar las cotizaciones previsionales y de salud- de los funcionarios del Daem y pagar la alimentación adquirida para atención del programa alimentación alumnos internos.	4. Debemos rescatar que el municipio de Río Ibáñez, haciendo un gran esfuerzo, ha logrado traspasar la suma de $25.000.000, con los que se han cubierto deudas del año 2005.”	Quiero mencionar que el presupuesto para inversión real de ese municipio asciende a la suma de 17 millones de pesos, por lo cual este traspaso dejará sin inversión a esa comuna.	“5. Mediante lo anterior, queda de manifiesto que el déficit financiero del Daem Río Ibáñez continuará creciendo, razón por la cual se han realizado gestiones para tener audiencias con el ministro de Educación, con el objeto de conseguir aportes económicos concretos para este Departamento de Educación, ya que con ello podremos mitigar el déficit educacional para el presente año 2006, a la espera de la ley de Subvenciones.”	Por lo expuesto anteriormente, pido que se oficie al ministro de Educación para que informe, primero, sobre el compromiso del entonces ministro Bitar, por el cual instruyó al seremi de Educación de Aisén que estudiara una solución al déficit del municipio de Río Ibáñez. Es decir, cuál es la solución que propuso el seremi de Educación.	Segundo, para que dé a conocer la opinión del Ministerio respecto de la propuesta que hizo el municipio de Río Ibáñez de una subvención diferenciada para los municipios rurales con características de fronterizos.	Por último, para que conceda una audiencia al alcalde de Río Ibáñez, que quiere plantear este problema, encontrar una solución e insistir en su propuesta de subvención diferenciada que hasta ahora sigue esperando.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Ximena" DIPUTADOValue="909"><TITULO>TRIGÉSIMO OCTAVA VERSIÓN DEL CAMPEONATO NACIONAL DE CUECA.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Ximena Valcarce.	La señora VALCARCE (doña Ximena).- Señor Presidente, en este mes de junio nuestra ciudad celebrará los 126 años del asalto y toma del Morro de Arica, heroico hecho histórico a partir del cual Arica pasó a ser parte del territorio nacional. Sin embargo, Arica, no obstante haber formado parte del territorio peruano, hoy celebra hechos que están llenos de patriotismo. En este caso, me refiero a la trigésimo octava versión del campeonato nacional de cueca, que se inició el domingo recién pasado. Representantes de todas las regiones del país están en Arica para danzar con fervor nuestro baile nacional.	El campeonato nacional de cueca demuestra que en Arica los valores patrios se celebran con mayor intensidad y fuerza; que en Arica se celebra doblemente la chilenidad. Son jóvenes, el futuro de Chile, que hoy encarnan el significado de esta danza patria.	Por lo tanto, desde aquí, desde la Cámara de Diputados, felicito al directorio del Club de Huasos de Arica, que se esfuerza de manera privada y con la ayuda de la ilustre municipalidad para realizar, año tras año, el campeonato nacional de cueca, y también a la gente de Coihaique, Punta Arenas y de otros lugares del país, que llega hasta Arica, con sus barras. Son alrededor de diez mil personas que van a ver bailar nuestra danza nacional; son doce o trece parejas que bailan en la puerta norte del país, donde comienza Chile, en mi ciudad de Arica.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>RESPALDO A CARABINEROS DE CHILE POR SU LABOR EN LA MANTENCIÓN DEL ORDEN PÚBLICO. Oficios.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Maximiano Errázuriz.	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, no me voy a referir al tema de la calidad de la educación o de su crisis, porque es un problema que abordaremos en la sesión de esta tarde.	No obstante, quiero hacer referencia a los actos vandálicos, a los desmanes ocurridos ayer, y que con mucha energía y firmeza, pero con delicadeza, fueron reprimidos por carabineros, hechos a que también se refirió esta mañana, en un programa radial, el subsecretario del Interior, señor Felipe Harboe.	Al respecto, las imágenes que vi por televisión me trajeron al recuerdo los comienzos de la década de 1970. Ya nos habíamos olvidado de ello. El lumpen y los sectores políticos que están en la extrema izquierda y al margen de todo el espectro político, utilizan estos hechos para agredir a las personas y violentar locales comerciales con el fin de robar.	Por ejemplo, es dramática la imagen que muestra a un joven lanzar una piedra de ocho o diez kilos contra un carabinero. Por fortuna, tenía un casco que lo protegía, de lo contrario, sencillamente, estaríamos lamentando su muerte.Muchas veces estos jóvenes salen de sus casas portando bombas molotov. ¿Qué hacen sus padres, que no toman medidas? ¿Por qué no se preocupan de sus hijos? ¿A quién recurren las personas cuando son víctimas de agresiones? Pues bien, a carabineros, a quienes esos mismos padres no han enseñado a sus hijos a respetar.	Lo ocurrido ayer es muy grave, porque, más allá de las pérdidas materiales, está revelando que, desgraciadamente, hay padres que se preocupan de muchas cosas, pero no de lo más importante: sus hijos. Y a los hijos no basta sólo con tenerlos en un buen colegio, sino que hay que darles el ejemplo y manifestar una preocupación permanente por ellos.	Me duele la situación, porque si un joven o un delincuente comete un hecho ilícito es detenido, puesto a disposición de los tribunales y en muy poco tiempo sale en libertad. En cambio, si un carabinero reprime una manifestación sobrepasándose un poco en lo que debió haber hecho, sencillamente lo despiden de las filas.	Esta mañana, el subsecretario del Interior señaló que un muchacho que mató a un carabinero -según entiendo- en Curicó, fue declarado con discernimiento y que será el propio Consejo de Defensa del Estado el que pedirá que se le aplique el máximo rigor de la ley.	¡Qué lástima que no esté en vigencia la ley de responsabilidad penal juvenil!	Creo que es responsabilidad de todos preocuparnos de nuestros hijos.	Quiero felicitar a Carabineros de Chile, que sigue trabajando por mantener el orden público. Asimismo, al subsecretario del Interior, con quien me comuniqué telefónicamente esta mañana, porque en la medida en que el Gobierno, y concretamente el referido subsecretario, actúen en la forma en que lo han hecho, recibirán el respaldo de toda la ciudadanía. Lo que nos debe unir es eso, por encima de toda otra consideración.	Por lo tanto, solicito que se oficie, adjuntando copia del texto de mi intervención, al general director de Carabineros y al subsecretario del Interior.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, adjuntando copia íntegra del texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo están manifestando a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816"><TITULO>DICTACIÓN DE REGLAMENTOS Y ADOPCIÓN DE POLÍTICAS DE NUEVA LEY DE DROGAS. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos.	El señor BURGOS.- Señor Presidente, con motivo de la dictación de la ley N° 20.000, nueva ley de drogas, publicada en el Diario Oficial de 16 de febrero de 2005, el Ministerio del Interior tiene una serie de obligaciones que me permito enumerar a continuación:	Primero, la obligación de dictar varios reglamentos: 1.	El reglamento de prevención del consumo indebido de sustancias o drogas estupefacientes o sicotrópicas en la Administración del Estado. Artículo 68, número 3, de la referida ley.2.	El reglamento que determinará el listado de precursores y sustancias químicas esenciales. Artículo 58.3.	El reglamento que establecerá la distribución del fondo especial del Ministerio del Interior para programas de prevención, tratamiento y rehabilitación de las personas afectadas por la drogadicción. Artículo 46.4.	Actualización del reglamento vigente de la ley de drogas. Artículo 63.	Segundo, la creación de un registro especial de personas naturales o jurídicas que produzcan, fabriquen, preparen, importen o exporten precursores o sustancias químicas esenciales que sean susceptibles de ser utilizadas para la fabricación ilícita de drogas, estupefacientes o sicotrópicas. Artículo 55.	Tercero, el registro de la información remitida trimestralmente por el Ministerio Público en relación con los dineros, valores y demás bienes incautados conforme a la ley de Drogas. Artículo 40, inciso final. 	Cuarto, el registro de la información remitida por los tribunales a la Secretaría Ejecutiva de Conace, en relación con los bienes declarados en comiso y las multas impuestas en conformidad a la ley de drogas. Artículo 46, inciso cuarto.	Quinto, aumento de presupuesto para afrontar el mayor gasto fiscal que implicará la aplicación de la ley N° 20.000. Artículo 76.	Esto último abarca los siguientes aspectos: Implementación de programas de prevención al interior de los organismos públicos; provisión de recursos como parte de las medidas de protección a los testigos, peritos, agentes encubiertos, agentes reveladores, informantes y cooperadores eficaces -artículo 34 de la ley de Drogas-; implementación y funcionamiento del fondo especial del Ministerio del Interior como consecuencia de la enajenación de bienes y valores decomisados y de los dineros. Artículo 46.	Sexto, análisis químico de las sustancias que deben realizarse por parte del Instituto de Salud Pública.	Séptimo, infraestructura para la destrucción de la droga.	Octavo, oferta de programas de prevención, tratamiento y rehabilitación de drogas cuando se aplique a algunas de estas sanciones en el marco de un proceso penal por consumo, falta o como condición de la suspensión condicional de la pena.	Noveno. Exámenes de dependencia de sustancias estupefacientes o sicotrópicas de grado de dependencia y determinación del tratamiento que debiera seguir el afectado.	Décimo. Implementación y funcionamiento del registro especial de sustancias químicas controladas.	El fundamento de todas estas medidas surge del artículo 76 de la ley N° 20.000, que indica expresamente lo siguiente: “El mayor gasto fiscal que represente la aplicación de esta ley se financiará con cargo al presupuesto del Ministerio del Interior.” 	Señor Presidente, quizás por ignorancia mía, no conozco un antecedente sobre la dictación de alguno de estos reglamentos y políticas. En consecuencia, si lo tiene a bien, solicito que se envíe copia de mi intervención al ministro del Interior, a fin de que informe a la brevedad a la Comisión especial sobre Seguridad Ciudadana y de Drogas sobre cuántos de esos reglamentos se han dictado, cuáles están pendientes y las fechas estimadas de la dictación de cada uno de ellos.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo están indicando a la Mesa y a los que se suma quien la preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROCESO DE REGULARIZACIÓN DE LA TIERRA DE CRIANCEROS DE LA SERENA. Oficios.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Marcelo Díaz.	El señor DÍAZ.- Señor Presidente, quiero referirme a la situación que afecta a la Agrupación de Crianceros de la estancia El Arrayán, en la localidad de Lambert, comuna de La Serena.	En 1997, se inició una conversación entre la referida agrupación y el Servicio Agrícola y Ganadero, SAG, con el objeto de regularizar la tenencia de la tierra ocupada por crianceros que, históricamente, han vivido en esa localidad.	Luego de un largo proceso, en 1999, se determinó que los terrenos pertenecían al SAG, puesto que fueron transferidos a esa institución por parte de la Cora y, en consecuencia, se dio base para dar curso a las negociaciones y traspasar parte de la propiedad a esos crianceros que -reitero- han vivido en esa localidad desde hace muchos años.	En 2003, el director nacional del SAG -a la fecha, el señor Carlos Parra- acordó con los crianceros la entrega de cuatrocientas hectáreas de bien común y cinco hectáreas para cada criancero en el lugar donde vive en la actualidad. De ello quedó constancia en el oficio ordinario N° 2.508, de 25 de marzo de 2003. En esa ocasión, se le pidió a la agrupación de crianceros la confección de un plano y el levantamiento topográfico correspondiente para avalar y fundar la transferencia de hectáreas señaladas.	En 2004, el director nacional subrogante del SAG, fiscal nacional a la fecha, junto con la directora de Tenencia de Tierras y Aguas visitó la estancia El Arrayán y confirmó, ante la agrupación de crianceros, el compromiso del SAG de transferir los terrenos señalados. Sin embargo, luego de casi diez años de negociación, en 2005, el nuevo director del SAG desconoció el acuerdo alcanzado con el director anterior, ignorando el trabajo topográfico realizado y la inversión que modestos crianceros habían hecho para concretar el sueño de regularizar la tenencia de la tierra en esa localidad y hacer de su labor un trabajo productivo y amparado legalmente.	Hoy, el nuevo director del SAG, designado por este Gobierno, ha planteado nuevas exigencias y reconocido nuevamente dominio del servicio sobre esos terrenos, como en 1999. Ha ofrecido su transferencia limitada, en circunstancias de que fueron comprometidos en el 2003 por el director del SAG de la época, estableciéndose un valor que deberían pagar los crianceros para acceder a la propiedad del inmueble.	Por lo tanto, solicito que se oficie a los señores ministro de Agricultura y director nacional del SAG con dos finalidades:	En primer lugar, que informe a esta Cámara sobre un proceso de negociación de ya casi una década, que no ha resuelto la regularización de la tierra de un conjunto modesto de crianceros de la comuna de La Serena.	En segundo lugar, que el señor ministro ofrezca un camino de solución que permita poner término a una situación de injusticia, de barbaridad, que -insisto- no se condice con el debido respeto que merecen todos los chilenos y las chilenas. Estimo que una negociación que ha durado casi diez años debería haber concluido en forma satisfactoria, respetándose los compromisos que gobiernos anteriores asumieron con los crianceros de La Serena.	Por eso, reitero que se oficie al ministro de Agricultura y al director nacional del Servicio Agrícola y Ganadero, para que nos informen acerca del estado de avance de las negociaciones y de alguna propuesta destinada a poner fin a esta situación en el más breve plazo posible.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Samuel" DIPUTADOValue="914"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE HOSPITAL DE SAN ANTONIO. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Samuel Venegas.	El señor VENEGAS.- Señor Presidente, hoy, intervengo a requerimiento del Consejo de Administración del hospital de San Antonio, integrado por actores sociales de la comunidad organizada, quienes están tratando de corregir muchas situaciones de menoscabo a las que están expuestos los habitantes de la provincia de San Antonio. Ellos ejercen su legítimo derecho a participar de la salud pública que en San Antonio, en lugar de mejorar, ha empeorado.	Esta situación se arrastra desde hace tiempo. En algún momento, contamos con la buena disposición de la ministra de Salud de entonces, la actual Presidenta de la República, doctora Michelle Bachelet, en cuanto a corregir el menoscabo -repito- y atropello a los habitantes de San Antonio. En su oportunidad, en la Gobernación Provincial se firmó un acta pública donde se estableció el legítimo derecho de San Antonio a recuperar varios beneficios dignos de consideración, entre los cuales menciono la necesidad de que el hospital de ese puerto cuente con especialidades como traumatología, dermatología, otorrinolaringología, oftalmología, radiología y cardiología, respecto de las cuales no se ha dado cumplimiento en plenitud.	También es indispensable que dicho hospital cuente con un equipo de rayos X y escáner. Asimismo, se debe reemplazar totalmente el instrumental de pabellones y habilitar las salas de urología con los equipos correspondientes, entre otras implementaciones, para dar una respuesta adecuada a las demandas de la ciudadanía. Ello no ha ocurrido, tal vez, por negligencia del Servicio de Salud Valparaíso-San Antonio.	Hoy, cuando la Presidenta de la República ha señalado que existen recursos para invertir en la implementación de hospitales, debemos hacer notar la urgencia de esta situación.	Por lo tanto, pido que se oficie a la señora ministra de Salud, a fin de que averigüe e informe sobre las razones que el referido servicio de salud ha tenido para no cumplir con lo dispuesto en dicha acta protocolizada, en cuya firma participaron representantes del Servicio de Salud de la época, la ministra de Salud, el gobernador provincial y el diputado que hoy está planteando el hecho. Esta situación debe ser corregida a la brevedad, de manera de que la gente de San Antonio no siga en la desesperada búsqueda de alivio a sus dolencias, porque no existe el criterio ni la disposición de quienes deben otorgarlo.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, adjuntando copia de su intervención, con la adhesión de los diputados señores Jorge Ulloa, Rosauro Martínez, Álvaro Escobar y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escobar, Alvaro" DIPUTADOValue="835"><TITULO>HOMENAJE AL ARTISTA MAURICIO REDOLÉS EN SU CUMPLEAÑOS. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- A continuación, en el tiempo del partido Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.	El señor ULLOA.- Señor Presidente, el diputado Álvaro Escobar me solicitó dos minutos del tiempo de nuestra bancada y se los voy a conceder.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Álvaro Escobar.	El señor ESCOBAR.- Señor Presidente, por su intermedio, agradezco al diputado Ulloa la oportunidad de intervenir.	Es habitual que se rindan homenajes a nuestros músicos y artistas, que constituyen nuestro patrimonio cultural, una vez fallecidos. Hoy, quiero homenajear a un poeta, a un músico, a un artista inclasificable, que está de cumpleaños, hoy, 6 del 6 de 2006. Se trata de una bestia, del ejemplar de una ralea muy excepcional en nuestra cultura.	Me refiero a Mauricio Redolés, quien, en una entrevista publicada en diciembre del año pasado, señala que en sus canciones “es una constante hablar de esa cosa química que se produce a un nivel que no es racional.” Añade que “la vida se vive hasta los 17 años. Después de esa edad, la vida es una repetición de personajes y decorados. A los 17 años pasa todo por primera vez. Hasta los 20, puede ser; hasta los 25, puede ser; pero ya después estás repitiendo historias”. En seguida agrega que “Lo que es atractivo después de los 17 son las coincidencias.”	Es bonito jugar con la idea de que la vida es un plan trazado, a propósito de lo cual, sin proponérmelo, recordé una anécdota que quiero relatar.	Sucede que con esto de las movilizaciones estudiantiles me acordé de que hace unos años, cuando yo tenía un poco más que diecisiete años de edad, Mauricio Redolés apareció en la Escuela de Derecho de la Universidad de Chile, con ocasión de una toma en la cual -debo reconocerlo hidalgamente- participé. En esa oportunidad, nos impactó con un poema que, en esta oportunidad, voy a leer, con todo respeto. Se titula “No Importa”.	“Hay viejos culiaos que no creen en nuestro amor... No importa oh.	“Hay viejos culiaos que no creen en la liberación de la mujer... No importa oh.	“Hay viejos culiaos que no creen en la rebelión punk... No importa oh.	“Hay viejos culiaos que no creen que en un poema se pueda decir ¡Viejo culiao!...No importa oh.	“No importa si yo la quiero y usted me quiere.	“No importa.	“Escuchemos a la mitad de la humanidad que sangra una vez al mes por toda la humanidad	“No importa.	“¡Avivemos la cueca punk!... No importa oh.	“No importa oh.	“Escribamos poemas llenos de groserías y metámonos el espíritu al bolsillo perro.	“No importa oh.”	Feliz cumpleaños, Mauricio Redolés.	Pido que se envíe copia de este homenaje a la ministra de Cultura, pues estoy seguro de que el consejo de la Cultura y de las Artes adherirá a él, y si no… No importa oh.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906"><TITULO>SITUACIÓN DE EX UNIFORMADOS CONDENADOS POR CASOS DE DERECHOS HUMANOS. Oficios.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.	El señor ULLOA.- Señor Presidente, en unos meses más habrán transcurridos treinta y tres años desde aquel momento, duro para nuestro país, en que en nuestra sociedad se produjo un grave fraccionamiento.	En efecto, en ese entonces, se disputaban el poder político dos grandes facciones que eran lideradas por un conjunto de personeros que no tuvieron la visión ni la grandeza de mantener nuestra democracia, por lo que ésta se derrumbó estrepitosamente. No obstante, la intervención de las Fuerzas Armadas y de Orden salvó a nuestro país.	Sin duda, en aquella situación de convulsión interna se produjeron excesos de ambos lados, excesos que hoy, en tiempos de democracia y estabilidad, consideramos repudiables.	Con posterioridad, ya en democracia, quienes cometieron esos delitos fueron juzgados y sancionados, pero quienes formaban parte de uno u otro bando siguieron distinta suerte: a unos les fue bien, gracias a Dios, porque después de trascurrido un tiempo recuperaron su libertad y pudieron reinsertarse en nuestra sociedad. Sin embargo, los que pertenecían al otro sector no corrieron la misma suerte, ya que después de largos años siguen siendo perseguidos por una sociedad que, al castigarlos -creo yo-, se castiga a sí misma, aunque no quiere reconocer que fue ella la que empujó a esa gente a incurrir en actos que hoy no compartimos.	En la actualidad existe un número importante de ex miembros de las Fuerzas Armadas y de Orden y Seguridad, desde generales hasta personal de planta, que están cumpliendo condenas unos en Punta Peuco y otros en la ex la Escuela de Telecomunicaciones, sufriendo los rigores de una ley que sólo se le aplica a un sector. 	Cuando ya estamos llegando a los treinta y tres años de esa división, que ojalá -Dios mediante- nunca vuelva a ocurrir en Chile, es tiempo de darnos cuenta de que mientras más sanciones aplicamos, de ninguna manera se está haciendo justicia y, lo que es mucho peor, no logramos cerrar las heridas. 	En esta oportunidad, quiero hacer una breve síntesis de los beneficios que mucha gente tuvo.	En 1975, se permitió a condenados por los tribunales militares que abandonaran el país; se les conmutaron sus penas privativas y miles se acogieron a este beneficio. 	En 1978, el gobierno militar promulgó el decreto ley Nº 2.191, sobre amnistía, que hoy se encuentra vigente, y que benefició a 1.510 procesados o detenidos por decretos exentos del Ministerio del Interior. 	El 13 de agosto de 1987, cuarenta y nueve personas se fugaron, entre ellos quienes habían asesinado a un gran senador, a mi amigo Jaime Guzmán, que lo hicieron en un helicóptero, en una cinematográfica acción. Hasta el momento nunca ha habido una fuga de uniformados; ninguno de ellos se encuentra prófugo de la justicia. 	Entre los años 1990-1994, en el primer gobierno de la transición democrática, se concedieron indultos. Las leyes Cumplido hicieron posible la entrega de beneficios a más de 227 presos políticos, pero ningún funcionario de las Fuerzas Armadas ni de Orden fue beneficiado. ¡Ninguno!	Entre los años 2000-2006, el Presidente Ricardo Lagos, durante su mandado, ejerciendo su facultad de indultar, benefició a 55 presos políticos -entre comillas-, condenados por delitos de conducta terrorista, de acuerdo con el siguiente detalle: El 2004, indultó a 48 presos políticos; el 2005, a tres más; el 2006, dispuso la libertad de las últimas personas que se encontraban en la cárcel de alta seguridad.	En agosto de 2005, uno, sólo un uniformado, un suboficial mayor, fue beneficiado con la conmutación de la pena, básicamente por enfermedad.	¿Qué se desprende de esto? Que en un caso hubo presos políticos, pero que en el otro no los hubo. Eso constituye, claramente, una falsedad que la sociedad no puede seguir ocultando. 	Tampoco podemos decir que hay igualdad ante la ley. En ese sentido, la sociedad chilena tiene una tarea extraordinaria pendiente, pero particularmente la tiene esta Corporación, que debe terminarla sin odios ni resentimientos. 	Muchos de mis colegas sufrieron los rigores de la detención. Los entiendo y los comprendo, pero también ruego que se entienda en la Corporación que muchos miembros de las Fuerzas Armadas y de Orden actuaron cumpliendo órdenes. 	El Presidente Lagos, durante su administración, sancionó favorablemente el discurso del entonces comandante en jefe del Ejército, general Emilio Cheyre, que en su encabezamiento se lee: “Ejército de Chile: el fin de una visión”. En ese discurso, el general Cheyre señaló que las acciones no habían sido asiladas, sino que eran una situación propia del Ejército. Y si el Ejército es de todos los chilenos, entonces debemos tener claro que fue la sociedad entera la que se equivocó; nos equivocamos todos, los de un lado y los del otro. 	Lo que hoy no es sostenible, porque es inmoral, es no reconocer que tenemos un conjunto de funcionarios del Estado, de gente que brindó lo mejor de sí para responderle al país y a lo que, en su momento, se consideró el estado de derecho, que por cumplir órdenes hoy están presos y son objeto de una verdadera vendetta. Siento que eso le está haciendo muy mal al país.	Por esa razón, este Poder Legislativo, que es el encargado de resguardar la justa, oportuna e íntegra aplicación de los principios de la Constitución, debe dejar de mirar para el lado, debe sacarse la venda de los ojos para sentarnos a conversar respecto del futuro de esos uniformados.	No quiero impunidad, no quiero desechar la ley de amnistía, no quiero indulto, no quiero prescripción ni tampoco una ley de punto final. Simplemente quiero justicia. Y esa justicia puede darse, porque un grupo importante de uniformado ha cumplido más de 10 años efectivos de prisión. Incluso, considerando la edad de algunos de ellos, para los mayores de 70 años se hace aconsejable, desde el punto de vista de los derechos humanos, pensar en una ley que los beneficie -especialmente a aquellos que han cumplido 10 años de prisión efectiva- con el derecho de salir libres, como ha ocurrido con los del otro sector. Yo, feliz que así haya sido, pero es de justicia que para los uniformados también exista los mismos beneficios que todos hemos predicado: que se revisen caso a caso las rebajas de condena y que se otorguen debidamente los beneficios penitenciarios, porque existe subjetividad para calificar quiénes son merecedores de los beneficios intrapenitenciarios y quiénes no. Me parece que estamos como el avestruz, escondiendo la cabeza para no darnos cuenta de lo que está ocurriendo frente a nuestros ojos. 	Chile no puede seguir ocultando una verdad que duele, una verdad que es historia y una verdad que hoy necesita ser proclamada a los cuatro vientos y, por sobre todo, corregida.	Siento que ha llegando el momento para que el Congreso converse sin odios, mirando fríamente las heridas y ayudando todos a formar cicatrices sobre un pasado del que la gran mayoría de los que estamos aquí no somos responsables; pero sí lo somos de nuestro futuro. 	Hoy, cuando todos hablamos de lo que han sido capaces de generar un grupo de estudiantes secundarios, es bueno mirar la historia, porque el pueblo que no observa su historia está condenado a repetirla. 	Los duros hechos que vivió nuestra sociedad, que nadie quiere que se vuelvan a repetir, no pueden si no dar cuenta de lo que hoy está ocurriendo con ese grupo de ex uniformados de distinto rango, incluyendo generales, hombres que dieron lo mejor de sí y que hoy están enfermos, varios de ellos con cáncer, que no tienen ninguna opción porque la sociedad chilena los ha olvidado. 	Cuando el país ha necesitado a sus soldados, estos han estado ahí; pero cuando el peligro ha pasado, los soldados son olvidados. Es una cruel paradoja que se da en Chile, en la que no quiero pensar. Es tiempo de que todos empecemos a mirar nuestro pasado con la mente fría y hagamos lo necesario para hacer las correcciones necesarias. Justicia para todos.	Solicito que estas reflexiones sean enviadas al ministro de Justicia, a fin de que sean conversadas con la calma y la prudencia que corresponda, y se haga algo. Estoy planteando la opción de conversar a través de un proyecto de ley, que destine un tiempo a mejorar las heridas causadas.	Asimismo, que sean enviadas a los detenidos en el penal de Punta Peuco y en el Comando de Telecomunicaciones del Ejército, para que reciban la solidaridad y el saludo cristiano de quien va a visitarlos.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Manuel Rojas y Rosauro Martínez.	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 14.33 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Mensaje de S.E. la Presidenta de la República con el que inicia un proyecto de ley que crea y regula el Registro Nacional de Entidades de Gestión Inmobiliaria Social (Egis). (boletín N° 4214-14)“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de mis facultades constitucionales, tengo el honor de someter a vuestra consideración, un proyecto de ley que crea y regula el Registro Nacional de Entidades de Gestión Inmobiliaria Social (Egis).I. ANTECEDENTES.1.	El sector privado en la política de vivienda social.	La política habitacional que impulsa el Gobierno, contempla un grado importante de participación del sector privado. Actualmente no sólo construye las viviendas sino que, además, apoya los procesos de postulación, obtención y ejecución de las soluciones habitacionales, gestión que ha sido reconocida en sucesivas modificaciones de los reglamentos sobre subsidios habitacionales y que el Ministerio de Vivienda y Urbanismo valora especialmente.2.	La importancia de contar con un Registro de Entidades de Gestión Inmobiliaria Social.	Sin embargo, así como hay poderosas razones para que el sector público delegue estas acciones en el sector privado, resulta también indispensable que despliegue una adecuada fiscalización sobre quienes las desempeñan, puesto que en el fondo están realizando una función de carácter público. De allí que haya decidido crear un registro para las entidades que vayan a desempeñar estas tareas, las que se denominarán Entidades de Gestión Inmobiliaria Social o Egis. Este registro pretende asegurarle a los postulantes que las entidades que realizan las labores antes mencionadas, tienen la experiencia y solvencia económica mínima para desarrollarlas, contemplando un mecanismo de calificación para fomentar la continua mejora de su calidad. Asimismo, contiene infracciones y sanciones como antídoto para las malas prácticas en que pudiera incurrirse.3.	La necesidad de dictar una Ley para regular este Registro.	Dado que el Tribunal Constitucional ha señalado en sus últimas sentencias (como, por ejemplo, la sentencia Rol 437, de 21 de abril del año 2005) que algunas materias relativas a los registros, como las causales de inhabilidad e incompatibilidad, las infracciones, las sanciones, el órgano competente para aplicar estas últimas y el procedimiento para hacerlo, no pueden regularse a través de un reglamento, el Gobierno que presido ha preparado este proyecto de ley. Con él se da completo cumplimiento a las exigencias anteriores.II. CONTENIDO DEL PROYECTO.	El contenido del proyecto que someto a vuestra consideración es el siguiente.1.	Creación del Registro de Egis.	La iniciativa, en primer lugar, crea el Registro de Entidades de Gestión Inmobiliaria Social y establece que el mismo dependerá del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, quien lo administrará descentralizadamente a través de sus Secretarías Regionales. 2.	Requisitos de Inscripción, Inhabilidades e incompatibilidades.	Enseguida, establece los requisitos que deben cumplir las personas para inscribirse en el Registro, los que dicen relación con la inclusión en su objeto social de la gestión de proyectos habitacionales, la experiencia y la capacidad económica de las personas jurídicas. Éstas últimas determinarán la categoría a la que podrá acceder cada persona. 	En materia de inhabilidades, se establece que no pueden inscribirse como Egis las personas a quien afecte alguna de las que allí se indican. Entre éstas, podemos mencionar la de carecer de uno o más locales destinados a atender público en las regiones en que se desempeñe; tener entre sus empleados, socios, directores, administradores o representantes a personas naturales que sean funcionarios en el sector vivienda; registrar documentos protestados en el sistema financiero que no hubieren sido debidamente aclarados; o el haber sido eliminado de otro registro que lleve el Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	En materia de incompatibilidades, a fin de resguardar la independencia de los revisores se establece que las Egis, no podrán actuar como tales en la postulación a subsidios del Estado tratándose de proyectos respecto de los cuales tengan conflictos de interés, sea por vinculaciones económicas o familiares.3.	Calificación de las Egis.	El proyecto contempla también un mecanismo para calificar el desempeño de las Egis mediante procedimientos no discrecionales y de conocimiento público, que darán lugar a un ranking que será publicitado. Con ello se pretende alentar las buenas prácticas.4.	Infracciones y sanciones.	A continuación se establece, en forma pormenorizada, las infracciones en que pueden incurrir las Egis y las sanciones que corresponde aplicar en atención a la gravedad de la infracción cometida. Se ha procurado cumplir estrictamente con lo indicado por el Tribunal Constitucional en cuanto a que debe existir causales concretas y no genéricas.5.	Procedimiento sancionatorio y órganos competentes.	El proyecto contempla, asimismo, las normas regulatorias del procedimiento a través del cual pueden ser impuestas las sanciones previstas por la ley. Se establece que el órgano competente para establecer los hechos que configuran una infracción y la correspondiente sanción, es la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo correspondiente. En dicho procedimiento se encuentran establecidos los medios que permiten una adecuada defensa de las Egis.	Enseguida, se establece que la resolución de la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo, correspondiente, será apelable ante la Comisión de Apelaciones del Registro, que se crea al efecto.	El proyecto establece un plazo de prescripción de 2 años para el ejercicio de las acciones derivadas de las infracciones a que se refiere la presente Ley.6.	Exclusión de los Servicios Regionales de Vivienda y Urbanización y los Municipios.	Por otra parte, se decidió eximir de la obligación de inscribirse en este registro a los Servicios Regionales de Vivienda y Urbanización y los Municipios, tanto por su confiabilidad como porque en ambos casos existe una serie de mecanismos que protegen a los ciudadanos de una deficiente gestión, como los organismos de control interno y externo, el procedimiento administrativo o la responsabilidad extracontractual del Estado Administrador.7.	Responsabilidades y aplicación de la Ley Nº 19.496, sobre Protección de los Derechos de los Consumidores.	El proyecto, finalmente, establece que las responsabilidades reguladas por esta ley no eximen de las que regulan otros cuerpos legales. Reforzando lo anterior se declara expresamente la aplicabilidad de la Ley Nº 19.496, sobre Protección de los Derechos de los Consumidores, a los convenios que suscriban las Egis con sus usuarios. De esta manera se garantiza integralmente los derechos de quienes persiguen concretar una solución habitacional.	En consecuencia, tengo el honor de someter a vuestra consideración, el siguientePROYECTO DE LEY:“TÍTULO IDisposiciones generales	Artículo 1°.- La presente ley crea y regula el Registro Nacional de Entidades de Gestión Inmobiliaria Social, en adelante Egis. Las Egis son personas jurídicas que organizan a las personas que postulan en forma colectiva a alguno de los subsidios habitacionales otorgados por el Ministerio de Vivienda y Urbanismo, en adelante Minvu, y los organismos que a través de él dependen o se relacionan o con el Presidente de la República. Prestan, también, la asesoría necesaria para que estas personas obtengan las respectivas soluciones habitacionales, cumpliendo con las dispuesto en los reglamentos correspondientes.	Artículo 2°.- La Dirección del Registro dependerá del Minvu, quien lo administrará desconcentradamente a través de las Secretarías Regionales del mismo Ministerio.	El registro regirá para todo el territorio nacional y tendrá carácter público y permanente.TÍTULO IIDe los requisitos de inscripción, las inhabilidades y las incompatibilidades.	Artículo 3°.- Sólo podrán inscribirse en el Registro y permanecer inscritas en él, las personas jurídicas de derecho público o privado, con o sin fines de lucro, cuyo objeto social incluya la gestión de proyectos habitacionales y que no estén afectas a alguna inhabilidad o incompatibilidad.	Los actos administrativos que se originen en el rechazo de una solicitud de inscripción podrán reclamarse mediante los recursos establecidos en la Ley N° 19.880, de Bases de los Procedimientos Administrativos.	Artículo 4°.- El registro se dividirá en las cinco categorías que se describen a continuación, según la experiencia y capacidad económica de las entidades. Ello no obstará a que las Egis deban contar con los profesionales específicos que les exijan, en cada caso, los reglamentos de subsidio.a)	Quinta Categoría: Podrán inscribirse en ella quienes acrediten contar con un capital social de, al menos, 200 Unidades de Fomento.	Los inscritos en esta categoría sólo podrán participar en la organización de grupos para la obtención de una solución habitacional cuyos integrantes, en conjunto, no superen las 100 personas.b)	Cuarta Categoría: Podrán inscribirse en ella quienes acrediten, copulativamente, los siguientes requisitos:1.	Participación en la organización y postulación a un subsidio habitacional otorgado por el Minvu de, al menos 5 grupos que, en su conjunto, sumen un mínimo de 100 beneficiados; y2.	Contar con un capital social de, al menos, 400 Unidades de Fomento.	Los inscritos en esta categoría sólo podrán participar en la organización de grupos para la obtención de una solución habitacional cuyos integrantes, en conjunto, no superen las 300 personas.c)	Tercera Categoría: Podrán inscribirse en ella quienes acrediten, copulativamente, los siguientes requisitos:1.	Participación en la organización y postulación a un subsidio habitacional otorgado por el Minvu de, al menos 10 grupos que, en su conjunto, sumen un mínimo de 500 beneficiados.2.	Contar con un capital social de, al menos, 750 Unidades de Fomento.	Los inscritos en esta categoría sólo podrán participar en la organización de grupos para la obtención de una solución habitacional cuyos integrantes, en conjunto, no superen las 1.000 personas.d)	Segunda Categoría: Podrán inscribirse en ella quienes acrediten, copulativamente, los siguientes requisitos:1.	Participación en la organización y postulación a un subsidio habitacional otorgado por el Minvu de, al menos 20 grupos que, en su conjunto, sumen un mínimo de 2.000 beneficiados.2.	Contar con un capital social de, al menos, 1.000 Unidades de Fomento.	Los inscritos en esta categoría sólo podrán participar en la organización de grupos para la obtención de una solución habitacional cuyos integrantes, en conjunto, no superen las 2.000 personas.e)	Primera Categoría: Podrán inscribirse en ella quienes acrediten, copulativamente, los siguientes requisitos:1.	Haber participado en la organización y postulación a un subsidio habitacional otorgado por el Minvu de, al menos 30 grupos que, en su conjunto, sumen un mínimo de 3.000 beneficiados.2.	Contar con un capital social de, al menos, 5.000 Unidades de Fomento.	Los inscritos en esta categoría podrán participar en la organización de grupos para la obtención de una solución habitacional, sin límite de integrantes.	Artículo 5°.- Las inhabilidades para inscribirse y permanecer en el Registro serán las siguientes:a)	No contar con uno o más locales destinados a la atención de público para el ejercicio de las funciones relativas a su carácter de Egis, en cada una de las regiones en que se pretenda desempeñar o se esté desempeñando;b)	Tener entre sus empleados, socios, directores, administradores o representantes, a personas naturales que sean funcionarios en el Minvu, en las Secretarías Regionales Ministeriales de Vivienda y Urbanismo o en los Servicios de Vivienda y Urbanización; o que sean ex funcionarios de las mismas reparticiones exonerados de su cargo como consecuencia de la aplicación de una medida disciplinaria de destitución y que no hubieren sido rehabilitados;c)	Estar ya inscrita en alguna categoría de este Registro;d)	Registrar documentos protestados en el sistema financiero, que no hubieren sido debidamente aclarados, o ser deudores morosos de establecimientos comerciales, o de instituciones financieras. Tratándose de letras de cambio, lo anterior se aplicará exclusivamente respecto de aquéllas protestadas por falta de pago. Tener entre sus socios, directores, administradores o representantes, a personas naturales que se encuentren en la referida situación;e)	Tener entre sus socios, directores, administradores o representantes, a personas naturales que hayan sido condenados por crimen o simple delito que merezca pena aflictiva;f)	Tener entre sus socios, directores, administradores o representantes, a personas naturales que sean o hayan sido socios, directores, administradores o representantes de entidades que se encuentren suspendidas o eliminadas del Registro; yg)	Haber sido sancionado con la eliminación o tener la inscripción suspendida en éste u otro Registro del Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	Las inhabilidades derivadas de una condena penal o administrativa quedarán sin efecto transcurridos 5 años desde el término del cumplimiento de la pena o sanción. Sin embargo, cumplida la mitad de este plazo, el Subsecretario de Vivienda y Urbanismo, con consulta al Director del Registro, podrá levantar esta inhabilidad mediante resolución fundada.	Las inhabilidades referidas a socios, directores, administradores o representantes de Egis se aplicarán de igual manera a las personas que tengan la calidad de cónyuge, hijos, adoptados o parientes hasta el tercer grado de consanguinidad y segundo de afinidad inclusive, respecto de los socios, directores, administradores o representantes.	Artículo 6º.- Las Egis no podrán actuar como tales en la postulación a subsidios del Estado para aquellos proyectos en que tengan conflictos de interés. Se entenderá que existen tales conflictos tratándose de proyectos en que los socios, directores, administradores y/o representantes de la entidad actúen, además, en calidad de constructores del proyecto respectivo o se vinculen legal o económicamente con la empresa que ejecutará la construcción de las viviendas. Tampoco podrá la entidad actuar como tal si ésta participa como empresa constructora de algún otro proyecto habitacional seleccionado, en la misma región, a través de alguno de los Programas Habitacionales del Minvu. Asimismo, se entenderá que hay conflicto de interés cuando alguno de los socios, directores, administradores o representantes de la entidad actúen, además, en instancias relativas a la obtención del subsidio habitacional, tales como el jurado regional.	Los conflictos de interés referidos a socios, directores, administradores o representantes de Egis se aplicarán de igual manera a las personas que tengan la calidad de cónyuge, hijos, adoptados o parientes hasta el tercer grado de consanguinidad y segundo de afinidad inclusive, respecto de los socios, directores, administradores o representantes.TÍTULO IIIDe las calificaciones	Artículo 7º.- El Minvu evaluará y calificará el desempeño de las Egis mediante procedimientos no discrecionales y de conocimiento público, previstos en el Reglamento correspondiente y al efecto dicte el Presidente de la República, a través de decreto supremo del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, que se aplicarán a lo menos anualmente. Como resultado de este proceso se conformarán tres listas de calificación: de excelencia, aceptable y reprobable, las que darán origen a un ranking regional de Egis, el que será publicitado.TÍTULO IVDe las infracciones y sus sanciones.	Artículo 8°.- Se considerarán infracciones leves y se sancionarán con amonestación por escrito aquellas que provienen de inexactitudes en la información proporcionada, en relación al proyecto, al grupo, a la entidad o a los integrantes del proyecto, cuya corrección no produce alteración en los resultados del proceso de postulación y selección de beneficiarios, ni para los integrantes del proyecto, ni para otros proyectos o postulantes que hubieren participado del mismo llamado o concurso; por ejemplo, inexactitudes que no modifican el puntaje obtenido en un proceso de selección, o el costo o calificación del proyecto o que no implican modificar de manera sustancial la ejecución del proyecto seleccionado. También será considerada como infracción leve haber sido calificada la Egis en lista reprobable.	Artículo 9°.- Se considerarán infracciones graves y se sancionarán con la suspensión del Registro, hasta por el plazo de un año, aquellas que perjudican al o los postulantes de tal manera que impiden su acceso a un subsidio habitacional y aquellas que dificulten el acceso de los beneficiarios a la solución habitacional definitiva. Serán infracciones graves las que a continuación se detallan:a)	Reincidir en la comisión de alguna infracción leve dentro de un periodo de tres años;b)	Presentar información inexacta, sea ésta relativa a los integrantes del grupo o al proyecto habitacional presentado en la postulación, que implique que el grupo resulte excluido del proceso de selección;c)	Incurrir en incumplimiento de las obligaciones estipuladas en los respectivos contratos o los reglamentos de subsidio, por causas que les sean imputables;d)	No realizar los trámites para la obtención de créditos hipotecarios, de enajenación de viviendas o gestiones para el cobro oportuno de los subsidios habitacionales;e)	Realizar cobros indebidos, vale decir, que no han sido pactados expresamente con el postulante individual o con el grupo postulante en el correspondiente contrato de prestación de servicios;f)	No presentar oportunamente a cobro los subsidios, por causas imputables a la Entidad; o no acompañar la totalidad de los antecedentes requeridos para el pago; o no gestionar oportunamente la prórroga de su plazo de vigencia, si correspondiere, yg)	No comunicar al Registro cualquier modificación de sus antecedentes que incida en el cumplimiento de los requisitos de inscripción o las causales de inhabilidad o incompatibilidad. La comunicación deberá efectuarse dentro de los 30 días siguientes a la fecha de la modificación.	Artículo 10.- Se considerarán infracciones gravísimas y se sancionarán con suspensión de entre uno y tres años, o con la eliminación del Registro aquellas que perjudican al o los postulantes de tal manera que les impide, una vez obtenido el subsidio, acceder a la solución habitacional definitiva. Serán infracciones gravísimas las que a continuación se detallan:a)	Reincidir en la comisión de alguna infracción grave dentro de un periodo de tres años;b)	Adulterar o falsear la información proporcionada para efectos de la inscripción de la entidad en el Registro;c)	Proporcionar información falsa, documentos adulterados u omitir información relativa a los requisitos de inscripción y postulación al subsidio habitacional, especialmente respecto a ahorros y condición socio económica acreditados por los postulantes;d)	Proporcionar información falsa, documentos adulterados u omitir información para el cobro de los subsidios;e)	Actuar encontrándose afectado por alguna causal de inhabilidad o incompatibilidad o habiendo perdido alguno de los requisitos de inscripción en el Registro;f)	No cumplir con la obtención de la solución habitacional del grupo por una causa que le sea imputable, por ejemplo, no contratar las obras, no lograr el término de las obras dentro del período de vigencia de los subsidios o no fiscalizar el buen desarrollo de éstas, y g)	Ser condenado por sentencia ejecutoriada debido a responsabilidades civiles o penales derivadas de la prestación de sus servicios. TÍTULO VDel Procedimiento Sancionatorio	Artículo 11.- Será competente para conocer de las infracciones a la presente ley y aplicar las sanciones que en ésta se establecen, la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo de la Región en que se cometió la infracción.	El procedimiento sancionatorio deberá iniciarse de oficio cuando la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo correspondiente tome conocimiento de hechos que pudieren ser constitutivos de alguna de las infracciones a que se refiere esta Ley.	El procedimiento también podrá iniciarse mediante denuncia escrita, ante la Secretaría Regional competente, formulada y suscrita por una persona interesada. Las denuncias deberán ser fundadas y contendrán una descripción de los hechos concretos que se estiman constitutivos de infracción, debiendo acompañar copia de los antecedentes en que se funda. De no cumplirse estos requisitos la denuncia no será admitida a trámite. 	La Secretaría Regional deberá comunicar las denuncias recibidas a la Dirección de Registro y acompañará los antecedentes de aquellas que no fueron acogidas a trámite.	Artículo 12.- El procedimiento sancionatorio se iniciará mediante una resolución de la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo correspondiente en la que deberán constar los cargos precisos formulados contra el presunto infractor, la que se le notificará por carta certificada enviada al domicilio que tenga registrado adjuntando los antecedentes en que se funda.	La formulación de cargos deberá señalar la forma en que se ha iniciado el procedimiento, una descripción de los hechos que se estiman constitutivos de infracción, la norma eventualmente infringida y la disposición que establece la sanción asignada a la infracción. El presunto infractor tendrá un plazo de 30 días para formular descargos, contados desde la notificación.	Artículo 13.- Recibidos los descargos o transcurrido el plazo establecido para ello, la Secretaría Regional examinará el mérito de los antecedentes y, en caso de ser necesario, ordenará la realización de las pericias e inspecciones que sean pertinentes y la recepción de los demás medios probatorios que procedan. Los nuevos antecedentes serán remitidos al presunto infractor, quien podrá formular observaciones acerca de ellos dentro del plazo de 30 días contados desde la notificación.	Los hechos investigados y las responsabilidades de los infractores podrán acreditarse mediante cualquier medio de prueba admisible en derecho, apreciándose en conciencia.	Artículo 14.- La resolución que ponga fin al procedimiento sancionatorio será fundada y resolverá todas las cuestiones planteadas, pronunciándose sobre cada una de las alegaciones y defensas del imputado, debiendo declarar la sanción que impone al infractor o su absolución.	La resolución final deberá dictarse dentro de los 30 días siguientes a aquel en que se haya evacuado la última diligencia ordenada en el expediente.	Artículo 15.- Los actos administrativos que se originen en este procedimiento no podrán reclamarse mediante los recursos que contempla la Ley N° 19.880, de Bases de los Procedimientos Administrativos.	Con todo, contra la resolución que ponga fin al procedimiento sancionatorio procederá el recurso de apelación ante la Comisión de Apelaciones del Registro, en adelante la Comisión, debiendo interponerse dentro de los 30 días siguientes a su notificación. Dicho recurso de apelación no tendrá efectos suspensivos a menos que así lo resuelva expresamente la Comisión, a petición fundada del interesado.	Las resoluciones de la Comisión serán inapelables, sin perjuicio de las demás acciones y recursos que procedan.	Artículo 16.- La Comisión estará integrada por:a)	Dos funcionarios del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, uno de los cuales la presidirá.b)	Un representante de las entidades inscritas en el Registro que no hayan sido objeto de sanción, elegido por sorteo.	La constitución de esta Comisión se formalizará mediante una resolución del Subsecretario de Vivienda y Urbanismo.TÍTULO VIDisposiciones finales	Artículo 17.- Los Servicios Regionales de Vivienda y Urbanización y los Municipios podrán actuar como Egis sin que se requiera su inscripción en el registro que regula la presente ley.	Artículo 18.- Las acciones para perseguir las infracciones a que se refiere la presente ley prescribirán en el plazo de dos años, contados desde la fecha en que se cometió la infracción.	Artículo 19.- La sanciones a que se refiere esta ley son independientes de la responsabilidad administrativa, civil y penal, regulada en otros cuerpos legales, que pudiese afectar a la Egis.	Artículo 20.- Los contratos celebrados entre las Egis y quienes postulen o deseen postular a subsidios habitacionales quedarán sujetos a las disposiciones de la Ley Nº 19.496, sobre Protección de los Derechos de los Consumidores.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA; Presidenta de la República; PATRICIA POBLETE BENNETT, Ministra de Vivienda y Urbanismo”.2.	Mensaje de S.E. la Presidenta de la República con el que inicia un proyecto de ley que concede bono extraordinario para las familias de menores ingresos. (boletín N° 4220-05)“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de mis facultades constitucionales, remito a vuestra consideración un proyecto de ley que tiene por objeto otorgar un bono extraordinario para las familias de menores ingresos.I. ANTECEDENTES.	Como lo ratifiqué en mi discurso del pasado 21 de mayo, Chile requiere progresar con más solidaridad y más integración social; de ahí que uno de los ejes de mi Gobierno sea avanzar hacia la construcción de un país más equitativo e integrado. Lo anterior supone la implementación de diversas iniciativas de políticas públicas que apunten a mejorar la calidad de vida de los sectores más vulnerables de nuestra sociedad.	Es por ello que, con miras a mitigar los efectos del alza de precios de los combustibles en la economía familiar, hemos tomado la decisión de otorgar un bono extraordinario de $ 18.000 a las familias de más bajos ingresos. 	El desafío es dar nuevos beneficios a los que más los necesitan. Por ello, una de las primeras iniciativas de mi Gobierno, que contó con el amplio respaldo del Congreso, fue otorgar un reajuste extraordinario a las pensiones más bajas. Dicho beneficio, sumado al bono de invierno del artículo 22 de la Ley 20.079, ha permitido favorecer a más de un millón de pensionados carentes de recursos. En razón de lo anterior y con miras a que el progreso del país llegue a todos los chilenos, la propuesta de bono extraordinario que concede esta iniciativa legal, se focaliza en aquellas familias que perteneciendo a los sectores de más bajos ingresos no han recibido otros beneficios excepcionales. 	Mediante este proyecto de ley se entregará un bono extraordinario a las familias de menores ingresos que carecen de posibilidades de solventar esta alza de precios de los combustibles. El referido bono beneficiará: 1.	A las familias pertenecientes al Sistema de Protección Social “Chile Solidario”.2.	A los beneficiarios del subsidio familiar establecido en la Ley 18.020.3.	A los trabajadores que reciben asignación familiar por ingresos mensuales iguales o inferiores a $ 180.000.-	En suma, este invierno se beneficiarán con este bono extraordinario a más de 1 millón 200 mil familias.	El referido beneficio compensatorio tendrá un costo fiscal anual de más de $ 22.000 millones, el que se financiará con cargo a los beneficios extras derivados de los intereses de nuestros activos financieros. La entrega de este bono será, por tanto, plenamente consistente con nuestro compromiso de disciplina fiscal, que garantiza un marco estable para el uso responsable y eficiente de los recursos públicos.	Este enorme esfuerzo que hacemos como país permitirá llevar tranquilidad respecto a los efectos del aumento en el precio del petróleo a las familias que carecen de los medios para protegerse de tales incrementos. Con ello se mantienen los principios de equidad y eficiencia que han guiado a las políticas públicas durante los gobiernos de la Concertación y que nos han permitido avanzar en la construcción de una sociedad que valora la solidaridad y la preocupación por las familias de menores ingresos económicos. II. CONTENIDOS DEL PROYECTO DE LEY.	El proyecto tiene el siguiente contenido:1.	Concesión de un bono extraordinario. 	El proyecto de ley contempla el otorgamiento de un bono extraordinario, de $ 18.000 pagadero por una sola vez. Éste no constituye remuneración o renta para ningún efecto legal y, en consecuencia, no es imponible ni tributable ni está afecto a descuento alguno. 	En cuanto a su forma y momento de pago, se pagará en una sola cuota en el mes siguiente al de publicación de la presente Ley. 2.	Cobertura.	El bono se pagará a las familias registradas en el Sistema de Protección Social “Chile Solidario” al 31 de marzo del año 2006; a los beneficiarios de subsidio familiar establecido en la ley N° 18.020; y a los trabajadores señalados en las letras a), b) y c) del artículo 2° del decreto con fuerza de ley N° 150, de 1981, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que perciban el beneficio de asignación familiar establecido en el referido decreto con fuerza de ley y cuya renta mensual a marzo de 2006 sea igual o inferior a $ 180.000, entendiendo que para estos efectos se considerarán ingresos mensuales los señalados en el artículo 2° de la ley N° 18.987. 3.	Pago.	El bono extraordinario se pagará a quienes tengan alguna de las calidades señaladas precedentemente al 31 de marzo de 2006. El referido pago se efectuará por el Instituto de Normalización Previsional. En el caso de los trabajadores beneficiarios de asignación familiar, el bono será pagado por el respectivo empleador, aplicándose las normas sobre pago y recuperación de las asignaciones familiares establecidas en el citado DFL N° 150.4.	Incompatibilidad.	Cada beneficiario tendrá derecho sólo a un bono extraordinario, aun cuando revista más de alguna de las calidades indicadas para acceder al mismo. Si tuviere más de una calidad de beneficiario y una de ellas fuera ser una familia registrada en el Sistema de Protección Social “Chile Solidario”, se le otorgará el bono como beneficiario de dicho Sistema de Protección.5.	Sanciones.	A quienes perciban maliciosamente el bono extraordinario que otorga esta Ley, se les aplicarán las sanciones administrativas y penales que pudieren corresponderles. 6.	Imputación del Gasto.	Finalmente, el proyecto contiene las normas de imputación de mayor gasto fiscal que irroga durante el 2006, la presente iniciativa.	En consecuencia, tengo el honor de someter a vuestra consideración, el siguientePROYECTO DE LEY:	“Artículo único.- Concédese, por una sola vez, un bono extraordinario de $ 18.000, que se pagará en una sola cuota, el mes siguiente al de publicación de esta ley en el Diario Oficial, junto con los subsidios, beneficios o remuneraciones, según corresponda, a las familias registradas en el Sistema de Protección Social “Chile Solidario” al 31 de marzo del año 2006; a los beneficiarios de subsidio familiar establecido en la ley N° 18.020; y a los trabajadores señalados en las letras a), b) y c) del artículo 2° del decreto con fuerza de ley N° 150, de 1981, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que perciban el beneficio de asignación familiar establecido en el referido decreto con fuerza de ley y cuyo ingreso mensual a marzo de 2006 sea igual o inferior a $ 180.000. Para estos efectos, se considerarán ingresos mensuales los señalados en el artículo 2° de la ley N° 18.987. 	El bono extraordinario establecido en este artículo será de cargo fiscal y se pagará a quienes tengan alguna de las calidades señaladas en el inciso precedente al 31 de marzo de 2006. 	El referido bono no constituirá remuneración o renta para ningún efecto legal y, en consecuencia, no será imponible ni tributable y no estará afecto a descuento alguno. 	El pago de este bono extraordinario se efectuará por el Instituto de Normalización Previsional. En el caso de los trabajadores beneficiarios de asignación familiar, el bono será pagado por el respectivo empleador, aplicándose las normas sobre pago y recuperación de las asignaciones familiares establecidas en el citado decreto con fuerza de ley N°150.	Cada beneficiario tendrá derecho sólo a un bono extraordinario, aun cuando revista más de alguna de las calidades indicadas para acceder al mismo. Si tuviere más de una calidad de beneficiario y una de ellas fuera ser una familia registrada en el Sistema de Protección Social “Chile Solidario”, se le otorgará el bono como beneficiario de dicho Sistema de Protección.	A quienes perciban maliciosamente el bono extraordinario que otorga este artículo, se les aplicarán las sanciones administrativas y penales que pudieren corresponderles. DISPOSICIÓN TRANSITORIA	Artículo transitorio: El mayor gasto que represente la aplicación de esta ley durante el año 2006, se financiará mediante transferencias del ítem 50-01-03-24-03-104 de la Partida Presupuestaria Tesoro Público de la Ley de Presupuestos del presente año, entendiéndose incrementada en el equivalente a dicho mayor gasto la suma del valor neto a que se refiere el inciso primero del artículo 4° de la Ley N° 20.083.”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; ANDRÉS VELASCO BRAÑES, Ministro de Hacienda; ZARKO LUKSIC SANDOVAL, Ministro del Trabajo y Previsión Social (S)”.INFORME FINANCIEROPROYECTO DE LEY QUE OTORGA BONO EXTRAORDINARIO PARA LAS FAMILIAS DE MENORES INGRESOSMensaje N° 122-354	En cumplimiento de lo expuesto por su Excelencia la Presidenta de la República el día 21 de mayo recién pasado, el presente proyecto de ley propone otorgar, por una sola vez, un bono extraordinario de $ 18.000, a aquellas familias de menores ingresos que carecen de posibilidades de solventar el alza de precios de los combustibles y que además no han recibido otros beneficios excepcionales.	El bono extraordinario no constituirá remuneración o renta para ningún efecto legal y, en consecuencia, no será imponible ni tributable y no estará afecto a descuento alguno. El bono se pagará en una sola cuota, el mes siguiente a la publicación de esta ley en el Diario Oficial, junto con los subsidios, beneficios o remuneraciones, según corresponda.	El referido bono beneficiará a:1.	Familias registradas en el Sistema de Protección Social “Chile Solidario” al 31 de marzo de 2006;2.	Beneficiarios de subsidio familiar establecido en la ley N° 18.020;3.	Trabajadores señalados en las letras a), b) y c) del artículo 2° del decreto con fuerza de ley N° 150, de 1981, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que perciban el beneficio de asignación familiar establecido en el referido decreto con fuerza de ley y cuyo ingreso mensual a marzo de 2006 sea igual o inferior a $ 180.000.	Es estima que el universo de familias a beneficiar alcanzará a 1.225.347, lo que significará un costo fiscal de $ 22.056 millones.	El mayor gasto que represente la aplicación de esta ley durante el año 2006, se financiará mediante transferencias del ítem 50-01-03-24-03-104 de la Partida Presupuestaria Tesoro Público de la Ley de Presupuestos del presente año, entendiéndose incrementada en el equivalente a dicho mayor gasto la suma del valor neto a que se refiere el inciso primero del artículo 4° de la ley N° 20.083.	(Fdo.): ALBERTO ARENAS DE MESA, Director de Presupuestos”.3.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que concede bono extraordinario para las familias de menores ingresos, presentado por mensaje N° 122-354, de 2 de junio de 2006.	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “discusión inmediata” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; PAULINA VELOSO VALENZUELA, Ministra Secretaria General de la Presidencia”.4.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley sobre división y especialización de la Corte de Apelaciones de Santiago. (boletín N° 4091-07).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; PAULINA VELOSO VALENZUELA, Ministra Secretaria General de la Presidencia”.5.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios. (boletín N° 3936-06).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; PAULINA VELOSO VALENZUELA, Ministra Secretaria General de la Presidencia”.6.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 17 de mayo de 2006.	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia, que el Senado ha dado su aprobación a las enmiendas propuestas por esa Honorable Cámara al proyecto de ley sobre el trabajo en régimen de subcontratación, el funcionamiento de las empresas de servicios transitorios y el contrato de trabajo de servicios transitorios, correspondiente al Boletín Nº 2.943-13.-o-	Hago presente a vuestra Excelencia que las siguientes normas contenidas en el proyecto de ley fueron aprobadas con los quórum que se indican a continuación, dándose cumplimiento de esta forma a lo dispuesto en los incisos segundo y tercero, respectivamente, del artículo 66 de la Constitución Política de la República: 	-el inciso tercero del artículo 183-I, nuevo, contenido en el artículo 3º del texto de la Cámara de Diputados, fue aprobado en el carácter de orgánico constitucional con el voto favorable de 37 señores Senadores del mismo número de Senadores en ejercicio. 	-el artículo 183-AB, contenido en el artículo 3º de la Cámara de Diputados, que corresponde al artículo 152-Z del artículo 2º del Senado, y el artículo 7º, nuevo, de esa Cámara, fueron aprobados en el carácter de quórum calificado con el voto favorable de 23 señores Senadores de un total de 37 en ejercicio; y, en el mismo carácter, el inciso primero del artículo 183-E, contenido en el artículo 3º de la Cámara de Diputados de la Cámara, que corresponde al artículo 152-E del artículo 2º del Senado, fue aprobado con el voto conforme de 36 señores Senadores del mismo número en ejercicio antes indicado.	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 5996, de 10 de enero de 2006.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a vuestra Excelencia.	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.7.	Segundo Informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social recaído en el proyecto de ley que crea la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco en su territorio. (boletín Nº 4049-06-2)“Honorable Cámara:	La Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social pasa a emitir su segundo informe sobre el proyecto de ley referido en el epígrafe, de origen en un Mensaje, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, con urgencia calificada de “simple”, la cual fue hecha presente por el Ejecutivo el día 9 del mes en curso.	Durante el estudio de esta iniciativa legal en el presente trámite, la Comisión contó con la asistencia y participación de la subsecretaria de Desarrollo Regional y Administrativo, doña Claudia Serrano, y de los asesores de esa repartición, señores Rodrigo Cabello y Luis Angulo.-o-	Al tenor de lo dispuesto en los artículos 130 y 288 del Reglamento de la Corporación, el informe recae sobre el proyecto aprobado en general por esta H. Cámara en su sesión de fecha 19 de abril pasado, con las indicaciones formuladas a dicho texto, y debe referirse expresamente a las siguientes materias:I. ARTÍCULOS QUE NO HAN SIDO OBJETO DE INDICACIONES NI MODIFICACIONES.	Los artículos 2°, 4°, 7° y 12 permanentes, y los artículos 2°, 3°, 4°, 5°, 6°, 8° y 9° transitorios se encuentran en la situación arriba descrita.II. ARTÍCULOS CALIFICADOS COMO NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO.	Son orgánico constitucionales las siguientes disposiciones:	-Los artículos 1° y 2°, de conformidad al artículo 110 de la Carta Fundamental.	-El artículo 5°, según los artículos 18 y 49 de la Constitución Política.	Sin perjuicio de su rango orgánico constitucional, el aludido precepto del proyecto debe ser aprobado por los tres quintos de los diputados y senadores en ejercicio, conforme a la decimotercera disposición transitoria de la Ley Magna.	-El artículo 6°, según el artículo 18 de la Ley Fundamental.	-Los artículos 8°, 9° y 10, conforme lo señalado en el artículo 77 de la Carta Magna.	-Los artículos 13 permanente; 1°, 2° y 3° transitorios, de acuerdo al artículo 113 de la Constitución Política.III. ARTÍCULOS SUPRIMIDOS.	No hay.IV. ARTÍCULOS MODIFICADOS.	Tampoco hay artículos modificados.V. ARTÍCULOS NUEVOS INTRODUCIDOS.	No se incorporaron artículos al proyecto de ley en el presente trámite.VI. ARTÍCULOS QUE DEBEN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA.	Habida cuenta que el proyecto fue aprobado en los mismos términos que en el primer informe, no se requiere cumplir dicho trámite.VII. INDICACIONES RECHAZADAS.	Las siguientes indicaciones del Ejecutivo:AL ARTÍCULO 1º	Para sustituir, en el artículo 1º, la frase “la actual provincia de Valdivia”, por la frase “las actuales provincias de Valdivia y de Osorno”, las dos veces en que aparece en este artículo.AL ARTÍCULO 3º	Para introducir, en el nuevo numeral 14) que se incorpora al artículo 1º de la ley Nº 19.379, las siguientes modificaciones:a)	En la línea correspondiente a “Jefes de Departamento grado 8”, reemplázase el guarismo “2” por “1”.b)	En la columna “Total”, reemplázase el guarismo “8” por “7”.c)	Elimínase íntegramente el acápite referido a “Directivos-cargos de carrera” y los guarismos “9”, “1” y “1” que lo integran.d)	En la línea correspondiente a “Profesionales grado 8”, reemplázase el guarismo “4” por “5”.e)	En la línea correspondiente a “Profesionales grado 9”, reemplázase el guarismo “3” por “4”.f)	En la columna “Total”, reemplázase el guarismo “25” por “27”.AL ARTÍCULO 5°	Para eliminar el numeral 2) del artículo 5°.AL ARTÍCULO 6°	Para eliminar este artículo.AL ARTÍCULO 8º1)Para introducir, en el numeral 1 del artículo 8º, las siguientes modificaciones:a)	Reemplázase en la letra a), la expresión “Futrono” por “Purranque”.b)	Agrégase, al final del nuevo acápite incorporado por la letra b), a continuación del punto aparte que sigue a la palabra “Futrono”, los siguientes incisos nuevos: 	“Osorno, con cuatro jueces, con competencia sobre las comunas de San Juan de la Costa, San Pablo, Osorno y Puyehue.	Río Negro, con un juez, con competencia sobre las comunas de Río Negro, Puerto Octay y Purranque.”.2)	Para modificar el numeral 2 del artículo 8°, en lo siguiente:a)	Reemplázase en la letra a), las expresiones “el párrafo comprendido” y “Río Bueno” por las expresiones “los párrafos comprendidos” y “Purranque”, respectivamente.b)	Agrégase, al final del nuevo acápite incorporado por la letra b), a continuación del punto aparte que sigue a las palabras “Río Bueno”, el siguiente inciso nuevo: 	“Osorno, con seis jueces, con competencia sobre las comunas de San Juan de la Costa, San Pablo, Osorno, Puyehue, Río Negro, Puerto Octay y Purranque”.3)	Para reemplazar en el numeral 3 del artículo 8°, la expresión “Lago Ranco” por “Purranque”.4)	Para introducir las siguientes modificaciones al numeral 4) del artículo 8°: a)	Sustitúyese, en el inciso referido a comuna de Paillaco, la conjunción “y” final y la coma (,) que la antecede, por un punto y coma (;).b)	Sustitúyese, en el inciso referido a comuna de Río Bueno, el punto final (.) que sigue a la expresión “Lago Ranco”, por un punto y coma (;).c)	Agréganse, a continuación del inciso mencionado en la letra anterior, los siguientes incisos nuevos:	“Tres juzgados con asiento en la comuna de Osorno, con competencia sobre las comunas de Osorno, San Pablo, Puyehue, Puerto Octay y San Juan de la Costa, y 	Un juzgado con asiento en la comuna de Río Negro, con competencia sobre las comunas de Río Negro y Purranque.”.5)	Para incorporar al artículo 8°, el siguiente numeral 5), nuevo:	“5) En su artículo 55:a)	Reemplázase en la letra n), la frase “las provincias de Valdivia y Osorno, de la Décima Región de los Lagos”, por la siguiente: ”la Décimo Cuarta Región de los Ríos”.b)	Elimínase en la letra o), la expresión “las provincias de Llanquihue, Chiloé y Palena de”.AL ARTÍCULO 9°a)	Para reemplazar en el numeral 1) del artículo 9°, la expresión “Corral” por “Costa”.b)	Para agregar en el numeral 2) del artículo 9°, a continuación de la expresión “Corral”, el siguiente inciso nuevo:	“Osorno, con tres jueces, con competencia sobre las comunas de Osorno, San Pablo, Puyehue, Puerto Octay y San Juan de la Costa”.AL ARTÍCULO 10, N° 2	-Para reemplazar la letra a) del numeral 2 del artículo 10, la expresión “Lago Ranco” por “Purranque”.	-Para introducir las siguientes modificaciones en el nuevo artículo 39 bis propuesto por la letra b) del numeral 2) del artículo 10: a)	Sustitúyese en el inciso referido a comuna de Paillaco, la conjunción “y” final y la coma (,) que la antecede, por un punto y coma (;).b)	Sustitúyese en el inciso referido a comuna de Río Bueno, el punto final (.) que sigue a la expresión “Lago Ranco”, por un punto y coma (;).c)	Agréganse los siguientes incisos nuevos:	“Tres juzgados con asiento en la comuna de Osorno, con competencia sobre las comunas de Osorno, San Pablo, Puyehue, Puerto Octay y San Juan de la Costa, y 	Un juzgado con asiento en la comuna de Río Negro, con competencia sobre las comunas de Río Negro y Purranque.”.AL ARTÍCULO 11	Para intercalar, en el artículo 11, a continuación de la palabra “Valdivia”, las expresiones “o a la provincia de Osorno”.AL ARTÍCULO 13	Para suprimirlo, pasando el actual artículo 14 a ser artículo 13.ARTÍCULO TRANSITORIO, NUEVO	Para incorporar el siguiente artículo primero transitorio, nuevo, pasando los actuales artículos transitorios primero y siguientes a ser segundo y siguientes, respectivamente:	“Artículo primero.- El Gobierno Regional de Los Lagos transferirá en dominio, a título gratuito, al Gobierno Regional de Los Ríos, los bienes inmuebles de su propiedad situados en el territorio de la nueva región, quedando autorizado para efectuar estas transferencias por el solo ministerio de la ley.	El Conservador de Bienes Raíces procederá a inscribir los inmuebles que se transfieran a nombre del Gobierno Regional de Los Ríos en virtud de requerimiento escrito del intendente de esa región. La transferencia de bienes indicada estará exenta de impuesto y de los derechos que procedan por tales inscripciones.	Los créditos y obligaciones contraídos por el Gobierno Regional de Los Lagos con anterioridad a la vigencia de la presente ley, que correspondan o incidan en el territorio de la Región de Los Ríos, serán administrados por aquel con cargo al presupuesto de la nueva Región.”.AL ARTÍCULO PRIMERO TRANSITORIO ACTUAL	Para sustituir, en el artículo primero transitorio, que ha pasado a ser segundo transitorio, la frase “la provincia de Valdivia”, por la frase “las provincias de Valdivia y de Osorno”.AL ARTÍCULO SÉPTIMO TRANSITORIO	Para intercalar, en la primera oración del artículo séptimo transitorio, a continuación del verbo “instalar” la frase “y determinar la localización de”; y para agregar, a continuación de la expresión “Los Lagos”, la siguiente frase, precedida de una coma (,): ”velando por asegurar una gestión eficiente, eficaz y adecuadamente desconcentrada de los órganos que integran la administración pública regional.”. ARTÍCULO TRANSITORIO NUEVO	Para incorporar el siguiente artículo décimo transitorio, nuevo:	“Artículo décimo.- Mientras no se modifique el actual sistema electoral establecido en la Ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, la 16ª circunscripción senatorial estará constituida por la XIV Región de Los Ríos y la 17ª circunscripción senatorial estará constituida por la X Región de Los Lagos.”.	Todas las indicaciones reproducidas fueron rechazadas por 10 votos contra 2, excepción sea hecha de la que proponía eliminar el artículo 6°, que lo fue por unanimidad.VIII. INDICACIONES DECLARADAS INADMISIBLES.	No hay indicaciones que se hallen en el supuesto antes referido.-o-	Como consecuencia de lo anteriormente expuesto, y por las consideraciones que pueda dar a conocer oportunamente el Diputado Informante la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social recomienda la aprobación del siguientePROYECTO DE LEY	“Artículo 1º.- Créase la XIV Región de Los Ríos, capital Valdivia, que comprende la actual provincia de Valdivia, de la Región de Los Lagos y la nueva provincia de Ranco, a que se refiere el artículo siguiente. Los límites de la actual provincia de Valdivia se encuentran establecidos en el artículo 10 del Decreto con Fuerza de Ley Nº2-18.715, del año 1989, del Ministerio del Interior.	Artículo 2º.- Créase en la Región de Los Ríos la provincia de Ranco, capital La Unión, que comprende las comunas de La Unión, Paillaco, Futrono, Lago Ranco y Río Bueno, de la actual provincia de Valdivia, la cual queda a su vez conformada por las comunas de Valdivia, Corral, Lanco, Los Lagos, Máfil, Mariquina y Panguipulli. 	Artículo 3°.- Agrégase el siguiente número 14 en el artículo 1° de la ley N° 19.379:	 “14) Planta del Servicio Administrativo del Gobierno Regional de la Región de Los Ríos:Planta/CargoGradoN° CargosTotalDIRECTIVOS-CARGOSDE EXCLUSIVA CONFIANZAJefes de División4°33DIRECTIVOS-CARGOS DE CARRERA REGIDOS POR EL ARTÍCULO 8° DEL DECRETO CON FUERZA DE LEY N° 29, DE 2004, DEL MINISTERIO DE HACIENDAJefe de Departamento5°2Jefe de Departamento6°2Jefe de Departamento7°2Jefe de Departamento8°28DIRECTIVOS-CARGOSDE CARRERADirectivos9°11PROFESIONALESProfesionales4°1Profesionales5°2Profesionales6°3Profesionales7°3Profesionales8°4Profesionales9°3Profesionales10°3Profesionales11°3Profesionales12°2Profesionales13°125TÉCNICOSTécnicos10°1Técnicos13°12ADMINISTRATIVOSAdministrativos12°1Administrativos13°1Administrativos14°1Administrativos15°1Administrativos16°1Administrativos17°1Administrativos18°1Administrativos19°1Administrativos20°19AUXILIARESAuxiliares19°1Auxiliares20°1Auxiliares21°1Auxiliares22°1Auxiliares23°1Auxiliares24°1Auxiliares26°17TOTAL55”.	Artículo 4º.- Créanse en la planta del Servicio de Gobierno Interior establecida en el artículo 1° del decreto con fuerza de ley N° 60-18.834, de 1990, del Ministerio del Interior, los siguientes cargos: Planta/CargoGradoN° CargosTotalAUTORIDADESDE GOBIERNOIntendente1A1Gobernador3°12DIRECTIVOS-CARGOS DE CARRERA REGIDOS POR EL ARTÍCULO 8° DEL DECRETO CON FUERZA DE LEY N° 29, DE 2004, DEL MINISTERIO DE HACIENDAJefe de Departamento6°1Jefe de Departamento8°2Jefe de Departamento9°2Jefe de Departamento10°16PROFESIONALESProfesionales10°1Profesionales12°23TÉCNICOSTécnicos14°1Técnicos15°12ADMINISTRATIVOSAdministrativos15°1Administrativos16°1Administrativos17°13AUXILIARESAuxiliares20°1Auxiliares22°12TOTAL18	Artículo 5º.- Introdúcense las siguientes modificaciones a la ley Nº 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios:1)	Sustitúyese en el artículo 180 el punto y coma (;) que sigue a la expresión “Biobío” por una coma (,) y agrégase la conjunción “y”, y elimínase la oración "y X, de Los Lagos,”.2)	Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 181:a)	Reemplázase en el párrafo referido a la circunscripción 16ª la frase “constituida por los distritos electorales Nºs 53, 54 y 55 de la X Región, de Los Lagos;”, por las expresiones: “constituida por la XIV Región, de Los Ríos;”, yb)	Sustitúyese en el párrafo referido a la circunscripción 17ª la frase “constituida por los distritos electorales Nºs 56, 57 y 58 de la X Región, de Los Lagos;”, por las expresiones: “constituida por la X Región, de Los Lagos;”.	Artículo 6º.- Créanse en la planta de personal del Servicio Electoral, fijada por el artículo 1° de la Ley Nº 18.583, los siguientes cargos: ESCALAFÓN/CARGONIVELGRADO EUSNºCARGOSTOTALDIRECTIVOSDirector RegionalII6º11OFICIALESADMINISTRATIVOSOficiales Administrativos II16º1Oficiales Administrativos II18º12CHOFERESChoferesI22º11Total4	Artículo 7º.- Modifícase el artículo 72 de la Ley Nº 19.640, Orgánica Constitucional del Ministerio Público, creando en la planta de personal veintisiete cargos, que incrementarán el correspondiente número que para cada uno de ellos establece esta norma: ”Fiscal Regional, un cargo; Director Ejecutivo Regional, un cargo; Jefe de Unidad, 2 cargos; Profesionales, 8 cargos; Técnicos, 5 cargos; Administrativos, 7 cargos, y Auxiliares, 3 cargos.”.	Artículo 8º.- Introdúcense las siguientes modificaciones al Código Orgánico de Tribunales:1)	En su artículo 16:a)	Suprímese en el acápite correspondiente a la “Décima Región de Los Lagos” los párrafos comprendidos entre las expresiones “Mariquina”, la primera vez que aparece en el texto, y “Futrono.”.b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Duodécima Región de Magallanes y la Antártica Chilena”, el siguiente:	“Decimocuarta Región de los Ríos:	Mariquina, con un juez, con competencia sobre las comunas de Mariquina y Lanco.	Valdivia, con tres jueces, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral.	Los Lagos, con un juez, con competencia sobre las comunas de Máfil, Los Lagos y Futrono.”.2)	En su artículo 21:a)	Suprímese, en el acápite correspondiente a la “Décima Región de Los Lagos”, el párrafo comprendido entre las expresiones “Valdivia”, la primera vez que aparece en el texto, y “Río Bueno.”.b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Duodécima Región de Magallanes y la Antártica Chilena”, el siguiente:	“Decimocuarta Región de los Ríos:	Valdivia, con seis jueces, con competencia sobre las comunas de Mariquina, Lanco, Panguipulli, Máfil, Valdivia, Los Lagos, Corral, Paillaco, Futrono, La Unión, Lago Ranco y Río Bueno.”.3)	Suprímense, en su artículo 37, los párrafos comprendidos entre las expresiones “Dos”, la primera vez que aparece en el texto, y “Lago Ranco;”.4)	Incorpórase el siguiente artículo 39 bis:	“Artículo 39 bis.- En la Decimocuarta Región, de Los Ríos, existirán los siguientes juzgados de letras: 	Dos juzgados con asiento en la comuna de Valdivia, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral; 	Un juzgado con asiento en la comuna de Mariquina, con competencia sobre las comunas de Mariquina, Máfil y Lanco;	Un juzgado con asiento en la comuna de Los Lagos, con competencia sobre las comunas de Los Lagos y Futrono;	Un juzgado con asiento en la comuna de Panguipulli, con competencia sobre la misma comuna;	Un juzgado con asiento en la comuna de La Unión, con competencia sobre la misma comuna; 	Un juzgado con asiento en la comuna de Paillaco, con jurisdicción sobre la misma comuna, y 	Un juzgado con asiento en la comuna de Río Bueno, con jurisdicción sobre las comunas de Río Bueno y Lago Ranco.”.	Artículo 9°.- Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 4° de la Ley N° 19.968, que crea los Juzgados de Familia:1)	Suprímese en su literal j) el párrafo comprendido entre las expresiones “Valdivia”, la primera vez que aparece en el texto, y “Corral.”. 2)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, el siguiente:	“n) Decimocuarta Región de los Ríos:	Valdivia, con cuatro jueces, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral.”.	Artículo 10.- Introdúcense las siguientes modificaciones a la Ley N° 20.022, que crea Juzgados Laborales y de Cobranza Laboral y Previsional en las Comunas que indica:1)	En su artículo 1°:a)	Suprímese en su literal j) el párrafo comprendido entre las expresiones “Valdivia”, la primera vez que aparece en el texto, y “Corral; y”. b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, el siguiente, pasando el punto final (.) del referido acápite a ser punto y coma (;):	“m) Decimocuarta Región de los Ríos:	Valdivia, con un juez, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral;”.2)	En su artículo 13:a)	Suprímese en su numeral 6) el párrafo comprendido entre las expresiones “Dos”, la primera vez que aparece en el texto, y las expresiones “Corral, y”, y asimismo, los párrafos comprendidos entre la expresión “Un”, la primera vez que aparece en el texto, y “Lago Ranco;”.b)	Incorpórase el siguiente numeral 7 bis):	“7 bis) Reemplázase el artículo 39 bis de la siguiente forma:	“Artículo 39 bis. En la Decimocuarta Región, de Los Ríos, existirán los siguientes juzgados de letras: A. JUZGADOS CIVILES:	Dos juzgados con asiento en la comuna de Valdivia, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral; B. JUZGADOS DE COMPETENCIA COMÚN:	Un juzgado con asiento en la comuna de Mariquina, con competencia sobre las comunas de Mariquina, Máfil y Lanco;	Un juzgado con asiento en la comuna de Los Lagos, con competencia sobre las comunas de Los Lagos y Futrono;	Un juzgado con asiento en la comuna de Panguipulli, con competencia sobre la misma comuna;	Un juzgado con asiento en la comuna de La Unión, con competencia sobre la misma comuna;	Un juzgado con asiento en la comuna de Paillaco, con jurisdicción sobre la misma comuna, y 	Un juzgado con asiento en la comuna de Río Bueno, con jurisdicción sobre las comunas de Río Bueno y Lago Ranco.”.3)	Introdúcense en su artículo 14 las siguientes modificaciones a su numeral 2), en lo referido al artículo 415 del Código del Trabajo:a)	Suprímese en su literal j) el párrafo comprendido entre las expresiones “Valdivia”, la primera vez que aparece en el texto, y “Corral, y”. b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, el siguiente, pasando el punto final (.) del referido acápite a ser punto y coma (;):	“m) Decimocuarta Región de los Ríos:	Valdivia, con un juez, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral;”.	Artículo 11.- Las normas legales, reglamentarias y demás disposiciones que aludan a la provincia de Valdivia se entenderán referidas a la Región de Los Ríos. Las que actualmente se refieren a la Región de Los Lagos o a la X Región deberán entenderse referidas a ambas regiones.	Artículo 12.- El mayor gasto fiscal que demande la aplicación de esta ley durante el año de su publicación en el Diario Oficial se financiará con reasignaciones internas en los presupuestos de los ministerios, servicios y organismos respectivos. 	Artículo 13.- Autorízase al Gobierno Regional de Los Lagos para transferir en dominio, a título gratuito, al Gobierno Regional de Los Ríos los bienes inmuebles de su propiedad situados en el territorio de la nueva región.	El traspaso de los créditos y obligaciones contraídos por el Gobierno Regional de Los Lagos, con anterioridad a la vigencia de la presente ley, que correspondan o incidan en el territorio de la Región de Los Ríos se efectuará en el plazo de 30 días contado desde la fecha de vigencia de esta ley.	El Conservador de Bienes Raíces procederá a inscribir los inmuebles que se transfieran a nombre del Gobierno Regional de Los Ríos en virtud de requerimiento escrito del intendente de esa región. La transferencia de bienes indicada estará exenta de impuesto y de los derechos que procedan por tales inscripciones.	Artículo 14.- La presente ley entrará en vigencia el primer día hábil del mes de enero del año siguiente al de su publicación, fecha a contar de la cual se nombrará al Intendente de la Región de Los Ríos y al Gobernador de la provincia de Ranco.DISPOSICIONES TRANSITORIAS	Artículo primero.- El Consejo Regional de la Región de Los Ríos se constituirá el día de entrada en vigencia de la presente ley, integrándose con los actuales consejeros elegidos en representación de la provincia de Valdivia, quienes permanecerán en sus cargos por el tiempo que reste para completar el respectivo período, de conformidad con lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 30 de la Ley Nº 19.175, Orgánica Constitucional sobre Gobierno y Administración Regional.	Artículo segundo.- La Ley de Presupuestos correspondiente al primer año de vigencia de la presente ley considerará el primer presupuesto del Gobierno Regional de Los Ríos, tanto en lo relativo a gastos de funcionamiento como a inversión regional. 	La distribución del 90% del Fondo Nacional de Desarrollo Regional el año señalado, se efectuará considerando el mismo número de regiones existente en el año precedente y el monto que resulte para la Región de Los Lagos se distribuirá entre la nueva Región de Los Ríos y la Región de Los Lagos ya modificada, considerando las dos variables establecidas en el artículo 75 de la ley N° 19.175. 	No obstante lo señalado en la última oración del inciso final de dicho artículo 75, el segundo año de vigencia de esta ley se actualizarán los coeficientes de distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional y se dispondrán en la Ley de Presupuestos correspondiente las provisiones de recursos necesarias para compensar a aquellas regiones que, en la distribución del 90% del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, les pudiera corresponder un monto inferior al obtenido el año 2006, compensación que no se aplicará respecto de las eventuales diferencias que afecten a la Región de Los Lagos.	Artículo tercero.- Entre la fecha de publicación de esta ley y la de su vigencia, el Gobierno Regional de los Lagos deberá disponer las acciones necesarias para establecer los derechos y obligaciones que corresponderán al Gobierno Regional de Los Ríos y para asegurar su adecuado funcionamiento. Con tal objeto, reunirá antecedentes sobre proyectos de inversión y estudios pendientes de financiamiento o en ejecución; contratos y convenios existentes que afecten el territorio de la Región de Los Ríos; como asimismo en relación a los bienes muebles e inmuebles a que se refieren las letras f) y h) del artículo 7º de la Ley Nº 19.175; al presupuesto del Gobierno Regional a que alude la disposición precedente, comprendiendo además toda información que afecte el territorio de la nueva región. Los antecedentes deberán ser entregados al Gobierno Regional de Los Ríos dentro de los primeros diez días de vigencia de esta ley.	Artículo cuarto.- Otórganse las siguientes facultades al Presidente de la República:1.	Para que en el plazo de seis meses, contado desde la publicación de la presente ley, mediante uno o más decretos con fuerza de ley, expedidos por intermedio del Ministerio de Hacienda y suscritos además por el ministro del ramo, modifique las plantas de personal de ministerios, servicios y organismos públicos, con el fin de dotar a la Región de Los Ríos y a la provincia de Ranco del personal necesario para el funcionamiento de aquéllos en el nivel regional y provincial, según corresponda. En el ejercicio de esta facultad, el Presidente de la República podrá crear empleos en las plantas y escalafones de personal de directivos correspondientes, fijar sus grados de ubicación, determinar requisitos para el ingreso y promoción; transformar cargos existentes, nominar determinados empleos y realizar todas las adecuaciones que sean necesarias. 2.	Para que en el plazo de seis meses, contado desde la fecha de publicación de la presente ley, a través de uno o más decretos con fuerza de ley, expedidos por intermedio del Ministerio de Hacienda, y suscritos además por el ministro del Interior, traspase al Servicio Administrativo del Gobierno Regional de la Región de Los Ríos, sin alterar la calidad jurídica de la designación y sin solución de continuidad, a ocho funcionarios de la planta del Servicio Administrativo del Gobierno Regional de la Región de Los Lagos. Del mismo modo, traspasará los recursos presupuestarios que se liberen por este hecho. 	Los cargos que quedaren vacantes se suprimirán de pleno derecho en la planta de personal del Servicio Administrativo del Gobierno Regional de la Región de Los Lagos. Del mismo modo, la dotación máxima de éste disminuirá en el número de cargos traspasados. 	Los traspasos de personal que se dispongan de conformidad con esta norma, no serán considerados como causal de término de servicios, supresión de cargos, cese de funciones o término de la relación laboral.	La aplicación de esta norma no significará disminución de remuneraciones ni modificaciones de los derechos estatutarios y previsionales de los funcionarios traspasados. Cualquier diferencia de remuneraciones deberá ser pagada por planilla suplementaria, la que se absorberá por los futuros mejoramientos de remuneraciones que correspondan a los funcionarios, excepto los derivados de reajustes generales que se otorguen a los trabajadores del sector público. Dicha planilla mantendrá la misma imponibilidad que aquélla de las remuneraciones que compensa.	Artículo quinto.- El Presidente de la República, durante el primer año de vigencia de la presente ley, podrá designar en comisión de servicio en el Gobierno Regional de Los Ríos a cualquier funcionario público de la Administración Central o descentralizada, por un plazo máximo de un año, con el objeto de apoyar la instalación y gestión del mismo.	Artículo sexto.- Mientras no se establezcan en la Región de Los Ríos las respectivas secretarías regionales ministeriales, las direcciones regionales de los servicios públicos centralizados y las direcciones de los servicios territorialmente descentralizados, que correspondan, los órganos de la Administración de la Región de Los Lagos continuarán cumpliendo las respectivas funciones y ejercerán sus atribuciones en el territorio de ambas regiones. 	Los secretarios regionales ministeriales, mientras ejerzan su competencia en la forma señalada en el inciso precedente, serán colaboradores directos de ambos intendentes, entendiéndose igualmente subordinados a los mismos, en relación a lo propio del territorio de cada región, para efecto de lo dispuesto en el artículo 62 de la Ley Nº 19.175, correspondiéndoles integrar, asimismo, los gabinetes regionales en las dos regiones. En todo caso, en el evento de quedar vacante el cargo mencionado precedentemente, la terna para su provisión será elaborada por el Intendente de la Región de Los Lagos.	A su vez, los directores regionales quedarán subordinados al respectivo intendente a través del correspondiente secretario regional ministerial, para efecto de la ejecución de las políticas, planes y programas de desarrollo regional aprobados y financiados por el Gobierno Regional de que se trate.	En el caso de que, a la fecha de vigencia de esta ley, existan secretarías regionales ministeriales o direcciones regionales de servicios públicos con sede en la provincia de Valdivia, las normas previstas en los incisos precedentes serán aplicables a la Región de Los Lagos.	Artículo séptimo.- A contar de la fecha de publicación de esta ley, corresponderá al ministro del Interior, a través de la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo, coordinar la acción de los ministerios y servicios públicos para instalar las secretarías regionales ministeriales y direcciones regionales que sean necesarias en las Regiones de Los Ríos y de Los Lagos. Asimismo, prestará asesoría y coordinará la acción del Gobierno Regional de Los Lagos para el cumplimiento de lo dispuesto en el artículo tercero transitorio de la presente ley.	Artículo octavo.- Para los efectos del primer pago a los funcionarios del Gobierno Regional de Los Ríos de los incrementos por desempeño institucional y colectivo, a que se refieren las letras b) y c) del artículo 3º de la Ley Nº 19.553, dentro de los primeros noventa días de vigencia de la presente ley se fijarán los objetivos de gestión señalados en el artículo 6º y se suscribirá el convenio de desempeño a que alude el artículo 7º de dicha ley, procediendo tal pago a contar del primero de enero del segundo año de vigencia de esta ley.	Artículo noveno.- El Intendente de la Región de Los Ríos procederá a designar en la planta del Servicio Administrativo del Gobierno Regional, a que se refiere el artículo 3º, a contar de la fecha de vigencia de esta ley, en calidad de titulares, a quienes desempeñarán los empleos de jefes de división y, en carácter de suplente, a las personas que ocuparán los cargos de carrera que sean necesarios para efectos de constituir el comité de selección a que se refiere el artículo 21 de la Ley Nº18.834, y de asegurar el debido y oportuno cumplimiento de las funciones propias del Gobierno Regional en la región antes mencionada.”.-o-	Se designó diputado informante al señor De Urresti, don Alfonso.-o-	Tratado y acordado, según consta en las actas correspondientes a las sesiones de los días 2, 9 y 16 de mayo del año en curso, con la asistencia de los señores De Urresti, don Alfonso (Presidente); Ascencio, don Gabriel; Bauer, don Eugenio; Becker, don Germán; Delmastro, don Roberto; Duarte, don Gonzalo; Egaña, don Andrés; Farías, don Ramón; Hernández, don Javier; señora Isasi, doña Marta; Jaramillo, don Enrique; Ojeda, don Sergio; señora Pascal, doña Denise; señora Sepúlveda, doña Alejandra; Valenzuela, don Esteban; y Von Mühlenbrock, don Gastón.	Sala de la Comisión, a 19 de mayo de 2006.	(Fdo.): SERGIO MALAGAMBA STIGLICH, Abogado Secretario de la Comisión”.8.	Segundo Informe de la Comision de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto de ley que modifica el Código del Trabajo en lo relativo a la admisión al empleo de los menores de edad y al cumplimiento de la obligación escolar. (boletin N° 3235-13-(S)-2)“Honorable Camara:	Vuestra Comisión de Trabajo y Seguridad Social pasa a informar, en segundo trámite reglamentario, sobre el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, iniciado en Moción del ex Senador Ruiz De Giorgio, que modifica el Código del Trabajo en lo relativo a la admisión al empleo de los menores de edad y al cumplimiento de la obligación escolar.	A la sesión que vuestra Comisión destinó al estudio de la referida iniciativa legal asistieron la señora Directora del Trabajo, Patricia Silva Melendez, y el señor asesor del Ministro del Trabajo y Previsión Social, don Francisco Del Río Correa.-o-	En conformidad con lo preceptuado por el artículo 290 del Reglamento de la Corporación en este Informe corresponde hacer mención expresa de:I. ARTÍCULOS QUE NO HAN SIDO OBJETO DE INDICACIONES NI DE MODIFICACIONES.	No fueron objeto de indicaciones al texto aprobado en el Primer Informe de vuestra Comisión el numeral 2 del artículo 1°; el artículo 2°, y el artículo transitorio.II. ARTÍCULOS QUE DEBEN DARSE POR APROBADOS REGLAMENTARIAMENTE, CON INDICACIÓN DE AQUELLOS QUE CONTIENEN NORMAS PARA CUYA APROBACIÓN SE REQUIERE QUÓRUM ESPECIAL.	El numeral 2 del artículo 1°; el artículo 2° y el artículo transitorio del proyecto deben darse por aprobados reglamentariamente por no haber sido objeto de modificaciones ni de indicaciones. Cabe hacer presente que ninguna de dichas normas requiere quórum especial de aprobación.III. ARTÍCULOS QUE EL SENADO HA CALIFICADO COMO NORMAS ORGÁNICO CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO Y LA DE AQUELLOS A LOS CUALES LA COMISIÓN OTORGUE IGUAL CARÁCTER.	En su Informe, la Comisión de Trabajo y de Previsión Social del H. Senado consideró que ninguno de las normas propuestas requiere de quórum calificado para su aprobación o posee el carácter de orgánica constitucional, criterio que comparte vuestra Comisión.IV. ARTÍCULOS SUPRIMIDOS.	Vuestra Comisión no suprimió artículos del proyecto.V. ARTÍCULOS MODIFICADOS.	Producto del estudio y aprobación de las indicaciones formuladas, vuestra Comisión introdujo modificaciones a los numerales 1 y 3 del artículo 1° del proyecto, aprobado en el primer trámite reglamentario en esta Corporación.VI. ARTÍCULOS NUEVOS INTRODUCIDOS.	Vuestra Comisión no introdujo, en este trámite, nuevos artículos al proyecto.VII. ARTÍCULOS DEL PROYECTO DESPACHADO POR LA COMISIÓN QUE DEBEN SER CONOCIDOS POR LA COMISION DE HACIENDA.	Vuestra Comisión ha estimado que las modificaciones introducidas a las normas de este proyecto no requieren ser conocidos por la Comisión de Hacienda, por no tener incidencia en materia presupuestaria ni financiera del Estado, de sus organismos o empresas.VIII. MODIFICACIONES INTRODUCIDAS AL TEXTO APROBADO POR EL SENADO.	Con ocasión del debate habido durante la discusión del proyecto, en ambos trámites reglamentarios, esta Comisión aprobó las siguientes enmiendas:1.	En el primer trámite reglamentario:a)	De la Diputada señora Adriana Muñoz D’Albora y de los Diputados señores Muñoz; Seguel; Tapia, y Urrutia, para reemplazar los incisos propuestos por el numeral 1 del artículo único del proyecto por los siguientes:	“Los menores de dieciocho años y mayores de quince podrán celebrar contratos de trabajo sólo para realizar trabajos ligeros que no perjudiquen su salud y desarrollo, siempre que cuenten con autorización expresa del padre o madre; a falta de ellos, del abuelo paterno o materno; o a falta de éstos, de los guardadores, personas o instituciones que hayan tomado a su cargo al menor, o a falta de todos los anteriores, del inspector del trabajo respectivo. Previamente, deberán acreditar haber culminado su Educación Media o encontrarse actualmente cursando ésta o la Educación Básica. En estos casos, las labores no deberán dificultar su asistencia regular a clases y su participación en programas educativos o de formación. Lo mismo se aplicará respecto de los menores de quince años, en las situaciones calificadas en que se permite su contratación en los espectáculos y actividades artísticas a que hacen referencia los artículos 15, inciso segundo y 16."	Los menores de dieciocho años que se encuentren actualmente cursando su Enseñanza Básica o Media no podrán desarrollar labores por más de veinte horas semanales durante el período escolar.”	-Puesta en votación fue aprobada por la unanimidad de los Diputados presentes en la Sala.b)	Del Ejecutivo, para agregar en su artículo único un numeral 3 nuevo, que agregan los siguientes dos incisos nuevos:	“Un reglamento determinará las actividades consideradas como peligrosas para la salud y el desarrollo de los menores de dieciocho años que celebren contratos de trabajo en conformidad a los incisos anteriores, debiendo actualizarse dicho listado cada dos años, previo informe conjunto de la Superintendencia de Seguridad Social y la Dirección del Trabajo.	Las empresas que contraten los servicios de menores de dieciocho años, deberán registrar dichos contratos en la respectiva Inspección Comunal del Trabajo.”.	-Puesta en votación fue aprobada por la unanimidad de los Diputados presentes en la Sala.c)	De la Diputada señora Adriana Muñoz D’Albora y de los Diputados señores Muñoz; Seguel; Tapia, y Urrutia, para agregar un artículo segundo nuevo, con el objeto de incorporar, a continuación del artículo 18 del Código del Trabajo, el siguiente artículo 18 bis:	“Artículo 18 bis.- En los casos señalados en los artículos 15, inciso segundo; 16, y 18, deberá cumplirse con lo dispuesto en los incisos segundo, tercero, y séptimo del articulo 13, según la edad y actividad de los menores.”	-Puesta en votación fue aprobada por la unanimidad de los Diputados presentes en la Sala.d)	De las Diputadas señoras Adriana Muñoz D’Albora y Ximena Vidal Lázaro y de los Diputados señores Aguiló; Cornejo; Muñoz; Salaberry; Seguel; Tapia, y Urrutia, para incorporar el siguiente artículo transitorio:	“Artículo transitorio.- El reglamento a que se refiere el inciso octavo del artículo 13 propuesto, se dictará en el plazo de 90 días contados desde la publicación de esta ley.”	-Puesta en votación fue aprobada por la unanimidad de los Diputados presentes en la Sala.2.	En el segundo trámite reglamentario:a)	De los señores Monckeberg y Salaberry, para agregar, en el numeral 1 del artículo 1°, después de la palabra abuelo la expresión “o abuela”.	-Puesta en votación fue aprobada por la unanimidad de los Diputados presentes en la Sala.Esta indicación busca solucionar una exclusión injustificada que el proyecto realizaba en perjuicio de las abuelas de los menores, puesto que la propuesta no consideraba a éstas para los efectos de la autorización de trabajo.b)	De los señores Monckeberg y Salaberry, para reemplazar, en el inciso segundo nuevo propuesto en el numeral 1 del artículo 1°, las palabras “educación media” por “educación básica o media” y reemplazar la frase “esta o la educación básica” por “cualquiera de estas”.	-Puesta en votación fue aprobada por seis votos a favor, cinco en contra, y ninguna abstención.	Esta indicación busca permitir que los menores de 18 y mayores de 15 años, previamente autorizados, que ya hayan cursado la enseñanza básica no requieran estar cursando la enseñanza media o haberla cursado, para los efectos de celebrar contratos de trabajo, ampliando el espectro de menores que podrán acceder al mercado laboral.c)	De la señora Goic para sustituir en el penúltimo inciso del artículo 13 del Código del Trabajo, que se propone en el numeral 3 del artículo 1° del proyecto, sobre reglamento de trabajos peligrosos, la expresión “celebren” por “impidan la celebración”.	-Puesta en votación fue aprobada por la unanimidad de los Diputados presentes en la Sala.	Esta indicación busca resaltar el carácter restrictivo que debe tener la normativa que regula el trabajo de menores.e)	De la señora Goic para sustituir en el inciso final del artículo 13 del Código del Trabajo, que se propone en el numeral 3 del artículo 1° del proyecto las expresiones “las empresas” por “los empleadores”.	-Puesta en votación fue aprobada por la unanimidad de los Diputados presentes en la Sala.	Esta indicación busca salvar una posible interpretación de la norma del inciso final del artículo 13 del Código del Trabajo, que se propone, en orden a que sólo resultaría aplicable a los empleadores personas jurídicas, razón por la cual se propone reemplazar “las empresas” por “los empleadores”, término -este último- que engloba tanto a las personas jurídicas como a las naturales.IX. INDICACIONES RECHAZADAS.	Con ocasión del debate habido durante la discusión del proyecto esta Comisión rechazó, por cinco votos a favor, siete en contra y ninguna abstención, la siguiente indicación:	-De los señores Monckeberg y Salaberry para reemplazar, en el inciso tercero propuesto en el numeral 1 del artículo 1°, “veinte” por “treinta” y agregar después del punto aparte la siguiente frase ”a menos que este trabajo se realice en períodos de receso escolar, caso en el que se aplicarán las limitaciones generales a la jornada de trabajo.”.X. TEXTO DEL PROYECTO DE LEY APROBADO POR LA COMISIÓN.	Como consecuencia de todo lo expuesto y por las consideraciones que oportunamente os dará a conocer el señor Diputado Informante, vuestra Comisión de Trabajo y Seguridad Social os recomienda la aprobación del siguiente:PROYECTO DE LEY:	“Artículo 1º.- Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 13 del Código del Trabajo:1.	Sustitúyense los incisos segundo y tercero por los siguientes:	“Los menores de dieciocho años y mayores de quince podrán celebrar contratos de trabajo sólo para realizar trabajos ligeros que no perjudiquen su salud y desarrollo, siempre que cuenten con autorización expresa del padre o madre; a falta de ellos, del abuelo o abuela paterno o materno; o a falta de éstos, de los guardadores, personas o instituciones que hayan tomado a su cargo al menor, o a falta de todos los anteriores, del inspector del trabajo respectivo. Previamente, deberán acreditar haber culminado su educación básica o media o encontrarse actualmente cursando cualquiera de estas. En estos casos, las labores no deberán dificultar su asistencia regular a clases y su participación en programas educativos o de formación. Lo mismo se aplicará respecto de los menores de quince años, en las situaciones calificadas en que se permite su contratación en los espectáculos y actividades artísticas a que hacen referencia los artículos 15, inciso segundo y 16.	Los menores de dieciocho años que se encuentren actualmente cursando su Enseñanza Básica o Media no podrán desarrollar labores por más de veinte horas semanales durante el período escolar.2.	Sustitúyese, en el inciso sexto, la expresión “Lo dispuesto en” por “La autorización exigida en”.3.	Agréguense los siguientes incisos nuevos:	“Un reglamento determinará las actividades consideradas como peligrosas para la salud y el desarrollo de los menores de dieciocho años que impidan la celebración de contratos de trabajo en conformidad a los incisos anteriores, debiendo actualizarse dicho listado cada dos años, previo informe conjunto de la Superintendencia de Seguridad Social y la Dirección del Trabajo.	Los empleadores que contraten los servicios de menores de dieciocho años, deberán registrar dichos contratos en la respectiva Inspección Comunal del Trabajo.”	Artículo 2º.- Agréguese el siguiente artículo 18 bis al Código del Trabajo:	“Artículo 18 bis.- En los casos señalados en los artículos 15, inciso segundo; 16, y 18, deberá cumplirse con lo dispuesto en los incisos segundo, tercero, y séptimo del articulo 13, según la edad y actividad de los menores.”	Artículo transitorio.- El reglamento a que se refiere el inciso octavo del artículo 13 propuesto, se dictará en el plazo de 90 días contados desde la publicación de esta ley.”-o-	Se designo diputada informante a doña Carolina Goic Boroevic.	Sala de la comision, a 16 de mayo de 2006.	Acordado en sesiones de fecha 18 de abril, 2, 9 y 16 de mayo del presente año, con asistencia de los diputados señores Aguiló, Alinco, Bertolino, Dittborn, diputada señora Goic, doña Carolina, diputados señores Melero, Meza, Monckeberg, Muñoz, doña Adriana, diputados señores Recondo, Saffirio, Salaberry, y diputada señora Vidal, doña Ximena.	Asimismo, asistieron los diputados señores Robles y Vallespin, en reemplazo de los diputados señores Meza y Saffirio, respectivamente.	(Fdo.): PEDRO N. MUGA RAMÍREZ, Abogado-Secretario de la Comisión”.9.	Certificado de la Comisión de Hacienda.	“Valparaíso, 6 de junio de 2006.-	El Secretario de Comisiones que suscribe, certifica:	Que el texto que se acompaña, debidamente autenticado, contiene el articulado íntegro del proyecto de ley que concede bono extraordinario para las familias de menores ingresos (boletín N° 4220-05), con urgencia calificada de “discusión inmediata”. Asistieron los diputados señores Lorenzini, don Pablo (Presidente), Alvarado, don Claudio; Álvarez, don Rodrigo; Cardemil, don Alberto; Dittborn, don Julio; Insunza, don Jorge; Montes, don Carlos; Ortiz, don José Miguel; Robles, don Alberto; Sunico, don Raúl y Tuma, don Eugenio.	Concurrieron a la Comisión durante el estudio de la iniciativa el señor Andrés Velasco, ministro de Hacienda; el señor Zarko Luksic, Subsecretario del Trabajo; los señores Julio Valladares, Subdirector de Racionalización y Función Pública, y Juan Luis Monsalve y la señora Jacqueline Saintard, asesores de dicha Cartera de Estado, y la señora Verónica Flores y el señor Francisco del Río, asesores del Ministerio del Trabajo.	Sometido el proyecto a votación en general, los señores Alvarado, don Claudio; Álvarez, don Rodrigo; Cardemil, don Alberto; Dittborn, don Julio; Insunza, don Jorge; Lorenzini, don Pablo, Montes, don Carlos; Ortiz, don José Miguel; Robles, don Alberto; Sunico, don Raúl y Tuma, don Eugenio, votaron afirmativamente.	Por la misma votación y por los mismos señores Diputados se aprobaron los artículos único y transitorio del proyecto.	La Comisión acordó que el informe se emitiera en forma verbal, directamente en la Sala, para lo cual designó Diputado Informante al señor José Miguel Ortiz.	Al presente certificado se adjunta informe financiero de la Dirección de Presupuestos.	En consecuencia, se propone la aprobación del siguiente texto:PROYECTO DE LEY	“Artículo único.- Concédese, por una sola vez, un bono extraordinario de $ 18.000, que se pagará en una sola cuota, el mes siguiente al de publicación de esta ley en el Diario Oficial, junto con los subsidios, beneficios o remuneraciones, según corresponda, a las familias registradas en el Sistema de Protección Social “Chile Solidario” al 31 de marzo del año 2006; a los beneficiarios de subsidio familiar establecido en la ley N° 18.020; y a los trabajadores señalados en las letras a), b) y c) del artículo 2° del decreto con fuerza de ley N° 150, de 1981, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que perciban el beneficio de asignación familiar establecido en el referido decreto con fuerza de ley y cuyo ingreso mensual a marzo de 2006 sea igual o inferior a $ 180.000. Para estos efectos, se considerarán ingresos mensuales los señalados en el artículo 2° de la ley N° 18.987. 	El bono extraordinario establecido en este artículo será de cargo fiscal y se pagará a quienes tengan alguna de las calidades señaladas en el inciso precedente al 31 de marzo de 2006.	El referido bono no constituirá remuneración o renta para ningún efecto legal y, en consecuencia, no será imponible ni tributable y no estará afecto a descuento alguno. 	El pago de este bono extraordinario se efectuará por el Instituto de Normalización Previsional. En el caso de los trabajadores beneficiarios de asignación familiar, el bono será pagado por el respectivo empleador, aplicándose las normas sobre pago y recuperación de las asignaciones familiares establecidas en el citado decreto con fuerza de ley N° 150.	Cada beneficiario tendrá derecho sólo a un bono extraordinario, aun cuando revista más de alguna de las calidades indicadas para acceder al mismo. Si tuviere más de una calidad de beneficiario y una de ellas fuera ser una familia registrada en el Sistema de Protección Social “Chile Solidario”, se le otorgará el bono como beneficiario de dicho Sistema de Protección.	A quienes perciban maliciosamente el bono extraordinario que otorga este artículo, se les aplicarán las sanciones administrativas y penales que pudieren corresponderles. 	Artículo transitorio.- El mayor gasto que represente la aplicación de esta ley durante el año 2006, se financiará mediante transferencias del ítem 50-01-03-24-03-104 de la Partida Presupuestaria Tesoro Público de la Ley de Presupuestos del presente año, entendiéndose incrementada en el equivalente a dicho mayor gasto la suma del valor neto a que se refiere el inciso primero del artículo 4° de la ley N° 20.083.”.	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Secretario de la Comisión”.10. Moción de los diputados señores Accordi, Chahuán, González, Núñez, Olivares, Palma, Sepúlveda, don Roberto, y de las diputadas señoras Isasi, doña Marta, Rubilar, doña Karla y Saa, doña María Antonieta.	Regula el derecho a la lactancia materna y el apego de los menores de seis meses y establece un período a favor de la madre trabajadora para destinarlo a ese propósito. (boletín N° 4212-13)I. ANTECEDENTES.	La Comisión de Salud de la Honorable Cámara de Diputados formuló un proyecto de ley destinado a regular el derecho a la lactancia y el apego materno de los menores de seis meses y al establecimiento de un período a favor de la madre trabajadora y al derecho que le cabe al recién nacido a lactancia y el apego, para destinarlo a ese propósito. En este proyecto se señalan innumerables buenas razones para que la madre continúe amamantando al menor de seis meses y se efectúa una evaluación económica del mismo.II. OBJETIVOS DEL PROYECTO.	El proyecto tiene por objetivo establecer una alternativa al descanso post-natal de maternidad establecido en el artículo 195 del Código del Trabajo a fin permitir a la madre destinar ese período a amantar a su hijo menor de seis meses por igual tiempo.III. CONTENIDO DEL PROYECTO.	Para dar forma a esta iniciativa de ley es necesario agregar al Título II del Libro II del Código del Trabajo un nuevo artículo 196 bis en que se regula el derecho del menor de seis meses a ser amamantado por su madre y en el que se establece un período a favor de la madre trabajadora para dar cumplimiento a este propósito que comprende el período entre el alumbramiento y hasta 24 semanas después de ese hecho durante el cual tendrá derecho a que se le conserve su empleo. El ejercicio de este derecho suspende el ejercicio del derecho a descanso a que se refieren los artículos 195 y 196 del Código del Trabajo. En consecuencia, este período es alternativo al período a que se refieren los artículos 195 y 196 del Código del Trabajo y se establece sólo a favor de la madre que amamanta a su hijo. La madre que no amamanta a su hijo deberá hacer uso de los períodos a que se refieren los artículos 195 y 196 del Código del Trabajo. Por último, para que tenga lugar el descanso para la lactancia y el apego deberán cumplirse los requisitos establecidos en el reglamento respectivo que deberá ser dictado por S.E el Presidente de la República en cumplimiento del mandato establecido en el inciso segundo del artículo 197, nuevo.PROYECTO DE LEY	Artículo primero. Introdúcense las siguientes modificaciones al Título II del Libro II del Código del Trabajo: Agregase el siguiente artículo 196 bis:	“Artículo 196 bis: “Las trabajadora tendrán derecho a un período para ser dedicado a amamantar al hijo, desde el alumbramiento y hasta 24 semanas después, denominado descanso para lactancia y el apego.	Al derecho referido en el inciso anterior no podrá renunciarse.	Por el tiempo que comprenda el descanso para la lactancia y el apego, queda prohibido el trabajo para la mujer, quien tendrá derecho a que se le conserve su empleo o puesto de trabajo, no obstante cualquiera estipulación en contrario.	Asimismo, por el tiempo que comprenda el descanso para lactancia y el apego, queda suspendido el ejercicio del derecho a descanso a que se refieren los artículos 195 y 196 del Código del Trabajo.”	Artículo segundo. Sustituyese el inciso segundo del artículo 197, por el siguiente:	“Para hacer uso del descanso para lactancia y el apego, señalado en el artículo 196 bis, deberán cumplirse los requisitos que establezca el reglamento.”	Artículo tercero. Agrégase al artículo 197 el siguiente enciso tercero nuevo:	“El descanso, según corresponda, se concederá de conformidad con las normas establecidas en el reglamento.”	Artículo cuarto. Agrégase al artículo 198, a continuación de la coma (,), que precede a la palabra “recibirá”, la siguiente frase: “o de descanso para lactancia a que se refiere el artículo 196 bis.”	Artículo quinto. Agrégase en el inciso final del artículo 201 entre el guarismo “196” y la coma (,), la siguiente expresión: “y 196 bis”.11. Moción de los diputados señores Sepúlveda, don Roberto, Aedo, Becker, Bertolino, Chahuán, Martínez, Monckeberg, don Cristián, Verdugo, y de las diputadas señoras Rubilar, doña Karla y Valcarce, doña Ximena.	Modifica el articulo 20 de la Constitucion Politica de la República, con el fin de incluir el derecho a la educacion, entre los derechos cuya privacion, perturbacion o amenaza por causa de actos u omisiones arbitrarios o ilegales faculta para interponer recurso de proteccion. (boletín N° 4219-07)Fundamentos del proyecto	Nuestra Constitución Política contempla en su artículo 20 el denominado Recurso de Protección, que es una acción cautelar destinada a impetrar de la Corte de Apelaciones respectiva las providencias necesarias para restablecer el imperio del derecho y asegurar la debida protección del afectado, cuando por causa de actos u omisiones arbitrarios o ilegales sufra privación, perturbación o amenaza en el legítimo ejercicio de los derechos y garantías que esa misma disposición enumera.	Esta institución jurídica constituyó una de las innovaciones más interesantes que se incorporaron a la nueva Constitución Política que nos rige a contar de 1980, ya que permite afianzar debidamente el Estado de Derecho.	Sin embargo, no se consideró entre las garantías perturbadas o amenazadas en las condiciones antes descritas, que pueden ser objeto de un Recurso de Protección, el derecho a la educación, que se consagra en el Nº 10 del artículo 19 de la Carta Fundamental. En cambio, la libertad de enseñanza que se asegura como garantía constitucional en el Nº 11 del mismo artículo 19, sí es susceptible de ser restablecida mediante un recurso de protección, para el evento de que sea conculcada en la forma ya mencionada.	Creemos que esta omisión debe subsanarse, ya que la libertad de enseñanza no es una garantía constitucional absolutamente autónoma e independiente, sino que constituye un complemento del derecho a la educación.	En efecto, la educación, que tiene por objeto el pleno desarrollo de la persona en todas las etapas de su vida, se hace realidad en el derecho preferente que el mismo estatuto constitucional otorga a los padres para educar a sus hijos, y a su vez lo considera un deber, lo que se materializa en la enseñanza que los niños y jóvenes reciben en los establecimientos educacionales.	El artículo 19 Nº 10 ya citado dispone que corresponde al Estado otorgar especial protección al ejercicio del derecho preferente de los padres. 	La misma norma prescribe que corresponde al Estado fomentar el desarrollo de la educación en todos sus niveles, y por su parte, es deber de la comunidad contribuir al desarrollo y perfeccionamiento de la educación.	Este derecho a la educación, que comprende también el aseguramiento del acceso a la misma por parte de la población y la calidad de ella, puede ser igualmente privado, perturbado o amenazado en su legítimo ejercicio, por causa de actos u omisiones arbitrarios, que para el restablecimiento de su imperio requiere de providencias judiciales a instancias del afectado.	Esta situación puede darse cuando la calidad de la educación es deficiente o el sistema no se financia por el Estado para asegurar el acceso igualitario a ella. 	De esta forma, estimamos que el recurso de protección, como acción cautelar debe incluir también el caso de que el derecho a la educación sea conculcado, en la forma ya descrita.	En mérito a las consideraciones que anteceden, sometemos a la aprobación de la Cámara de Diputados, el siguientePROYECTO DE REFORMA CONSTITUCIONAL:	Artículo único: Modifícase el artículo 20 de la Constitución Política de la República, intercalando a continuación de la expresión “9º inciso final” el guarismo “10º”.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>