<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="5" FECHA_INICIO="08-10-1997 10:52:00" FECHA_TERMINO="08-10-1997 13:55:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L ECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 336ª, EXTRAORDINARIASesión 5ª, en miércoles 8 de octubre de 1997(Ordinaria, de 10.52 a 13.55 horas)		Presidencia del señor Martínez Ocamica, don Gutenberg;		señoras Saa Díaz, doña María Antonieta, y Prochelle Aguilar, 		doña Marina.		Presidencia accidental del señor Arancibia Calderón, 		don Armando.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    <INDICE>
      
      
      
      
      
      
      
      ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I. 	Asistencia		7	II. 	Apertura de la sesión		9	III. 	Actas		9	IV.	Cuenta		9		Archivo de proyectos		9	V.	Orden del Día.	-	Modificación de legislación sobre colectores de aguas lluvias y redes secundarias. Tercer trámite constitucional		9	-	Beneficios para funcionarios municipales. Primer trámite constitucional		17	VI.	Proyectos de acuerdo.	-	Beneficios para ex prisioneros de guerra. (Continuación)		30	-	Análisis de normas relativas a proyectos de acuerdo por Comisión de Régimen Interno		31	-	Preferencia para tratar proyecto que beneficia a personal de Gendarmería		32	VII.	Incidentes.	-	Atención de necesidades de personal paradocente por extensión de jornada escolar. Oficio		33	-	Fiscalización de medidas de seguridad en establecimientos comerciales y de atención de público de comunas de la Octava Región. Oficios		34	-	Proyecto canal de regadío Toltén Sur. Oficios		34	-	Inconveniencia de la institución de los senadores designados y vitalicios		35	-	Controles del Sag a internación de productos agropecuarios a la Segunda Región. Oficio		37	-	Inclusión de proyecto sobre el deporte en actual legislatura. Oficios		37	-	Asignación de riesgo para funcionarios del Servicio Médico Legal. Oficio		38	-	Cartas ofensivas enviadas por amigos o integrantes de ex Colonia Dignidad. Oficio		39	-	Ingreso de trigo afectado por hongos. Oficio		40	-	Réplica a intervención del Diputado Naranjo		41	-	Plan piloto de desarrollo deportivo para Arica. Oficios		42	-	Traslado de red de alta tensión y extensión de sistema de alumbrado en Arica. Oficios		43	-	Reclasificación y reubicación de las plantas de revisión técnica. Oficio		44	-	Transferencia de sitio eriazo a colegio de la comuna de San Joaquín. Oficios		45Pág.	VIII.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el cual comunica que ha resuelto no hacer uso de la facultad que le confiere el artículo 70 de la Constitución Política de la República, respecto del proyecto que modifica diversas disposiciones de la Ley General de Bancos, del decreto ley Nº 1.097, de 1975, de la ley Nº 18.010, y del Código de Comercio (boletín Nº 1404-05)		46	2.	Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el cual hace presente la urgencia, con calificación de “suma”, para el despacho del proyecto que otorga asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales (boletín  Nº 2086-06)		46	3.	Informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, recaído en el proyecto que otorga una asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales (boletín Nº 2086-06)		47	4.	Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que otorga una asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales (boletín  Nº 2086-06)		55	5.	Moción de los Diputados señores Longton y Girardi, que modifica los artículos 123, 124, 125 y 127 del Código Sanitario para establecer nuevas condiciones de venta y almacenamiento de los productos farmacéuticos (boletín Nº 2100-11)		59	6.	Oficio del Tribunal Constitucional, por el cual comunica que acordó prorrogar el plazo para resolver el requerimiento de inconstitucionalidad relativo al proyecto que modifica el Código de Aguas (boletín Nº 876-09)		61	7.	Oficio del Tribunal Constitucional, por el cual solicita antecedentes relativos al proyecto que modifica el Código de Aguas (boletín Nº 876-09)		62	IX.	Otros documentos de la Cuenta.	1.	Oficios.-De la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano, por el cual solicita a la Sala de la Corporación el asentimiento para remitir al archivo los proyectos que a continuación se indican, por tener más de dos años de antigüedad, además de los motivos que en cada caso se señalan:a)	Dispone que los contratos de promesa de compraventa de inmuebles destinados a acogerse a la ley Nº 6.071, sobre propiedad horizontal, deberán celebrarse por escritura pública inscrita en el Registro de Hipotecas y Gravámenes del Conservador de Bienes Raíces respectivo (boletín Nº 282-14). (No existe claridad respecto de la eficacia de las garantías en favor de los promitentes compradores), y b)	Modifica el decreto con fuerza de ley Nº 252, Ley General de Bancos, en lo relativo a la defensa judicial de los deudores hipotecarios (boletín Nº 543-14). (No se justifica una modificación como la propuesta).-De la Comisión de Defensa Nacional, por el cual comunica que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, procedió a elegir como Presidente al Diputado señor Huenchumilla. Ministerio de Hacienda-Del Diputado señor Rodríguez, creación de oficina de Tesorería en provincia de Los Andes.-Del Diputado señor Montes, monto operaciones castigadas últimos tres años.Ministerio de Justicia-Diputada señora Matthei, riñas de jóvenes en C.R.S. Gabriela Mistral y C.T.D. de La Pampilla.-Del Diputado señor Ojeda, reinstalación en la ciudad de Osorno de oficina dependiente del Servicio de Registro Civil e Identificación.Ministerio de Bienes Nacionales-Del Diputado señor Huenchumilla, situación legal de la denominada Isla Cautín, en la ciudad de Temuco.Ministerio de Salud-De los Diputados señores Munizaga, Morales, Joaquín Palma, Encina, Salvador Urrutia, Ramón Pérez y Ortiz, aguas del río Elqui en la Cuarta Región.-Del Diputado señor Bayo, cancelación de autorización para ejercer la profesión de tecnólogo médico y enfermeras a siete funcionarias que laboraban en el Hospital situado en Villa Baviera.Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones-De los Diputados señores Longton, Karelovic, Ramón Pérez y Vargas, normativa legal que permitiría restringir la Ruta 68 en determinados días.Ministerio de Planificación y Cooperación-De los Diputados señores José García, Jürgensen, Errázuriz y Cantero, situación de pobreza en la Novena Región.-Del Diputado señor Salvador Urrutia, proyecto mejoramiento acceso al puerto de Arica.Corporación de Fomento de la Producción-Del Diputado señor Soria, licitación seguros de Essat S.A. año 1996 y alcantarillado Alto Hospicio; instalación de expurgadores en sistema de agua potable Primera Región.-De los Diputados señores Alvarado y Jürgensen, puerto de Inio en la ruta Transmarchilay S.A.-Del Diputado señor Navarro, grifos Villa El Jazmín de Penco; emisario submarino de la comuna de Penco.Municipalidad de Cochamó-Del Diputado señor Kuschel, ingresos municipales por concepto de patentes comerciales.Intendencia Regional de Atacama-Del Diputado señor Arancibia, apoyo a sector pesquero afectado por temporal.Municipalidad de San Antonio-Del Diputado señor Raúl Urrutia, campamento El Mirador.Municipalidad de Temuco-Del Diputado señor José García, terreno sector Pueblo Nuevo.Coordinador Nacional Programa de Reconocimiento al Exonerado  Político, del Ministerio del Interior.-Estadísticas al 31 de agosto de 1997.Servicio Electoral-Información sobre mesas receptoras de sufragios diciembre 1997.Presentación de un particular relativa a problema judicial. A disposición de los señores Diputados.</INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores Diputados: (78)	(Partido* 	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Allende Bussi, Isabel	PS	IV	9Arancibia Calderón, Armando	PS	III	6Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Aylwin Azócar, Andrés	PDC	RM	30Bartolucci Johnston, Francisco	UDI	V	13Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48Bombal Otaegui, Carlos	UDI	RM	23Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Coloma Correa, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	PDC	V	13De la Maza Maillet, Iván	PDC	V	12Dupré Silva, Carlos	PDC	RM	20Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Gajardo Chacón, Rubén	PDC	II	4Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UCCP	VI	32Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18Gutiérrez Román, Homero	PDC	VII	37Hamuy Berr, Mario	PDC	RM	19Hernández Saffirio, Miguel	PDC	IX	49Huenchumilla Jaramillo, Francisco	PDC	IX	50Karelovic Vrandecic, Vicente	IND	XII	60Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	30Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Makluf Campos, José	PDC	V	14Martínez Labbé, Rosauro	IND	VIII	41Martínez Ocamica, Gutenberg	PDC	RM	21Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Morales Morales, Sergio	PRSD	VI	34Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60Naranjo Ortiz, Jaime	PS	VII	39Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Orpis Bouchón, Jaime	UDI	RM	25Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Palma Irarrázaval, Andrés	PDC	RM	25Palma Irarrázaval, Joaquín	PDC	IV	7Pérez Lobos, Aníbal	PS	VI	32Pizarro Soto, Jorge	PDC	IV	8Prochelle Aguilar, Marina	RN	X	55Rebolledo Leyton, Romy	PPD	VII	38Reyes Alvarado, Víctor	PDC	X	56Ribera Neumann, Teodoro	RN	IX	51Rocha Manrique, Jaime	PRSD	VIII	46Rodríguez Cataldo, Claudio	RN	V	11Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Castillo, Hosain	PDC	VIII	42Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Schaulsohn Brodsky, Jorge	PPD	RM	22Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Soria Macchiavello, Jorge	PPD	I	2Sota Barros, Vicente	PPD	RM	31Tohá González, Isidoro	PS	VIII	41Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Ávila, Raúl	RN	V	14Urrutia Cárdenas, Salvador	PPD	I	1Valcarce Medina, Carlos	RN	I	1Valenzuela Herrera, Felipe	PS	II	4Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Villegas González, Erick	PDC	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Walker Prieto, Ignacio	PDC	V	10Wörner Tapia, Martita	PPD	VIII	46Zambrano Opazo, Héctor	PDC	XI	59	-Asistieron, además, los Ministros del Interior, señor Carlos Figueroa, y de Justicia, señora Soledad Alvear, y los Senadores señores Sergio Bitar y Sebastián Piñera.</ASISTENCIA>
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.52 horas.	La señora SAA (Vicepresidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	La señora SAA (Vicepresidenta).- El acta de la sesión 39ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 40ª queda a disposición de los señores diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	La señora SAA (Vicepresidenta).- Se va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<OTRO><TITULO>ARCHIVO DE PROYECTOS.</TITULO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (Vicepresidenta).- La Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano solicita el acuerdo de la Sala para proceder al archivo los dos proyectos señalados en la Cuenta, entre otros motivos, por tener más de dos años de antigüedad.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_1VICE></OTRO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el señor Salas.	El señor SALAS.- Señora Presidenta, en el segundo lugar de la Tabla de hoy figura el proyecto de ley, con urgencia calificada de “suma”, que otorga una asignación y beneficios a los funcionarios municipales. Respecto de él existe acuerdo entre los empleados municipales y el Gobierno. ¿Por qué no lo tratamos en primer lugar, puesto que no tiene mayores modificaciones y lo podemos aprobar rápidamente?	La señora SAA (Vicepresidenta).- Señor diputado, está considerado en la Tabla y será tratado en el Orden del Día.</INTERVENCION_DIPUTADO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="1325-09">MODIFICACIÓN DE LEGISLACIÓN SOBRE COLECTORES DE AGUAS LLUVIAS Y REDES SECUNDARIAS. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Corresponde ocuparse de las enmiendas introducidas por el Senado al proyecto de ley que modifica el decreto supremo Nº 294, de 1984, del Ministerio de Obras Públicas, y el decreto ley   Nº 1.305, de 1975, en materia de colectores de aguas lluvias y redes secundarias.	Diputado informante es el señor Hosain Sabag.	Antecedentes:	-Modificaciones del Senado, boletín N° 1325-09, sesión 1ª, en 30 de septiembre de 1997. Documentos de la Cuenta N° 10.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Si le parece a la Sala, las modificaciones se discutirán en conjunto y se destinará media hora para tal efecto.	Acordado.	Pido el asentimiento de los señores diputados para que ingrese a la Sala el Subsecretario de Obras Públicas, señor Guillermo Pickering.	Acordado.	Tiene la palabra el Diputado señor Hosain Sabag. 	El señor SABAG.- Señora Presidenta, el proyecto ha sido bastante consensuado y espero que lo despachemos rápidamente. Reviste mucha importancia y todos los parlamentarios y el país lo están esperando. El Senado le ha introducido algunas modificaciones que comentaré, pero que no son fundamentales.	En el inciso segundo del artículo 1º, ha hecho algunas precisiones -no un cambio esencial-, quedando redactado de la siguiente manera:	“La planificación, estudio, proyección, construcción, reparación, mantención y mejoramiento de la red primaria de sistemas de evacuación y drenaje de aguas lluvias corresponderá al Ministerio de Obras Públicas. La red secundaria estará a cargo del Ministerio de Vivienda y Urbanismo a quien le corresponderá directamente su planificación y estudio, y, a través de los Servicios de Vivienda y Urbanización, la proyección, construcción, reparación y mantención de la misma. La Dirección de Obras Hidráulicas y los Servicios de Vivienda y Urbanización podrán contratar la realización de las obras a que den lugar las disposiciones de esta ley, de acuerdo a los procedimientos establecidos en sus respectivas normas orgánicas, pudiendo optar a tales contratos las empresas de servicios sanitarios.”	En el artículo 2º sólo ha introducido el cambio de la expresión “colectores y drenaje” por la frase: “sistemas de evacuación y drenaje de aguas lluvias”. 	De la misma forma procedió en el inciso segundo del artículo.	También agregó un nuevo inciso del siguiente tenor:	“Las redes de evacuación y drenaje de aguas lluvias que se construyan serán independientes de las redes de alcantarillado de aguas servidas y no podrán tener interconexión entre ellas. Sin embargo, podrán ser unitarias o tener interconexión entre ellas cuando la autoridad competente así lo disponga, fundada en un estudio de ingeniería que lo justifique desde un punto de vista técnico.”	En el artículo 3º, la letra m), ha introducido una modificación sólo para precisar expresiones.	En el artículo 4º hizo la siguiente readecuación:	Ha sustituido, en la letra g) propuesta la expresión “colectores y drenaje” por la frase “sistemas de evacuación y drenaje de aguas lluvias”, y las palabras “colectores y drenaje de aguas lluvias” por la frase “sistemas de evacuación y drenaje de aguas lluvias, todo ello en concordancia con el respectivo plan maestro y con las normas que al respecto dicte el Ministerio de Obras Públicas. Asimismo, ha intercalado, entre las palabras “lluvias” y “fiscales”, la expresión “ya sean” antecedida de una coma (,).	El resto de las disposiciones han quedado exactamente igual.	El Senado consultó el siguiente artículo 6º, nuevo:	“Artículo 6º.- Los planes maestros y la coordinación de las actividades que señalan los artículos anteriores deben considerar la situación de las cuencas hidrográficas.	“Las acciones para evitar la erosión y deforestación serán elementos constituyentes del plan.”	Y ha agregado los siguientes artículos transitorios nuevos:	“Artículo 1º.- Los planes maestros que definirán las redes primarias de evacuación y drenaje de aguas lluvias en las ciudades y centros poblados de más 50.000 habitantes deberán ser aprobados dentro del plazo máximo de 5 años.” 	“Artículo 2º.- No será exigible a los urbanizadores la construcción de colectores de aguas lluvias, mientras no se haya aprobado el plan maestro correspondiente al área en que se encuentre ubicado el terreno que será urbanizado, debiendo emplearse otro sistema de evacuación de aguas lluvias.”	“Artículo 3º.- A partir del momento en que estén construidas las redes de evacuación y drenaje de aguas lluvias y dentro del plazo de cinco años contado desde esa fecha los sumideros de aguas lluvias conectados actualmente a redes de alcantarillado de aguas servidas deberán ser conectados a las redes de evacuación y drenaje de aguas lluvias.”	Las modificaciones introducidas por el Senado no son fundamentales; por lo tanto, espero que sean aprobadas por amplia mayoría.	Debo destacar que el proyecto ingresó a la Cámara el 18 de agosto de 1994; fue despachado al Senado el 17 de septiembre de 1995, y sólo ahora, después de dos años y dos meses, ha vuelto con pequeñas enmiendas. Sin embargo, hemos visto cómo Chile entero se ha inundado debido a la falta de colectores de aguas lluvias.	En el Presupuesto para 1997 se destinaron 5 mil millones de pesos para estos fines, pero no se han podido gastar porque no existe la ley específica. Para 1998 se han destinado 6 mil millones de pesos, porque no existe seguridad de que pueda aprobarse el proyecto respectivo y, sobre todo, porque primero deben efectuarse los estudios para ejecutar estas obras tan necesarias para todas las ciudades.	En el Gran Santiago y en Concepción, en el barrio norte, existen graves problemas de drenaje de aguas lluvias. De allí la importancia del proyecto, cuya tramitación de dos años y dos meses en el Senado es absolutamente injustificable. Finalmente, las pequeñas modificaciones que introdujo, por supuesto, serán aprobadas por la Cámara.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Encina, Francisco" DIPUTADOValue="832">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Encina.	El señor ENCINA.- Señora Presidenta, comparto lo expresado por el Diputado señor Sabag respecto de la demora del proyecto en el Senado. Por su importancia, debió haber sido tramitado en forma mucho más rápida, sobre todo si se considera que los temporales de este año pusieron en evidencia la necesidad de contar con sistemas de evacuación de aguas lluvias.	La iniciativa impactará en la calidad de vida de la gente que vive, en especial en los sectores urbanos de las ciudades medianas, intermedias y grandes. Por eso, deben aprobarse las modificaciones, en el entendido de que apuntan en la dirección correcta.	Algunas definiciones que incorpora el Senado me parecen fundamentales. Por ejemplo, en el artículo 1º reemplaza el concepto de “colectores” por el de “sistema de evacuación y drenaje de aguas lluvias”. Esta expresión, en mi opinión, debió existir desde el principio. Es más clara, adecuada y completa, pues alude al problema que provoca una mala evacuación de aguas lluvias.	Además, considero importantísima la separación que hace el Senado entre la evacuación y drenaje de aguas lluvias y las redes de alcantarillado de aguas servidas. Sin embargo, deja la posibilidad de una interconexión cuando lo disponga la autoridad. En la actualidad, en muchos casos, ambos sistemas están interconectados y, probablemente, seguirán así por un plazo relativamente largo.	Tengo algunas dudas respecto del artículo 2º transitorio, que establece que no será exigible a los urbanizadores la construcción de colectores de aguas lluvias, mientras no se haya aprobado el plan maestro correspondiente. Ojalá se revea esta situación en el futuro y se impulsen los planes maestros. De todos modos, dada la importancia del proyecto, contará con los votos favorables de la bancada socialista, igual que el resto de las modificaciones, como una solución para que no se repitan situaciones tan dramáticas como las vividas a raíz de los temporales de este año.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Felipe Letelier.	El señor LETELIER (don Felipe).- Señora Presidenta, el país aún no cuenta con un instrumento legal que señale qué institución del Estado debe responsabilizarse por una infraestructura tan importante como la de que se trata, y a los diputados nos duele que el Intendente de la Región Metropolitana, por los efectos que produjeron los temporales, haya afirmado media docena de veces que todos los parlamentarios somos culpables de su falta. Sin embargo, la mayor parte de los proyectos pasa mucho tiempo en el Senado, una vez que se han analizado y despachado en las comisiones y en la Cámara, y pagamos nosotros muy a menudo por esa lentitud.	La falta de esta infraestructura elemental se contradice absolutamente con los niveles social, económico y hasta cultural que ha alcanzado el país. Por eso, el proyecto reviste tremenda relevancia, sobre todo si tenemos presente los perjuicios ocasionados por los temporales del último invierno, que han dejado de manifiesto la necesidad de contar con un instrumento legal que regule la situación.	Todos sabemos que con la ley Nº 18.885, que suprimió el servicio de Obras Sanitarias y creó las corporaciones regionales sanitarias, el manejo de las aguas lluvias y su evacuación y drenaje quedó en terreno de nadie, pues sólo se refiere expresamente a las aguas servidas.	El proyecto plantea que los ministerios de Obras Públicas y de Vivienda intervengan en este asunto y planifiquen, estudien, proyecten, reparen y mantengan la red primaria y secundaria de colectores y drenajes en los centros urbanos.	Por lo tanto, anuncio mi voto y el de la bancada del Partido por la Democracia a favor de las modificaciones, seguro de que serán aprobadas por la unanimidad, dada la gran importancia del proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.	El señor ULLOA.- Señora Presidenta, en primer lugar, rechazo enérgicamente las expresiones de los Diputados señores Sabag y Encina respecto de la demora en la tramitación del proyecto en el Senado, porque obedecen a un afán politiquero. De acuerdo con la normativa constitucional, el manejo de las urgencias es responsabilidad del Ejecutivo. Por tanto, digamos las cosas por su nombre: sólo debido a que Santiago se inundó, el Gobierno se preocupó de la iniciativa. Sin embargo, en el sur, en la ciudad de Talcahuano, por ejemplo, por las complejidades en el sistema de evacuación de aguas lluvias, no se ha resuelto el problema y sistemática y periódicamente lo vivimos.	En consecuencia, no es responsabilidad de la Cámara de Diputados o del Senado. Es del Gobierno, el cual, mientras no se inundó Santiago, no hizo nada.	En segundo lugar, me preocupa que el proyecto sólo asigne responsabilidades y ningún recurso. 	Es cierto. Cuando se produjo la conversión de Obras Sanitarias en distintos servicios sanitarios, el tratamiento de las aguas lluvias -jurídicamente- quedó en tierra de nadie. Sin embargo, la responsabilidad es de la autoridad, que, en este caso, la ejerce el Gobierno. Como está presente el Subsecretario de Obras Públicas, me interesa saber si en el proyecto de Presupuestos para el próximo año se asignan recursos para estos trabajos, porque no basta sólo con entregar una responsabilidad jurídica.	Más aún, la evacuación de las aguas lluvias está absolutamente estudiada en todas las regiones y lo que se necesita son recursos para llevar a cabo las obras.	También es importante señalar que el artículo 6º, nuevo, incorporado por el Senado, no es de menor importancia, sino esencial. Y lo digo claramente porque esta materia ya fue incluida en un proyecto de ley presentado hace bastante tiempo por el honorable Senador señor Cantuarias, al que lamentablemente el Gobierno no le fijó urgencia. Sin embargo, estamos frente a un tema central: el manejo de las cuencas hidrográficas, que es precisamente lo que nos puede dar la llave para resolver los problemas de evacuación de las aguas lluvias en nuestro país. 	Señora Presidenta, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Orpis. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Puede hacer uso de la interrupción el Diputado señor Orpis. 	El señor ORPIS.- Señora Presidenta, cuando se produjeron inundaciones en muchas zonas del país, la gran explicación que se dio para lo ocurrido en la capital fue que no existía este proyecto de ley. En realidad, esa explicación es absolutamente risible, porque supongo que cuando existe un vacío legal las autoridades competentes pueden coordinarse perfectamente, a fin de obviar ese vacío o, por lo menos -sin perjuicio de perfeccionar la legislación- adoptar las medidas pertinentes. 	En este caso particular, lo que faltó fue previsión, no sólo de esas autoridades, sino que también de las anteriores. No obstante, entiendo el problema, porque el desarrollo que van experimentando las ciudades tiene prioridades: agua potable, alcantarillado, etcétera; pero afirmar que Santiago y otras ciudades se inundaron por la existencia de un vacío legal, por cuanto no se había dictado la normativa correspondiente -atribuyén-dole al Parlamento falta de acuciosidad-, no resulta creíble para nadie. 	Lo único que aclara este proyecto de ley son las facultades y responsabilidades de los distintos servicios públicos, y me atrevo a decir que si el próximo año se producen las mismas lluvias que tuvimos este año, de todas maneras se inundarán Santiago y las diversas ciudades del país. 	La construcción de una red de colectores de aguas lluvias implica una inversión de gran magnitud. Esto no se resolverá en un año, y tampoco quiero crear expectativas a la ciudadanía de que con la sola existencia de este proyecto Santiago y otras ciudades no sufrirán grandes inundaciones. Esta iniciativa contribuye a delimitar responsabilidades, y desde mi punto de vista no debe constituir un obstáculo para que las autoridades se coordinen. Por lo tanto, creo que hubo y hay falta de previsión. 	Muchas gracias. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Recupera la palabra el Diputado señor Ulloa. 	El señor ULLOA.- Señora Presidenta, en la práctica nos vamos a encontrar con un problema que no queda resuelto con este cuerpo legal, relativo a qué se entiende por las responsabilidades que tendrá el Ministerio de Obras Públicas -es decir, las redes primarias- y en qué minuto se considerarán las redes secundarias. Creo que aquí también habrá una colisión que muchas veces nos impedirá resolver los problemas.	Hay ciudades como Talcahuano, respecto de las cuales se han hecho estudios y elaborado proyectos; sin embargo, no existen recursos para materializarlos. Por esa razón, me interesa sobremanera plantear el asunto al Subsecretario de Obras Públicas, representante del Ejecutivo. 	Desde luego, vamos a votar favorablemente el proyecto. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor José Miguel Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, considero importante recordar, para el establecimiento de la historia fidedigna de este proyecto relacionado con el tema de los colectores de aguas lluvias y redes secundarias, que en marzo de 1990, cuando asumió el primer Gobierno de la Concertación, prácticamente no existía -como lo han expresado varios parlamentarios que me han antecedido en el uso de la palabra- ninguna institución pública ni ministerio que tuviera tuición sobre el tratamiento de las aguas lluvias. Con todo, hubo organismos que intentaron invertir en determinados proyectos, pero la Contraloría General de la República rechazó sus iniciativas, lo que impidió que se abordara el problema.	Por eso, los diputados que en aquella época éramos titulares de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones -en esta Sala se encuentran tres o cuatro que participaron en las reuniones con el Ministro de Obras Públicas de la época, don Carlos Hurtado-, solicitamos al Ejecutivo que patrocinara un proyecto de ley que especificara claramente quiénes eran los responsables de la construcción de las redes primarias y secundarias de aguas lluvias. Dicha iniciativa ingresó a la Cámara el 18 de agosto de 1994, y once meses después terminó su primer trámite constitucional. Posteriormente, ingresó al Senado el 4 de julio de 1995, que lo despachó sólo el 17 de septiembre de este año.	Es cierto que en virtud de la Constitución de 1980 es el Ejecutivo el que fija las urgencias; pero también es una realidad que una parte del Poder Legislativo va adecuando, en la medida en que lo considere conveniente, el tratamiento de las iniciativas, a fin de acelerar su despacho. Ése es un hecho real.	Asimismo, es importante recordar que algunos parlamentarios hemos intervenido sobre este tema no menos de cuatro o cinco veces. Cuando se trató el Presupuesto de la Nación del año 1995, se dispusieron fondos para los Ministerios de Obras Públicas y de Vivienda, a la espera de que este proyecto se convirtiera en ley de la República. Tengo en mi poder respuestas de ambos ministros a mi solicitud de que se efectuaran estudios para la construcción de un gran colector para el tratamiento de aguas lluvias del barrio norte de Concepción, que cuenta con alrededor de 80 mil habitantes. En ellas dicen que en el momento en que exista una ley se considerará como primera prioridad mi solicitud.	Por otra parte, no es cierto que esto constituya un tema menor. El barrio norte de Concepción nació en forma espontánea, y el gran drama que vive -a pesar de lo señalado por un colega que manifestó que cuando llueve no se producen graves problemas- es que se inunda la mayor parte de sus calles, debido a que no se construyó ningún sistema para tratar las aguas lluvias, lo que trae serias complicaciones.	Para mí, lo más importante es el artículo 1º del proyecto, que dispone claramente que “El Estado velará por que en las ciudades y en los centros poblados existan sistemas de evacuación y drenaje de aguas lluvias que permitan su fácil escurrimiento y disposición e impidan el daño que ellas puedan causar a las personas, a las viviendas y, en general, a la infraestructura urbana”.	Como integrante de la Comisión de Hacienda, debo expresar -seguramente esto lo va a contestar el Subsecretario- que en los presupuestos de los Ministerios de Obras Públicas y de Vivienda y Urbanismo, se han consultado importantes ítem, precisamente para comenzar a solucionar en forma seria y responsable este tema a contar del 1º de enero de 1998. 	Por eso, votaré favorablemente las modificaciones del Senado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Informo a la Sala que este proyecto se votará junto con el que figura en el número 2, al término del Orden del Día.	Tiene la palabra el Diputado señor Errázuriz.	El señor ERRÁZURIZ.- Señora Presidenta, quiero expresar que comparto plenamente el propósito y la intención que se tuvieron en vista al elaborar este proyecto. Sin embargo, tengo dudas sobre si el camino escogido es el más adecuado.	Por ejemplo, en mi distrito de Puente Alto tenemos el caso de avenida Gabriela, que conecta Santa Rosa con avenida Vicuña Mackenna, donde no es necesario que llueva mucho para que esa vía se transforme en un verdadero mar, debido a que la ampliación de Santa Rosa no cuenta con ningún sistema de evacuación de aguas lluvias.	Entonces, cuando el artículo 1º del proyecto dice que “El Estado velará por que en las ciudades y en los centros poblados existan sistemas de evacuación y drenaje de aguas lluvias”, etcétera, ¿qué sentido tiene el vocablo “velará”?	De acuerdo al diccionario, “velar” significa “Cuidar solícitamente de una cosa”, “Observar atentamente una cosa”. Por lo tanto, cuando se dispone que el Estado velará, en realidad no se está diciendo nada. La ley es la manifestación de la voluntad soberana que, prescrita en la forma establecida por la Constitución, manda, prohíbe o permite. Velar no constituye ni un mandato, ni un permiso, ni una prohibición. En la práctica, es exactamente el mismo término que se usó en la ley Nº 19.418, sobre juntas de vecinos y organizaciones comunitarias, cuando se dice que “La municipalidad velará para que en cada unidad vecinal haya una sede social”. Así, cuando uno va donde el alcalde y le dice: “Señor, fíjese que en la Villa Real no hay sede social”, responde: “Bueno, si la ley dice que yo deberé velar. En consecuencia, estoy preocupado y velo cuidadosamente; pero la ley no me obliga”. 	Entonces, si el artículo 1º de esta iniciativa no emplea un término imperativo, ¿de qué manera se pueden sentir obligados los urbanizadores?	Por otro lado, el artículo 2º transitorio, agregado por el Senado, dice que “No será exigible a los urbanizadores la construcción de colectores de aguas lluvias, mientras no se haya aprobado el plan maestro correspondiente al área en que se encuentra ubicado el terreno que será urbanizado, debiendo emplearse -no se señala a quién corresponde esa obligación- otro sistema de evacuación de aguas lluvias”. Así, el urbanizador podrá decir perfectamente que sólo le corresponde buscar un sistema de evacuación de aguas lluvias una vez que esté aprobado el plan maestro. A pesar de que el artículo 2º transitorio dice que mientras tanto deberá emplearse otro sistema, la obligación no se la impone a él, sino que puede ser al Serviu, al Ministerio de Obras Públicas o a cualquiera otra entidad. No está dicho en forma clara y precisa que aun cuando no se apruebe el plan maestro, la responsabilidad de buscar otro sistema de evacuación de aguas lluvias corresponderá de todas maneras a los urbanizadores. 	Este proyecto puede crear grandes expectativas en mucha gente, pero no creo que resuelva en forma definitiva el problema, y menos aún la situación actual, porque legisla a futuro. Me habría gustado que, del mismo modo como en esta Cámara se legisló para situaciones pasadas respecto del proyecto de ley sobre divorcio, también se hiciera respecto de lo construido, porque los problemas de calles, avenidas y pasajes existentes son de este momento. En consecuencia, está muy bien que se legisle a futuro, pero, ¿cómo resolvemos el problema actual? 	A pesar de nuestras aprensiones respecto de su resultado, en consideración a sus objetivos votaremos favorablemente el proyecto. En todo caso, pediré votación separada sobre el artículo 2º transitorio.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="SUBSECRETARIO DE OBRAS PÚBLICAS, GUILLERMO PICKERING.">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Cerrado el debate.	Con la venia de la Sala, tiene la palabra el señor Subsecretario.	El señor PICKERING (Subsecretario de Obras Públicas).- Señora Presidenta, con respecto a la discusión producida en la Sala, tengo la obligación de solicitar la aprobación del proyecto tal como viene del Senado ya que, como se ha dicho, se han perfeccionado algunas de sus disposiciones. 	No obstante que siempre una ley es una abstracción frente a la multiplicidad de problemas específicos que presenta la realidad, creemos que el proyecto contribuye decisivamente a encontrar una solución al problema del drenaje de aguas lluvias.	En segundo lugar, el Ejecutivo no está discutiendo acerca de quién tiene la culpa por la ausencia de estos colectores. Podríamos decir muchas cosas, ciertamente, pero, ante lo señalado en la Sala, debo destacar que entre 1990 y 1997 sólo el Ministerio de Obras Públicas ha más que duplicado el presupuesto. El déficit de infraestructura del país por falta de inversión durante veinte años -hecho reconocido por la Cámara de la Construcción y todos los organismos técnicos- es enorme en puertos y en obras sanitarias. Por ejemplo, según un proyecto que se está discutiendo en el Congreso, se necesitan 2 mil millones de dólares para el tratamiento de aguas servidas y construcción de colectores de aguas lluvias.	Sólo en 1999 alcanzaremos a reconstruir los sitios dañados del puerto de Valparaíso. Ya se entregó el sitio 3; los 1 y 2 están en reconstrucción. Por otra parte, estamos concesionando la ruta 5; hay un nuevo acceso a Concepción y otro a San Antonio; asimismo, habrá uno nuevo a Valparaíso.	En siete años de dos gobiernos de la Concertación no se le puede pedir a los Ministerios de Obras Públicas y de Vivienda que resuelvan todos los problemas simultáneamente.	Cuando hablamos de colectores de aguas lluvias nos referimos a un proceso que no se termina en un año y que requiere una inversión -según antecedentes del Ministerio de Obras Públicas- de aproximadamente 60 mil millones de pesos. Al mismo tiempo, esta inversión no hay que hacerla sólo en la construcción de las obras, sino que los planes maestros requeridos deberán contar con respaldo técnico y profesional muy a fondo y coordinarlos con los municipios e intendencias.	Respecto de la pregunta del señor diputado acerca de si existen recursos, para 1998 se destinan fondos para la construcción de la primera etapa de estas obras, que es lo previsto. Obviamente, no hay 60 mil millones de pesos, porque no se construirán en un año, sino año a año, y la primera parte está considerada en la ley de Presupuestos que hoy se discute en el Congreso.	Por lo tanto, pido a la Sala la aprobación de este proyecto, que permitirá solucionar, en forma efectiva, el problema del drenaje de las aguas lluvias en las ciudades.	Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	La señora SAA (Vicepresidenta).- La Diputada señora Allende y los Diputados señores Navarro, Salvador Urrutia y Makluf podrán insertar sus discursos.	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, este proyecto estuvo dos años y medio en el Senado, y despacharlo en media hora, realmente, me parece un exceso. De manera que solicito que recabe la unanimidad de la Sala para que los diputados inscritos tengamos la oportunidad de hablar.	La señora SAA (Vicepresidenta).- Señor diputado, al inicio de la sesión se destinó media hora para la discusión y nadie se opuso, de manera que no puedo acceder a su requerimiento.	El proyecto se votará al término del Orden del Día.	-Con posterioridad, la Sala se pronunció respecto de las modificaciones del Senado en los siguientes términos:</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde votar el proyecto sobre colectores de aguas lluvias.	El Diputado señor Errázuriz solicitó votar en forma separada el artículo 2° transitorio.	Si le parece a la Sala, se votará el resto de las modificaciones en un solo acto y después el artículo 2° transitorio que propone el Senado.	Acordado.	En votación las modificaciones, excluido el artículo 2° transitorio.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 56 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobadas.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Bartolucci, Bayo, Cardemil, Coloma, Cornejo, Dupré, Encina, Fuentealba, Gajardo, García-Huidobro, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Karelovic, Kuschel, Latorre, Leay, Letelier (don Felipe), Longueira, Luksic, Martínez (don Gutenberg), Morales, Naranjo, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Prochelle (doña Marina), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Salas, Schaulsohn, Seguel, Silva, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Valenzuela, Vilches, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación el artículo 2º transitorio.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 51 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 2 abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Bartolucci, Bayo, Cardemil, Coloma, Cornejo, Dupré, Encina, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García-Huidobro, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Karelovic, Latorre, Leay, Longueira, Luksic, Martínez (don Gutenberg), Morales, Naranjo, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Salas, Schaulsohn, Seguel, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Valenzuela, Vilches, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votó por la negativa el Diputado señor Rodríguez.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	Álvarez-Salamanca y Kuschel.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="2086-06">BENEFICIOS PARA FUNCIONARIOS MUNICIPALES. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA (Vicepresidenta).- A continuación corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que otorga una asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales.	Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior es el señor Zambrano, y de la de Hacienda, el señor Ortiz.	Antecedentes:	-Mensaje, boletín N° 2086-06, sesión 39ª, en 8 de septiembre de 1997. Documentos de la Cuenta N° 1.	-Informes de las Comisiones de Gobierno Interior, y de la de Hacienda. Documentos de la Cuenta Nos. 3 y 4, de esta sesión.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zambrano, Héctor" DIPUTADOValue="520">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Solicito autorización de la Sala para que ingresen a ella los señores Eduardo Pérez, de la Subdere, y Juan Carlos Manosalva, de la Dirección de Presupuestos.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	El proyecto tiene urgencia, por lo que debemos despacharlo hoy.	Tiene la palabra el Diputado señor Zambrano.	El señor ZAMBRANO.- Señora Presidenta, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social pasa a informar sobre el proyecto de ley que otorga asignación y beneficios a los funcionarios municipales.	Durante el estudio de la iniciativa, la Comisión contó con la asistencia, aporte y colaboración de los funcionarios del Ministerio del Interior, señores Eduardo Pérez, asesor jurídico, y Nelson Drago, abogado del Departamento de Municipalidades; y de los representantes de la Asociación de Empleados Municipales de Chile, señores Oscar Yáñez, Miguel Ángel Gómez y Juan Camilo Bustamante.	El proyecto de ley se enmarca en el proceso de modernización de la gestión municipal, en cuanto asume como aspecto fundamental del mismo el reconocimiento y estímulo a la labor del personal que se desempeña en las distintas municipalidades del país, otorgándole algunas remuneraciones acordes con las responsabilidades que cumplen en sus respectivos cargos.	Quiero destacar que la presente iniciativa legal viene a plasmar uno de los contenidos principales del denominado “Acuerdo para la Modernización Municipal”, suscrito el 21 de marzo de este año por el Gobierno, la Asociación Chilena de Municipalidades y la Confederación Nacional de Funcionarios Municipales, el que consta al final del informe que está en el escritorio de cada uno de los señores parlamentarios.	En efecto, los párrafos 1 y 2 del acápite “Incentivos para la Modernización” del aludido acuerdo, se refieren en términos idénticos a los beneficios que establece este proyecto en los artículos 1° y 3°, es decir, al derecho a una asignación mensual y a la jubilación en las condiciones que se detallan.	Por otra parte, en una perspectiva más amplia, tanto el mencionado acuerdo como el mensaje del proyecto dicen relación con el proyecto de reforma constitucional sobre administración comunal, despachado en segundo trámite constitucional por esta Comisión el pasado mes de julio, el cual, entre otras materias, consagra, en el nuevo artículo 110 propuesto, la facultad de los municipios de crear y suprimir empleos y fijar las remuneraciones de su personal.	Finalmente, la iniciativa legal patrocinada por el Ejecutivo sustenta, desde el punto de vista económico, el objetivo de modernización del sistema municipal que se propone en el proyecto de reforma a la ley orgánica constitucional de Municipalidades, en lo concerniente a la gestión de estas entidades de derecho público.	El artículo 62, inciso tercero, de la Carta Fundamental, en armonía con lo dispuesto en el artículo 60, números 2 y 14 de la misma, entrega al Presidente de la República la iniciativa exclusiva de los proyectos de ley que tengan relación con la administración financiera o presupuestaria del Estado.	A su vez, el número 4 del referido inciso del artículo 62, otorga también al Presidente de la República la iniciativa exclusiva de los proyectos que tienen por objeto fijar, modificar, conceder o aumentar las remuneraciones, rentas y cualquiera otra clase de emolumentos al personal de la Administración Pública, de las entidades semifiscales y de las municipalidades, norma también aplicable al presente caso.	Finalmente, y dando cumplimiento a lo señalado por el artículo 14 de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional y el artículo 13 del Reglamento de esta Corporación, la iniciativa en análisis, junto con especificar el monto del aporte fiscal durante los años 1997 y 1998 para contribuir al financiamiento de los beneficios que en ella se establecen, señala que, en lo que respecta al actual ejercicio, dicho gasto, que asciende a 7.500 millones de pesos, se solventará con reasignaciones de recursos de la partida 50, Tesoro Público.	En armonía con lo señalado, la idea matriz del proyecto del Ejecutivo tiene por finalidad establecer una asignación especial permanente y conceder otros beneficios pecuniarios -que especifica- a los funcionarios municipales.	El artículo 1º crea una nueva asignación mensual imponible y tributable de cargo municipal, de carácter permanente y que se pagará con efecto retroactivo desde el 1 de enero de 1997, en favor de los funcionarios municipales que desempeñen cargos directivos, profesionales, jefaturas, técnicos, administrativos y auxiliares, por los montos que para cada caso se establecen.	El artículo 2º dispone una bonificación, pagadera por una sola vez, también de cargo municipal, cuyo monto, de 20 mil pesos, es idéntico para todos los funcionarios que señala el artículo 1º y que se encuentren en servicio a la fecha de publicación de la ley.	El artículo 3º consagra una indemnización especial, también de financiamiento municipal, compatible con la jubilación, equivalente a la última remuneración por cada año de servicios en la administración municipal, o fracción superior a seis meses, con un tope de seis años.	Su inciso segundo establece la facultad para que el alcalde, con acuerdo del concejo, estipule con los funcionarios que se acojan a jubilación, una indemnización suplementaria, la cual, en conjunto, no puede sobrepasar los años trabajados por el funcionario ni ser superior a once meses.	El artículo 4º preceptúa que los municipios que se encuentren excedidos en la restricción del gasto máximo en personal que disponen los cuerpos legales que se mencionan -artículo 1º de la ley Nº 18.294 y artículo 67 de la ley Nº 18.382-, no estarán obligados a ajustarse a tal restricción en razón de la aplicación de esta ley; pero, en todo caso, no podrán aumentar los márgenes de exceso.	El artículo 5º aclara que el financiamiento que irrogue el pago de estos beneficios será de cargo exclusivamente municipal, con la salvedad de lo que señala el artículo 6º, en el sentido de que el Fisco hará aportes especiales de 7.500 y 6.250 millones de pesos durante 1997 y 1998, respectivamente, para ayudar al financiamiento de dichos beneficios.	El artículo 7º establece que el mayor gasto que represente la aplicación de estos beneficios se financiará con cargo a asignaciones presupuestarias.	En la discusión particular en la Comisión de Gobierno Interior, el proyecto se aprobó por unanimidad y sólo se efectuó una modificación al artículo 3º, planteada mediante una indicación de seis señores diputados, para eliminar la expresión “cualesquiera de”, a fin de evitar una discriminación en el pago de la indemnización suplementaria a que podrán acceder los funcionarios municipales que jubilen, de manera que no se produzca la situación de que el alcalde o el concejo sólo lleguen a acuerdos con algunos funcionarios. Por eso, se establece la obligación de que la indemnización suplementaria se pague a todos los funcionarios que se acojan a jubilación durante los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de la ley.	La Comisión estimó que no hay artículos calificados como normas de carácter orgánico constitucional o de quórum calificado.	Asimisimo, concluyó que todos los artículos debían ser conocidos por la Comisión de Hacienda, la cual los despachó ayer con algunas modificaciones que dará a conocer el Diputado informante, señor Ortiz.	En consecuencia, la Comisión de Gobierno Interior recomienda a la Sala la aprobación del proyecto de ley.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Hacienda, señor José Miguel  Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, en nombre de la Comisión de Hacienda, paso a informar el proyecto que otorga una asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales, el cual ingresó el 5 de septiembre del presente año a la Corporación, iniciativa originada en mensaje de su Excelencia el Presidente de la República.	En las páginas 1 y 2 del informe figuran los nombres de las personas que asistieron a la Comisión.	El objetivo del proyecto es conceder al personal municipal diversos beneficios económicos que se enmarcan en la modernización del sistema municipal propuesto por el Gobierno, tanto en la reforma constitucional sobre administración comunal, que se ratificará el próximo sábado por el Congreso Pleno, como en el proyecto de reforma a la ley orgánica constitucional de Municipalidades, en actual tramitación en el honorable Senado.	Para la historia fidedigna de la ley, dejo constancia de que en el mensaje se consigna que la iniciativa, en cuanto beneficia a los funcionarios de las municipalidades, constituye un justo reconocimiento a la labor de dicho personal y, a su vez, un impulso a la acción de modernización de la gestión municipal. Por otra parte, se precisa que ella responde a los acuerdos entre la Asociación Chilena de Municipalidades y la Confederación Nacional de Funcionarios Municipales de Chile, y forma parte de los acuerdos alcanzados entre las entidades señaladas y el Gobierno en el ámbito de la modernización municipal.	Por eso, una vez más, está presente en la Sala nuestro brillante Ministro del Interior, don Carlos Figueroa.	Los representantes de la Asociación de Empleados Municipales de Chile manifestaron estar de acuerdo con la iniciativa en informe, así como con las indicaciones del Ejecutivo que perfeccionan el proyecto, que sólo llegaron ayer a la Comisión de Hacienda y fueron tratadas hasta su total despacho. Al respecto, quiero destacar el trabajo que realizan todas las comisiones de la Cámara.	La Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social consignó, en su informe, que la Comisión de Hacienda debía tomar conocimiento del proyecto en su totalidad.	En relación con la discusión particular del articulado, cabe señalar lo siguiente:	El artículo 1º establece una asignación mensual, imponible y tributable, de cargo municipal, con carácter permanente desde el 1º de enero de 1997, a favor de los funcionarios municipales que desempeñen cargos de directivos, profesionales, jefaturas, técnicos, administrativos y auxiliares, según los grados y montos que se indican.	Puesto en votación el artículo, fue aprobado por unanimidad.	El artículo 2º otorga un bono especial único, de cargo municipal, de 20 mil pesos, al personal de las municipalidades señalado en el artículo precedente que se encuentre en servicio, pagadero dentro del mes siguiente a la entrada en vigencia de la ley en tramitación.	El Ejecutivo formuló indicación para intercalar, a continuación de la coma (,) que sigue a la palabra “único”, las expresiones “no imponible ni tributable”, con el propósito de precisar que el referido bono tendrá tales características.	Puesto en votación el artículo con la indicación precedente, fue aprobado por unanimidad.	El artículo 3º establece una indemnización equivalente a la última remuneración por cada año de servicio en la administración municipal, o fracción superior a seis meses, con un tope máximo de seis años, para los funcionarios municipales que se acogieren a jubilación durante los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de la ley.	Por el inciso segundo se faculta al alcalde, previo acuerdo del concejo, para acordar una indemnización suplementaria, que en conjunto con la establecida en el inciso precedente no podrá sobrepasar los años de servicio prestados en la administración municipal, ni ser superior a once meses.	El número de eventuales beneficiarios sería alrededor de 2 mil funcionarios municipales.	En el día de ayer, el Ejecutivo formuló una indicación para reemplazar su inciso primero, por el siguiente:	“Artículo 3º.- Los funcionarios municipales que cumplan todos los requisitos para jubilar, siempre que no se trate de pensión o renta vitalicia anticipada, y que durante el período de seis meses, contado desde el primer día del mes siguiente a la fecha de publicación de esta ley, presenten su solicitud o expediente de jubilación, pensión o renta vitalicia en cualquier régimen previsional, tendrán derecho a una indemnización de cargo de la respectiva municipalidad, de un mes de la última remuneración devengada por cada año de servicios o fracción superior a seis meses prestados en la administración municipal, con un máximo de seis meses.”	El Diputado Montes, don Carlos, formuló indicación para reemplazar en el inciso segundo la expresión “acordar con” por “otor-gar a”, por razón de una mejor redacción.	También el Ejecutivo formuló indicación para agregar el siguiente inciso tercero, nuevo:	“Estas indemnizaciones no serán imponibles ni constituirán renta para ningún efecto legal.”	Puesto en votación el artículo con las indicaciones precedentes, fue aprobado por unanimidad.	El artículo 4º preceptúa que las municipalidades que se encuentren excedidas en la restricción del gasto máximo en personal -no olvidemos que ellas tienen un tope de 35 por ciento del rendimiento estimado de los ingresos que les correspondan, de acuerdo con la ley de Rentas Municipales-, no estarán obligadas a ajustarse a ella en razón de la aplicación del proyecto, pero no podrán aumentar los márgenes de exceso.	Puesto en votación el artículo, fue aprobado en forma unánime.	El artículo 5º precisa -tengo en mi escritorio el informe financiero firmado por el Director de Presupuestos- que el mayor gasto que irrogue el pago de los beneficios establecidos en el proyecto en informe durante los años 1997 y 1998, como su financiamiento a partir de 1999, será de cargo exclusivamente municipal.	Los diputados integrantes de la Comisión de Hacienda presentamos indicación para eliminar la frase “durante los años 1997 y 1998, como asimismo su total financiamiento a partir del año 1999”, pues era innecesaria en razón de que el informe financiero consigna los costos respectivos.	Puesto en votación el artículo con la indicación mencionada, fue aprobado por unanimidad.	El artículo 6º establece que el Fisco aportará al sistema municipal 7.500 millones de pesos durante el año 1997 y 6.250 millones de pesos en el año 1998, con cargo a la partida “Tesoro Público” de la ley de Presupuestos de la Nación de cada año, los cuales se distribuirán entre las municipalidades de acuerdo con los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal, para los fines que señala.	El Ejecutivo formuló indicación para especificar la forma en que se repartirán los aportes fiscales durante los años 1997 y 1998, cuyo texto figura en las páginas 8 y 9 del informe.	En la Comisión se debatió la referencia, en este artículo, a la partida “Tesoro Público”. Se estimó que no contiene la especificidad con que en otras oportunidades se ha remitido la norma a la fuente de financiamiento del proyecto.	Puesto en votación el artículo 6º con las indicaciones mencionadas, fue aprobado por 7 votos a favor y 3 abstenciones.	El artículo 7º dispone que “el mayor gasto fiscal que represente la aplicación de la presente ley para el año 1997, se financiará -ratificado con la firma del Director de Presupuestos- con cargo a asignaciones del Presupuesto de la Nación”.	El Ejecutivo formuló indicación, ampliamente discutida en la Comisión de Hacienda, para reemplazar la palabra “asignaciones” por “reasignaciones”. Éste es un tema delicado y esperamos que no afecte a programas sociales o a servicios de importancia para el país.	Puesta en votación, fue aprobada por unanimidad.	El artículo 7º se aprobó por 8 votos a favor y 1 abstención.	En nombre de la Comisión de Hacienda, solicito la aprobación del proyecto, producto del acuerdo entre todos los actores involucrados.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	La señora SAA (Vicepresidenta).- En discusión general y particular el proyecto.	Tiene la palabra el Diputado señor Errázuriz.	El señor ERRÁZURIZ.- Señora Presidenta, el proyecto en estudio favorece a los funcionarios municipales no sólo en lo inmediato, puesto que en el artículo 1º establece una asignación mensual de 19 mil pesos para los funcionarios que están en los grados 12º al 20º; de 11.500 pesos para los que están en los grados 6º al 11º, y de 10 mil pesos para los que están en los grados 3º al 5º.	¿Qué me preocupa en relación con esta iniciativa?	En la Comisión de Gobierno Interior siempre hemos estado interesados en evitar que se imponga a los municipios, directa o indirectamente, gastos que no están en condiciones de absorber.	En el artículo 6º se señala que para los efectos de contribuir al financiamiento de la indemnización para los funcionarios que se acojan a jubilación dentro de seis meses, el Fisco aportará al sistema municipal 7.500 millones de pesos durante 1997, y 6.250 millones, en 1998.	La primera observación radica en que estos recursos no se asignarán de acuerdo con el número de trabajadores que efectivamente jubilen, sino en relación con los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal.	Cuando planteé hace algunos minutos esta materia al Ministro del Interior -pre-sente en la Sala-, me dijo que en la Comisión de Hacienda se aprobó una indicación del Ejecutivo que agrega al artículo una letra b), por la cual se entregarán 2.000 millones de pesos durante 1997 y 1.500 millones durante 1998, mediante transferencia directa, a las municipalidades que no alcancen a cubrir los beneficios otorgados en el proyecto.	Me pregunto: ¿No es más lógico establecer en la ley un mecanismo en que el dinero, que alcanza perfectamente para pagar las indemnizaciones de todos los trabajadores que jubilen, se asigne a cada municipio en relación con el número de personas, en vez de distribuirlo de acuerdo con el coeficiente del Fondo Común Municipal y tener en el bolsillo 2.000 millones de pesos para asignarlos a las municipalidades que queden con déficit?	Por ejemplo, con esta fórmula, a la Municipalidad de Santiago se le produce un ingreso de 50 millones de pesos y un déficit de 450 millones. Hace cuatro minutos conversé al respecto con el Alcalde de Santiago, don Jaime Ravinet.	En aproximadamente 50 municipalidades, se produce un déficit de casi 3 mil millones de pesos, el cual naturalmente no se alcanza a cubrir con los 2 mil millones de pesos que incluyó Hacienda en la letra b) del artículo 6º.	Entonces, ésta es mi primera gran pregunta o duda: ¿Por qué no se establece la asignación a las municipalidades en relación con el número de trabajadores que efectivamente jubilen? El cálculo, en términos globales, está bien hecho. Efectivamente, son 7.500 millones de pesos durante 1997, y 6.250 en 1998; pero más lógico que asignarlo de acuerdo con los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal, es repartir esos recursos a cada municipalidad, de acuerdo con el número de trabajadores que jubilen. Lo que ocurre es que nos estamos acostumbrando a que la ley -lo hemos visto en educación y para qué hablar de lo que sucede en materia de salud-, día a día, les va imponiendo nuevas obligaciones a las municipalidades.	La señora SAA (Vicepresidenta).- Señor diputado, ha terminado el tiempo de su primer discurso. Tiene derecho a cinco minutos más.	El señor ERRÁZURIZ.- Muchas gracias.	Por eso, Renovación Nacional está de acuerdo con la idea de legislar, aun cuando vamos a presentar indicación al artículo 6º, de modo que la asignación se haga de conformidad con los trabajadores que efectivamente jubilen en cada municipio y no a través de los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal, forma indirecta de ayudar económicamente a las municipalidades de menores ingresos, en perjuicio de las demás. 	Si se quiere ayudar a los municipios de menores ingresos, como sucede con Puente Alto, La Pintana, San José de Maipo, que se busque una forma directa y no indirecta como ésta.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DEL INTERIOR, CARLOS FIGUEROA.">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el señor Ministro del Interior.	El señor FIGUEROA (Ministro del Interior).- Señora Presidenta, es importante aclarar este tema.	En primer lugar, se trata de un acuerdo de asignación y de bono de estímulo de modernización entre la Asociación Chilena de Municipalidades y la Asociación de Empleados Municipales, o sea entre los municipios y su personal; no es un acuerdo entre el Ejecutivo y los municipios. Estamos hablando de las municipalidades e instituciones descentralizadas, en las cuales al Ejecutivo no le corresponde inmiscuirse en el tema de sus remuneraciones. 	El Ejecutivo sólo ha colaborado a este acuerdo con una asignación presupuestaria cuyo monto global, como bien señaló el Diputado señor Errázuriz, es de 7.500 millones durante 1997 y de 6.500 millones en 1998. 	Ahora bien, el aporte del Ejecutivo a este acuerdo entre los municipios y su personal tiene por objeto financiar exclusivamente una cifra conocida, que dice relación con los funcionarios municipales a quienes se les va a entregar la asignación y el bono de estímulo; pero es imposible saber a cuánto asciende el gasto por jubilaciones, porque no sabemos cuántos funcionarios municipales se van a acoger a las disposiciones de esta ley para jubilar, asunto que afronta íntegramente el INP. 	En síntesis, sólo nos hacemos cargo de lo establecido en los artículos 1º y 2º -estoy hablando de la asignación imponible y del bono de estímulo a la modernización-, para lo cual hemos dividido la entrega del aporte a cada uno de los municipios de acuerdo con los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal y hemos reservado, de común acuerdo con los municipios, 2 mil millones de pesos para 1997 y 1.500 millones para 1998, sumas que permitirán suplir los eventuales déficit que pudiera generar lo previsto en los artículos 1º y 2º del proyecto, porque en materia de jubilaciones no se puede hacer -es un tema desconocido-, estimación alguna del costo que van a significar.	Creo haber dado una explicación satisfactoria a la inquietud planteada por el señor diputado.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Tuma.	El señor TUMA.- Señora Presidenta, el proyecto que nos ocupa es parte de lo que pretende el país en materia de la modernización de las instituciones del Estado.	Los municipios son la cara del Estado más cercana a la gente. Una de las demandas más sentidas de la población es recibir una atención eficiente por parte de los funcionarios municipales, quienes, muchas veces, se ven impedidos de desempeñar adecuadamente su función, porque carecen del incentivo que significa una buena remuneración. 	Este proyecto constituye un sustento económico para cumplir el objetivo de modernización en que está empeñado el país en materia municipal.	En el presupuesto destinado a los municipios se consignan una asignación especial permanente y otros beneficios pecuniarios para dichos funcionarios, con carácter retroactivo, a contar del 1º de enero de 1997; además, se concede un bono especial de 20 mil pesos, por una sola vez, para todos los funcionarios. Es importante destacar que la asignación especial que concede 10 mil pesos a los grados 3° al 5°, 11.500 pesos a los grados 6° al 11° y de 19.000 pesos a los grados 12° al 20°, significa un incremento sustancial para los grados más bajos, pues recibirán un aumento del 20 por ciento en sus remuneraciones.	Con este proyecto, se da un paso importante en el mejoramiento de las condiciones laborales y de remuneraciones de los trabajadores municipales; se cumple un acuerdo entre el Gobierno, la Asociación Chilena de Municipalidades y la Confederación Nacional de Funcionarios Municipales de Chile, y se logra un avance sustantivo en la modernización y aspiraciones de los funcionarios municipales.	Debemos señalar la forma de distribución del aporte fiscal a los municipios:	Desde luego, cada municipalidad financiará con sus propios recursos estos beneficios, aun cuando recibirán 7.500 millones en 1997 y 6.250 millones en 1988, montos que repartirán entre las municipalidades de acuerdo con los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal, sistema que, a nuestro juicio, es el mejor que se pudo escoger para distribuir este aporte del Fisco, porque permite mejorar la participación, en este reparto, de los municipios más pobres y con menos funcionarios.	Aun cuando no está resuelto el problema de que los municipios más pobres deberían seguir aumentando su participación en la distribución, estimo que éste es un gran paso, por lo que estimo equivocada la posición del Diputado señor Errázuriz, de distribuir los fondos sólo considerando el número de funcionarios, ya que es más adecuado hacerlo de acuerdo con los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal, porque se benefician los municipios más pobres.	La bancada del Partido por la Democracia respaldará estusiastamente el proyecto, primero, porque está patrocinado por la Asociación Chilena de Municipalidades y por la Confederación Nacional de Funcionarios Municipales; segundo, por tener el más íntimo convencimiento de que esta iniciativa avanza en la modernización, lo que permitirá mayor eficiencia al servicio de la gente, y tercero, porque creemos que el sistema establecido para distribuir los recursos municipales posibilitará un mejor y más justo reparto de los mismos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Homero" DIPUTADOValue="39">	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Homero Gutiérrez.	El señor GUTIÉRREZ.- Señora Presidenta, éste es un proyecto muy importante, porque viene a hacer justicia a un vasto sector de trabajadores, como son los funcionarios administrativos, profesionales y auxiliares de las 341 municipalidades del país. Además, es el resultado de múltiples gestiones realizadas por los propios organismos gremiales y representantes del Gobierno. En estas negociaciones, que se prolongaron por más de un año, han estado presentes los múltiples temas que cruzan el quehacer municipal: las reformas constitucionales, particularmente el nuevo artículo 110 de la Constitución; la nueva ley orgánica municipal, y el mejoramiento de las remuneraciones de este personal. Todo ello, en el gran marco de lo que llamamos hoy “la modernización de la gestión municipal”. 	Este proyecto toca el tema de las remuneraciones, quizás uno de los más importantes, porque no hay duda de que si se quiere tener un servicio eficiente, con mejor gestión, entregado de lleno a planificar el desarrollo de la comuna y destinado a servir a las organizaciones sociales, se debe remunerar de la mejor forma posible a estos funcionarios, que están más cerca de la gente y que atienden sus problemas urgentes y reales. 	El proyecto no hace otra cosa que cumplir con los compromisos suscritos el 21 de marzo entre la Asociación Chilena de Municipalidades, la Confederación Nacional de Funcionarios Municipales de Chile y el propio Gobierno, en el acuerdo para la modernización municipal. En este documento se contemplan los acuerdos institucionales, entre los cuales está el nuevo artículo 110 de la Constitución Política, ya mencionado, que faculta a las municipalidades para crear o suprimir empleos y fijar remuneraciones; el compromiso de una ley que regule el mecanismo de aplicación de las nuevas facultades, y modificaciones al Estatuto Administrativo de los funcionarios municipales. 	También se encuentran en el documento los incentivos para la modernización. Como se ha señalado, los números 1 y 2 del referido acuerdo están recogidos totalmente en el presente proyecto, que contiene los tres aspectos fundamentales acordados: 	Primero, una asignación especial o de modernización, que va desde 10 mil a 19 mil pesos, a contar del 1º de enero del presente año. 	Segundo, un bono de 20 mil pesos, parejo para todos. 	Tercero, un sistema de jubilación, con indemnización de entre seis y once meses, como tope.	En cada uno de los puntos de este acuerdo se ha contado con la aprobación de las asociaciones gremiales, de tal manera que no hay discrepancia alguna en estos momentos. Creemos que se está dando un paso importantísimo para continuar avanzando en el proceso de mejoramiento de la gestión municipal. 	Por ello, vamos a apoyar este excelente proyecto con mucha fuerza y alegría, porque sabemos que es un paso muy importante para el desarrollo de las municipalidades, para la tranquilidad de los funcionarios y, principalmente, porque con él se está dando un impulso, un incentivo, como dice el acuerdo, para una mejor atención a la gente, principal función que cumplen las municipalidades. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el tiempo del Partido por la Democracia, tiene la palabra la honorable Diputada señora María Antonieta Saa.	La señora SAA.- Señora Presidenta, quiero hablar en esta oportunidad no sólo como diputada, sino también como ex alcaldesa. 	Pienso que este proyecto, dentro del marco del acuerdo para la modernización municipal, reconoce al trabajador municipal. Los funcionarios municipales y los municipios, como han dicho otros colegas, son las entidades más cercanas a la gente. Los pasos que se han ido dando para modernizar estas instituciones que tienen contacto directo con los ciudadanos de las comunas, son pasos tremendamente importantes. El hecho mismo de que el proyecto de reforma constitucional posibilite a los municipios fijar la planta que necesitan, dentro de un contexto de acuerdo, constituye también un paso fundamental para la modernización.	Asimismo, el hecho de regular las nuevas facultades municipales, consagradas en el artículo 110 de la Constitución, sobre la base de un plan de desarrollo comunal, de la vigencia de una política de recursos humanos en el contexto de dicho plan y de la consulta reglada e informada respecto del estamento funcionario organizado, me parecen medidas fundamentales que otorgan al funcionario un importante papel de participación en este trabajo tan necesario y cercano a la gente, donde se requieren personas absolutamente comprometidas con el servicio público.	Conociendo a los funcionarios municipales a través de mi labor de ex alcaldesa, creo que este incentivo para la modernización, que hoy votaremos, importa un elemento de justicia para todos ellos. No me cabe duda de que en este proceso de modernización de los municipios, sus funcionarios serán un elemento fundamental para que sean entidades de servicio público a nivel comunal, cercanos a la gente, requisito necesario e importante para la democratización de nuestra sociedad.	Reitero que estamos dando pasos importantes y, con mucha alegría, anuncio el voto favorable de mi bancada al proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el turno del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Exequiel Silva.	El señor SILVA.- Señora Presidenta, más que referirme a los aspectos técnicos del proyecto, vastamente expuestos por diversos diputados, quienes han señalado las mejoras concretas que representa para los funcionarios municipales, quisiera hacer resaltar la voluntad y el esfuerzo del Gobierno por participar en este acuerdo que no sólo mejora las rentas mediante un bono otorgado por una vez y otro permanente, y facilita la jubilación de dichos funcionarios, sino que además forma parte de un conjunto de iniciativas que tienden a mejorar la gestión municipal. En ese contexto, la Cámara aprobó las modificaciones a la ley orgánica de municipalidades y el próximo sábado esperamos aprobar la reforma constitucional que entrega autonomía a los municipios para poder manejar sus plantas. Sin embargo, dicha autonomía debía compatibilizarse con el resguardo de la estabilidad funcionaria y con algunos de sus beneficios.	Por ello, el proyecto es tremendamente importante, por cuanto hace realidad un acuerdo en el que ha participado el Gobierno, pero, fundamentalmente, la Asociación Chilena de Municipalidades y la Asociación de Funcionarios Municipales.	Una vez que aprobemos la reforma constitucional, todavía quedará por analizar otro proyecto sobre beneficios de indemnización, con un tope de 11 años, cuando por razones de adecuación de planta, de cesación de sus cargos, deban salir del municipio, aspiración que recoge el acuerdo que firmaron.	Quiero felicitar al Gobierno por la promoción de ese acuerdo, por cumplir con su compromiso de enviar el proyecto y espero que el sábado próximo aprobemos la reforma constitucional, porque estamos en el camino de modernizar la gestión municipal, de acercarla a la gente y de hacerla ágil para responder a los problemas reales de la ciudadanía a lo largo del país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor Jorge Ulloa.	El señor ULLOA.- Señora Presidenta, sin duda que este proyecto era esperado por los funcionarios municipales. Ellos, que a lo largo del país trabajan en forma tesonera por entregar un mejor servicio a la comunidad y por construir el gobierno de la comuna sobre la base de una buena prestación, necesitan respuestas más apropiadas no sólo de parte del Estado, sino de toda la comunidad.	En ese sentido, a nuestro juicio, es importante destacar que el mejoramiento, la asignación mensual imponible y tributable que se señala en el proyecto, si bien es beneficiosa, es claramente insuficiente.	Es cierto que los artículos 2 y 3 conceden, por una sola vez, un bono especial y único al personal que se encuentre en servicio; además hay la posibilidad de mejorar la indemnización, durante seis meses después de dictada la ley, a los funcionarios que estén en condiciones de jubilar. Son buenos incentivos, pero -repito-, insuficientes, porque en la práctica nos encontramos con que en los municipios existe una preparación, una verdadera escuela de trabajo, de servicio público y sus funcionarios son rápidamente tentados por la empresa privada, donde duplican, triplican y, muchas veces, cuadruplican los montos económicos que perciben por sus trabajos.	Por esa razón, cualquier mejoramiento a nivel municipal debe tener directa relación con la eficiencia del trabajo que se hace, y por eso pedimos al Ministro del Interior, presente en la Sala, que califique con carácter de urgente el proyecto de ley orgánica constitucional de municipalidades que está con modificaciones en el Senado. Esta materia es muy relevante y una iniciativa que tiende a entregar un beneficio económico insuficiente, escaso y bajo como éste, si bien es una buena señal, claramente significa que tenemos un problema pendiente en el trabajo municipal y que dice relación no sólo con la búsqueda de su eficiencia, sino, fundamentalmente, con la entrega del Estado a quienes dedican su esfuerzo y trabajo en cada una de las comunas de nuestro país.	Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Leay.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Leay.	El señor LEAY.- Señor Presidente, quiero iniciar mi intervención felicitando a la Asociación de Empleados Municipales por el trabajo realizado y los logros obtenidos. Me parece que los dos o tres años de trabajo entre la asociación y el Ministerio del Inte-rior se han materializado en cosas concretas que, obviamente, benefician a los empleados municipales y, en general, a la población, porque la política social del Estado se canaliza a través de los municipios. Asimismo, las condiciones dignas de trabajo y de remuneraciones de su personal beneficiarán a todas las personas a las cuales diariamente atienden a lo largo del país.	Sólo quería concordar con lo señalado por el Diputado señor Ulloa en cuanto a apoyar a los empleados municipales en materias remuneracionales. Sin duda, queda mucho por avanzar, porque sus remuneraciones siguen siendo pequeñas y hay que hacer un esfuerzo mayor. Por lo menos, la bancada de la UDI está en condiciones de apoyar todo proyecto que privilegie el hecho de que en municipios haya rentas dignas que permitan beneficiar y retribuir efectivamente a sus funcionarios.	Sin embargo, la indemnización suplementaria que se indica en el inciso segundo del artículo 3º, que me parece importante, creará discriminación entre empleados de unos u otros municipios. Puede haber algunos, como el de Santiago, que cuenten con los recursos, y podrá prolongar dicha indemnización por más de los seis meses señalados en el inciso primero del artículo 3º; pero otros más pobres, como los de Recoleta o de Independencia, no podrán hacerlo por falta de fondos suficientes. Entonces, dependiendo de los municipios en que trabajan, habrá funcionarios de primera o de segunda categoría, lo cual constituye una discriminación con cierta arbitrariedad que me gustaría que el Estado analizara. Ojalá que existan recursos para evitar esa situación, porque todos trabajan y se entregan de la misma forma en los distintos municipios del país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Ulloa.	El señor ULLOA.- Señor Presidente, sólo me resta señalar nuestro apoyo entusiasta a esta iniciativa de mejoramiento y solicitar al Ministro del Interior la urgencia del proyecto de ley orgánica como también el estudio de la interrogante formulada por el Diputado señor Leay que puede generar más de algún inconveniente entre las distintas municipalidades del país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Hay siete diputados inscritos y sólo restan tres minutos. Por lo tanto, según el acuerdo tradicional, quienes no alcancen a intervenir podrán insertar sus discursos.	Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Vilches.	El señor VILCHES.- Señor Presidente, la iniciativa es muy loable y permite hacer justicia a los trabajadores municipales que normalmente han quedado un poco en el olvido. La Asociación de Funcionarios Municipales ha permitido, con su organización, llegar a un buen acuerdo, porque accederá a una asignación y ayuda en materia de remuneraciones.	Pero, también quiero solicitar al Ministro señor Carlos Figueroa, que siempre ha mostrado una sensibilidad muy alta respecto de los trabajadores, la posibilidad de modificar el artículo 3º, inciso primero, que señala que los funcionarios que se acogieren a jubilación durante los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley tendrán derecho a una indemnización equivalente a la última remuneración por cada año de servicios en la administración municipal, o fracción superior a seis meses, con un tope máximo de seis años, de financiamiento municipal. Ello significará que quedará sujeta a la decisión del alcalde y de su concejo la posibilidad de alcanzar el tope de 11 meses que tienen todos los trabajadores del país.	No me referiré a sectores que tienen una indemnización equivalente a un mes por año de servicio, beneficio que han ganado a través del tiempo. Pero, para hacer justicia a los trabajadores municipales, el proyecto debería contemplar financiamiento para una indemnización con un tope de once meses.	De esa manera, se evitaría la discriminación, una situación bastante engorrosa y compleja, por no decir sectaria, y que sólo los elegidos por el alcalde y el concejo sean beneficiados al jubilar con una indemnización con un tope de once meses.	Por lo tanto, solicito al señor Ministro que presente la indicación del caso, pues no está dentro de nuestras facultades hacerlo. Así, el proyecto será acorde con lo logrado por otros sectores y se hará justicia a los trabajadores municipales.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DEL INTERIOR, CARLOS FIGUEROA.">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Ministro del Interior.	El señor FIGUEROA (Ministro del Interior).- Señor Presidente, agradezco a la honorable Cámara la dedicación y prontitud con que ha tratado el proyecto, tanto en sus Comisiones de Gobierno Interior y de Hacienda como en la Sala, y el aporte que hemos recibido en el debate.	Así como me hice cargo de las expresiones del Diputado señor Errázuriz, quiero responder la observación del Diputado señor Vilches.	En realidad, de acuerdo con el Estatuto Administrativo, los funcionarios municipales no tienen derecho a ninguna indemnización cuando jubilan. De manera que la que establece el artículo 3° es un beneficio adicional, equivalente a la última remuneración por cada año de servicios o fracción superior a seis meses, con un tope máximo de seis años.	Ahora, para aquellas municipalidades que cuenten con recursos, el inciso segundo de este artículo dispone que el alcalde, previo acuerdo del concejo, podrá pactar con los funcionarios del caso una indemnización suplementaria, la que, en conjunto con la que indica el inciso primero, no podrá sobrepasar los años de servicios prestados ni ser superior a once meses.	Por lo tanto, de hecho, hay una garantía adicional para los funcionarios municipales que jubilen.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Por una cuestión de Reglamento, tiene la palabra el Diputado señor Longueira.	El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, como miembro de la Comisión de Hacienda, quiero precisar un punto para que no haya confusión.	La redacción del artículo 3° es clara y no admite arbitrariedad, ni del alcalde ni del concejo.	Por ejemplo, si veinte personas de un determinado municipio desean voluntariamente acogerse a jubilación, a las veinte debe dárseles idéntico beneficio; no puede ser equivalente a meses distintos. Es importante aclarar esto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Cerrado el debate.	En virtud de lo acordado, los Diputados señores Aníbal Pérez, Salas, Bayo, Salvador Urrutia, Rodríguez, Villouta, Felipe Letelier y Valcarce podrán insertar sus intervenciones.	Queda pendiente la votación.	-Según lo dispuesto en el artículo 85 del Reglamento, se inserta la siguiente intervención no pronunciada en la Sala:	El señor BAYO.- Señor Presidente, deseo, en primer lugar, refrendar lo ya expresado en esta Sala acerca de votar favorablemente en general este proyecto que beneficia a los funcionarios municipales, otorgándoles una asignación mensual imponible y otros beneficios que muchos esperan.	Sin embargo, deseo hacer dos reflexiones que me interesa queden para la historia fidedigna de esta ley.	La primera es en relación con el artículo 4º, que consigna que la municipalidad que se encuentre excedida en la restricción del gasto máximo en personal dispuesto en el artículo 1º de la Ley Nº 18.294, no podrá excederse nuevamente. Este límite es del 35 por ciento del personal municipal y, por ello, ningún municipio podrá estar actualmente destinando más de ese porcentaje a gasto de personal. En la forma en que está redactado el artículo 4º, se acepta, legalizándolo, un exceso que es ilegal.	La segunda es la inquietud frente al uso que hagan los municipios más pequeños de los mayores recursos con que contarán por medio de esta ley. Hago un llamado a que ellos sean bien usados, beneficiando a los buenos funcionarios hoy existentes, y a que no se transformen en recursos destinados a satisfacer demandas electorales.	He dicho.	-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación general el proyecto de ley que otorga una asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 56 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<A_FAVOR>	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Bartolucci, Bayo, Cardemil, Coloma, Cornejo, Dupré, Encina, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García-Huidobro, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Karelovic, Kuschel, Latorre, Leay, Letelier (don Felipe), Longueira, Luksic, Martínez (don Gutenberg), Morales, Naranjo, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Prochelle (doña Marina), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Salas, Schaulsohn, Seguel, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Valenzuela, Vilches, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala para aprobar por unanimidad las modificaciones formuladas por la Comisión de Hacienda?	-Aprobadas.	También queda aprobado en particular.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="563">BENEFICIOS PARA EX PRISIONEROS DE GUERRA (Continuación).<VOTACION RESULTADO="PENDIENTE">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se encuentra pendiente la votación del proyecto de acuerdo Nº 563, que solicita que se otorguen beneficios en favor de chilenos considerados prisioneros de guerra durante el gobierno militar.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 32 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 1 abstención.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- No ha habido quórum. Se repetirá la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Ha vuelto a resultar ineficaz la votación.	Se va a llamar a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 26 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones. <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Nuevamente no hay quórum.	Por consiguiente, la votación del proyecto de acuerdo queda pendiente para la próxima sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO>-o-<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><OTRO><TITULO>ANÁLISIS DE NORMAS RELATIVAS A PROYECTOS DE ACUERDO POR COMISIÓN DE RÉGIMEN INTERNO</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Valcarce.	El señor VALCARCE.- Señor Presidente, sólo para señalar que estamos desconcertados por lo que está sucediendo con los proyectos de acuerdo. Con el Diputado señor Salvador Urrutia hemos presentado varios que no se podrán tratar mientras la votación de éste se encuentre pendiente.	Considero que esta situación debe ser zanjada en algún momento. Si algunos parlamentarios no quieren votar favorablemente la petición de declarar prisioneros de guerra a determinadas personas, es porque no tienen el ánimo de hacerlo.	Por lo tanto, pasemos a otro proyecto de acuerdo, pero no detengamos la labor de la Cámara.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, esto ya se discutió en otra oportunidad cuando se presentó un proyecto de acuerdo relacionado con Codelco, cuyo despacho estuvo pendiente durante casi dos semanas. No existe otra posibilidad reglamentaria, y los diputados sólo pueden votar a favor, en contra o abstenerse. No tengo facultades para disponer algo distinto.	Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.	El señor BAYO.- Señor Presidente, en relación con la materia planteada por el Diputado señor Valcarce, pido que su Señoría o el Secretario me informen qué disposición reglamentaria establece que la situación producida con un proyecto de acuerdo permite paralizar el tratamiento de otros, que quedan pendientes indefinidamente si se sigue insistiendo en ellos.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- La interpretación de la Mesa es la siguiente. Al no haber quórum, debería fracasar la sesión. Sin embargo, como no se puede paralizar la función fiscalizadora de la Cámara, la Mesa ha considerado, desde hace bastante tiempo, que sólo fracasa la parte destinada a los proyectos de acuerdo, de manera de continuar con Incidentes, oportunidad en que los señores diputados pueden hacer efectiva la facultad fiscalizadora.	Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.	El señor BAYO.- Señor Presidente, insisto en que esa interpretación -su Señoría ha confirmado que es sólo eso- amerita, por lo menos, una revisión de la situación porque, si se mantiene el criterio de la Mesa, sencillamente no se podrá tratar ningún otro proyecto de acuerdo en lo que resta de este período.	Por otra parte, no indicó la disposición reglamentaria que justifica el tratamiento que la Mesa da a los proyectos de acuerdo, interpretación que considero subjetiva.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- La Mesa coincide en cuanto a que no es la mejor solución; sólo estamos aplicando la menos mala.	Si le parece a la Sala, podríamos encomendar formalmente a la Comisión de Régimen Interno que analice el tema y haga una proposición.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></PROYECTO_DE_ACUERDO><OTRO><TITULO>PREFERENCIA PARA TRATAR PROYECTO QUE BENEFICIA A PERSONAL DE GENDARMERÍA.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señores diputados, ayer hubo un acuerdo de la Sala en el sentido de incluir en la legislatura extraordinaria el proyecto que entrega nuevos recursos y concede mejoras al personal de Gendarmería.	Sin embargo, dicho acuerdo no puede pasar por encima de la disposición constitucional que establece que todo proyecto que implique gasto debe ser conocido primero por la Comisión de Hacienda, la cual no lo ha tratado y lo conocerá precisamente el martes.	Reglamentariamente, no puedo citar a sesión si el proyecto no está informado. Como, de acuerdo con la convocatoria del Ejecutivo, en este momento no tenemos otros proyectos que tratar, podríamos incorporar en la tabla de la sesión del martes en la mañana el proyecto del Senado que aumenta las remuneraciones del Poder Judicial, dejando el de Gendarmería para la sesión del miércoles, con el objeto de cumplir con las disposiciones reglamentarias, salvo que la Sala acuerde por unanimidad incluirlo en la tabla de la sesión del martes en la tarde, aun cuando todavía no ha sido conocido por la Comisión de Hacienda.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- ¿Me permite, señor Presidente?	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, ayer me referí al tema en la Comisión de Hacienda, y los diputados presentes, por unanimidad, me encargaron que diera a conocer a la Sala su compromiso de despachar el proyecto a las 16 horas, a fin de colocarlo en el primer lugar de la tabla de la sesión del martes de las 18 horas. Se encontraban presentes casi todos sus integrantes -entre otros, los Diputados señores Longueira, Montes, Andrés Palma- y sólo se excusó el presidente por compromisos en su distrito.	Es más, el Diputado señor Aldo Cornejo -presidente de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia- citó a dicha Comisión para sesionar simultáneamente con la Sala el próximo martes en la mañana, con el objeto de que la Comisión de Hacienda se pronuncie sobre los artículos que le corresponde conocer, y el proyecto sea tratado    en la Sala ese mismo día en la sesión de la tarde.	Por lo tanto, solicito que recabe la unanimidad de la Sala en tal sentido.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.	El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, sólo para sumarme a lo señalado por el Diputado señor Ortiz, en el sentido de que la Comisión de Hacienda conocerá el proyecto relativo al personal de Gendarmería el martes a las 16 horas. De modo que si su Señoría lo coloca en el primer lugar de la tabla de la sesión del martes a las 18 horas, la Sala podrá conocer el informe verbal de la Comisión. Ése es el acuerdo de la Comisión para conocimiento de la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala para incluirlo en la tabla de la sesión del martes en la tarde, con informe oral de la Comisión de Hacienda?	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.	El señor ORPIS.- Señor Presidente, como todos los parlamentarios saben, durante este período se están tratando los proyectos propios de la Cámara en forma simultánea con el de Presupuestos de la Nación y, normalmente, el horario de las subcomisiones coincide con el de la Sala.	Por lo tanto, solicito que, como se está operando sobre la base de fijar una hora para las votaciones, nos permitan a quienes formamos parte de las subcomisiones sesionar simultáneamente con la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Entiendo que las subcomisiones están autorizadas; su trabajo no se paraliza por el hecho de que la Sala esté sesionando. La autorización existe. Lo pertinente -tendríamos que ratificarlo, pero no hay necesidad de hacerlo- es que durante todo este período trabajemos sobre la base de votar los proyectos a una hora determinada, a fin de permitir a los diputados que participan en las subcomisiones que programen su trabajo y concurran a la Sala a votar.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519"><TITULO>ATENCIÓN DE NECESIDADES DE PERSONAL PARADOCENTE POR EXTENSIÓN DE JORNADA ESCOLAR. Oficio.</TITULO>	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido por la Democracia.	Tiene la palabra la Diputada señora Martita Wörner.	La señora WÖRNER.- Señor Presidente, ayer se despachó el proyecto que crea la jornada escolar completa diurna. 	Pero hay un tema que me preocupa. Se destinan recursos para infraestructura, mejoras salariales y, en general, para atender una mayor cobertura y la jornada escolar. Sin embargo, durante el tratamiento del proyecto nadie se refirió a cómo se controlarán y atenderán las necesidades de infraestructura que requerirá el personal docente y, principalmente, el no docente. Me refiero a salas de descanso, casinos o comedores para quienes verán extendida su jornada laboral y que, por lo tanto, deberán permanecer más horas en los establecimientos educacionales. 	Ese sector tan importante y, a la vez tan postergado, requiere desempeñar su trascendente labor paradocente en forma digna.	Por lo tanto, pido que se oficie al Ministro de Educación, con el objeto de que nos informe cómo se atenderán estas necesidades.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519"><TITULO>FISCALIZACIÓN DE MEDIDAS DE SEGURIDAD EN ESTABLECIMIENTOS COMERCIALES Y DE ATENCIÓN DE PÚBLICO DE COMUNAS DE LA OCTAVA REGIÓN. Oficios.</TITULO>	La señora WÖRNER.- Señor Presidente, en segundo lugar, quiero referirme a una situación generada en la ciudad de Concepción. 	De un tiempo a esta parte, se han estado realizando adecuaciones en la infraestructura de locales a los que se les está dando un destino distinto al que tenían primitivamente.	Quiero mencionar el caso de un establecimiento, ubicado en la esquina de las calles Castellón y Barros Arana, de Concepción, otrora un prestigioso hotel y que hoy alberga, en más de diez pisos, a una importante multitienda. Lo visité en mi calidad de cliente, y me di cuenta de que, a simple vista, no reunía las condiciones requeridas para una pronta y eficiente evacuación en caso de incendio, sismo o cualquier cataclismo. 	Por lo tanto, pido que se oficie al alcalde de la Municipalidad de Concepción, con la finalidad de que, junto con autoridades de obras públicas, de salud y de personal asesor de bomberos, efectúe una fiscalización de dicho establecimiento, de manera que se compruebe si efectivamente cumple con las exigencias de seguridad, puesto que se trata de una multitienda que, a determinadas horas del día, reúne a un número importante de clientes y empleados.	Quiero recordar que hace pocas semanas, cuando se produjo un siniestro que destruyó totalmente un establecimiento, también destinado al funcionamiento de una de estas multitiendas, personal policial y de Carabineros declaró a la prensa que, felizmente, había ocurrido en horas de la noche, pues de haberse producido de día, se habría tenido que lamentar más de alguna desgracia, porque se trataba de un establecimiento que no se había adecuado suficientemente al cambiar de destino.	En agosto de 1995, por intermedio de la Mesa, se solicitó al Ministro del Interior que a través de las intendencias se fiscalizaran los establecimientos de concurrencia masiva de público, principalmente aquellos a los que concurre la juventud, como las discotecas y los pubs. Entre varias respuestas, el 28 de agosto de 1995, recibimos oficio y antecedentes del intendente de la Región Metropolitana, quien declaró que mediante una fiscalización se pudo comprobar la existencia de varias anomalías, en especial, carencias de los elementos y dispositivos de seguridad contra incendios con que debían estar dotados dichos establecimientos.	Por lo expuesto, solicito que se oficie al Ministro del Interior para que el intendente de la Octava Región disponga que los departamentos correspondientes de los municipios fiscalicen la multitienda a que he hecho referencia y también a todos aquellos establecimientos de Concepción, Chiguayante y San Pedro de la Paz de atención de público, especialmente de diversión juvenil como restoranes, pubs y discotecas que, en el último tiempo, han proliferado en esas comunas.	He dicho.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904"><TITULO>PROYECTO CANAL DE REGADÍO TOLTÉN SUR. Oficios.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el tiempo del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Tuma.	El señor TUMA.- Señora Presidenta, la discusión del presupuesto de la Nación refleja, sin lugar a dudas, las prioridades políticas de cada sector. En este sentido, es conveniente que los instrumentos de planificación utilizados por el Gobierno para diseñar la política social, guarden relación con las prioridades presupuestarias. 	Por ejemplo, sería inexplicable que la focalización de los gastos no considerara las mediciones de la última encuesta Casen, que ha demostrado el retraso que persiste en materia social en algunas regiones como la de La Araucanía y, en particular, en los sectores rurales. Entonces, lo que corresponde es asignar alta prioridad a los proyectos que mejoren la infraestructura y la productividad de esas zonas. No existe excusa para postergar esas obras, porque la pobreza es una prioridad social y política, y para ser coherentes, también debería constituir una prioridad presupuestaria.	En este sentido, expreso el anhelo de los agricultores de la comuna de Pitrufquén, quienes se han organizado en torno al proyecto canal de regadío Toltén Sur, y han constituido el comité de regantes que realizará las gestiones pertinentes para materializar esta importante obra, que permitirá el regadío seguro de 20 mil hectáreas, con el consiguiente beneficio para medio millar de pequeños y medianos agricultores, el que, en definitiva, sería el proyecto de desarrollo rural más importante de la Novena Región, la cual presenta los índices de pobreza más altos del país.	En 1986, la Dirección General de Aguas, otorgó los derechos para la concreción del canal de regadío Toltén Sur. Sin embargo, actualmente, la primera etapa del proyecto requiere la asignación de 150 millones de pesos para financiar el estudio de prefactibilidad, a fin de aprovechar su avance en 1998.	Por eso, solicito que, en mi nombre, se oficie a los Ministros de Hacienda y de Obras Públicas para que, en uso de sus facultades y en el marco de la discusión del proyecto de presupuestos de la Nación para 1998, consideren incorporar en la asignación presupuestaria del Ministerio de Obras Públicas, glosa Dirección Nacional de Riego, una partida adicional por el monto de 150 millones de pesos para el estudio de prefactibilidad del proyecto de regadío Toltén Sur, en la comuna de Pitrufquén.	He dicho.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74"><TITULO>INCONVENIENCIA DE LA INSTITUCIÓN DE LOS SENADORES DESIGNADOS Y VITALICIOS.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el tiempo del Partido Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Naranjo.	El señor NARANJO.- Señora Presidenta, en esta oportunidad quiero referirme a la situación producida en el país, a raíz de las declaraciones vertidas en un programa de televisión por el Diputado señor Viera-Gallo.	Es evidente que el hecho de que el General Pinochet haya señalado su voluntad de asumir como senador vitalicio, ha generado en el país un clima de tensiones y malestar porque, indudablemente, para nuestro proceso democrático es lamentable que quien ejerció el cargo de Presidente de la República durante años, que fue dictador, pretenda ahora ocupar un asiento en el Congreso.	Es cierto que la Constitución del 80 era un traje a la medida hecho para él e, indudablemente, su ascenso, su interés por incorporarse al Senado, busca dar cumplimiento a ese traje a la medida. 	Sin lugar a dudas, las palabras del Diputado señor Viera-Gallo representan el sentir de muchos chilenos. Lo que señaló en ese programa es lo que se respira en el ambiente nacional, ya que después de tantos años de un gobierno autoritario, sin ningún tipo de control ni fiscalización, terminó siendo lo que todos conocimos. 	Sin embargo, desde una perspectiva de futuro, debemos tener claro que el entredicho entre el Diputado señor Viera-Gallo y el general Pinochet demuestra cuál será el clima que, probablemente, va a encontrar si tiene la intención de asumir como senador vitalicio. Es la antesala, es un signo, una señal, porque, sin duda, su presencia en el Congreso será una provocación a las fuerzas democráticas. 	En este sentido, es bueno analizar ahora lo que será el Senado a partir de marzo de 1998, ya que se generará un nuevo escenario político, extraordinariamente negativo, no sólo para las fuerzas democráticas, sino también para el proceso de transición que vive nuestro país, ya que, como se ha señalado a través de los medios de prensa, se pretende instalar en el Congreso Nacional una bancada militar que además de pretender dificultar o ser un serio obstáculo a los cambios institucionales que el país requiere para avanzar en el proceso democrático, su presencia -por los cargos que ellos han tenido y por las responsabilidades que han ejercido- indudablemente, llevará a una politización de las Fuerzas Armadas. 	De tal manera que es bueno que hoy reconozcamos que su presencia en el Senado el día de mañana implicará un retroceso serio en nuestro proceso de transición y, a la vez, significará, como lo señalé anteriormente, una politización de las Fuerzas Armadas. 	Las fuerzas democráticas debemos entender que la estrategia elaborada por el régimen militar, que generó su propia Constitución y que tenía por objetivo, justamente, impedir los cambios y mantener la presencia del pinochetismo en nuestro país, está logrando su objetivo. Lamentablemente, al término de la dictadura militar, no vimos ese peligro o bien lo subestimamos, ya que teníamos la confianza de que antes de esa fecha habríamos acabado con la institución de los senadores designados, vitalicios, y de esa forma daríamos paso a la consolidación de la transición democrática del país. 	Hoy, debemos reconocer que no tuvimos la fuerza necesaria y deberemos prepararnos para un nuevo escenario que se dará en el Senado a partir de marzo de 1998, que, probablemente, será mucho más duro y más firme para impedir los cambios democráticos que el país requiere. 	Por eso, en esta hora, ante estos hechos, es necesario que las fuerzas democráticas, tanto de la Concertación como las denominadas de izquierda extraparlamentaria, busquen un acuerdo político para lograr que en la mayoría de las circunscripciones senatoriales se evite la dispersión de los votos y se doble a la Derecha. Sólo si logramos este acuerdo hoy -necesario e imprescindible para profundizar nuestra democracia-, podremos acumular fuerzas para evitar que los cambios necesarios que requieren nuestra Constitución e institucionalidad, en los próximos años se hagan inviables ya que, indudablemente, el país no resistirá otros ocho más con senadores designados o vitalicios que los impedirán. No tengo ninguna duda de que se generará un clima de tensión social y política que es bueno advertir con anticipación, para que quienes hoy tienen altas responsabilidades asuman su cuota en este sentido.	Por eso, quiero hacer un llamado a la Derecha, pues es el momento preciso para que demuestre toda su adhesión al sistema democrático, de tal manera que se sume a la voluntad mayoritaria del país de avanzar hacia la democracia, de modo de poner fin, lo más pronto posible, a estas instituciones que no permiten avanzar más profundamente a la consecución de ese objetivo.	Por último, considero que la presencia del general Pinochet en el Senado, el día de mañana, será inadecuada e inconveniente y constituirá un obstáculo para el avance y consolidación del proceso de democratización.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437"><TITULO>CONTROLES DEL SAG A INTERNACIÓN DE PRODUCTOS AGROPECUARIOS A LA SEGUNDA REGIÓN. Oficio.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el turno del Comité de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el Diputado señor Rubén Gajardo.	El señor GAJARDO.- Señora Presidenta, quiero expresar la molestia que existe entre los habitantes de la Segunda Región por el comportamiento del Servicio Agrícola y Ganadero, en relación con los controles que aplica para autorizar la internación al país de productos del sector agropecuario.	Existe la percepción de que más allá de los controles técnicos en materias fitosanitarias, hay una especie de protección encubierta de la producción nacional. Nos preocupa que se utilicen ese tipo de instrumentos para obstaculizar el fluido intercambio de productos entre Chile y, específicamente, Argentina. Por ejemplo, es un hecho conocido que embarques de naranjas no han podido atravesar la frontera por razones de esa naturaleza.	Por lo anterior, solicito que se oficie, en mi nombre, al Ministro de Agricultura, para que explique en forma pormenorizada los motivos del Servicio Agrícola y Ganadero para impedir el ingreso de naranjas argentinas a Antofagasta y las medidas que se están adoptando para corregir esta situación, de modo de hacer posible que nuestra región se abastezca de productos de un mercado que nos queda más cercano, lo que significa que sus costos se reducen y, por lo tanto, resultan más económicas para los consumidores y habitantes de la región.	He dicho.	La señora SAA (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>INCLUSIÓN DE PROYECTO SOBRE EL DEPORTE EN ACTUAL LEGISLATURA. Oficios.</TITULO>	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor José Miguel Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, a pocos días de la realización de un acto eleccionario, naturalmente, se realizan campañas muy intensas. Una de las cosas más vitales en la existencia de nuestros conciudadanos es el deporte, en especial el fútbol, que mueve multitudes.	En el distrito que represento, en Concepción, Chiguayante y San Pedro de la Paz, muchísimos dirigentes del fútbol amateur destacan con preocupación el largo trámite que ha tenido en el Senado el proyecto de ley del deporte, enviado por el Presidente de la República a esa Corporación hace alrededor de dos años, para cumplir su primer trámite constitucional.	Es cierto que la Comisión de Defensa del Senado ha recibido en audiencia a prácticamente todos los dirigentes de los deportes federados y ha tenido la disposición y voluntad de ir a regiones, a escucharlos en terreno. Ésas son actuaciones muy positivas que han tenido en el caso de mi Octava Región.	En su convocatoria a la legislatura extraordinaria, el Presidente de la República incluyó alrededor de treinta proyectos, pero, lamentablemente, no figura el del deporte.	El viernes 3 de octubre, dentro del programa de los 447 años de la fundación de Concepción -el 5 de octubre- hubo un foro-panel en la Ilustre Municipalidad de Concepción, que contó con la presencia del Senador señor Eugenio Cantuarias, de la UDI; de quien les habla, de la Democracia Cristiana; del alcalde de Concepción, militante del Partido Socialista, señor Aliro Ulloa; y del presidente de la Unión Comunal de Juntas de Vecinos de Concepción, foro moderado por el gran periodista político don Germán Gamonal, en red directa con Radio Chilena, desde las 11.00 hasta las 12.45 horas. 	El salón auditorio de la municipalidad estaba absolutamente completo, con mucha gente de pie. Tres personas distintas, que representaban a diferentes actividades, expresaron su preocupación por la lentitud del trámite del proyecto de ley del deporte. Uno de ellos, un destacado dirigente vecinal de Concepción, manifestó su preocupación porque no aumenta el número de canchas de fútbol en los barrios. Incluso, algunas han debido ser eliminadas por el peso que significa dedicarse a construcciones habitacionales. 	En esa ocasión, les pedí a la actual Diputada y ahora colega en mi lista de la Concertación, señora Martita Wörner, al Diputado señor Luis Valentín Ferrada, candidato a Senador por Renovación Nacional en mi circunscripción, y al Senador señor Cantuarias, que solicitáramos al Ministro Secretario General de la Presidencia, señor Juan Villarzú, y al Presidente de la República que incluyan en la convocatoria el proyecto relativo al deporte.	Por eso, en nombre de los parlamentarios antes mencionados, solicito que se oficie al Ministro Secretario General de la Presidencia y al Presidente de la República en tal sentido, porque es algo que el país necesita, está en el camino que corresponde y es vital que termine su primer trámite constitucional para que pase a la Cámara a su segundo trámite.	He dicho.	La señora SAA (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados, con la adhesión de los Diputados señores Silva, Cornejo, Galilea, Valcarce, Orpis, Gutiérrez, Villouta, Bayo, Vilches y la diputada que habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224"><TITULO>ASIGNACIÓN DE RIESGO PARA FUNCIONARIOS DEL SERVICIO MÉDICO LEGAL. Oficio.</TITULO>	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Exequiel Silva.	El señor SILVA.- Señora Presidenta, hace algunos días sostuve una conversación con los dirigentes de la Asociación de Funcionarios del Servicio Médico Legal de Chile, quienes me plantearon un problema que me causó gran preocupación, y cuya solución me parece de toda justicia.	Dadas las características del trabajo que desempeñan, deberían percibir una asignación de riesgo, como ocurre en otros servicios que tienen una situación similar. Ellos están en contacto permanente con enfermedades infectocontagiosas, como la tuberculosis o, en la actualidad, el virus hanta, y deben soportar una gran carga sicológica, no sólo por los deudos, sino por situaciones de maltrato y de violaciones, por lo cual tienen un índice de enfermedades mucho más alto que el promedio nacional, tanto infectocontagiosas como sicológicas.	Por ello, solicito se oficie al Ministro de Hacienda, a fin de que en la discusión presupuestaria que se está iniciando en el Congreso, se considere una asignación de riesgo para los funcionarios del Servicio Médico Legal de Chile.	He dicho.	La señora SAA (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Ortiz, Gutiérrez, Villouta y de quien habla.-o-	La señora SAA (Vicepresidenta).- Aprovecho la ocasión para dar la bienvenida a la delegación de vecinos y dirigentes de la comuna de Conchalí, que se encuentran en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Homero" DIPUTADOValue="39"><TITULO>CARTAS OFENSIVAS ENVIADAS POR AMIGOS O INTEGRANTES DE EX COLONIA DIGNIDAD. Oficio.</TITULO>	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Homero Gutiérrez.	El señor GUTIÉRREZ.- Señora Presidenta, quiero informar a la Cámara sobre unas cartas que están llegando a muchas personas de la Séptima Región, enviadas por amigos de la ex Colonia Dignidad o por sus propios integrantes. Esto último no se puede determinar, porque no tienen remitente ni firma responsable.	Lo que me molesta de esta correspondencia es que en ella se incurre en un fuerte e injusto ataque al Gobierno, con expresiones extraordinariamente duras de parte de un grupo de extranjeros residentes en Chile.	Solicito que se envíe fotocopia de estos documentos al Ministro del Interior.	La hoja que tengo en mi mano dice: “Chilenos contra la corrupción (C.C.C.)” Señala, con grandes letras, que es un país en que la prensa reemplaza a la justicia, un país donde el Poder Judicial se subyuga al poder político, un país gobernado por corruptos que hipnotizan a su pueblo con la democracia roja, un país que ha perdido su dignidad.	Esto es absolutamente ofensivo para el Gobierno y el pueblo chileno.	Las cartas, enviadas por quienes se dicen amigos de Colonia Dignidad o por sus propios integrantes, constituyen un ataque a nuestra Nación.	Más adelante, abundan en denuestos y epítetos muy fuertes en contra de don Patricio Aylwin, de los Diputados señores Viera-Gallo y Naranjo, del Canciller Insulza, del Subsecretario del Interior, señor Belisario Velasco; de los detectives, en fin, contra todas aquellas personas que han tenido el valor y el coraje de denunciar los abusos, los secretos y las cosas ocultas que han ocurrido dentro de la ex Colonia Dignidad.	Además, el documento ofende a mucha gente, porque está lleno de mentiras y calumnias. Por ejemplo, en lo que se refiere al hospital, insiste en que se está entregando una atención gratuita, lo que es absolutamente falso, como se ha demostrado, pues vivían de una subvención que entregaba el Estado. Manifiesta que fue una medida arbitraria de las autoridades de salud la suspensión de la autorización que tenían las enfermeras para ejercer sin título, situación que ahora, con las medidas adoptadas, se ajusta a nuestra normativa en esa materia.	Tal comunicación, de tres hojas escritas por ambos lados, es absolutamente ofensiva y debe estar en conocimiento del Ministro del Interior. Haré entrega de ella a la Mesa para que se fotocopie y envíe a ese Secretario de Estado, a fin de que se adopten las medidas correspondientes, pues me parece que se trata de una actitud que no procede.	Nada se dice en este documento de los innumerables abusos cometidos contra niños ni del ocultamiento en que se mantiene a Paul Schäfer, líder de la ex Colonia.	La comunicación, que está llegando vía correo, es absolutamente tendenciosa y ofende a nuestra gente, a las autoridades, a los parlamentarios y a nuestra Nación.	He dicho.	La señora SAA (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155"><TITULO>INGRESO DE TRIGO AFECTADO POR HONGOS. Oficio.</TITULO>	La señora SAA (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Galilea.	El señor GALILEA.- Señora Presidenta, nuevamente una determinación del Gobierno viene a propinar un severo daño a la agricultura tradicional -esta vez, con serio riesgo para el patrimonio fitosanitario del país- al haberse levantado, por parte del SAG, la restricción que existía para el ingreso de trigo norteamericano.	Como es sabido, numerosos Estados americanos se encuentran afectados por un hongo denominado tilletia indica, también conocido como karnal bunt, que afecta la calidad y producción del trigo, mal del que Chile está libre. Por lo tanto, la decisión del SAG, sorpresiva y, para variar, inconsulta, no sólo constituye un nuevo golpe para los miles de pequeños, medianos y grandes productores de trigo, sino que compromete en forma irresponsable nuestro preciado patrimonio fitosanitario.	Se dirá que la autorización beneficia al trigo proveniente de Estados que no han presentado la enfermedad, pero esa explicación es pésima, toda vez que su detección es compleja y debe realizarse con sofisticados sistemas de exámenes de DNA. Además, parece una inconsciencia que luego de ingresar trigo americano a Chile, que pudiera estar infectado, se descubra que el Estado del que proviene está precisamente con la enfermedad, con lo cual se introducirá un problema de incalculables consecuencias económicas y sociales.	Las explicaciones del Ministerio de Agricultura sobran y no son más que una cortina de humo para esconder una debilidad crónica de nuestras autoridades frente a las presiones de Estados Unidos.	Es indigna y vergonzosa esta debilidad, que existe ya sea por el enfermizo voluntarismo del gobierno chileno de ingresar al Nafta a cualquier costo o por el abuso inaceptable de Estados Unidos de impedir el acceso de nuestros salmones, maderas y otros, con acusaciones de dumping que están en la imaginación del gobierno estadounidense y que esconden un proteccionismo propio del “padre Gatica”.	La comunidad nacional e internacional está asistiendo al espectáculo de un país cuyo gobierno no tiene pantalones para enfrentar presiones abusivas, aun a costo de comprometer su patrimonio fitosanitario, que mucho le ha costado resguardar.	Aun más, tiempo atrás se obtuvo un acuerdo de esta Cámara para hacer ver al Gobierno su opinión contraria al ingreso de trigo norteamericano, solicitud que, como todas las referidas a problemas agrícolas, fue desoída y terminó en el basurero de un ministerio que, en muchas ocasiones, parece estar al servicio de intereses extranjeros.	Una vez más, el pato de la boda vuelve a ser el sector agrícola, el mismo que pagó la cuenta del Mercosur, del acuerdo con Canadá y de otros desaciertos del Gobierno. ¡Hasta cuándo, señor Presidente!	Junto con pedir que se oficie al Ministro de Agricultura, a fin de que esta decisión se revoque de inmediato, deseo manifestar mi total y completo respaldo a los agricultores y al gremio organizado, quienes han anunciado que presentarán ante los tribunales de justicia un recurso de protección por cada barco que llegue con trigo proveniente de Estados Unidos.	Da vergüenza la desigualdad de tratamiento que, por debilidad, otorga Chile a los productos norteamericanos, versus el que Estados Unidos da a los productos chilenos. Funcionarios del SAG debieron viajar a Estados Unidos a constatar el problema, en circunstancias de que cuando las cosas son al revés, somos nosotros los que debemos demostrar a los norteamericanos que no practicamos dumping, que estamos libres de enfermedades, etcétera.	El SAG no está en condiciones de garantizar que el trigo que ingresa a Chile está libre de esta enfermedad. Aún más, sólo el 3 por ciento de granos infectados hacen que el trigo no sea apto para el consumo humano.	¿Quién se hará responsable de lo que pueda ocurrir? ¿El Ministro de Agricultura? ¡No, porque los ministros de este Gobierno nunca se hacen responsables de nada, ni siquiera cuando se detectan irregularidades y corrupción!	Esta Cámara debe tener un pronunciamiento respecto de esta decisión del Gobierno, que afectará a miles de chilenos, a los cuales representamos los diputados, y al país en su conjunto, por el riesgo sanitario al que se les está sometiendo.	Si el trigo puede importarse de otros países, queda más que claro que la protesta de los agricultores no se funda en el proteccionismo y, de paso, que la presión terminó poniendo de rodillas al Gobierno frente a un chantaje de facto, debido a los problemas comerciales que tenemos con el país del norte.	En mi concepto, la actitud del Gobierno es indigna para los chilenos y constituye una gran vergüenza.	He dicho.	La señora SAA (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Martínez, don Rosauro; Rodríguez, Vargas, Orpis, Bayo y Valcarce.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132"><TITULO>RÉPLICA A INTERVENCIÓN DEL DIPUTADO NARANJO.</TITULO>	La señora SAA (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.	El señor BAYO.- Señora Presidenta, no pensaba intervenir en la hora de Incidentes de hoy, pero lo haré luego de escuchar al honorable Diputado señor Naranjo, quien, lamentablemente, pero no extrañamente, está ausente de la Sala en estos momentos.	Al mismo tiempo, debo señalar a mis colegas y al país en general que, al parecer, tengo algunas características de adivino, dado que hoy, en una audición radial que realizamos con nuestro distrito todos los días a las 8.30, hablamos precisamente sobre la lamentable situación que se estaba viviendo, que todo el país conoce, a raíz de las expresiones vertidas por el Diputado señor José Antonio Viera-Gallo en un programa de televisión, en relación con el Comandante en Jefe del Ejército, general Augusto Pinochet.	En dicha audición señalé que estábamos felices, porque parecía que el asunto había sido superado después de la intervención del Ministro de Defensa Nacional, don Edmundo Pérez Yoma, quien se había reunido con el Comandante en Jefe subrogante del Ejército y el Diputado señor Viera-Gallo, el cual había dado las explicaciones del caso y el Ejército las había aceptado, dejando atrás una situación peligrosa.	Deseo resaltar la actuación del Ministro de Defensa, así como el llamado del Gobierno para que los políticos de la Concertación se abstuvieran, sobre todo en la próxima campaña electoral, de emplear un lenguaje ofensivo o virulento para referirse a miembros en actividad de las Fuerzas Armadas y de Carabineros. Eso es lógico, porque sabemos que ellos, por disposición constitucional, no pueden debatir ni replicar las imputaciones que se les hagan, por muy poco veraces que sean.	En mi programa de las 8.30 de la mañana de hoy, dije estar seguro de que muchos concertacionistas acogerán el llamado del Gobierno y que otros no lo harán. ¿Por qué? Porque les gusta volver al pasado, a ese pasado en el que muchos de ellos fueron actores, y actores agresivos, amigos de la lucha armada y usuarios de la violencia como único medio para llegar al poder. Así lo decían en Chillán en la década del 60, creo que en 1968: “La única manera de acceder al poder es a través de la lucha armada.”	En la actualidad, en Chile hay parlamentarios y algunas autoridades o ex autoridades, de cuello y corbata, que hablan de “renovación” y que desean transmitir una imagen tranquila, de proyección hacia un futuro exitoso. ¡Cuidado!, porque entre ellos hay muchos ideólogos de las acciones violentas del pasado, que reaparecen cada cierto tiempo. También los hay de aquellos que hasta el día de ayer aconsejaban a José Antonio Viera-Gallo que siguiera con sus dardos hacia el general Pinochet.	Las Fuerzas Armadas no les podrán responder, pero nosotros, que no deseamos mirar al pasado, les contestaremos. Lo haremos en defensa del gobierno militar, el más eficiente que ha tenido Chile en este siglo.	Hoy, el honorable Diputado señor Jaime Naranjo ha expresado en la Sala su inquietud frente al futuro del Senado de la República, desde marzo en adelante.	Por supuesto que valoro positivamente el reconocimiento adelantado de la derrota de la Concertación en la elección senatorial, sobre todo por venir de él.	Además, él plantea que la presencia del general Pinochet en el Senado como senador vitalicio -lo permite la Constitución votada en forma mayoritaria por el país- será una provocación a las fuerzas democráticas, lo que demuestra su ignorancia sobre la Carta Fundamental y el pasado que no se puede callar, período en el cual se estableció un itinerario que se está cumpliendo religiosamente.	Se habla de fuerzas democráticas. ¿De qué fuerzas democráticas? ¿De las mismas que, como acabo de recordar, sostenían que la lucha armada era la única forma de llegar al poder? ¿De las fuerzas democráticas de la Cuba de hoy o de la Rusia de ayer?	El señor Naranjo y todos quienes no acogen el llamado de su propio Gobierno, deben saber que si se repiten hechos como los mencionados sacaremos a la cancha a las ovejas de hoy -violentistas y terroristas de ayer-, que cambiaron su pelaje y carecen de antecedentes morales para exhibirse como defensores de una democracia estable y moderna, que estamos construyendo entre todos, y por la cual no debemos mirar al pasado que nos dividió.	No nos obliguen a hacerlo, pues no callaremos si se denigra a quienes cambiaron nuestras vidas, a Chile, y nos hacen mirar con optimismo el futuro.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>PLAN PILOTO DE DESARROLLO DEPORTIVO PARA ARICA. Oficios.</TITULO>	El señor ARANCIBIA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Valcarce.	El señor VALCARCE.- Señor Presidente, en primer lugar, solidarizo plenamente con lo dicho por mi colega Francisco Bayo en su respuesta al Diputado señor Naranjo, quien ha tenido la mala suerte de expresarse respecto de una situación que lo único que hace es abrir heridas.	Quiero referirme al problema de drogadicción que involucra a la comunidad de Arica.	Dentro de los planes del Gobierno para controlar el drama de la drogadicción, está considerado el desarrollo de programas de esparcimiento de los jóvenes, quienes, cuando salen de sus escuelas o de sus trabajos, deben tener un lugar para expresarse o quemar sus energías que, como jóvenes, mantienen durante todo el día. Entre ellos, el deporte es uno de los aspectos que más sirve para atacar el vicio de la droga.	Sin embargo, las canchas de fútbol y las de multiuso que existen en las diferentes juntas de vecinos y poblaciones de Arica -como a lo mejor sucede en muchas otras partes, pero me refiero a las de esa ciudad dado que el consumo de drogas por parte de la juventud es mucho mayor que en otros lugares-, son bastante escasas y algunas están en muy malas condiciones, porque no cuentan con arcos, redes, camarines, etcétera.	Por ello, solicito que se oficie al señor Ministro del Interior y al presidente del Consejo Nacional de Control de Estupefacientes, con el objeto de que, junto con Digeder, con fondos del Consejo Nacional y del Ministerio del Interior, se establezca un plan piloto de desarrollo deportivo para Arica, de manera de dar una alternativa a los jóvenes de nuestra ciudad, quienes muchas veces caen en la droga por no tener un esparcimiento sano, como es el deporte, lo que, al mismo tiempo, ayudaría a fomentar actividades de esta naturaleza en una ciudad en que se pueden realizar durante los 365 días del año, a la luz del sol o de la luna, por cuanto el frío no es un impedimento para llevarlas a cabo, como sucede en el resto del país.	El señor ARANCIBIA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>TRASLADO DE RED DE ALTA TENSIÓN Y EXTENSIÓN DE SISTEMA DE ALUMBRADO EN ARICA. Oficios.</TITULO>	El señor VALCARCE.- Señor Presidente, en segundo lugar, quiero mencionar un problema que afecta a dos centros distribuidores de frutos del país en Arica, Asocapec y Asoagro, que cobijan a miles de comerciantes, donde van a comprar diariamente más de 10 mil a 15 ariqueños, concurrencia que aumenta significativamente los sábados y domingos.	Sucede que todo el tendido eléctrico de alta tensión que conecta a Arica con el sistema interconectado del Norte Grande, que transporta más del 90 por ciento de la energía que consume dicha ciudad, pasa sobre la vía pública, muy cerca de lugares donde se produce gran asistencia de personas. De acuerdo con los antecedentes que tengo, allí se ha establecido una feria con más de cien comerciantes ambulantes, totalmente regulados por la ley y legalizados ante Impuestos Internos.	Como estos tendidos eléctricos no sólo ponen en peligro a la gente que se encuentra bajo ellos, sino también a la de las poblaciones cercanas, solicito que el gobierno regional, junto con Edelnor, empresa eléctrica que abastece a las ciudades del Norte Grande, estudien la posibilidad de cambiar el tendido eléctrico hacia el sur.	Señalo esto, debido a que se trata de una empresa privada y están en juego intereses de la región, por lo que el gobierno regional podría buscar la fórmula para encontrar los terrenos adecuados para trasladar este tendido eléctrico desde ese sector, donde se pueden producir accidentes tan peligrosos como el que sucedió en Arequipa, Perú, en que un cable se cortó en un lugar público, a raíz de lo cual murieron más de 30 personas.	Señor Presidente, también pido que se oficie al Ministro del Interior para que se estudie la posibilidad de que en el valle de Azapa -produce bastantes recursos y abastece de alimento a la zona norte-, donde viven muchos campesinos y trabajadores, las luminarias de Arica se extiendan hasta el kilómetro 36, hasta el pueblo de San Miguel, sector que por las noches es una boca de lobo y donde ya han ocurrido muchos accidentes con resultado de muerte.	Solicito al señor Ministro que se destinen los fondos correspondientes para iluminar ese valle, puesto que sus habitantes lo merecen indiscutiblemente.	El señor ARANCIBIA (Presidente accidental).- Se despacharán los oficios solicitados por su Señoría y, para mejor comprensión, se adjuntará copias de sus intervenciones.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79"><TITULO>RECLASIFICACIÓN Y REUBICACIÓN DE LAS PLANTAS DE REVISIÓN TÉCNICA. Oficio.</TITULO>	El señor ARANCIBIA (Presidente accidental).- En el tiempo correspondiente al Comité del Partido Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Orpis.	El señor ORPIS.- Señor Presidente, previamente, deseo hacer un comentario en relación con una parte de la intervención del Diputado señor Naranjo.	Solidarizo íntegramente con lo señalado por el Diputado señor Bayo; no obstante, quiero hacer una reflexión quizás a más largo plazo.	Advierto pobreza en los foros políticos y eso me preocupa. Teniendo el país tan importantes desafíos, es abismante la precariedad del debate político, una de las causas del distanciamiento entre la política y las personas. Ellas están preocupadas de sus problemas reales, concretos, y buscan autoridades eficientes que puedan resolverlos, lo cual está hoy absolutamente ausente del debate político. Mientras continúe esa situación, el desprestigio de quienes ejercemos la actividad política será cada vez más ascendente.	Dentro de ese contexto, deseo abordar dos problemas que me parecen importantes.	El primero podría perfectamente ocurrir en cualquier comuna del país. Se refiere a lo que está ocurriendo en Santiago con la actual normativa sobre localización de las plantas de revisión técnica, de acuerdo con el Plano Regulador Metropolitano.	Como ha tenido oportunidad de conocer la opinión pública, el Ministerio de Transportes procedió a licitar cuatro concesiones para operar plantas de revisión técnica en la ciudad de Santiago. Por el hecho de existir un número muy limitado de este tipo de establecimientos, que deben atender a miles de vehículos, es evidente que sus dimensiones son muy significativas, tanto en términos de la infraestructura que requieren -por ejemplo, grandes galpones-, como de su alta inversión -millones de dólares- y de una alta facturación en el momento de operar.	Curiosamente, la Intendencia y el Ministerio de Transportes, amparados en los artículos 7131 y 7133 del Plan Regulador Metropolitano, han definido que tales plantas constituyen “comercio minorista”. ¿Qué significa esto en términos prácticos? Que estas plantas -como he señalado, son de enormes dimensiones, puesto que reciben buses, camiones y otros vehículos- en definitiva terminen instalándose en sectores residenciales exclusivos, porque la definición del Plano Regulador así lo autoriza.	A raíz de esta calificación, a estas enormes plantas no se les exige ningún tipo de estudio de impacto ambiental ni vial. Personalmente, me ha tocado conocer un ejemplo práctico de esta clase de situaciones.	En la comuna de San Joaquín se instaló una planta de revisión técnica en medio de un sector residencial. Está ubicada a un costado de las villas La Araucanía, Rosa Ester, Quelhuenco, Cooperativa San Miguel, Iberia y Agrupación Varas Mena. Los vecinos -de acuerdo con el uso del suelo, se instalaron en sectores residenciales-, hoy viven frente a tremendos galpones, entre buses y camiones echando humo, con toda clase de ruidos y sin que se haya hecho ninguna obra vial de carácter complementario.	Mi preocupación es qué hizo el plano intercomunal. Definió como comercio minorista algo que evidentemente no lo es.	Desde mi punto de vista, se está violando el espíritu de la ley, porque ésta, al regular los distintos usos del suelo, sólo autoriza la existencia, en los sectores residenciales, de pequeñas actividades, a fin de mantener la tranquilidad de los vecinos.	Por esas razones, pido que se oficie al gobierno metropolitano, encabezado por el señor intendente, para que las plantas de revisión técnica sean excluidas expresamente de la definición de comercio minorista establecida en los artículos 7131 y 7133 del Plano Regulador Metropolitano. Asimismo, hacer extensiva esa medida al resto de los gobiernos regionales, porque cualquier sector residencial de comuna puede verse expuesto a que una planta de revisión técnica se instale en él sin que exista estudio de impacto ambiental y vial, y altere radicalmente el uso del suelo debido a una interpretación que no corresponde.	El señor ARANCIBIA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79"><TITULO>TRANSFERENCIA DE SITIO ERIAZO A COLEGIO DE LA COMUNA DE SAN JOAQUÍN. Oficios.</TITULO>	El señor ORPIS.- Señor Presidente, ayer apoyamos en forma entusiasta la parte de la reforma educacional referida a la extensión de jornada que, en términos prácticos -tal como se señalaba- significará la construcción de 20 mil aulas. Pero se va a presentar un problema práctico en términos de infraestructura, porque deben existir muchos establecimientos educacionales que, dentro de la propiedad que actualmente ocupan, no tienen capacidad física para construir dichas salas de clases y, por lo tanto, tendrán que adquirir o arrendar otro tipo de propiedades.	El Gobierno asumió como prioridad el tema de la modernización de la educación, y el primer gran proyecto es la extensión de jornada. En consecuencia, parto de la base de que, siendo ésa la prioridad número uno, debería reflejarse en las distintas decisiones que vaya tomando en casos muy prácticos. Y aquí nace la contradicción. 	En la comuna de San Joaquín, en el sector El Pinar, sector muy poblado y modesto, donde existen grandes problemas de contradicción, existe, desde hace más de veinte años, un sitio eriazo ubicado exactamente a treinta metros del Colegio Espíritu Santo, de la congregación del Verbo Divino, que data de treinta años. Dicho colegio solicitó ese terreno al Serviu Metropolitano. La transferencia fue autorizada inicialmente a fin de que ampliara su capacidad física y se incorporase a la jornada completa. Pero, ¿qué ha ocurrido? El Serviu, en vez de decidir a favor del proyecto educacional, ha dado al terreno un destino distinto y, en la práctica, va a ocurrir que, al extenderse la jornada y no poder construirse, 900 alumnos, de un sector absolutamente vulnerable desde un punto de vista social, quedarán sin matrícula.	Quiero que se oficie, en primer lugar, al señor Ministro de Vivienda y Urbanismo, para que esa situación se revierta; es decir, se deje sin efecto la resolución correspondiente y se permita la venta de ese terreno al referido establecimiento educacional.	En segundo lugar, al Ministro de Educación, con el objeto de que también tome conocimiento de que aun cuando la prioridad del Gobierno es la reforma educacional, y ante la evidencia de casos concretos, ésta no se está llevando a cabo, pues se ha optado por otros destinos.	He dicho.	El señor ARANCIBIA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Kuschel.	Por haberse cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 13.55 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>	VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Pongo en conocimiento de V.E., en respuesta a vuestro oficio Nº 1.692, de 08 de septiembre de 1997, que he resuelto no hacer uso de la facultad que me confiere el inciso primero del artículo 70 de la Constitución Política de la República respecto del proyecto de ley que modifica diversas disposiciones de la Ley General de Bancos; del Decreto Ley Nº 1.097, de 1975; de la Ley Nº 18.010, y del Código de Comercio. (Boletín Nº 1404-05).	En consecuencia, devuelvo a V.E. el citado oficio Nº 1.692, para efectos de su envío al Tribunal Constitucional.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; EDUARDO    ANINAT URETA, Ministro de Hacienda.”2.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -inclu-yendo el que corresponde cumplir en el honorable Senado- respecto del proyecto de ley que otorga asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales. (Boletín Nº 2086-06)	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la Ley Nº 18.918,   Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JUAN VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”3.	Informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social recaído en el proyecto de ley que otorga una asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales. (boletín Nº 2086-06-1)“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social pasa a informaros el proyecto de ley, originado en un Mensaje, individualizado en el epígrafe.	Durante el estudio de la iniciativa, esta Comisión contó con la asistencia y colaboración de los señores Eduardo Pérez, asesor jurídico de la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo; Nelson Drago, abogado del Departamento de Municipalidades del Ministerio del Interior; Oscar Yáñez, Miguel Ángel Gómez y Juan Camilo Bustamante, Secretario General el primero, y directores nacionales, los dos últimos, de la Asociación de Empleados Municipales de Chile (Asemuch).I. ANTECEDENTES GENERALES.	La iniciativa en comento se enmarca, a decir del Ejecutivo, en el proceso de modernización de la gestión municipal, en cuanto asume como aspecto fundamental del mismo el reconocimiento y estímulo a la labor del personal que se desempeña en las municipalidades, lo que implica otorgar remuneraciones acordes con las responsabilidades de los respectivos cargos.	Es importante destacar que la presente iniciativa legal viene a plasmar uno de los contenidos principales del denominado “Acuerdo para la Modernización Municipal”, suscrito el 21 de marzo próximo pasado por el Gobierno, la Asociación Chilena de Municipalidades y la Confederación de Funcionarios Municipales, el que se anexa al presente informe. En efecto, los párrafos 1 y 2 del acápite “Incentivos para la Modernización” del aludido Acuerdo se refieren en términos idénticos a los beneficios contemplados respectivamente en los artículos 1 y 3 del proyecto de ley, es decir, el derecho a la asignación mensual y el derecho a la jubilación bajo las condiciones que ahí se detallan.	Por otra parte, y en una perspectiva más amplia, tanto el mencionado Acuerdo como el Mensaje de que trata este informe dicen relación con el proyecto de reforma constitucional sobre administración comunal, despachado en segundo trámite constitucional por esta Comisión el pasado mes de julio, y que, entre otras materias, consagra en el nuevo artículo 110 propuesto la facultad de los municipios de crear y suprimir empleos y fijar las remuneraciones inherentes a ellos.	Finalmente, la iniciativa legal patrocinada por el Ejecutivo viene a sustentar, desde el punto de vista económico, el objetivo de modernización del sistema municipal que se propone en el proyecto de reforma a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades (boletín Nº 1598) en lo concerniente a la gestión de estas entidades de derecho público.-o-	El artículo 62 inciso tercero de la Carta Fundamental, en armonía con lo dispuesto por el artículo 60 Nº 2 y Nº 14 de la misma, entrega al Presidente de la República la iniciativa exclusiva de los proyectos de ley que tengan relación con la administración financiera o presupuestaria del Estado, situación en que se encuentra el Mensaje en estudio.	A su vez, el número 4 del referido inciso del artículo 62 otorga también al Presidente de la República la iniciativa exclusiva de los proyectos que tienen por objeto fijar, modificar, conceder o aumentar las remuneraciones, rentas y cualquiera otra clase de emolumentos al personal de la administración pública, de las entidades semifiscales, de las municipalidades, etc., hipótesis también aplicable al presente caso.	Finalmente, y dando cumplimiento a lo señalado por el artículo 14 de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional y el artículo 13 del Reglamento de esta Corporación, la iniciativa en análisis, junto con especificar el monto del aporte fiscal durante 1997 y 1998 para contribuir al financiamiento de los beneficios que en ella se establecen, señala que, en lo que respecta al actual ejercicio, dicho gasto, que asciende a 7.500 millones de pesos, se solventará con reasignaciones de recursos de la Partida 50 Tesoro Público.II. IDEA MATRIZ O FUNDAMENTAL.	En armonía con lo expuesto, el proyecto de ley del Ejecutivo tiene por finalidad establecer una asignación especial permanente y conceder otros beneficios pecuniarios que especifica a los funcionarios municipales.III. ANÁLISIS Y CONTENIDO DEL PROYECTO.	Éste, en su artículo 1º, crea una nueva asignación mensual y tributable de cargo municipal, de carácter permanente y con efecto retroactivo desde el 1º de enero de 1997, en favor de los funcionarios municipales que desempeñen cargos de Directivos, Profesionales, Jefaturas, Técnicos, Administrativos y Auxiliares, por los montos que para cada una de las escalas de grados se señalan.	A continuación, en el artículo 2º, se establece una bonificación pagadera por una sola vez, también de cargo municipal, cuyo monto (veinte mil pesos) es idéntico para todos los funcionarios de que trata el artículo 1º y que se encuentren en servicio a la fecha de publicación de este proyecto de ley.	En el artículo 3º se consagra una indemnización especial, de financiamiento municipal, compatible con la jubilación, equivalente a un mes de jubilación por cada año de servicios en la administración municipal, o fracción superior a seis meses, con un tope de seis años, sólo para aquellos funcionarios que, reuniendo los requisitos para jubilar, se acojan a jubilación durante los primeros seis meses de vigencia de esta ley. En el inciso segundo del mismo artículo se faculta al alcalde para que, previo acuerdo del concejo, pueda estipular con cualquiera de los funcionarios de que trata el inciso precedente una indemnización suplementaria, que se sujete a los requisitos enunciados. Dicha indemnización, que también es de cargo municipal, no puede, en conjunto con la especificada en el inciso primero, sobrepasar los años prestados en la administración municipal ni ser superior a once meses.	A su vez, el artículo 4º preceptúa que las municipalidades que se encuentren excedidas en la restricción del gasto máximo en personal que disponen los cuerpos legales que se mencionan (artículo 1º de la Ley Nº 18.294 y artículo 67 de la Ley Nº 18.382), no estarán obligadas a ajustarse a tal restricción en razón de la aplicación de esta ley, pero en todo caso no podrán aumentar los márgenes de exceso. Cabe señalar que la disposición citada de la Ley Nº 18.294 indica que el gasto anual máximo en personal de las Municipalidades de la Región Metropolitana no podrá exceder, respecto de cada una de ellas, del 35% del rendimiento estimado de los ingresos que les correspondan de acuerdo a la Ley de Rentas Municipales. Por su parte, el artículo 67 de la Ley Nº 18.382 hace aplicable dicha norma a todas las Municipalidades del país.	El artículo 5º aclara que el financiamiento que irrogue el pago de los beneficios establecidos en el presente proyecto de ley será de cargo exclusivamente municipal, con la salvedad que se expresa más adelante respecto a los años 1997 y 1998.	La disposición anterior encuentra su complemento en el artículo 6º, según el cual, y sin perjuicio de la referida modalidad de financiamiento, el fisco aportará al sistema municipal 7.500 millones de pesos durante 1997 y 6.250 millones en 1998, con cargo a la partida “Tesoro Público” de la Ley de Presupuestos de la Nación, los que se distribuirán entre los municipios de acuerdo a las normas que sobre el particular consagra el Fondo Común Municipal.	El artículo 7º y final establece que el mayor gasto que represente la aplicación de los beneficios contemplados en el proyecto para 1997, se financiará con cargo a asignaciones presupuestarias.	En calidad de anexo se acompaña el correspondiente Informe Financiero preparado por la Dirección de Presupuesto del Ministerio de Hacienda, en el cual se consigna que el gasto de 7.500 millones de pesos que realizará el fisco durante 1997 para concurrir al financiamiento de la asignación y los beneficios establecidos en el proyecto de ley, se solventará con reasignaciones de recursos de la Partida 50 Tesoro Público, del presupuesto vigente.IV. DISCUSIÓN Y VOTACIÓN DEL PROYECTO.A.	En general.	Vuestra Comisión aprobó por asentimiento unánime la idea de legislar sobre la materia.B.	En particular.	Durante la discusión pormenorizada del articulado de la iniciativa legal en estudio, vuestra Comisión adoptó los siguientes acuerdos:Artículo 1º	Éste, que establece en favor de los funcionarios municipales una asignación mensual de carácter permanente y con efecto retroactivo desde el 1º de enero de 1997, fue aprobado por asentimiento unánime, sin modificaciones.Artículo 2º	Esta disposición, que estipula el pago de un bono por una sola vez en favor de los funcionarios antes mencionados, contó asimismo con la aprobación unánime de los miembros de la Comisión.Artículo 3º	Éste, que consagra en su inciso primero una indemnización especial respecto de aquellos funcionarios municipales que, reuniendo los requisitos para jubilar, se acojan a jubilación en el plazo que señala la norma, fue aprobado por unanimidad en idénticos términos.	Su inciso segundo, en tanto, que contempla una indemnización suplementaria para los mismos funcionarios, y que es acordada por las partes de acuerdo a las modalidades que ahí se detallan, fue aprobado por asentimiento unánime; conjuntamente, y por el mismo quórum de votación, con una indicación suscrita por los señores Aguiló, Balbontín, Bartolucci,    Cantero, Gutiérrez, Palma, don Joaquín; Silva y Zambrano, en cuya virtud se elimina la expresión “cualesquiera de”, referida a los funcionarios municipales que pueden pactar la aludida indemnización. Con ello, se pretende despejar toda duda en el sentido que todos los funcionarios que reúnen los requisitos establecidos por este precepto tienen derecho a negociar en iguales términos con el municipio la idemnización suplementaria, precaviéndose así una eventual discriminación en favor de uno o más de los funcionarios, amparada en cierta interpretación del vocablo “cualesquiera”, cuya supresión se propone por tal motivo.Artículo 4º	Este artículo, que exime a las municipalidades, en virtud de la aplicación de las normas contenidas en el proyecto en informe, del gasto máximo en personal establecido por los cuerpos legales que indica, fue aprobado por asentimiento unánime, sin modificaciones.Artículo 5º	Éste, que menciona el organismo que debe afrontar el pago de los beneficios referidos, fue aprobado por unanimidad, sin variaciones.Artículo 6º	Esta disposición, que consagra un aporte monetario fiscal por dos años para contribuir al financiamiento de las obligaciones correspondientes, fue, asimismo, aprobado por asentimiento unánime, sin modificaciones.Artículo 7º	Éste, que contiene una norma de ordenamiento presupuestario por efecto del aporte financiero estatal para el año en curso, fue aprobado por unanimidad, en idénticos términos.V. ARTÍCULOS CALIFICADOS COMO NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO.	La Comisión estimó que ninguna de las disposiciones del proyecto en informe reviste uno u otro carácter.VI. ARTÍCULOS DEL TEXTO APROBADO POR LA COMISIÓN QUE DEBEN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA.	Vuestra Comisión concluyó, por unanimidad, que todos los artículos del proyecto de ley en análisis deben ser conocidos por la Comisión señalada.VII. ARTÍCULOS E INDICACIONES RECHAZADOS POR LA COMISIÓN.	No hay.-o-	Como consecuencia de lo anteriormente expuesto y por las consideraciones que os dará a conocer oportunamente el señor Diputado Informante, vuestra Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social os recomienda la aprobación del siguientePROYECTO DE LEY	“Artículo 1º.- Otórgase, a contar del 1º de enero de 1997, a los trabajadores regidos por el Título II del Decreto Ley Nº 3.551. de 1980, con excepción del Alcalde, una asignación mensual imponible y tributable, de cargo municipal, según los grados y montos que a continuación se indican.	GRADOS	MONTO	3º al 5º	$ 10.000	6º al 11º	$ 11.500	12º al 20º	$ 19.000	Artículo 2º.- Concédese, por una sola vez, al personal de las municipalidades señalado en el artículo precedente, que se encuentre en servicio a la fecha de publicación de esta ley, un bono especial único, de cargo municipal, de un monto de $ 20.000 (veinte mil pesos), que se pagará dentro del mes siguiente a la entrada en vigencia de la presente ley.	Artículo 3º.- Los funcionarios municipales que, reuniendo las condiciones y requisitos para jubilar, se acogieren a jubilación durante los seis meses siguientes a la entrada en vigencia de la presente ley, tendrán derecho a una indemnización equivalente a la última remuneración por cada año de servicios en la administración municipal, o fracción superior a seis meses, con un tope máximo de seis años, de financiamiento municipal.	Sin perjuicio de lo anterior, el Alcalde, previo acuerdo del Concejo Municipal, podrá acordar con los funcionarios a que se refiere el inciso anterior en las condiciones y dentro del período señalado, una idemnización suplementaria, también de cargo municipal, la que en conjunto con la establecida en el inciso precedente, no podrá sobrepasar los años de servicios prestados en la administración municipal, ni ser superior a once meses.	Artículo 4º.- Las municipalidades que se encuentren excedidas en la restricción del gasto máximo en personal, dispuesta en el artículo 1º de la Ley Nº 18.294 y en el artículo 67 de la Ley Nº 18.382, no estarán obligadas a ajustarse a ella en razón de la aplicación de esta ley, pero no podrán aumentar los márgenes de exceso.	Artículo 5º.- El mayor gasto que irrogue el pago de los beneficios establecidos en la presente ley, durante los años 1997 y 1998, como asimismo su total financiamiento a partir del año 1999, serán de cargo exclusivamente municipal.	Artículo 6º.- Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo anterior, para los efectos de contribuir al financiamiento de los beneficios establecidos en esta ley, el Fisco aportará al sistema municipal M$ 7.500.000 (siete mil quinientos millones de pesos) durante el año 1997 y M$ 6.250.000 (seis mil doscientos cincuenta millones de pesos) en el año 1998, con cargo a la partida “Tesoro Público” de la Ley de Presupuesto de la Nación de cada año, los cuales se distribuirán entre las municipalidades de acuerdo a los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal.	Artículo 7º.- El mayor gasto fiscal que represente la aplicación de la presente ley para el año 1997, se financiará con cargo a asignaciones presupuestarias del Presupuesto de la Nación.”.	Se designó Diputado Informante al señor Zambrano, don Héctor.	Sala de la Comisión, a 2 de octubre de 1997.	Acordado en sesión de fecha 1 de octubre del año en curso, con asistencia de los señores Zambrano, don Héctor (Presidente); Aguiló, don Sergio; Balbontín, don Ignacio; Bartolucci, don Francisco; Cantero, don Carlos; Gutiérrez, don Homero; Palma, don Joaquín, y Silva, don Exequiel.	(Fdo.): SERGIO MALAGAMBA STIGLICH, Secretario de la Comisión.”“ACUERDO PARA LA MODERNIZACIÓN MUNICIPAL”GOBIERNOASOCIACIÓN CHILENA DE MUNICIPALIDADES CONFEDERACIÓNNACIONAL DE FUNCIONARIOS MUNICIPALES DE CHILE	En el marco de las reformas que el Gobierno se encuentra desarrollando en materia de modernización de la gestión municipal ante el Congreso Nacional y del protocolo suscrito entre la Asociación Chilena de Municipalidades y la Confederación Nacional de Funcionarios Municipales de Chile el 30 de octubre de 1996, las partes han convenido los siguientes acuerdos institucionales y económicos para fortalecer aún más este esfuerzo modernizador.Acuerdos institucionales1.	Las partes concuerdan en respaldar los criterios de redacción del texto del artículo 110, propuesto en el Proyecto de Reforma Constitucional sobre Administración Comunal, sin perjuicio de los resguardos que se acuerdan en este documento:	“Artículo 110.- Las municipalidades, para el cumplimiento de sus funciones, podrán crear o suprimir empleos y fijar remuneraciones, como también establecer los órganos o unidades que la ley orgánica constitucional respectiva permita.	Estas facultades se ejercerán dentro de los límites y requisitos que, a iniciativa del Presidente de la República, determine la ley orgánica constitucional de municipalidades.”	Las partes concuerdan proponer a la consideración de la Cámara de Diputados, la siguiente disposición transitoria constitucional: “Las atribuciones otorgadas a las municipalidades en el artículo 110, relativas a la modificación de la estructura orgánica, de personal y remuneraciones, serán aplicables cuando se regulen en las leyes respectivas las modalidades, requisitos y limitaciones para el ejercicio de estas nuevas competencias.”2.	El Ejecutivo se compromete a ingresar a trámite legislativo, una vez promulgada la reforma constitucional señalada, un proyecto de ley orgánica constitucional que regulará el mecanismo de aplicación de las nuevas facultades municipales consagradas en el artículo 110 constitucional. Dicha ley se aplicará plena y universalmente a todos los funcionarios municipales, sin distinción, desde su publicación, como mecanismo único y permanente en el sector municipal.3.	Las ideas básicas que regularán las nuevas facultades municipales considerarán los siguientes criterios:	-existencia de un plan de desarrollo comunal.	-vigencia de una política de recursos humanos en el contexto del plan de desarrollo comunal.	-consulta reglada y formal al estamento funcionario organizado.	-aprobación del concejo por los dos tercios.	-sistema de prelación para la decisión concreta del personal comprendido en el plan de modernización de planta, pudiendo considerarse, entre otros, criterios de calificación, perfeccionamiento y antigüedad.	Las nuevas facultades municipales consagradas en el artículo 110 podrán ser ejercidas sólo por una vez en cada período alcaldicio, desde la vigencia de la ley regulatoria.	La consulta al estamento funcionario constituirá un procedimiento formal, en el cual la asociación o asociaciones de funcionarios del municipio conocerán el proyecto de modernización de planta, debatirán sus contenidos y alcances, y emitirán una opinión fundada al concejo sobre dicho proyecto en un plazo razonable. La opinión del estamento funcionario constituirá un antecedente necesario para la validez del acuerdo del concejo, salvo mora del propio estamento. La autoridad municipal deberá facilitar la información técnica necesaria para evacuar esta consulta. Las municipalidades deberán reglamentar el procedimiento de consulta que se desarrollará al interior del municipio.	Responsabilidad municipal:	-límite legal en el gasto en remuneraciones, que hoy corresponde a un 35% de los ingresos municipales. Sin perjuicio de lo anterior, se estudiará un criterio diferenciado según la fortaleza financiera de los municipios.	-responsabilidad solidaria del alcalde y concejales por transgresión al límite legal en el gasto.	-trámite de registro por la Contraloría General de la República de los decretos de modernización de planta.	Finalmente, cabe señalar que la implementación legislativa de los criterios enunciados precedentemente, deberá precisarse durante la discusión parlamentaria del proyecto de ley que regule las nuevas facultades municipales.4.	El Ejecutivo ingresará a trámite legislativo una iniciativa legal que modifique el Estatuto Administrativo de los Funcionarios Municipales, en las materias ya acordadas o que se acuerden entre la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo del Ministerio del Interior, la Asociación Chilena de Municipalidades y la Asemuch.5.	Finalmente, teniendo presente que la discusión del proyecto de reforma a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades se encuentra radicada en el Congreso Nacional, y que a su respecto han surgido acuerdos legislativos formales sobre ciertos contenidos específicos, las partes concordaron no considerar este proyecto como punto de discusión del presente acuerdo; al efecto, sin embargo, las mismas partes se reconocen mutuamente el derecho de hacer valer sus observaciones en relación a esta iniciativa, durante su discusión parlamentaria.Incentivos para la modernización1.	El Ejecutivo, considerando el Acuerdo Complementario entre ambas Asociaciones, impulsará una iniciativa legal en la que se establecerá que el incremento consagrado en él, tendrá la forma de una “asignación de modernización” mensual, imponible y tributable, de cargo municipal, que se percibirá a partir del 1 de enero de 1997. En todo caso, esta iniciativa se incorporará a tramitación legislativa sólo una vez que la reforma constitucional que consagra el artículo 110 haya sido aprobada por ambas Cámaras del Congreso Nacional.2.	Beneficios transitorios. La iniciativa señalada en el número anterior, consagrará la existencia de un período de 6 meses para que los funcionarios que reúnan las condiciones y requisitos para jubilar, puedan impetrar los siguientes beneficios:	Indemnización, compatible con la jubilación, de un mes de la última remuneración por cada año de servicios en la administración municipal, y fracción superior a seis meses, con un tope máximo de seis meses, de financiamiento fiscal. Será compatible además con el desahucio.	Sin perjuicio de lo anterior, las municipalidades podrán acordar con dichos funcionarios una indemnización suplementaria, de cargo municipal, la que en conjunto con la anterior no podrá sobrepasar los 11 meses.3.	Beneficios permanentes: Durante la vigencia del nuevo sistema, el personal que por el ejercicio de las nuevas facultades municipales deba desvincularse de la municipalidad, por supresión del cargo o declaración de vacancia, tendrá derecho a percibir una indemnización equivalente a un mes de remuneración por cada año de servicio en la administración municipal, y fracción superior a seis meses, con un tope de 11 meses, de cargo municipal.	Por acuerdo de las mismas asociaciones, excepcionalmente esta indemnización se incrementará en un 20% sólo para los funcionarios comprendidos en el primer plan de modernización de planta que efectúe la municipalidad, la que también será de cargo municipal.4.	A partir de la vigencia de la ley orgánica regulatoria del artículo 110 constitucional, los incrementos e incentivos económicos del personal municipal podrán ser acordados entre los municipios y sus respectivas asociaciones de funcionarios, de conformidad a criterios de desempeño.5.	Construir un sistema municipal de capacitación que contribuya a estimular la instalación de comités de capacitación en cada municipio, con la participación de la asociación de funcionarios respectiva, con el propósito de detectar las necesidades y elaborar los programas de capacitación en cada municipio.	Para estos efectos, la Asociación Chilena de Municipalidades y la Asemuch promoverán el incremento de la inversión en capacitación, al menos en un monto equivalente al 1% del gasto en el Subtítulo 21.	Finalmente, las partes concuerdan en efectuar un seguimiento a las iniciativas legislativas que se deriven del presente acuerdo.	(Fdo.): CARLOS FIGUEROA SERRANO, Ministro del Interior; MARCELO     SCHILLING RODRÍGUEZ, Subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo;      JAIME RAVINET DE LA FUENTE, Presidente Asociación Chilena de Municipalidades; EDUARDO PASTENE AZOLA, Presidente Confederación Nacional de Funcionarios Municipales de Chile.Santiago, 21 de marzo de 1997”ACUERDO COMPLEMENTARIOASOCIACIÓN CHILENA DE MUNICIPALIDADES Y LA CONFEDERACIÓN NACIONAL DE FUNCIONARIOS MUNICIPALES	La Asociación Chilena de Municipalidades y la Confederación Nacional de Funcionarios Municipales, considerando el aporte fiscal consignado en el punto 1 (Incentivos para la modernización) del Acuerdo principal, han resuelto la siguiente fórmula para el incremento de remuneraciones del personal municipal:	Incremento de $ 19.000 (diecinueve mil pesos) para los funcionarios comprendidos entre los grados 20º y 12º (ambos inclusive); de $ 11.500 (once mil quinientos pesos) para los comprendidos entre los grados 11º y 6º (ambos inclusive), y de $ 10.000 (diez mil pesos) para los funcionarios entre los grados 5º y 3º (ambos inclusive) de las plantas municipales.	Esta asignación será incompatible con cualquier otra que se establezca en el proyecto de modificación a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, en actual trámite en el Congreso Nacional.	Las Municipalidades financiarán, por una sola vez, el otorgamiento para cada funcionario municipal de un “Bono de estímulo a la modernización”, imponible y tributable, por una suma de $ 20.000 (veinte mil pesos) líquidos.	(Fdo.): JAIME RAVINET DE LA FUENTE, Presidente Asociación Chilena de Municipalidades; EDUARDO PASTENE AZOLA, Presidente Confederación Nacional de Funcionarios Municipales de Chile.Santiago, 21 de marzo de 1997”4.	Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto de ley que otorga una asignación y beneficios que indica a los funcionarios municipales. (boletín Nº 2086-06)“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Hacienda pasa a informaros el proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional y conforme a lo dispuesto en los artículos 220 y siguientes del Reglamento de la Corporación.	La iniciativa tiene su origen en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República.	Asistieron a la Comisión durante el estudio del proyecto los señores Marcelo Schilling, Subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo, y Eduardo Pérez, asesor jurídico de la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo.	Concurrieron especialmente invitados los señores Eduardo Pastene, Oscar Yáñez y     Manuel Bravo, Presidente, Secretario General y Vicepresidente Nacional de Asemuch, respectivamente.	El propósito de la iniciativa consiste en conceder al personal municipal diversos beneficios económicos que se enmarcan en la modernización del sistema municipal propuesto por el Gobierno tanto en la reforma constitucional sobre administración comunal, próxima a ser ratificada por el Congreso Pleno, como en el proyecto de reforma a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades en actual trámite en el honorable Senado.	En el Mensaje se consigna que la iniciativa, en cuanto beneficia a los funcionarios de las municipalidades, constituye un justo reconocimiento a la labor de dicho personal y a su vez un impulso a la acción de modernización de la gestión municipal. Por otra parte, se precisa que ella responde a los acuerdos habidos entre la Asociación Chilena de Municipalidades y la Confederación Nacional de Funcionarios Municipales de Chile, siendo parte de los acuerdos alcanzados entre las entidades antes señaladas y el Gobierno en el ámbito de la modernización municipal. 	Los representantes de la Asociación de Empleados Municipales de Chile (Asemuch), manifestaron estar de acuerdo con la iniciativa en informe, así como, con las indicaciones del Ejecutivo que perfeccionan el proyecto.	El informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos señala que serán de cargo municipal los beneficios que se contemplan en el proyecto para los funcionarios municipales, así como, la indemnización a favor de quienes se acojan a jubilación.	No obstante lo anterior, sostiene que el Fisco concurrirá al financiamiento respectivo en los años 1997 y 1998, con aportes por $ 7.500.000 miles y $ 6.250.000 miles, respectivamente.	Por otra parte, puntualiza que el gasto fiscal de $ 7.500.000 miles, correspondientes al presente año, se solventará con reasignaciones de recursos de la Partida 50 Tesoro Público, del presupuesto vigente.	La Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social dispuso en su informe que esta Comisión tomara conocimiento del proyecto en su totalidad.	En relación con la discusión particular del articulado, cabe señalar lo siguiente:	En el artículo 1°, se establece una asignación mensual, imponible y tributable, de cargo municipal, con carácter permanente desde el 1° de enero de 1997, a favor de los funcionarios municipales que desempeñen cargos de Directivos, Profesionales, Jefaturas, Técnicos, Administrativos y Auxiliares, según los grados y montos que se indican.	Puesto en votación este artículo fue aprobado por unanimidad.	Por el artículo 2°, se otorga un bono especial único, de cargo municipal, de $ 20.000, al personal de las municipalidades señalado en el artículo precedente que se encuentren en servicio, pagadero dentro del mes siguiente a la entrada en vigencia del proyecto.	El Ejecutivo formuló una indicación para intercalar, a continuación de la coma (,) que sigue a la palabra “único”, las expresiones “no imponible ni tributable,”, con el propósito de precisar que el referido bono tendrá tales características.	Puesto en votación este artículo, con la indicación precedente, fue aprobado por unanimidad.	En el artículo 3°, se contempla una indemnización equivalente a la última remuneración por cada año de servicios en la administración municipal, o fracción superior a seis meses, con un tope máximo de seis años, para aquellos funcionarios municipales que se acogieren a jubilación durante los seis meses siguientes a la entrada en vigencia del proyecto.	Por el inciso segundo, se faculta al Alcalde, previo acuerdo del Concejo Municipal, para acordar una indemnización suplementaria, la que en conjunto con la establecida en el inciso precedente no podrá sobrepasar los años de servicio prestados en la administración municipal, ni ser superior a once meses.	Consultado el señor Subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo por el número de eventuales beneficiarios de este artículo, señaló que serían alrededor de 2 mil funcionarios.	El Ejecutivo formuló una indicación para reemplazar su inciso primero, por el siguiente:	“Artículo 3º.- Los funcionarios municipales que cumplan todos los requisitos para jubilar, siempre que no se trate de pensión o renta vitalicia anticipada, y que durante el período de seis meses, contado desde el primer día del mes siguiente a la fecha de publicación de esta ley, presenten su solicitud o expediente de jubilación, pensión o renta vitalicia en cualquier régimen previsional, tendrán derecho a una indemnización de cargo de la respectiva municipalidad, de un mes de la última remuneración devengada por cada año de servicios o fracción superior a seis meses prestados en la administración municipal, con un máximo de seis meses.”.	El Diputado Montes, don Carlos, formuló una indicación para reemplazar en el inciso segundo las palabras “acordar con” por las expresiones “otorgar a”, por razón de una mejor redacción.	Se precisó en la Comisión que la facultad que se otorga al Alcalde se entiende que no es discriminatoria, ya que el beneficio podrá extenderse a todos los funcionarios a que se refiere el inciso anterior.	También el Ejecutivo formuló una indicación para agregar el siguiente inciso tercero, nuevo:	“Estas indemnizaciones no serán imponibles ni constituirán renta para ningún efecto legal.”.	Puesto en votación el artículo 3º, con las indicaciones precedentes y una modificación formal en el inciso segundo para agregar a continuación de la palabra anterior una coma (,), fue aprobado por unanimidad.	En el artículo 4°, se preceptúa que las municipalidades que se encuentren excedidas en la restricción del gasto máximo en personal que señala (35% del rendimiento estimado de los ingresos que les correspondan de acuerdo a la Ley de Rentas Municipales), no estarán obligadas a ajustarse a ella en razón de la aplicación del proyecto, pero no podrán aumentar los márgenes de exceso.	Puesto en votación este artículo fue aprobado en forma unánime.	En el artículo 5°, se precisa que el mayor gasto que irrogue el pago de los beneficios establecidos en el proyecto en informe, durante los años 1997 y 1998, como su financiamiento a partir de 1999, serán de cargo exclusivamente municipal.	Los Diputados señores Galilea, García, don José; Jocelyn-Holt, Karelovic, Longueira, Montes, Ortiz, Palma, don Andrés; Rebolledo, señora Romy, y Zambrano, formularon una indicación para eliminar la frase “durante los años 1997 y 1998, como asimismo su total financiamiento a partir del año 1999,”, por ser innecesaria.	Puesto en votación el artículo 5º, con la indicación anterior, fue aprobado por unanimidad.	En el artículo 6°, se establece que el Fisco aportará al sistema municipal M$ 7.500.000 durante el año 1997 y M$ 6.250.000 en el año 1998, con cargo a la partida “Tesoro Público” de la Ley de Presupuestos de la Nación de cada año, los cuales se distribuirán entre las municipalidades de acuerdo a los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal, para los fines que señala.	El Ejecutivo formuló una indicación para suprimir la frase final “, los cuales se distribuirán entre las municipalidades de acuerdo a los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal”.	De igual modo, el Ejecutivo formuló una indicación para incorporar los siguientes incisos segundo, tercero y cuarto, nuevos:	“Los recursos de aporte fiscal se distribuirán entre las municipalidades de la siguiente forma:a)	Cinco mil quinientos millones de pesos (M$ 5.500.000.-) durante el año 1997 y cuatro mil setecientos cincuenta millones de pesos (M$ 4.750.000.-) durante el año 1998, de acuerdo a los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal.b)	Dos mil millones de pesos (M$ 2.000.000.-) durante el año 1997 y mil quinientos millones de pesos (M$ 1.500.000.-) durante el año 1998, mediante transferencia directa a las municipalidades que, por aplicación de la forma de distribución dispuesta en la letra a), no alcanzaren a cubrir los beneficios dispuestos en los artículos 1º y 2º de la presente ley.	Los recursos dispuestos en la letra b) precedente se distribuirán entre los municipios respectivos, hasta completar los montos totales establecidos en la misma letra, a prorrata de la parte no cubierta por la distribución dispuesta en la letra a). Para estos efectos, dichos municipios deberán acreditar, mediante certificación de los respectivos secretarios municipales, la dotación efectiva de personal, considerando funcionarios de planta y a contrata, y el costo real de los beneficios establecidos en los artículos 1º y 2º para dicho personal municipal.	Para el cumplimiento de lo dispuesto en el inciso precedente, la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo del Ministerio del Interior, mediante resolución, que será visada además por el Ministerio de Hacienda, determinará los montos que a cada uno de tales municipios corresponda en dicha distribución.”.	En la Comisión se debatió la referencia que en este artículo se hace a la partida “Tesoro Público”, estimándose que no contiene la especificidad con que en otras oportunidades se ha remitido la norma a la fuente del financiamiento del proyecto.	Puesto en votación el artículo 6º, con las indicaciones precedentes, fue aprobado por 7 votos a favor y 3 abstenciones.	En el artículo 7°, se señala que el mayor gasto fiscal que represente la aplicación del proyecto en 1997, se financiará con cargo a asignaciones presupuestarias del Presupuesto de la Nación.	El Ejecutivo formuló una indicación para reemplazar la palabra “asignaciones” por “reasignaciones”.	El Diputado señor Longueira formuló una indicación para eliminar la palabra “mayor” entre las expresiones “El” y “gasto”.	Puesta en votación las indicaciones precedentes fueron aprobadas por unanimidad.	Puesto en votación el artículo 7º fue aprobado por 8 votos a favor y una abstención.	Sala de la Comisión, a 7 de octubre de 1997.	Acordado en sesión de fecha 7 de octubre de 1997, con la asistencia de los Diputados señores Montes, don Carlos (Presidente); Galilea, don José Antonio; García, don José; Jocelyn-Holt, don Tomás; Karelovic, don Vicente; Longueira, don Pablo; Ortiz, don José Miguel; Palma, don Andrés; Rebolledo, señora Romy, y Zambrano, don Héctor.	Se designó Diputado Informante al señor Ortiz, don José Miguel.	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Secretario de la Comisión.”5.	Moción de los Diputados Girardi y Longton.	Modifica los artículos 123, 124, 125 y 127 del Código Sanitario, a fin de establecer nuevas condiciones de venta y almacenamiento de los productos farmacéuticos. (boletín Nº 2100-11)“Honorable Cámara de Diputados:1.	Nuestra Constitución Política establece como uno de los derechos fundamentales de las personas en su artículo 19 Nº 9 “el derecho a la protección de la salud”, entendiéndolo no sólo como un derecho de contenido concreto y específico, cuando se trata de la salud individual de las personas, sino que también como una disposición programática, esto es, como una aspiración social que está sujeta a la realización de acciones futuras por parte del Estado, en la medida que lo permitan los recursos materiales disponibles. Este doble carácter del “derecho a la protección de la salud”, justifica una permanente actividad tanto del sector público como del privado en aras a proteger -lo que es señalado como deber para el Estado- “el libre e igualitario acceso a las acciones de promoción, protección y recuperación de la salud y de rehabilitación del individuo”.2.	El acceso de la población a las prestaciones de salud por parte de los profesionales del sector, entre los que se encuentran médicos, enfermeras, matronas, auxiliares, dentistas, oftalmólogos, siquiatras y otros especialistas, resulta fundamental para asegurar y resguardar no sólo el “derecho a la protección de la salud”, sino que también otros derechos y garantías constitucionales, como el “derecho a la vida” y a la “integridad física y síquica de las personas”. Sin embargo, una creciente demanda por las prestaciones de salud, contrastada por una insuficiencia de recursos económicos del sector público para satisfacer las necesidades de la población sobre esta materia, ponen en tela de juicio la real capacidad de la sociedad para sentar las bases del ejercicio de este derecho constitucional.3.	Por lo anterior, uno de los desafíos de la modernización del Estado es, precisamente, hacer las reformas legales e institucionales necesarias, para fortalecer el ejercicio de los derechos y garantías constitucionales, teniendo presente el mandato constitucional señalado en el artículo 1º de la Carta Fundamental que señala que “el Estado está al servicio de la persona y su finalidad es promover el bien común”. En materia “protección de la salud” de la población es donde se hace más urgente una reforma que, teniendo presente la crónica y permanente falta de recursos del sector público, tenga como objetivo central no sólo la optimización de los recursos existentes, sino que una mejora continua en la salud y calidad de vida de la población.4.	En ese contexto, una de las tareas del Poder Legislativo es proponer las reformas legales que apunten en esa dirección. Por ello, nos ha parecido pertinente presentar este Proyecto de Ley que tiene por objeto reformar una de las áreas más sensibles para la población en relación con el derecho a la salud, como lo es el acceso a los medicamentos o productos farmacéuticos. Dentro de las acciones de promoción, protección y recuperación de la salud, lo concerniente al acceso a los medicamentos o productos farmacéuticos, es esencial para la protección del derecho a la salud, especialmente en lo referido al desarrollo de las tareas de prevención o curativas, una vez que se manifiesta una patología o enfermedad. Un buen diagnóstico o tratamiento médico no resultará eficaz o beneficioso para el paciente, si éste no tiene, al mismo tiempo, la posibilidad de acceder a los productos farmacéuticos prescritos por su médico tratante. Esto por problemas de acceso a los establecimientos donde se expenden dichos productos farmacéuticos, por las condiciones o precios de venta, que en algunos casos resultan privativos para los sectores de más bajos recursos, o por limitaciones legales.5.	Por lo señalado anteriormente, resulta esencial crear las condiciones para que, por una parte, el sistema de salud opere eficientemente, no sobrecargándolo con prestaciones de salud innecesarias, y por otra, eliminar todas las barreras, restricciones, distorsiones o faltas de transparencia que presentan los mercados existentes para el expendio, distribución o venta de los productos farmacéuticos. Por ello, mediante este Proyecto de Ley se introducen modificaciones al actual sistema de venta o comercialización de los productos farmacéuticos, los que se clasificarán para todos los efectos legales en dos familias, entregando a la autoridad sanitaria la determinación, por vía de reglamento de la determinación de la clasificación para cada producto en forma más precisa:a)	Productos farmacéuticos de venta bajo receta médica, los que sólo podrán ser expendidos en las farmacias; y,b)	Productos farmacéuticos de venta directa, los que podrán ser expendidos, además, en otros establecimientos que no sean farmacias.6.	Con esta reforma, la legislación nacional se modernizará en una materia que ya está ampliamente resuelta y regulada en el Derecho Comparado, en lo que en los países europeos y en Estados Unidos se denomina “productos OTC” (“over the counter”), los que se pueden expender en cualquier lugar, incluso en supermercados. Con ello se promueve un consumo responsable de los medicamentos, especialmente de aquellos que la autoridad sanitaria ha calificado previamente como seguros y de bajo riesgo desde el punto de vista terapéutico, entregando toda la información necesaria al consumidor para evitar los abusos o la automedicación, práctica bastante frecuente en nuestro país.7.	Asimismo, con este Proyecto se remueven varios obstáculos o barreras que a la luz de los tratados de libre comercio celebrados por Chile con el Mercosur, Canadá y México, o su participación en la Organización Mundial del Comercio (OMC), pueden ser considerados “barreras para-arancelarias” u “obstáculos técnicos al comercio”, al imponerse a determinados productos condiciones de venta que impiden su libre comercialización, estableciendo distorsiones y falta de transparencia en los mercados internos, que favorecen posiciones dominantes o monopólicas de ciertos agentes del mercado local.8.	Por último, cabe señalar que en la práctica cotidiana y diaria del país muchos productos farmacéuticos, como vitaminas, aspirinas, paracetamol, dipironas, analgésicos, y otros medicamentos, se expenden en lugares que no son farmacias, como los almacenes de barrio, o las consultas médicas, y de lo que se trata con este Proyecto de Ley es precisamente establecer una regulación legal a estas prácticas, que permitan educar a la población para impedir la automedicación, promover el consumo responsable y seguro de los medicamentos de libre venta, estimular la libre competencia en el mercado de los medicamentos, lo que incidirá en una baja de precio de los mismos, y crear condiciones que permitan la efectiva protección de la salud de las personas.	Por lo anterior, los Diputados que suscriben vienen en presentar el siguientePROYECTO DE LEY	Artículo único.- Introdúcense las modificaciones que se indican al Código Sanitario, cuyo texto fue fijado por el Decreto con Fuerza de Ley Nº 725, publicado en el Diario Oficial de 31 de enero de 1968:	Nº 1. En el artículo 123, introdúcense las modificaciones que se indican a continuación:a)	En el inciso 1º, introdúcese entre las palabras “humano” y el adverbio “sólo”, la frase “cuya condición de venta sea bajo receta médica”.b)	Agrégase un nuevo inciso 2º, cuyo texto es el que sigue: “Los productos farmacéuticos para uso humano de venta directa, es decir, sin receta médica, podrán ser expendidos en otros establecimientos, que no sean farmacias”. De esta forma, se modifica la numeración correlativa de los incisos que siguen, pasando a ser el actual inciso 2º el nuevo inciso 3º, y así sucesivamente.c)	En el actual inciso 2º, que pasará a ser inciso 3º de conformidad a la modificación señalada en el número anterior, introdúcese la frase “lo dispuesto en los incisos anteriores” seguido por una “,” (coma), entre la palabra “obstante” y la proposición “y”. Asimismo, se elimina la frase final de este inciso, suprimiéndose el “.” (punto seguido), que se reemplaza por una “,” (coma), seguido de la frase “los que podrán expender los productos farmacéuticos de venta bajo receta médica que determine el reglamento”.	Nº 2. En el Artículo 124, introdúcese entre la palabra “farmacéuticos” y la preposición “para”, la frase: “para uso humano cuya condición de venta sea bajo receta médica”.	Nº 3. En el Artículo 125, introdúcense las siguientes modificaciones:a)	Suprímese entre la palabra “botiquines” y la preposición “en”, la frase: “para el despacho o venta de productos farmacéuticos y elementos de primeros auxilios que determine el reglamento”, incluida la “,” que le sigue.b)	Reemplázase la frase “y navíos”, por la siguiente: “navíos, consultas médicas y otros lugares que determine el reglamento, para el despacho o venta de los productos farmacéuticos para uso humano cuya condición de venta sea bajo receta médica”.	Nº 4. En el Artículo 127, reemplázase la frase “con receta médica, salvo aquellos que determine el reglamento.”, por la siguiente: “según la condición de venta establecida para cada uno de ellos en el reglamento respectivo”.6.	Oficio del Tribunal Constitucional.	“Oficio Nº 1318Excelentísimo señor Presidentede la Cámara de Diputados:	Tengo el honor de poner en conocimiento de V.E. que, en el requerimiento de inconstitucionalidad, Rol Nº 260, formulado a determinados preceptos del proyecto de ley que modifica el Código de Aguas, este Tribunal acordó, con esta fecha, prorrogar por diez días el plazo a que se refiere el inciso quinto del artículo 82 de la Constitución Política de la República para resolver este requerimiento, plazo que de esta manera vence el día 13 de octubre.	Esta resolución fue dictada por el Excmo. Tribunal Constitucional integrado por su Presidente don Osvaldo Faúndez Vallejos, y los Ministros, señores Marcos Aburto Ochoa, Eugenio Valenzuela Somarriva, señora Luz Bulnes Aldunate, señores Juan Colombo Campbell y  Mario Verdugo Marinkovic.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): OSVALDO FAÚNDEZ VALLEJOS, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.AL EXCELENTÍSIMO SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON GUTENBERG MARTÍNEZ OCAMICAPRESENTE.”7.	Oficio del Tribunal Constitucional.	“Oficio Nº 1321Excelentísimo señor Presidentede la Cámara de Diputados:	Tengo el honor de poner en conocimiento de V.E., la resolución dictada por este Tribunal, en los autos Rol Nº 260, relativos al requerimiento formulado a algunos preceptos del proyecto de ley que modifica el Código de Aguas, cuyo tenor es el siguiente:	“Santiago, seis de octubre de mil novecientos noventa y siete.	Como medida para mejor resolver, ofíciese a la Cámara de Diputados para que informe a este Tribunal el número de Diputados que se encontraban en ejercicio al pronunciarse dicha Corporación, en Primer Trámite Constitucional y Segundo reglamentario, sobre el proyecto de ley que modifica el Código de Aguas, en sesión ordinaria Nº 33, celebrada el 19 de agosto de 1997”.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): OSVALDO FAÚNDEZ VALLEJOS, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.AL SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON GUTENBERG MARTÍNEZ OCAMICAPRESENTE”</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>