<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="8" FECHA_INICIO="14/06/1994 11:00:00" FECHA_TERMINO="14/06/1994 14:51:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 329ª, ORDINARIASesión 8ª, en martes 14 de junio de 1994.(Ordinaria, de 11 a 14.51 horas)Presidencia de los señores Schaulsohn Brodsky, don Jorge, y Espina Otero, don Alberto.Presidencia accidental del señor Bartolucci Johnston, don Francisco.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICEI. ASISTENCIAII. APERTURA DE LA SESIÓNIII. ACTASIV. CUENTAV. DESPACHO INMEDIATOVI. FÁCIL DESPACHOVII. ORDEN DEL DÍAVIII. HOMENAJESIX. PROYECTOS DE ACUERDOX. INCIDENTESXI. DOCUMENTOS DE LA CUENTAXII. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA ÍNDICE GENERALPág.I.Asistencia 									 41II.Apertura de laSesión 						 43III.Actas 									 43IV.Cuenta 									 43—o—o—Integración de Comisiones permanentes 				 43Acuerdos de los Comités 						 43V. Despacho inmediato.Constitución de Radio Nacional de Chile S.A. Proposición de la Comisión Mixta 								 43VI. Fácil Despacho.Modificación a la Ley General de Telecomunicaciones respecto del servicio público telefónico. Primer trámite constitucional 								 44Enmiendas al convenio internacional para la seguridad de la vida humana en el mar 							 49Enmiendas al convenio constitutivo de la organización marítima internacional  							 49Protocolo del convenio internacional sobre líneas de carga 49VII. Orden del Día.Enmiendas a composición, organización y atribuciones de la Corte Suprema y a recursos de queja y de casación. Segundo trámite constitucional.							 52VIII. Homenajes.Homenaje a la ciudad de Arica, en el 114 aniversario de la toma del Morro  								 71IX. Proyectos de acuerdo.Modificación de la ley N° 18.778, sobre subsidio al agua potable y alcantarillado 						 81Ampliación de facultades del Comité Interministerial para el desarrollo de Arica 							 84Pág.X. Incidentes.Devolución de terrenos en Arica a sus ocupantes originales. Oficio										 87Tarifas de servicio telefónico público. Oficio 		 87Habilitación y mejoramiento de accesos a Nacimiento (Octava Región).Oficio 										 89Homenaje a la policía de Investigaciones de Chile con motivo de su 61° aniversario  							 89Cierre de oficinas postales en localidades rurales de la Séptima Región.Oficio 										 91Prevención de accidentes carreteros en Cuarta Región. Oficios 										 92Manifestación durante misa en la Catedral de Santiago. Oficio 										 93Construcción de retén en carabineros en Concepción. Oficios  93Alcance sobre homenaje a la policía de Investigaciones de Chile 										 94Suplemento de presupuesto para biblioteca del Congreso Nacional. Oficio.								 94Convenios entre Conaf e Indap y la Confederación de la agricultura familiar "La voz del campo". Oficios 		 94Quiebra de empresa "American Sea Foods", de Chiloé. Oficio 96Alcance respecto de homenaje a policía de Investigaciones de Chile										 97Incidentes en la Corporación durante visita de trabajadores de sindicatos en conflicto 						 97Situación de la zona del carbón. Petición de sesión especial 98XI. Documentos de la Cuenta.1. Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el que retira la urgencia hecha presente para el despacho del proyecto que establece normas relativas al impuesto habitacional (boletín N° 111914) 					1012. Primer informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, recaído en el proyecto que deroga disposiciones de la ley N° 11.625, sobre estados antisociales y medidas de seguridad (boletín N° 59507)(S) 		1013. Primer informe de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, recaído en el proyecto que introduce modificación que indica a la ley N° 19.302, de telecomunicaciones (boletín N° 122615) 				1064. Oficio de la Comisión Especial Investigadora de irregularidades denunciadas en el Servicio Nacional de Aduanas, que informa haberse constituido y elegido como su presidente al Diputado señor Ceroni. 				109XII. Otros documentos de la Cuenta.Comunicación del Diputado señor Muñoz por la que informa se ausentará del país entre los días 10 y 22 de junio, para participar en la Conferencia de la Organización Internacional del Trabajo que se realizará en Ginebra.1. Adhesiones:De los Diputados señores León y Ortiz a la moción que crea Colegios Profesionales (boletín N° 12507).Del Diputado señor Ojeda, a la moción que reforma la Constitución Política de la República con el objeto de incorporar normas de la convención sobre la eliminación de todas las formas de discriminación en contra de la mujer (boletín N° 30207).De los Diputados señores Ortiz y León a la moción que establece nuevas normas sobre Colegios Profesionales y Técnicos (boletín N° 98707).2. Oficios:De la Contraloría General de la República, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Jara, relativo a sanciones disciplinarias aplicadas en los años 1993 y lo que va transcurrido del año.Del Ministerio del Interior, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Pérez (don Ramón), sobre beneficios de la ley N° 19.251 para trabajadores de cementerios.Del señor Makluf, respecto de creación Tercer Juzgado Policía Local de Viña del Mar.De los señores Errázuriz, Acuña, Elizalde, Palma (don Andrés) y Comité parlamentario del Partido Renovación Nacional, presupuestos municipales.Del señor Bartolucci, sobre habilitación de hogar estudiantil en Valparaíso para alumnos provenientes de la Isla Juan Fernández.Del señor Caminondo, referente a hechos ocurridos en la Municipalidad de Los Lagos, Décima Región.De los señores Taladriz, García (don Rene), Hamuy, Jürgensen, Kuschel y Silva, relativo a pensiones de gracia para artistas de la Décima Región.Del Ministerio de Relaciones Exteriores, por el que responde el enviado en nombre de la Corporación, relativo a gestiones por candidatura del Senador Gabriel Valdés a la Unión Parlamentaria Internacional.Del Ministerio de Hacienda, mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Vilches, sobre aportes que Enami ha efectuado a ese Ministerio.Del señor Urrutia (don Salvador), relativo a propuestas para la comuna de Arica.Del señor Huenchumilla, referente a enajenación población Novena Región.Del señor Arancibia, respecto de aplazamiento pago patentes mineras.Del Ministerio de Educación, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Karelovic, sobre financiamiento del sector de educación municipal.De los señores Muñoz y Pérez (don Ramón), pago de asignaciones a docentes.Del señor Kuschel, relativo a estímulos y control del uso de los recursos educacionales.De los señores Fuentealba, Arancibia, GarcíaHuidobro, señora Polla rolo y Comité parlamentario del Partido Demócrata Cristiano, respecto de función del Fondo Nacional de Fomento del Libro y la Lectura.De los señores Alvarado y Ascencio, sobre educación municipal de Ancud y Puqueldón, Décima Región.Del Ministerio de Justicia, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Kuschel, programas y proyectos para la Décima Región.Del Ministerio de Obras Públicas, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Rocha, sobre extracción de áridos en la comunidad mapuche Leviqueo, Octava Región.Del señor Elizalde, respecto de proyectos ejecutados en colaboración con ONG.Del señor Pérez (don Ramón), relativo a regadío de Pachica, provincia de Iquique.Del Ministerio de Agricultura, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Kuschel, sobre proyectos SAG a ejecutarse en la Décima Región.Del señor Álvarez-Salamanca, referente a planteamientos de EE.UU. en relación a un TLC.Oficio del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Rodríguez, relativo a comité de vivienda "Villa Dorada" de la comuna de LlayLlay, Quinta Región.Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Taladriz y los Comités parlamentarios de los Partidos Renovación Nacional, Unión Demócrata Independiente y Demócrata Cristiano, sobre factibilidad de extender plan de modernización de ferrocarriles.Del señor Elgueta, referente a plan de mejoramiento de ferrocarriles.Del Ministerio de Planificación y Cooperación, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Álvarez-Salamanca, relativo a antecedentes sobre disminución de la pobreza.De la Municipalidad de Alto del Carmen, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Arancibia, relativo a reposición Puente Nicolás Naranjo de esa comuna.De la Municipalidad de Providencia, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Moreira, relativo a cancelación de horas extraordinarias y viáticos en los años 1991,1993 y 1994.Presentación del señor Carlos González Munizaga, relativa a situación personal que le aqueja y que dice relación con materias previsionales. </INDICE>
    
    
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados: (101)--Acuña Cisternas, Mario --Aguiló Meló, Sergio --Alvarado Andrade, Claudio --Allamand Zavala, Andrés --Allende Bussi, Isabel --Ascencio Mansilla, Gabriel --Ávila Contreras, Nelson --Aylwin Azocar, Andrés --Balbontín Arteaga, Ignacio --Bartolucci Johnston, Francisco --Bayo Veloso, Francisco --Bombal Otaegui, Carlos --Cantero Ojeda, Carlos --Cardemil Herrera, Alberto --Ceroni Fuentes, Guillermo --Coloma Correa, Juan Antonio --Cornejo González, Aldo --Correa De la Cerda, Sergio --Cristi Marfil, María Angélica --Chadwick Pinera, Andrés --De la Maza Maillet, Iván --Dupré Silva, Carlos --Elgueta Barrientos, Sergio --Encina Moriamez, Francisco --Escalona Medina, Camilo --Espina Otero, Alberto --Estévez Valencia, Jaime --Fantuzzi Hernández, Ángel--Ferrada Valenzuela, Luis Valentín --Fuentealba Vildósola, Renán--Gajardo Chacón, Rubén --Galilea Vidaurre, José Antonio --García García, René Manuel --García Ruminot, José --Girardi Lavín, Guido --González Rodríguez, José Luis --Gutiérrez Román, Homero --Huenchumilla Jaramillo, Francisco --Hurtado Ruiz-Tagle, José María --Jara Wolff, Octavio --Jeame Barrueto, Víctor --Jocelyn-Holt Letelier, Tomás --Jurgensen Caesar, Harry --Karelovic Vrandecic, Vicente --Kuschel Silva, Carlos Ignacio --La torre Carmona, Juan Carlos --León Ramírez, Roberto --Letelier Morel, Juan Pablo --Letelier Norambuena, Felipe --Longton Guerrero, Arturo --Longueira Montes, Pablo --Luksic Sandoval, Zarko --Makluf Campos, José --Martínez Labbé, Rosauro --Martínez Ocamica, Gutenberg --Masferrer Pellizzari, Juan --Matthei Fornet, Evelyn --Melero Abaroa, Patricio --Montes Cisternas, Carlos --Morales Morales, Sergio --Moreira Barros, Iván--Munizaga Rodríguez, Eugenio --Naranjo Ortiz, Jaime --Navarro Brain, Alejandro --Ojeda Uribe, Sergio --Ortiz Novoa, José Miguel --Palma Irarrázaval, Andrés --Palma Irarrázaval, Joaquín --Paya Mira, Darío --Pérez Lobos, Aníbal --Pérez Varela, Víctor --Pizarro Soto, Jorge --Pollarolo Villa, Fanny --Prochelle Aguilar, Marina --Prokurica Prokurica, Baldo --Rebolledo Leyton, Romy --Reyes Alvarado, Víctor --Salas De la Fuente, Edmundo --Schaulsohn Brodsky, Jorge --Seguel Molina, Rodolfo --Silva Ortiz, Exequiel --Solís Cabezas, Valentín --Soria Macchiavello, Jorge --Sota Barros, Vicente --Taladriz García, Juan Enrique--Tohá González, Isidoro --Ulloa Aguillón, Jorge --Urrutia Ávila, Raúl --Urrutia Cárdenas, Salvador --Valcarce Medina, Carlos --Valenzuela Herrera, Felipe --Vargas Lyng, Alfonso --Vega Vera, Osvaldo --Venegas Rubio, Samuel --Viera-Gallo Quesney, José Antonio --Vilches Guzmán, Carlos --Villegas González, Erick --Villouta Concha, Edmundo --Walker Prieto, Ignacio --Worner Tapia, Martita --Zambrano Opazo, HéctorCon permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Caminondo, Elizalde, García-Huidobro, Hamuy, Hernández, Leay, Ribera, Rocha, Sabag y Turna.Asistieron, además, la Ministra de Justicia, señora Soledad Alvear, y el Senador señor Sergio Páez. </ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 11.00.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor SCHAULSOHN (Presidente).- Las actas de las sesiones 4a, 5a, 6a y 7a quedan a disposición de los honorables Diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV. CUENTA<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor SCHAULSOHN (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Terminada la lectura de la Cuenta.</INTERVENCION_PROSECRETARIO>—o—o—<OTRO><TITULO>INTEGRACIÓN DE COMISIONES PERMANENTES.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Propongo integrar la Comisión de Familia con las Diputadas señoras Mariana Aylwin, Marina Prochelle, Isabel Allende, Fanny Pollarolo y señorita María Antonieta Saas, y con los Diputados señores Homero Gutiérrez, Exequiel Silva, Aldo Cornejo, Rosauro Martínez, Raúl Urrutia, Darío Paya, Cristian Leay y Víctor Barrueto.Si le parece a la Sala, así se acordará.Acordado.Propongo integrar la Comisión de Ciencias y Tecnología con las Diputadas señora Evelyn Matthei y señorita María Antonieta Saa, y con los Diputados señores Joaquín Palma, José Miguel Ortiz, Edmundo Villouta, Roberto León, Francisco Bayo, Carlos Ignacio Kuschel, Eugenio Munizaga, Carlos Vilches, Sergio Correa, Jaime Estévez e Isidoro Tohá.Si le parece a la Sala, así se acordará.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉS.<INTERVENCION_SECRETARIO>El señor SCHAULSOHN (Presidente).- El señor Secretario dará lectura a los acuerdos de los Comités.El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los Comités parlamentarios, bajo la presidencia del Diputado señor Schaulsohn, adoptaron los siguientes acuerdos:1. Despachar, sin debate, el informe de la Comisión Mixta recaído en el proyecto que modifica el decreto ley N° 258, de 1974, sobre Radio Nacional de Chile.2. A continuación, despachar los proyectos de acuerdo que figuran con los números 2, 3 y 4 de la Tabla de Fácil Despacho, respecto de los cuales el señor Diputado informante dará, consecutivamente, los informes, y en seguida se votarán sin debate, salvo que dos Jefes de Comités soliciten lo contrario.</INTERVENCION_SECRETARIO></ACUERDO_COMITE></CUENTA>
    
    
    <DESPACHO_INMEDIATO>V. DESPACHO INMEDIATO<PROYECTO_LEY BOLETIN="139-07">CONSTITUCIÓN DE RADIO NACIONAL DE CHILE S.A. Proposición de la Comisión Mixta.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Corresponde tratar la proposición de laComisión Mixta, recaída en el proyecto que modifica el decreto ley N° 258, de 1974, sobre Radio Nacional de Chile.Antecedentes:Informe de la Comisión Mixta, boletín N° 139-07, sesión 7", en 9 de junio de 1944. Documentos de la Cuenta N°5.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- La Comisión Mixta modificó el artículo 9o, aprobado por ambas ramas del Congreso Nacional.Si le parece a la Sala, se aprobará la proposición por unanimidad.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huenchumilla, Francisco" DIPUTADOValue="43">El señor HUENCHUMILLA.- Con mi abstención, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).-  Aprobada por unanimidad, dejándose constancia de la abstención del Diputado señor Huenchumilla.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY></DESPACHO_INMEDIATO>
    
    <FACIL_DESPACHO>VI. FÁCIL DESPACHO<PROYECTO_LEY BOLETIN="1226-15">MODIFICACIÓN A LA LEY GENERAL DE TELECOMUNICACIONES RESPECTO DEL SERVICIO PÚBLICO TELEFÓNICO. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En Fácil Despacho, corresponde tratar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, que introduce modificaciones a la ley N° 19.302.Diputado informante de la Comisión de Obras Públicas es el señor Longueira.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:Moción, boletín 1226-15 sesión 6", en 8 de junio de 1994. Documentos de la Cuenta N° 7.Informe de la Comisión de Obras Públicas. Documentos de la Cuenta N° 3, de esta sesión.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Pérez, quien rendirá el informe en reemplazo del Diputado señor Longueira.El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, el señor Longueira me pidió que lo reemplazara como Diputado informante, función que le encomendó la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones en su última sesión.El proyecto, originado en una moción presentada por los Diputados señores Coloma, don Juan Antonio, y Sota, don Vicente, modifica el artículo 4o transitorio de la ley N° 19.302.Durante su estudio en Comisión se contó con la asistencia y colaboración del Diputado señor Juan Antonio Coloma, quien como dije es uno de sus patrocinadores.Con fecha 10 de marzo de 1994, se publicó en el Diario Oficial la ley N° 19.302, mediante la cual se introdujeron una serie de modificaciones a la ley N° 18.168, General de Telecomunicaciones. Dentro de ellas es necesario destacar, a juicio de la Comisión, el nuevo sistema de llamadas locales y de larga distancia.Así, en el artículo 4o transitorio de la ley mencionada se dispuso, por iniciativa de la Cámara de Diputados, que, para los efectos de servicio público telefónico, excluida la telefonía móvil, el país se divide en veinticinco zonas primarias contempladas en el actual Plan Fundamental de Encaminamiento Telefónico. La referencia a esas veinticinco zonas contiene un grave error, cual es la existencia de dos zonas primarias en la Región Metropolitana: la provincia de Talagante, que en el Plan Fundamental recibe el nombre de Peñaflor, y el resto de la Región Metropolitana.De una revisión somera de la geografía de la Región Metropolitana se advierte con claridad que no hay ninguna razón objetiva para tal separación, toda vez que la provincia de Talagante está rodeada por el resto de la Región. Ese hecho significa, necesariamente, que las llamadas que salen de la provincia de Talagante al resto de la Región Metropolitana, y aquellas que llegan a ella, sean consideradas de larga distancia por la Compañía de Teléfonos de Chile S.A.Esta situación, al quedar consagrada como norma legal, da origen a algo increíble que perjudica a la gente ubicada al interior de esta zona primaria llamada Peñaflor, esto es, a la que vive en la provincia de Talagante, que no corresponde en absoluto a la intención del legislador, más aún cuando la propia Cámara de Diputados impulsó, decidida y fuertemente, el establecimiento de la diferencia entre las llamadas locales y las de larga distancia al interior de las zonas primarias.La Comisión de Transportes y Telecomunicaciones de la Cámara de Diputados recibió, con fecha 13 de junio, un oficio del señor Jorge Rosenblott Ratinoff, Subsecretario de Telecomunicaciones, que en su parte pertinente expresa: "En relación al proyecto de ley, iniciado por moción del Diputado señor Coloma, don Juan Antonio, que tiene por objeto sustituir el artículo 4o transitorio de la ley N° 19.302, me permito señalarle, en primer lugar, que en principio estamos de acuerdo con la idea de legislar sobre esta materia, con el objeto de corregir el problema que se creó con la zona primaria de Peñaflor."Posteriormente, formula algunas indicaciones para perfeccionar la norma, que hacen atendible que la honorable Cámara legisle al respecto.Por último, informo que no se presentaron indicaciones al proyecto, el cual, puesto en votación, en general y en particular, fue aprobado por 9 votos a favor y 1 en contra.Es todo cuanto puedo informar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, estamos analizando un proyecto de ley que tuvo origen en una moción presentada por los Diputados señores Coloma y Sota, pero que es consecuencia, además, de toda una campaña de prensa que realizó el Diputado señor Coloma, por cuanto considera que su distrito no obtuvo los beneficios de la Ley de Telecomunicaciones Tres A, la cual, a su vez, deriva del proyecto, enviado al Congreso Nacional por el Supremo Gobierno, llamado Ley de Telecomunicaciones Tres.Hago estas aclaraciones porque quiero dejar constancia de varios antecedentes en la historia fidedigna de la ley.En primer lugar, el proyecto original facultaba al Gobierno para fijar las zonas primarias. Aún más, su finalidad fue que, de acuerdo con la realidad del país, no se cometieran injusticias. Por ejemplo, que la comuna cabecera de algunas provincias perjudicara a comunas aledañas, como ocurre en el caso en discusión de las comunas de Talagante y Melipilla.En el Senado, el Honorable Senador señor Fernández consideró que la medida otorgaba demasiadas atribuciones al Ejecutivo, por lo cual había que rechazarla, argumento que contó con los votos de los Senadores de la UDI y de Renovación Nacional, colegas del partido del Diputado señor Coloma. Después, el colega Coloma planteó, en forma pública, que el Gobierno no ha tomado en cuenta a los habitantes de su distrito. Pero como en el Poder Legislativo las cosas quedan escritas, se demostró que el Gobierno había previsto esa situación, y el hecho de que no se le dieran atribuciones fue consecuencia de la autonomía e independencia del Poder Legislativo.Quiero dejar claramente sentado eso, porque, por primera vez, los Gobiernos del ex Presidente Aylwin y del Presidente Eduardo Frei Ruiz-Tagle, de acuerdo con lo que significa el avance tecnológico del país, han aplicado una política clara en telecomunicaciones.'El miércoles pasado, después de la campaña de prensa del Diputado señor Coloma, tratamos en la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones un proyecto, del cual él es autor junto con el Diputado señor Sota, que también pertenece a su distrito. ¿Qué dije allí, como Diputado informante y por estar en contra de la aprobación de esta iniciativa? En primer lugar, di a conocer los antecedentes que acabo de exponer a la Sala. En segundo lugar, expresé que el lunes tuve en mis manos un proyecto bastante más completo, originado en una moción del Senador señor Andrés Zaldívar Larraín, el cual fue aprobado el miércoles recién pasado en la Comisión respectiva del Senado. La información oficial que poseo es que la urgencia de ese proyecto ha sido calificada de "suma".¿Por qué doy a conocer estos antecedentes? Naturalmente, debe existir solidaridad entre los señores Diputados, pero nosotros, antes que el "marketing" y de aparecer como los salvadores de la patria en cada uno de los distritos, debemos tener claro que estamos legislando para el país. Por eso, no es bueno para el Poder Legislativo que la Cámara de Diputados trate un proyecto, y simultáneamente el Senado discuta otro que tiene bastante similitud con éste.En esta oportunidad, formulo indicación a fin de que esta iniciativa quede para segunda discusión y, tal como lo expresé el miércoles pasado en la Comisión, con el propósito de que hoy se reúnan los Diputados señores Coloma y Sota con el Senador señor Andrés Zaldívar para analizar la posibilidad de fusionar ambos proyectos y lograr una buena norma.En lugar de aparecer ante la opinión pública como el que "soluciona los problemas", debe quedar en claro, primero, que el Gobierno tuvo la visión, hace dos años, de plantear el asunto en un mensaje que ingresó al Parlamento y, segundo, que la unión de estos dos proyectos debe significar un beneficio real para los respectivos distritos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, entiendo que Su Señoría invoca el artículo 104 del Reglamento, que señala: "Un Jefe de Comité puede formular indicación, por una sola vez, durante su discusión, para que se acuerde retirar alguno de los proyectos de la Tabla de Fácil Despacho."</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- Señor Presidente, precisamente, voy a solicitar al jefe de la bancada de la Democracia Cristiana que haga uso de esa facultad.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- El Comité está de acuerdo.Según el Reglamento, procede someter a votación inmediata, sin discusión, la solicitud de retirar el proyecto de la Tabla de Fácil Despacho.'En caso de ser aprobada la petición, es aplicable lo dispuesto en el artículo 104 del Reglamento, que expresa: "Retirado un proyecto en la forma prescrita, no podrá la Mesa anunciarlo en la Tabla de Fácil Despacho por el resto de la legislatura, salvo acuerdo expreso de la Cámara o de la unidad de los Jefes de Comités."En votación.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 22 votos; por la negativa, 37 votos. Hubo 1 abstención.<A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Balbontín, Bartolucci, Ceroni, De la Maza, Elgueta, Gajardo, Hurtado, Latorre, León, Letelier (don Felipe), Makluf, Melero, Morales, Ojeda, Ortiz, Pérez (don Aníbal), Reyes, Salas, Vargas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Aguiló, Alvarado, Allende (doña Isabel), Bayo, Cardemil, Coloma, Chadwick, Dupré, Fantuzzi, Fuentealba, García (don René Manuel), García (don José), Jara, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Longton, Longueira, Moreira, Munizaga, Paya, Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Schaulsohn, Solís, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Ulloa, Valcarce, Vega, Venegas, Viera-Gallo, Vilches y Worner.</EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor: Palma (don Andrés).</ABSTENCION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Rechazada la petición.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">Continúa la discusión del proyecto.Tiene la palabra el Diputado señor Coloma, por cinco minutos, para sostener el proyecto.El señor COLOMA.- Señor Presidente, con mucha sinceridad, agradezco el resultado de la votación. Revela que la mayoría de la Cámara está por legislar en beneficio del país, y no por sacar pequeñas ventajas de carácter partidista, como se ha planteado.El proyecto no tiene otro objetivo que hacer justicia a una situación en que hemos concordado tanto el Ministerio como la Compañía de Teléfonos y los distintos parlamentarios que participamos en su discusión.Por desgracia, después de la Ley Tres A que fue muy positiva para las telecomunicaciones del país así lo he dicho en todos los tonos, la provincia de Talagante quedó en una situación excepcional e inadecuada: separada de la Región Metropolitana o de lo que se llama "el resto de Santiago". Sin haber justificación geográfica alguna ni impedimento técnico, como lo señala el informe del Subsecretario de Telecomunicaciones, los llamados a y desde la provincia de Talagante a cualquier otro lugar de la Región Metropolitana son de larga distancia. Se da el absurdo, y los señores parlamentarios pueden comprobarlo, de que un habitante de El Monte, para llamar a Santiago vía local, debe ir a Melipilla, que queda 20 kilómetros más lejos; o de la persona de Isla de Maipo, que le conviene ir a Paine, que queda mucho más lejos, para llamar a Conchalí. Desde ese lugar su llamado será local y no de larga distancia.El Diputado señor Ortiz tiene razón. Realicé una campaña pública para este efecto, que armoniza con lo que es el deber del parlamentario. He hecho conciencia sobre este punto y fui el primero en presentar un proyecto de ley sobre la materia, antes de que un señor Senador formulara otro en el mismo sentido. En este cometido conté con la adhesión importante y valiosa del Diputado señor Sota, que en todo momento compartió los criterios del proyecto y se animó a continuar adelante, ya que él sabe perfectamente que, más allá de las ventajas particulares, está la situación que afecta a 200 mil personas, que por un error involuntario de la ley, no me cabe duda, quedaron en condiciones desmejoradas en el servicio telefónico.Quiero dejar constancia de que éste es el único caso en que se ha producido inconsecuencia entre la norma cuya modificación se propone y su aplicación práctica. La proposición del Senado, que fue aprobada por la Cámara de lo contrario, no habría habido ley, justamente buscaba avanzar en dar una mayor seguridad en los llamados locales y de larga distancia, situación que, por desgracia, no se logró.Es importante que en la Cámara de Diputados aprendamos a solucionar los problemas formales.Concedo una interrupción al Diputado señor Latorre.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Le queda un minuto y cuarenta segundos, señor Diputado.Por la vía de la interrupción, tiene la palabra el Diputado señor Latorre.El señor LATORRE.- Señor Presidente, es obvio que los fundamentos del proyecto son compartidos, en general, por todas las bancadas. Los alcances que hizo el colega Ortiz dicen relación con la conveniencia de evitar que se produzca un conflicto entre dos mociones: la que hoy aprobará el Senado y la que despachará la Cámara, y buscar un procedimiento que permita fusionarlas adecuadamente. En consecuencia, dejo constancia de que estamos de acuerdo con esta iniciativa.Muchas gracias, Diputado señor Coloma.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Coloma.Le quedan 40 segundos.El señor COLOMA.- Le agradezco, Diputado señor Latorre. Sin duda, todos trataremos que la iniciativa vaya en beneficio del país. Ese es el objetivo.Por último, solicito que se apruebe esta disposición, que parece muy importante, con la modificación formal que se ha planteado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En votación general el proyecto.Si le parece a la Honorable Cámara, se aprobará por unanimidad.El señor VILLOUTA.- No, señor Presidente.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En votación.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 46 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.<A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Balbontín, Bayo, Ceroni, Coloma, Chadwick, De la Maza, Dupré, Fantuzzi, Ferrada, Fuentealba, García (don Rene Manuel), García (don José), González, Gutiérrez, Huenchumilla, Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, León, Longton, Longueira, Martínez (don Rosauro), Montes, Moreira, Munizaga, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Paya, Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Salas, Solís, Sota, Tala driz, Tohá, Ulloa, Valcarce, Vega, Venegas, Vilches, Villegas y Worner.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votó por la negativa el señor Villouta.</EN_CONTRA><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Aprobado en general el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INDICACIONES><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor Secretario dará lectura a una indicación.El señor LOYOLA (Secretario).- Indicación presentada por el señor Coloma con la finalidad de sustituir en el artículo 4o transitorio, la frase final: "y considerándose a la provincia de Talagante como parte de la zona primaria de Santiago", por la siguiente: "con excepción de las zonas primarias de Santiago y Peñaflor, que se fusionan".</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En votación la indicación.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobada.Despachado en general y en particular el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></INDICACIONES></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="1067-10, 1070-10, 1071-10">ENMIENDAS AL CONVENIO INTERNACIONAL PARA LA SEGURIDAD DE LA VIDA HUMANA EN EL MAR.ENMIENDAS AL CONVENIO CONSTITUTIVO DE LA ORGANIZACIÓN MARÍTIMA INTERNACIONAL.PROTOCOLO DEL CONVENIO INTERNACIONAL SOBRE LÍNEAS DE CARGA.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).-  Corresponde ocuparse, en primer término, del proyecto de acuerdo, en primer trámite constitucional, relativo a las enmiendas al Convenio internacional para la seguridad de la vida humana en el mar (Solas), de 1974, de sus protocolos de 1978 y 1988 y de dos enmiendas al primero de éstos.El informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana será entregado por el señor Longton.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Antecedentes:Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1067-10, sesión 28a, en 17 de agosto de 1993. Documentos de la Cuenta N° 1.Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, Sesión 7", en 9 de junio de 1994. Documentos de la Cuenta N° 6.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor SCHAULSOHN (Presidente).-  Tiene la palabra el señor Longton.El señor LONGTON.- Señor Presidente, las enmiendas a la Convención Internacional para la Seguridad Humana en el Mar, conocida por la sigla inglesa Solas, de 1974, sometidas a la consideración de la Cámara por el proyecto de acuerdo en discusión, tienen por objetivo perfeccionar y actualizar sus normas conforme a los adelantos tecnológicos en materia de seguridad marítima. Específicamente, en este caso, en cuanto a inspecciones fuera de programa, a los reconocimientos obligatorios anuales y al fortalecimiento de las prescripciones relativas a las inspecciones de las naves por el Estado rector del puerto.El mensaje, al referirse al Convenio Solas, de 1974, señala que es el más importante de los acuerdos internacionales que se ocupan de la seguridad marítima, en el que se regulan aspectos estrictamente técnicos vinculados a la construcción de los buques y condiciones de operación durante la navegación, de manera que el conjunto de normas que contiene está dirigido tanto a los gobiernos y a las actividades o personas privadas que intervienen en la navegación marítima.En nuestro país, la autoridad marítima para estos efectos es la Dirección del Territorio Marítimo y Marina Mercante, conforme lo dispone la Ley de Navegación aprobada por el decreto ley N° 2.222, de 1978.La Comisión escuchó al Director de Seguridad y Operaciones Marítimas de esa Dirección, capitán de navío señor Manuel Cofré Muñoz, quien se refirió a todos los instrumentos que modifican la Convención Solas, de 1974.Se trata, de 18 instrumentos jurídicos que incluyen enmiendas muy voluminosas y todas de un contenido esencialmente técnico, a las cuales se refiere con amplitud el informe.Me parece conveniente referirme en este momento a las puntualizaciones que hizo el Comandante Cofré a la Comisión.En primer lugar, expresó que, en general, las enmiendas obedecen como ya se ha señalado a la evolución de la tecnología y a las técnicas actualmente empleadas en el sector del transporte marítimo mundial, por lo que se hace necesario mantener al día' los convenios y códigos existentes.En segundo lugar, hizo notar que la flota internacional de la Marina Mercante Nacional cumple con los requerimientos que plantean las enmiendas y protocolos, principalmente porque en los países desarrollados casi todas las enmiendas ya están aprobadas y son exigidas a las naves que llegan a sus puertos bajo el concepto de que, como Estados rectores de ellos, deben garantizar que no dan un trato más favorable a los buques de Estados que no son parte de los convenios o protocolos.En tercer lugar, la Dirección General del Territorio Marítimo y de Marina Mercante se ha adaptado para inspeccionar, fiscalizar y controlar los requerimientos planteados en las enmiendas y protocolos que se tratan, en gran parte por lo expresado anteriormente.En cuarto lugar, las enmiendas, en general, no significan mayor presupuesto o gasto, salvo la readecuación de algunos sistemas de trabajo interno en la Dirección General del Territorio Marítimo y Marina Mercante y de algunas gobernaciones marítimas, cambio de algunos formularios entre ellos, certificados de seguridad para las naves y una pequeña carga de trabajo adicional.La Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana aprobó por unanimidad estas enmiendas y hoy recomienda hacer lo mismo a la Sala, para lo cual le propone despachar el proyecto de acuerdo en los mismos términos del mensaje.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- A continuación, corresponde tratar el proyecto de acuerdo, en primer trámite constitucional, relativo a la Resolución A.724 (17), que modifica el Convenio constitutivo de la Organización Marítima Internacional, OMI, con el objeto de institucionalizar el Comité de Facilitación.Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores es el señor Pizarro.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Antecedentes:Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1070-10, sesión 29a, en 17 de agosto de 1993. Documentos de la Cuenta N° 2.Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sesión 7a, en 9 de junio de 1994. Documentos de la Cuenta N° 7.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Munizaga, quien reemplazará al Diputado informante.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, el proyecto de acuerdo, en primer trámite constitucional, aprueba la Resolución A.724, adoptada el 7 de noviembre de 1991 por la Asamblea de la Organización Marítima Internacional, OMI, que enmienda el Convenio constitutivo de esta organización, con el objeto de institucionalizar en su estructura permanente el Comité de Facilitación.Las enmiendas que se introducen a la estructura de la OMI son fundamentalmente las siguientes:Se incorpora el Comité de Facilitación a la estructura permanente de esta entidad, determinándose su integración, competencia y periodicidad de sus reuniones. Dicho Comité, que se suma a otros con que cuenta la OMI, tendrá por objeto principal, como se desprende de su nombre, facilitar el tráfico marítimo internacional mediante la reducción de las formalidades y la simplificación de la documentación en uso de esta actividad.Por otra parte, se establece la suspensión del derecho de voto en los órganos de la OMI respecto de todo Estado miembro que no cumpla sus obligaciones financieras con la organización, transcurrido un año desde el vencimiento de éstas.En tercer lugar, se regula el ejercicio del derecho de voto de los Estados miembros en los diversos órganos de la OMI.Por último, se disponen diversas modificaciones formales al Convenio, como consecuencia de la incorporación a su texto del Comité de Facilitación. Durante el estudio de estas enmiendas, la Comisión escuchó al señor Director de Seguridad y Operaciones Marítimas de la Dirección del Territorio Marítimo y Marina Mercante, Comandante señor Manuel Cofré Muñoz, quien señaló que el objetivo de este nuevo Comité es estandarizar la documentación naviera y procurar que todas las administraciones marítimas del mundo empleen los mismos formularios, simplificando así los procedimientos.Añadió que este Comité no genera costos a ningún país ni requerimientos especiales a las administraciones marítimas, como la Dirección General del Territorio Marítimo y Marina Mercante Nacional.Puntualizó, además, que la creación del Comité de Facilitación constituye un instrumento valioso y eficaz que tiende a armonizar los procedimientos entre los Estados miembros de la OMI, lo que podría reducir en 10 por ciento el costo del movimiento de las mercancías transportadas marítimamente.La Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana decidió, por unanimidad, recomendar a la Honorable Cámara que apruebe las modificaciones al Convenio constitutivo de la Organización Marítima Internacional, para lo cual propone que despache el proyecto de acuerdo en los términos formulados por el mensaje.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En seguida, corresponde tratar el proyecto de acuerdo, en primer trámite constitucional, aprobatorio del Protocolo de 1988, relativo al Convenio internacional sobre líneas de carga, de 1966:Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores es el señor Pizarro.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Antecedentes:Mensaje del Ejecutivo, boletín 1071-10, Sesión 29a, en 17 de agosto de 1993.Documentos de la Cuenta N° 3.Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, Sesión 7a, en 9 de junio de 1994. Documentos de la Cuenta N° 8.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Munizaga, en reemplazo del Diputado informante.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, el proyecto de acuerdo, en primer trámite constitucional, aprueba el tratado internacional multilateral denominado Protocolo de 1988, relativo al Convenio internacional sobre líneas de carga, de 1966.Dicho protocolo, aprobado por la Organización Marítima Internacional, establece principios y reglas uniformes en10que respecta a los límites autorizados para la inmersión de los buques que realizan viajes internacionales, en atención a la necesidad de garantizar la seguridad de la vida humana en el mar.El mensaje de Su Excelencia el Presidente de la República destaca que este protocolo es muy importante para el país, por cuanto en él se incorporan algunas enmiendas propuestas por Chile en 1983 y que no alcanzaron a tener vigencia por diversas razones. Ellas tienen por finalidad modificar las zonas de verano y tropical frente a nuestra costa. La zona tropical permanente se extiende desde Coquimbo a Valparaíso. Ello significa que los buques que zarpen durante el año desde Valparaíso lo harán con calado de línea tropical, el máximo permitido a un buque, de acuerdo con el convenio. Si se considera el gran tamaño de los buques, un mayor calado permitido supone una mayor carga y abaratamiento de costos. A su vez, el protocolo también modifica la zona periódica de invierno del hemisferio, con lo cual se prolonga la línea de verano permanente desde Valparaíso hasta Chiloé por la costa, y por aguas interiores protegidas más o menos hasta bahía Anna Pink, ubicada a la altura de Puerto Aisén.Las modificaciones que se introducen al Convenio sobre líneas de carga, de contenido altamente técnico, tienen gran significado económico para el transporte marítimo nacional.En el protocolo se contemplan las obligaciones que contraen los Estados como sujetos de derecho internacional público y parte de estos instrumentos. En el anexo se especifican las normas técnicas que son objeto de aprobación.Para ilustrar a la Sala sobre sus alcances, recordaré los aspectos fundamentales señalados en la Comisión por el Director de Seguridad y Operaciones Marítimas de la Armada, Comandante Manuel Cofré Muñoz. En lo sustancial de su exposición, informó que el objetivo principal de este instrumento es compatibilizar la certificación y reconocimiento de los buques con otros convenios.Hizo presente que este protocolo se preocupa básicamente de la estabilidad y de la capacidad de carga de las naves, para lo cual fija como medida de seguridad una marca hasta donde se puede cargar el buque, la que se ve a los costados del casco, según las aguas en que navegará.Por otra parte, señaló que el protocolo, como lo anunció el mensaje, delimita zonas periódicas para invierno y verano. La zona tropical, que antes era hasta Coquimbo, llega hasta Valparaíso, lo que permitirá mayor carga para nuestros barcos. Además, la línea de verano, que antes llegaba hasta Valparaíso, se extiende hasta Chiloé, lo que favorecerá a los barcos que carguen en la zona de Talcahuano, Coronel, Puerto Montt o Valdivia.La Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana decidió, por unanimidad, recomendar a la Honorable Cámara que preste su aprobación al proyecto de acuerdo en examen, para lo cual debe despachar el texto del artículo único en los términos propuestos en el mensaje.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Si le parece a la Sala, se aprobarán por unanimidad los tres proyectos de acuerdo.Aprobados.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    
    <ORDEN_DIA>VII. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="858-07">ENMIENDAS A COMPOSICIÓN, ORGANIZACIÓN Y ATRIBUCIONES DE LA CORTE SUPREMA Y A RECURSOS DE QUEJA Y DE CASACIÓN. Segundo trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar el proyecto, en segundo trámite constitucional y primero reglamentario, que modifica la composición, organización y atribuciones de la Corte Suprema y los recursos de queja y de casación.La idea de legislar fue aprobada por unanimidad, por lo cual esta iniciativa se votará dentro del plazo de 30 minutos.Diputado informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia es el señor Elgueta, y de la de Hacienda, el señor Huenchumilla.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Antecedentes:Informes de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia y de la Comisión de Hacienda. (boletín N° 858-07).Proyecto del Senado, boletín N° 85807 (S), sesión 19a, en 23 de noviembre de 1993. Documentos de la Cuenta N° 6.Informes de las Comisiones de Constitución, Legislación y Justicia y de Hacienda, sesión 4", en 7 de junio de 1994. Documentos de la Cuenta N°s 6 y 7. <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor SCHAULSOHN (Presidente).-  Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.El señor ELGUETA.- Señor Presidente, vuestra Comisión de Constitución, Legislación y Justicia tiene a bien informar, en segundo trámite constitucional y primero reglamentario, el proyecto que modifica la composición, organización y atribuciones de la Corte Suprema y los recursos de queja y de casación.Debo señalar primero que las modificaciones tienen como antecedentes los estudios que se han hecho, de larga data, sobre el rol de la Corte Suprema en nuestro país. Ya en el Reglamento de 1811 aparecía este tribunal, creado con el objeto de conocer los asuntos al interior del país y no remitirlos al reino de España.En 1986, doña Angela Arteaga Vidal y doña Benita González Aravena, en un trabajo publicado en la Revista Chilena de Derecho, de la Facultad de la Pontificia Universidad Católica de Chile, se preguntaban si la Corte Suprema en nuestro país era o no un tribunal de casación. Del examen de los datos que dan, concluyen que la Corte Suprema no cumple actualmente con el rol de un tribunal de casación y que, por la vía del recurso de queja, se ha transformado en una tercera instancia.Previa y muy someramente, debo explicar en qué consiste la casación.En general, la casación tiene por objeto anular un fallo; casar es anular. El recurso de cesación puede ser de forma o de fondo. Es de forma cuando tiene por objeto anular resoluciones judiciales que han sido dictadas con omisión de sus requisitos legales formales o dentro de procedimientos viciosos. En cambio, la casación de fondo se concede en contra de determinadas resoluciones judiciales, para obtener su anulación cuando han sido dictadas con infracción de ley, siempre que la misma haya influido sustancialmente en lo dispositivo de ellas.En el trabajo sobre la casación, las autoras que señalé nos dan diferentes datos sobre la manera en que la Corte Suprema ha ido disminuyendo el conocimiento de los recursos de casación de fondo, a la vez que han ido aumentando los recursos de queja, desvirtuando su auténtica finalidad, porque el de queja es un recurso disciplinario que tiene por objeto corregir faltas o abusos y enmendar, en consecuencia, la conducta de los jueces. Mediante este expediente y debido a que el recurso de queja no necesita ser fundado, ni de partes expositivas o considerativas, pues sólo tiene una resolutiva, resulta mucho más fácil a la Corte Suprema despreocuparse de establecer fallos con certeza jurídica que ilustren el criterio y uniformen la jurisprudencia a través de todos los tribunales del país.En dicho trabajo se citan cifras bastante elocuentes respecto de lo que estoy señalando. Por ejemplo, destaca que en la primera mitad del siglo XX el ingreso a la Corte Suprema, por concepto de interposición de recursos de casación, llegó al 50 por ciento del total de causas cada año. Sin embargo, a partir de la década de los 40 del presente siglo, tal porcentaje comienza a descender levemente, pero en forma progresiva, llegando a un 15 por ciento en el último tiempo en que se realizó la investigación, que alcanza hasta 1986.A partir de 1961, los fallos por concepto de recurso de queja sobrepasan a los fallos por recurso de casación en un 250 por ciento, lo cual responde al gran aumento en su interposición.Por otra parte, una serie de destacadas personalidades, encabezadas por Eugenio Valenzuela Somarriva, Enrique Barros, José Luis Cea, Hernán Correa de la Cerda, Juan Ignacio Correa, Juan Carlos Dorr.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Punto de Reglamento, señor Presidente.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Perdón, Diputado señor Elgueta. El señor Bombal le solicita una interrupción para plantear un asunto reglamentario.Con su venia, tiene la palabra.El señor BOMBAL.- De acuerdo con la exposición del Diputado Elgueta, da la impresión que estamos en el primer informe del proyecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor SCHAULSOHN (Presidente).-  Para los efectos de la Cámara de Diputados, lo es.Puede continuar Su Señoría.El señor ELGUETA.- .Manuel Guzmán Vial, Nancy de la Fuente, Marcos Libendisky, Carlos Peña, Guillermo Pumpín, Pablo Ruiz Tagle, Mario Verdugo, Felipe Vial, en sus proposiciones para la reforma judicial, hacían presente también este hecho y daban cifras bastante alarmantes sobre los recursos de queja que desvirtúan el sentido de una Corte Suprema a la cual los legisladores siempre han querido dar el carácter de corte de casación. Así, por ejemplo, los recursos de queja fallados en 1969, relativos a materias civiles, criminales y del trabajo, alcanzaban a 852. En 1989, o sea 10 años después, ascendían a 1.586; es decir, se habían duplicado.No obstante que en 1977 se modificó el Código de Procedimiento Civil para que la Corte Suprema pudiera invalidar de oficio las sentencias recurridas en los casos que se desechare la casación de fondo por defecto en su formalización, la situación no cambió. Al contrario, el porcentaje de recursos acogidos subió levemente en 1980 y 1981, para luego caer en forma abrupta a porcentajes aún inferiores de aquellos producidos antes de la reforma.Por otra parte, las casaciones declaradas inadmisibles aumentan hasta llegar en 1989 al récord de 56,6 por ciento. Es decir, según estos antecedentes la Corte Suprema no estaba cumpliendo su misión de resolver las casaciones de fondo.Además, mediante otras disposiciones legales y constitucionales la Corte Suprema debía integrar organismos, tales como el Tribunal Constitucional, el Calificador de Elecciones, el Consejo de Seguridad Nacional y otras instituciones, de manera que el papel de estos magistrados no sólo alcanzaba al conocimiento y juzgamiento de los conflictos entre las partes, sino que también a misiones políticas o de otro orden, como expresamente se establece en la Constitución de 1980.En consecuencia, el proyecto en análisis tiene por objeto fundamental restituirá la Corte Suprema su rol de casación de fondo, para que el supremo tribunal pueda establecer una jurisprudencia uniforme de manera que no haya contradicción entre sus salas por los asuntos que conoce, logrando con ello inducir a los demás tribunales de la República a emitir un juicio que concluya en sentencia con fundamentos o consideraciones similares a los que adopta la Corte Suprema.Otro objetivo del proyecto consiste en introducir la llamada especialización de las salas de la Corte Suprema. Actualmente éstas conocen de todos los asuntos salvo los que se entregan al Pleno, pudiendo existir criterios dispares entre las salas.Otra idea matriz consiste en restituir al recurso de queja su verdadero sentido, de manera que no se constituya en una tercera instancia en que la Corte Suprema revise los hechos y el derecho, cuando se trata simplemente de una instancia disciplinaria que pretende corregir la conducta, los abusos y las arbitrariedades en que pudieran haber incurrido los jueces.El proyecto también tiene por objeto aumentar el número de los ministros de la Corte Suprema y, por último, facilitar la interposición y el conocimiento de los recursos de casación de forma y de fondo.Mediante cinco artículos, el proyecto aprobado en el Senado introduce una serie de modificaciones a los Códigos Orgánico de Tribunales, de Procedimiento Civil, de Procedimiento Penal y del Trabajo.Respecto de las modificaciones introducidas al Código Orgánico de Tribunales, el número 1) plantea que en los asuntos conocidos por el Presidente de la Corte Suprema no procederán los recursos de casación de forma y de fondo en contra de la sentencia de la sala que conozca del recurso de apelación. Actualmente el procedimiento se aplica en gran medida, pero aquí se coordinan dos disposiciones del Código Orgánico de Tribunales: la del artículo 53 con la del artículo 98, número 5, para que en todas las materias contenidas en el artículo 98 no procedan estos recursos cuando una sala conozca, por la vía de la apelación, de las sentencias dictadas por el Presidente de la Corte Suprema.La segunda reforma se refiere al artículo 63. Condensa en mejor forma la actual competencia de las cortes de apelaciones. Así, por ejemplo, se dice que conocerá del recurso de protección, lo cual ya existía en la propia Constitución Política de la República. Además incorpora entre las materias que debe conocer en única instancia, los recursos de casación en la forma en contra de la sentencia definitiva de primera instancia dictada por jueces árbitros y los recursos de queja en contra de jueces de letras de policía local, árbitros y órganos que ejerzan jurisdicción dentro del territorio de la corte respectiva.La expresión "órganos que ejerzan jurisdicción" se refiere a los funcionarios y servicios administrativos que, de acuerdo con numerosas disposiciones legales, ejercen también labores jurisdiccionales, como el director del Servicio de Impuestos Internos, el superintendente de Bancos e Instituciones Financieras, el director del Servicio Agrícola y Ganadero, etcétera.En el número 3) se aprueba lo acordado por el Senado, con el objeto de que cuando las cortes de apelaciones conozcan de recursos jurisdiccionales, como el de apelación, y al mismo tiempo el de queja, éste debe acumularse al primero y resolverse en conjunto. Esto lleva a una economía procesal y, además, determina la verdadera sustancia y esencia del recurso de queja que, como he señalado, tiene carácter meramente disciplinario.En el número 4) también se aprueba lo propuesto por el Senado, más el aumento del número de miembros que propone el Ejecutivo. La actual Corte Suprema tiene 17 miembros y, de acuerdo con esta propuesta, sus integrantes se elevan a 21. En el informe se resumen las razones que avalan este aumento, considerado esencial y necesario para el funcionamiento de la Corte Suprema.En este número hay una segunda enmienda, que tiene por objeto impedir la reelección del Presidente de la Corte Suprema, quien va a durar tres años en ese cargo.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, terminó el tiempo de su primer discurso. Puede continuar en los cinco minutos correspondientes a su segundo discurso.El señor ELGUETA.- Por la tercera enmienda contenida en este número, los relatores aumentan de seis a ocho.Quiero reiterar muy sucintamente que, respecto del recurso de queja, se cambia su sentido, por cuanto en la actualidad es usado como una especie de tercera instancia, donde se revisan el hecho y el derecho, para dejarlo sólo como recurso disciplinario. En lo relativo a su procedimiento y trámite, se incorporan como ley muchas disposiciones del auto acordado de la Corte Suprema.Con respecto al recurso de casación, se facilita su interposición, en atención a que se suprimen las consignaciones.Se agrupan en un solo artículo las causales por las cuales se puede interponer el recurso de casación de forma. En cuanto al de fondo, además de eliminarse las consignaciones, se permite interponerlo en razón de haberse cometido error o errores de derecho. Se suprimió el requisito establecido por el Senado, en el sentido de que también deberían señalarse los hechos. Este requisito se suprimió en atención a que la sentencia que se trata de casar contiene claramente establecidos los hechos, por lo menos en la primera o en la segunda instancia. En consecuencia, no incumbe al recurrente señalarlos de nuevo. Por ello, el único requisito es consignar los errores de derecho de que adolece la sentencia recurrida, y de la manera como esos errores influyen sustancialmente en lo dispositivo del fallo.Si existen disposiciones o resoluciones contradictorias dictadas por la sala de la Corte Suprema, otra importante modificación permite al recurrente pedir que el recurso de casación de fondo, en lugar de ser conocido por una sola sala, lo conozca el pleno, de tal manera que el fallo sirva de interpretación y dé certeza al derecho.El Código de Procedimiento Penal se modifica sólo para adaptarlo a la supresión de las consignaciones respecto de los recursos de casación.Asimismo, se modifica el artículo 436 del Código del Trabajo para que en los juicios laborales procedan los mismos recursos de los juicios ordinarios, aplicándose las mismas reglas en todo cuanto no esté modificado en dicho Código.En el informe figuran todas las disposiciones que requieren quorum de ley orgánica, por lo cual es innecesario darlas a conocer.Por las razones expuestas, la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recomienda despachar en general y en particular el proyecto, pues no ha sido objeto de indicaciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huenchumilla, Francisco" DIPUTADOValue="43">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- A las 12.30 se votará el proyecto.Tiene la palabra el señor Huenchumilla, Diputado informante de la Comisión de Hacienda.El señor HUENCHUMILLA.- Señor Presidente, el informe de la Comisión de Hacienda es muy breve, por cuanto incide sólo en los artículos relativos a la administración financiera y presupuestaria del Estado.Los elementos sustantivos del proyecto ya han sido expuestos por el señor Diputado informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.Los artículos puestos en nuestro conocimiento se refieren a cuatro o cinco grandes temas.En primer lugar, se aumenta el límite de las multas aplicables en los procesos y se cambia la denominación de "sueldos vitales" por "unidades tributarias mensuales", mediante la enmienda de los artículos 530, 531, 537 y 542, respectivamente, del Código Orgánico de Tribunales.En segundo lugar, el otro gran tema se refiere a la eliminación de la consignación para interponer el recurso de queja, para lo cual se modifican en esta materia específica los artículos 548 y 549 del Código Orgánico de Tribunales.En cuanto a dicha supresión, también hay una enmienda en el examen de admisibilidad de los recursos de casación en la forma y en el fondo respectivo del requisito de la consignación, que se repite en los artículos 778, 797, 801 y siguientes del Código de Procedimiento Civil, donde se consigna esta institución procesal tan importante.Lo mismo se hace, respecto de la consignación, en lo relativo a los recursos de casación en materia penal. Por lo tanto, se ven afectados los artículos 537 y 538 del Código de Procedimiento Penal.Hay dos materias más que son diferentes. El número 11 del artículo 2o deroga el artículo 787 del Código de Procedimiento Civil, el cual establece que si el recurso de casación es declarado inadmisible o sin lugar, se condenará solidariamente en costas al litigante y a su abogado, respondiendo de ellas personalmente el procurador que comparece en representación del primero.Mediante otra modificación se sustituye el inciso final del artículo 252 del mismo Código, el cual dispone que "siempre que se imponga una multa, el tribunal lo comunicará a la Contraloría General de la República y a la Tesorería respectiva, a fin de que se haga efectivo su pago." La enmienda consiste en que las multas se incluyen en la lista de deudores fiscales y, en consecuencia, pasan a tener mérito ejecutivo para perseguir su pago.Respecto del cambio en la composición de la Corte Suprema ya lo señaló el Diputado señor Elgueta, sus ministros aumentan de 17 a 21 y los relatores de 6 a 8, lo cual tiene incidencia en el plano financiero.Según el último informe financiero, actualizado al 5 de mayo de 1994, el proyecto representa un mayor gasto fiscal del orden de 93.796.000 pesos anuales, derivado del aumento, en cuatro cargos, de los ministros de la Corte Suprema, lo que irroga un gasto mensual de 5.340.000 pesos, y de los dos cargos de relatores, lo que conlleva un gasto mensual de 2.476.000 pesos.La norma respectiva preceptúa que el financiamiento del mayor gasto fiscal se hará con cargo al presupuesto del Poder Judicial, en el ítem denominado "Provisión para cumplimiento de nuevas leyes".Es cuanto puedo informar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="La señora ALVEAR, ministra de Justicia">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra la señora Ministra.La señora ALVEAR (Ministra de Justicia).- Señor Presidente, el proyecto que sometemos a consideración de la honorable Cámara reviste enorme importancia para la modernización del sistema judicial.Es de sentido común y constituye un principio ampliamente reconocido, tanto por la doctrina nacional como por la internacional, que para que el sistema jurídico cumpla realmente con las funciones de garantizar un amparo efectivo y oportuno del goce de los derechos consagrados en la legislación sustantiva, resulta indispensable que en su cúspide exista un órgano capaz de brindar seguridad en la interpretación del derecho y de garantizar, por otra parte, su igual aplicación a casos similares.En el sistema judicial chileno, en cambio, la Corte Suprema se ha visto arrastrada a cumplir funciones demasiado diversas, generando de esa forma un vacío distorsionador y atentatorio contra los valores indicados.El proyecto pretende corregir esta situación negativa, modificando la composición, el funcionamiento y las funciones de nuestro máximo tribunal. Estas tres reformas son las que presentaré en breves palabras, ante la honorable Cámara, convencida de que su aprobación redundará en una mayor igualdad y seguridad para todos nuestros conciudadanos.Iniciaré el análisis refiriéndome a las funciones de la Corte Suprema. Esta iniciativa legal busca devolverle el rol que le fuera asignado en la ley de organización de los tribunales, de 1875, y en el Código de Procedimiento Civil. Él consiste en que sea verdaderamente un órgano creador de jurisprudencia estable y fundada para fortalecer así los principios de igualdad y de certeza jurídica, y permitir al ciudadano conocer, cuidar y actualizar permanentemente el derecho.Pensamos que con ello, además, se refuerza el poder de los tribunales, cuya autoridad más propia radica precisamente en su capacidad de fijar el sentido y el alcance de las normas jurídicas que, con carácter general y abstracto, aprobamos los órganos colegisladores.Desgraciadamente, sabemos muy bien que entre abogados es común la apreciación crítica de que la Corte Suprema, por razones que no es del caso analizar aquí, se ha apartado del rol para el cual fue creada, perdiendo así parte de la fuente de su autoridad y constituyéndose en una tercera instancia como muy bien se ha dicho esta mañana que, por la vía del recurso de queja, sin necesidad de mayor fundamentación, resuelve una cantidad muy superior al número de procesos que racionalmente debiera fallar como tribunal máximo.Desde un punto de vista cuantitativo, los indicadores estadísticos disponibles avalan esta apreciación. Bien saben ustedes que el recurso de casación en el fondo constituye el modo como la Corte Suprema puede cumplir con su tarea de asegurar una interpretación igualitaria del derecho, brindar seguridad jurídica y permitir una adecuada y reflexiva evolución y adaptación del derecho a las nuevas realidades.Pues bien, las cifras indican con claridad que la Corte Suprema ha debido abandonar ese cometido a causa de la abrumadora tarea de resolver, por la vía de la queja, una cantidad de causas que no se compadecen con la función que debe tener este tribunal superior. Al efecto, conviene tener presente que de las 3.621 causas terminadas por la Corte Suprema de Justicia en 1989 último año en que se encuentran publicadas las cifras oficiales por el Instituto Nacional de Estadísticas, más de 1.500 estaban constituidas por recursos de queja, en tanto las casaciones apenas se empinaban sobre las 400.El porcentaje de casaciones en el fondo terminadas, en relación con el total de las causas falladas por nuestra Corte Suprema, muestra una significativa y persistente declinación. En 1969, representaba el 15,5 por ciento, y descendió a menos del 9 por ciento en 1989. Del total de las casaciones resueltas que, como se señaló, constituyen menos del 10 por ciento del total de las que la Corte resuelve, sobre el 50 por ciento fueron declaradas inadmisibles. Esta cifra también presenta un incremento significativo a través del tiempo. En 1969, el porcentaje de casaciones declaradas inadmisibles era del 10,9 por ciento; en 1979, esa cifra subió a 25 por ciento y, en 1989, a la cuantía, ya indicada, de 56,6 por ciento.De estas cifras no resulta difícil deducir que el porcentaje de casaciones acogidas representa la proporción inversa, pues mientras sus porcentajes se mueven en el orden del 10 por ciento a fines de la década de los sesenta, las casaciones acogidas representan menos del 5 por ciento del total de las resueltas en 1989.En cifras absolutas, parece útil indicar que en el transcurso de 1989 fueron acogidos sólo 15 recursos de casación en el fondo, en tanto que, en el mismo período, se resolvieron más de 1.500 recursos de queja que, comparados, representan sólo el 1 por ciento.Existe, entonces, consenso generalizado de que no es bueno para la necesaria previsión de las reglas del juego que requieren nuestros inversionistas, para la seguridad de las personas, para la adecuada evaluación de nuestras normas jurídicas, ni para el prestigio de los tribunales, que la tendencia antes indicada se siga manteniendo. Corregirla es un deber ineludible de todos los actores relevantes de la cultura jurídica chilena, incluyendo, desde luego, a la propia Corte Suprema, que ha adherido explícitamente a estos propósitos.Para lograrlo, el proyecto consagra una serie de mecanismos y modificaciones legales, cuyo estudio pormenorizado fue realizado por vuestra Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, la que introdujo algunas enmiendas al texto aprobado por el Senado; entre ellas, devolver el carácter extraordinario y disciplinario al recurso de queja. Para tal efecto, se limita su procedencia sólo a los casos de sentencias definitivas o interlocutorias que pongan fin a la instancia o hagan imposible su continuación, y en contra de las cuales no procedan otros recursos ordinarios.Pero lo más importante es que, para devolver el carácter disciplinario del recurso, se dispone que toda vez que mediante él se produzca la modificación de una resolución judicial, deberá necesariamente aplicarse una medida disciplinaria en contra del funcionario que cometió la falta o abuso. En virtud de esta norma se plantearán efectivamente a la Corte Suprema los recursos que deben llegar.En cuanto al recurso de casación en el fondo, se eliminan todas las trabas formales de carácter extraordinario para su interposición. Con todo, sería poco realista pensar que los abogados no continuarán intentando llegar con el mayor número de causas a la Corte Suprema. No se puede pretender que un tribunal de casación de 17 o, incluso, de 21 miembros, pueda resolver detenida y adecuadamente todos los recursos de casación que se le interpongan. Por ello, pareció importante, tanto al Senado como a los miembros de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara de Diputados, que la Corte Suprema tenga la facultad de desechar los recursos de casación en el fondo sin relevancia para la adecuada aplicación del derecho. Ello le permitirá desestimar aquéllos en que no se plantee un problema de interpretación jurídica.El segundo gran objetivo que persigue el proyecto es el cambio en las funciones, que requiere la especialización de las salas de la Corte Suprema. El derecho comparado nos muestra, de modo casi unánime, que las cortes supremas que funcionan divididas en salas especializan a éstas por materias.La especialización se justifica por diversos motivos. En primer lugar, porque constituye un modo racional de dividir el trabajo, lo que garantiza, desde luego, mayor celeridad y eficacia en su funcionamiento.En un mundo donde evoluciona la doctrina y donde, con frecuencia, cambian las características que presentan los problemas jurídicos, la especialización se ha constituido en el único modo de ejercer adecuadamente la profesión jurídica.La especialización de las salas constituye la única manera de garantizar que dos paneles distintos de la misma Corte no resuelvan causas similares en sentidos diversos. Desgraciadamente, en nuestro país, esta jurisprudencia contradictoria ha ocurrido en diversas ocasiones, atentando en contra del principio de la seguridad jurídica y constituyéndose en un motivo de desprestigio de nuestro máximo tribunal.Por otra parte, diversos criterios adoptados en distintas salas de una misma Corte, alientan a los abogados a ejercer toda su influencia para procurar que su causa sea vista por una u otra, de acuerdo con lo que pretenda obtener.La fórmula de la especialización propuesta, procura alcanzar las finalidades indicadas con la debida flexibilidad. De conformidad con ella, corresponderá al Presidente de la Corte determinar anualmente los asuntos de que conocerá cada sala, haciendo las rectificaciones indispensables para evitar que se produzca una desproporción entre la carga de trabajo de una u otra.Por último, la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, aprobó aumentar de 17 a 21 el número de miembros de la Corte Suprema. Con ello, busca enfrentar el problema de la grave congestión de las causas, que inciden en la lentitud del sistema, procurando que la integración de abogados sea de carácter extraordinario, y fortaleciendo, por otra parte, su capacidad para ejercer las funciones de superintendencia de que está dotada.Finalmente, el referido aumento permitirá a la Corte ejercer de un modo más adecuado las funciones de superintendencia directiva, correccional y económica que la ley le asigna. Así, la Corte y, especialmente sus Ministros, que integran el Consejo de la Corporación Administrativa del Poder Judicial, podrán abocarse a dirigir en mejor forma la administración del sistema judicial, dimensión indispensable para conformar una justicia accesible y oportuna. De igual modo, sus miembros tendrán más posibilidades de visitar las cortes de apelaciones y ejercer las funciones de dirección que la ley les confiere.El presente proyecto constituye un intento de transformación de las funciones, del modo de funcionamiento y de la composición de la Corte Suprema. Diversos sectores de la vida nacional demandan estos cambios, desde hace bastante tiempo, los que esperamos se hagan realidad con la aprobación del proyecto que se somete a vuestra consideración, y que fue aprobado por la unanimidad de los Diputados de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.Gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, ¿sólo tendremos 10 minutos de debate?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No, señor Diputado, porque está descontado el tiempo de los Diputados informantes y de la señora Ministra.Se votará a las 12.45.Tiene la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, sin duda, este proyecto es de gran importancia, tal como lo han expresado el Diputado informante señor Elgueta y la señora Ministra.Es mi deber recordar a esta Sala el largo proceso por el cual la sociedad chilena llegó a un consenso sobre la necesidad de modificar algunos aspectos sustanciales de la organización, funcionamiento y atribuciones de la Corte Suprema.En esta ocasión, no sería leal de mi parte si no recordara los trabajos pioneros de don Eduardo Novoa Monreal, a fines de la década de los 60, por los cuales se insinuaban las primeras críticas sobre la forma en que la Excelentísima Corte Suprema administraba justicia. Tampoco lo sería al no decir que nuestras aspiraciones de cambios son más profundas que las que el proyecto recoge, no porque el Ejecutivo de la época no las haya planteado, sino porque no existe en el Parlamento el consenso suficiente para implementarlas.En ese sentido, hubiera sido importante, para el prestigio e independencia del Poder Judicial, innovar, al menos, en dos aspectos que no considera el proyecto. En primer lugar, en el sistema de nombramiento de los Ministros de la Corte Suprema. El sistema actual no es transparente; aparentemente, resguarda cierta prescindencia política, y en la práctica no lo hace. Creo que llegará el día quizás tardarán años en que podamos nombrar a los Ministros de la Corte Suprema con mayor información de la opinión pública y de los órganos que la representan, como ocurre en muchos otros países de este mismo continente.El otro punto, muy deseable de recoger, era la aspiración de separar las funciones jurisdiccionales de las administrativas, hoy concentradas en un solo organismo, lo que muchas veces ha distorsionado alguna de las atribuciones de la Corte Suprema. Por ejemplo, en el pasado, la Corte calificó mal a eminentes magistrados por el solo hecho de discrepar de su jurisprudencia, principalmente en el campo de los derechos humanos, aunque no sólo en esa área. No parece adecuado que el propio tribunal, que determina el derecho en última instancia, tenga injerencia tan directa en la carrera de los funcionarios subalternos, especialmente cuando postulan una posición discrepante, innovadora de la jurisprudencia.Estos dos puntos no han sido acogidos en este proyecto, y damos nuestro respaldo más completo a las innovaciones y modificaciones que se le introdujeron, las que fueron votadas favorablemente en forma unánime en la Comisión de Constitución.En primer lugar, esta iniciativa moderniza a la Corte Suprema, acelerando su funcionamiento. Todos sabemos que, cuando ingresa un proceso a la Corte Suprema, puede demorar dos y tres años. Evidentemente, en una sociedad y economía modernas es imposible que esto ocurra. Entonces, al final, tas partes interesadas buscan otros mecanismos para resolver sus conflictos, que no sea la intervención de un poder del Estado.Es así como este proyecto sube de 17 a 21 los miembros del tribunal y establece 4 salas de especialización, acciones de notable importancia. Ojalá que el Honorable Senado sea del mismo parecer de la Cámara en estas materias.En segundo lugar, el proyecto nuevamente le da a la Corte el carácter de tribunal supremo para fijar el derecho, devolviéndole su rol original e impidiendo que, mediante el recurso de queja, en la práctica se aboque al conocimiento de procesos que están siendo tratados por otros tribunales e interfiera en sus resoluciones. Es así como el proyecto restringe la posibilidad de presentar el recurso de queja. En forma muy clara, en las páginas 10 y 11 del informe se precisa por qué se toma esta medida y contra qué resoluciones específicas se puede interponer el recurso de queja, y se facilita la interposición del recurso de casación, especialmente en el fondo.Sobre esta materia, me asalta una duda: en el N° 6), nuevo, de la página 17, no se obliga al recurrente a señalar, con claridad y en forma expresa, las leyes que se entienden infringidas por la sentencia que es objeto de recurso de casación, sino que basta con precisar en qué consiste el o los errores de derecho de que adolece dicha sentencia. Es algo discutible. Habría sido mejor mantener, al menos en este punto, que el recurrente hubiera tenido que consignar, con precisión y en forma expresa, las normas legales que han sido infringidas.Además, en este mismo sentido de modernización, el proyecto establece que contra las resoluciones de la Corte Suprema no se admite recurso alguno, salvo el de aclaración, rectificación y enmienda. Esto es extremadamente importante, porque hay algunos casos que, por desgracia, ocurren en el distrito que representamos junto con el Diputado señor Ortiz en que, habiendo la Corte Suprema favorecido una demanda sindical, el Banco del Estado y la Corfo han interpuesto ante ella sucesivos y numerosos recursos para impedir o dificultar, en la práctica, que se implemente su sentencia definitiva. Por eso, consideramos muy importante la no interposición de estos expedientes dilatorios para impedir el cumplimiento de sentencias judiciales. Me refiero, con toda claridad, al caso de la industria Machasa y a la necesidad de proceder a un nuevo reparto de la quiebra. En esa materia, los organismos del Gobierno han abusado en parte del recurso normal de recurrir a la Corte Suprema.Por último, la pretensión de la Corte de contar con iniciativa de ley respecto de la organización, funcionamiento y atribuciones de los tribunales, me parece atendible, porque es lógico que un Poder del Estado, de la importancia del Poder Judicial, tenga esa capacidad y no dependa, en esta materia específica, sólo de la voluntad del Ejecutivo y de los parlamentarios.Sin embargo, eso debiera estar muy bien delimitado, de manera que la Corte tuviera sólo facultades respecto de la organización, funcionamiento en lo atingente a los Códigos de procedimientos y atribuciones de los tribunales; pero, en ningún caso, que pudiera tenerlas cuando resuelve en última instancia una tutela general sobre el ordenamiento jurídico en materias de orden general, porque eso significaría politizar definitivamente el tribunal.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ferrada.El señor FERRADA.- Señor Presidente, estamos en presencia de un proyecto muy importante, de lo que debemos felicitarnos, porque sin duda, contribuirá a la mayor eficacia y modernidad de nuestro Poder Judicial.Los abogados serios se alegrarán de que nuestra Corte Suprema vuelva a ser corte de casación, ya que la práctica de Tos últimos años, más bien por malas costumbres y olvido del derecho que debido a que la ley en sí misma fuera mala, había modificado la situación, y nuestra Corte Suprema ha terminado siendo una suerte de corte de queja, lo cual no corresponde a su función.En esta materia, tal vez se da un caso característico de las prevenciones que hizo don Andrés Bello con ocasión del mensaje al Código Civil: "Independientemente de lo que la ley disponga, los hombres son pródigos en crear arbitrios que van torciendo el sentido de ella."Como abogado, me alegro de que el país vuelva a tener una corte de casación propiamente tal, aunque esto importará, para los abogados que ejercen la profesión, un trabajo mucho más arduo y profundo.Sin ahondar en la materia, estoy enteramente de acuerdo con el aumento de los cargos para los ministros de la Corte Suprema. Esto, que era una necesidad desde hace mucho tiempo, significará una limitación en la participación de abogados integrantes, lo que no sólo será un factor de mayor eficiencia, sino también de mayor transparencia.Sin embargo, quiero plantear una prevención respecto del tema de la especialización de las salas, que el proyecto consulta.Soy partidario, en términos generales, por las razones que indicaré brevemente, del principio de la universalidad del derecho en su cúspide y, en consecuencia, de que nuestra corte de casación, precisamente por serlo y por encontrarse en la más alta jerarquía de nuestro Poder Judicial, debe ser expresión del referido principio.Es cierto que el proyecto establece indirectamente algunos mecanismos que introducen ciertas reservas en el principio de especialización, como es la rotación de los Ministros en sus salas cada cinco años, o que el Presidente de la Corte, en casos excepcionales, pueda enviar ciertas materias a cualquier sala cuando haya exceso de trabajo, o la misma rotación anual que en cierto modo consulta respecto de las materias por sala; pero entiendo que se preservaría mucho mejor nuestra tradición, puesto que mediante el proyecto se ha pretendido volver a las ideas originales o matrices del legislador hago un recuerdo a la enorme significación, a este respecto, de la presidencia de don Germán Riesco a principios de siglo, quien dictó las leyes promulgatorias de los códigos de procedimiento, si se conservara también el principio de universalidad.Yo habría querido como para otros poderes del Estado; porque no desconozco las dificultades enormes que representan en el mundo de hoy las materias más técnicas, más especializadas que el proyecto hubiese contenido, por ejemplo, el establecimiento de órganos de asesoría profesional, que también tanto echamos de menos en nuestro Congreso.Es necesario que el Poder Judicial cuente con presupuestos o departamentos internos para asesorar, efectiva y técnicamente, a los señores ministros. Pero a los señores ministros, si lo son de la Corte Suprema, debe presumírseles que son especialistas en todos los temas, que son conocedores del derecho en toda su expresión y, por sobre todo, que una corte de casación si se quiere tener certeza jurídica en el fondo más que en la forma debe ser expresión de los mismos valores jurídicos, de los mismos principios, de la misma tradición y jurisprudencia, aplicada por igual a todas las materias. De otro modo, temo mucho que pudiera llegarse a que no sólo signifique una especialización por asuntos distintos, sino también una suerte de creación de multiprincipios jurídicos diferentes en su naturaleza, en su concepción más esencial, según fueran las materias respecto de las cuales estuviesen predicando.Aprobaré en general la idea de legislar sobre este proyecto; pero, si se puede reglamentariamente, pediré votación separada, porque, en lo personal, estoy a favor del principio de la universalidad en lo que corresponde al ejercicio de la jurisdicción de la Corte Suprema, precisamente por su condición de tribunal de casación, por estar en la cúspide de la jurisdicción y de la hermenéutica de nuestro derecho.Finalmente, es una indicación oportuna, ya que 93 millones de pesos para una reforma tan importante parecen de un impacto presupuestario muy limitado. Creo que este proyecto podría llegar a ser durante el curso del debate, una iniciativa oportuna para dotar a nuestro Poder Judicial como lo esperamos mañana también en nuestro Poder Legislativo de órganos internos de asesoría profesional que permitan resolver un problema que día a día tienen claramente, por lo menos, los Poderes Judicial y Legislativo: que sus miembros estamos ordinariamente abocados a resolver materias técnicas muy profundas y especializadas, sin tener porque cada uno de nosotros no podría poseerla la preparación necesaria para su juzgamiento; pero, lo que es más grave, sin contar tampoco con los medios internos que el Poder que representamos debería otorgarnos para disponer de la asesoría que nos permita opinar y decidir con toda propiedad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Luksic.El señor LUKSIC.- Señor Presidente, me sumo a lo manifestado por los señores Diputados acerca de la gran importancia del proyecto que hoy se trata.La normativa que establece es fruto de un amplio consenso académico y político. Se ha mencionado el importante trabajo que en 1990 realizó el Centro de Estudios Públicos sobre proposiciones para la reforma judicial. Ese trabajo, coordinado por don Eugenio Valenzuela Somarriva, quien fue magistrado del Tribunal Constitucional, fue realizado por catedráticos de distintas posiciones políticas, como también de diferentes especializaciones del mundo del derecho.Los dos temas principales que aborda el proyecto dicen relación con el fortalecimiento de los recursos de casación en el fondo y en la forma, debilitamiento o la eliminación del recurso de queja en cuanto instancia que hoy es conocida por la Corte Suprema, de manera de dejar a ésta únicamente como un tribunal de casación.Asimismo, es de gran importancia y al respecto no concuerdo con el Diputado que me antecedió en la palabra la especialización de la Corte Suprema. Hoy, si se hace un análisis del derecho comparado, se advertirá que la tendencia es la especialización en salas del máximo tribunal de justicia. Ello obviamente permite, en el transcurso de dos o tres años, que jueces, en una misma sala, puedan conocer sobre materias, establecer jurisprudencia y también estudiar ciertos aspectos que muchas veces el trajín diario del negocio jurídico lo impide. En el mundo moderno, con gran tendencia a la especialización, es muy necesario que ésta también alcance a nuestro más alto tribunal. Esta es, con la salvedad quizás de los Estados Unidos y de otros países con influencia anglosajona, una práctica que, de acuerdo con el derecho comparado, se aplica en muchos países y en casi todos los europeos.Respecto de las materias pendientes, en cuanto a organización, composición y funcionamiento de la Corte Suprema, nos queda lo tocante a procedimiento de designación de sus miembros. Lamentablemente, en ese aspecto no se ha podido avanzar; pero este proyecto de reforma se vería plenamente complementado en el futuro con una forma de designación que evite la cooptación a lo que se denomina, por lo doctrinario, una verdadera dictadura de la toga.En este aspecto, el Centro de Estudios Públicos formuló algunas proposiciones al respecto a través de un Comité de Búsqueda, o también, como lo señala el derecho comparado, de un Consejo Nacional de la Justicia o Consejo Nacional de la Magistratura.No comparto la opinión del Diputado señor Viera-Gallo, en el sentido de otorgar a la Corte Suprema iniciativa de ley. Es sabido que, de acuerdo con la doctrina, los órganos encargados de la producción de la norma, son políticos, cuya legitimidad emana de la voluntad soberana del pueblo.La Corte Suprema es una institución cuya legitimidad es de segundo grado, toda vez que los magistrados no están sometidos al ejercicio político de la elección periódica. En ese aspecto, tienen inamovilidad y su supresión es en virtud de normas tasadas de acuerdo con el ejercicio de su cargo.La Constitución Política de 1980 prescribe que en materias de organización y atribución de los tribunales, la CorteSuprema debe ser oída previamente, lo que ha pasado a ser una obligación.Creo que este sistema es suficiente para que la Corte Suprema se sienta interpretada y participativa, en lo que se refiere a organización y atribución. De otra forma, tengo la convicción que estaríamos politizándola y, en consecuencia, perdería su calidad y su función como tal.Por último, señor Presidente, me parece excesivo el plazo de cinco años para la integración de las salas. Es mucho tiempo. Presentaré indicación para reemplazar, en el inciso tercero del artículo 95, "cinco años", por "tres años", de manera que ese período de duración sea simétrico o igual al del cargo de Presidente de la Corte Suprema.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Quedan cinco minutos para proceder a la votación.Tiene la palabra la Honorable Diputada señora Wórner.La señora WÓRNER.- Señor Presidente, en atención al tiempo, y compartiendo lo señalado por los Honorables Diputados que me han precedido en el uso de la palabra, quiero manifestar mi complacencia por la aprobación de este proyecto ley que, no cabe duda, ayuda a modernizar el Poder Judicial, y hacer sólo dos comentarios.En primer lugar, parece estrictamente necesaria la aprobación del proyecto sobre la base de buscar la mayor agilización en la aplicación de la justicia, pero, por sobre todo, recuperar la credibilidad y la confianza en un sistema judicial que está presidido por un órgano que da seguridad en la aplicación del derecho y que establece la uniformidad del mismo.Dos condiciones sine qua non se perdieron en los últimos años constan de las cifras y de los antecedentes que se han dado esta mañana, cuando la Corte Suprema, a través del recurso de queja del cual se ha abusado, se convirtió en una tercera instancia que, a su vez, tuvo muy poca permanencia y uniformidad en la jurisprudencia y en la doctrina que sustentaba.En segundo lugar, en relación con las declaraciones que ha emitido en los últimos días el Presidente de la Corte Suprema, en cuanto a reclamar para ella facultades legislativas, me parece que no corresponden. Comparto, por una parte, las expresiones de que esto implica politizar la única función de la Corte Suprema: velar por el establecimiento del derecho y por la uniformidad de su doctrina, y por otra parte, porque el planteamiento de establecer funciones administrativas con lo que podría discutirse la posibilidad de que la Corte hiciera sugerencias sobre su funcionamiento y organización fue una materia que el máximo tribunal rechazó cuando en el gran paquete de reformas judiciales el gobierno del Presidente Aylwin incluyó la idea de legislar respecto del Consejo Nacional de la Magistratura, que, indudablemente, era el organismo por el cual la Corte Suprema podría tener esta injerencia en forma directa. Al no aceptarse, hoy debe limitar su acción y pronunciamiento a la norma y facultades que establece la Constitución, que señala, en el mecanismo de formación de la ley, que en determinados asuntos la Corte Suprema debe ser oída; también dispone que en el discurso que el Presidente de este alto tribunal pronuncia cuando inaugura el año judicial, manifestará sus requerimientos y hará saber sus consideraciones.Por lo expuesto, anuncio que el Partido por la Democracia dará su aprobación a este proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-En virtud del artículo 85 del Reglamento, se incluyen las siguientes intervenciones no pronunciadas en la Sala:<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">La señora POLLAROLO.- Señor Presidente, a nombre personal y en el del Partido Democrático de Izquierda, al cual represento en esta H. Cámara, vengo en manifestar lo siguiente:1.- El presente proyecto de ley, que llega al conocimiento de esta Honorable Cámara en segundo trámite constitucional, constituye una relevante iniciativa legislativa del Gobierno del ex Presidente Patricio Aylwin, cuya preocupación por un mayor y mejor acceso de todos los chilenos a la tutela jurisdiccional de sus derechos fue constante, lo que resulta oportuno valorar en este momento.Es de justicia, por consiguiente, rendir en este momento homenaje a los principales impulsores de estos importantes proyectos destinados al perfeccionamiento de nuestra convivencia social democrática: al ex Presidente de la República, don Patricio Aylwin, al ex Ministro de Justicia, señor Francisco Cumplido, y a la ex Subsecretaría de la época, señora Martita Wórner, hoy destacada colega Diputada.Asimismo, deseo destacar la continuidad y creatividad que en estos propósitos manifiesta el Gobierno del Presidente Eduardo Frei, y que se evidencia en esta Sala por la presencia de la señora Ministra de Justicia, señora Soledad Alvear, entre cuyos objetivos de gestión ministerial el perfeccionamiento de nuestro sistema judicial ocupa un muy relevante lugar.La finalidad general de perfeccionamiento de nuestro sistema jurisdiccional en el marco de los valores de mejor y más eficiente logro en la resolución de los conflictos que se presentan en la convivencia de nuestros conciudadanos, valores que se encarnan en el presente proyecto en estudio, constituyen uno de los basamentos más sustantivos y relevantes que animan la unidad fundamental, programática y axiológica de la acción gobernante de la Concertación de Partidos por la Democracia.Tales reformas se integran en un conjunto de otras iniciativas legislativas, entre las cuales destaca la Academia Judicial ya aprobada por esta H. Cámara, el establecimiento de un sistema de asistencia jurídica que asegure el acceso a la justicia por parte de los más pobres y el proyecto de establecimiento del ministerio público en primera instancia en materia penal. Todas ellas cuentan con nuestra aprobación, apoyo y estímulo.Sin embargo, no puedo dejar de manifestar en este momento que el proyecto de modernización del Poder Judicial no está debidamente recepcionado en el accionar del Poder legislativo ni dando plena cuenta de las necesidades de la sociedad debido a la acción obstructiva de quienes, no ostentando la mayoría democrática en las urnas, se han asilado en los enclaves constitucionales antidemocráticos para frustrar muy relevantes proyectos como es una reforma más profunda a la estructura del Poder Judicial, en lo que dice relación con la forma de generación de los miembros de la Corte Suprema, procedimiento cuya transparencia y legitimidad no se corresponden a los de una sociedad democrática, o lo que dice relación con la importante institución del Defensor del Pueblo.2. El presente proyecto de ley persigue varios objetivos muy relevantes para mejorar el ejercicio de la función jurisdiccional por parte de los Tribunales Superiores de Justicia, en especial por parte de la Excelentísima Corte Suprema.Tales objetivos persiguen garantizar que las estructuras de nuestros más altos tribunales permitan un conocimiento oportuno y adecuado de los conflictos interpersonales que ante ellos se ventilan, así como garantizar que tales conflictos serán conocidos y resueltos mediante procedimientos ágiles y racionales, que garantizan la esencial igualdad de todos ante el Derecho.3. Las antedichas ideas matrices de este proyecto materializan una profunda demanda social.La estructura de nuestros tribunales y sus procedimientos actuales no aparecen consonantes a las necesidades del país.Así lo han demostrado innumerables estudios empíricos de prestigiosas entidades públicas y privadas y que resultan particularmente dramáticos en el ámbito del enjuiciamiento criminal, donde se juegan la eficacia jurídica de importantes bienes jurídicos y, de ordinario también, la libertad de las personas.No nos puede ser indiferente la actual crisis de eficacia y eficiencia que presenta la realidad de los procesos judiciales, los cuales se caracterizan por su excesiva dilación.Debe asumirse en toda su dimensión por parte de los legisladores que tal inadecuación afecta con mayor fuerza a los más pobres, quienes carecen de los recursos para proveerse del apoyo profesional más adecuado, así como que la falta de satisfacción de las necesidades de adecuada protección jurídica en los conflictos genera frustraciones que pueden ser causa de violencia social."La Paz es la obra de la Justicia", dicen las Sagradas Escrituras, consagrando desde la antigüedad una profunda convicción ética de nuestra civilización. Todo lo que contribuye, por tanto, a dotarnos de un mejor sistema judicial es una contribución a la paz. En tal relevante marco de ética social se enmarca este proyecto de ley.4. Considero de particular relevancia para avanzar en el progreso de nuestro Poder Judicial la propuesta del proyecto en orden a introducir reformas a la estructura del más alto Tribunal del país, la Excelentísima Corte Suprema.Ella debe ser dotada de una estructura que le permita asumir a cabalidad las diversas dimensiones de los numerosísimos conflictos que llegan a su conocimiento, para lo cual resulta muy importante aumentar el actual número de sus salas que funcionan de un modo ordinario a cuatro salas, todas ellas compuestas de ministros titulares, lo cual requiere aumentar el número de sus integrantes de los actuales 17 a 21.5. Asimismo, su proceder eficiente debe garantizarse no sólo por la vía de dotarla de una estructura orgánica adecuada, sino, a su vez, asegurando que pueda cumplir su rol de máxima instancia republicana que declara el Derecho otorgando a todos los conflictos de igual naturaleza un tratamiento igualitario.Ello significa dotar a la Corte Suprema de un modo de funcionamiento que le permita garantizar la esencial igualdad de todos los ciudadanos ante la ley, resolviendo todos los conflictos de igual naturaleza con un mismo criterio y medida, y terminando de este modo con la aleatoriedad que hoy puede observarse en la resolución de variadas materias, derivadas de la circunstancia de que no existen salas especializadas en la resolución de los diversos procesos, de modo que se producen frecuentes e incomprensibles contradicciones entre lo que se resuelve en conflictos de igual naturaleza.Esta necesidad deriva de la imperatividad de los mandatos constitucionales que reconocen a todos los ciudadanos como esencialmente iguales ante la ley, permitiendo este proyecto de este modo, dar pasos relevantes en esa dirección, abordando esta importante exigencia de racionalidad de nuestros procedimientos judiciales.A ello nos obliga la garantía constitucional contenida en el N° 3 del artículo 19 de la Constitución que señala que "Corresponderá al legislador establecer siempre las garantías de un racional y justo procedimiento", así como la general obligación a que estamos sujetos todos los órganos y agentes del Estado, en virtud del mandato constitucional del artículo 5o de laConstitución, en orden a "respetar y promover los derechos esenciales que emanan de la naturaleza humana", uno de los cuales, qué duda puede caber, es el de la igualdad de todas las personas ante la ley.6. Por último, me interesa destacar el objetivo del presente proyecto en orden a limitar el uso de los recursos extraordinarios como el recurso de queja a su estricto objetivo de recurso disciplinario y evitar, así, la desnaturalización procedimental que significa que por esa vía en el actual sistema judicial, en la práctica, exista un triple grado de conocimiento y fallo de los conflictos, esto es, un sistema de triple instancia que implica, de paso, un desgaste judicial innecesario y una falta de eficiencia en el uso de sus siempre limitadísimos recursos humanos y materiales.Dicha reforma, a la vez, se encuentra paralelamente vinculada a una serie de reformas relevantes a la tramitación de los recursos de casación, de modo de privilegiar así el rol principal que el máximo tribunal del país debe jugar, cual es la de constituirse en un tribunal primordialmente de casación, que vele por la aplicación regular e igual del Derecho a todos los conflictos que se ventilan ante los tribunales del país.Ello permitirá concentrar los mejores esfuerzos intelectuales de los excelentísimos señores Ministros de la Corte Suprema en el marco de mayores y mejores condiciones objetivas para desplegar un rol de declaración del Derecho cada vez más adecuado a las necesidades de los actuales conflictos sociales.Ello permitirá, a su vez, la elaboración de jurisprudencias constantes, cada vez más pormenorizadas y, por ende, creativas, que realizarán de mejor forma una de las principales finalidades de todo orden jurídico, cual es la de realizar el valor de la seguridad jurídica, lo que contribuirá a fortalecer nuestra convivencia nacional sobre la base de la certeza de los derechos de cada cual.7. Por todo lo expuesto, concurriré a la aprobación general del presente proyecto que, por todo lo dicho, considero de primordial importancia para el progreso de la calidad de nuestra convivencia social.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463">El señor MAKLUF.- Señor Presidente, se ha argumentado en forma reiterada que los actuales problemas que afectan a la administración de justicia tienen una solución de carácter cuantitativo. Es decir, se nos ha tratado de convencer que mediante la creación de nuevos juzgados y, en consecuencia, de más jueces, se resolverán las graves falencias de este poder del Estado. Esto no es una caricatura; es la reiterada opinión expresada incluso en este Congreso Nacional por algunos magistrados y políticos de oposición.Ahora bien, cuando se discutió en el Senado la modificación al artículo 93, inciso Io, del Código Orgánico de Tribunales, mediante el cual se aumenta el número de ministros de la Corte Suprema de 17 a 21, los parlamentarios de oposición y la mayoría de esta Corte se opuso.Sinceramente no entiendo esta lógica. Según lo expresado en la opinión de minoría por los ministros señores Zurita, Dávila, Perales, Garrido y Hernández, existen cinco poderosas razones para aprobar esta modificación:Por más de cinco años, y de manera ininterrumpida, el tribunal ha debido funcionar extraordinariamente, dividido en cuatro salas de cuatro ministros cada una, más un abogado integrante. Esta situación demuestra que las necesidades del tribunal son de por lo menos esas cuatro salas.Actualmente se presentan dificultades recurrentes en la constitución de una de las cuatro salas, por falta de ministros titulares.Para que pudieran constituirse las cuatro salas durante los últimos dos años, el fiscal de la Corte se vio obligado a integrarlas por más de cincuenta veces, debiendo además conformarse normalmente con dos abogados integrantes.Existe un notorio aumento del retardo en el conocimiento de las causas. Esto evidencia la muy escasa probabilidad de solucionar tal situación si las cosas se mantienen sin alteración.Con el actual número de ministros existen muy pocas probabilidades de que éstos realicen visitas a las distintas jurisdicciones y se informen de su funcionamiento, lo que evidentemente es aconsejable para un mejor control de los órganos judiciales.Estos cinco argumentos de la opinión de minoría de la Corte Suprema están avalados por estadísticas, las que constan en el oficio enviado por dicho tribunal al Senado con ocasión del debate de este proyecto de ley en esa corporación.Debo agregar que actualmente el trabajo de la Corte Suprema tiene tal recargo que tardaría cuatro años en ponerse al día, aun con las restricciones a la interposición del recurso de queja y como lo señala la parte inserta en el informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia en el entendido de que se haga un buen uso del recurso de casación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Cerrado el debate.En votación.Si le parece a la Sala, se aprobará en general por la unanimidad de los más de 68 señores Diputados presentes de un total de 110 en ejercicio.Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INDICACIONES><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor Secretario dará lectura a una indicación del Diputado señor León, respecto de la cual solicito el asentimiento unánime de la Sala para votarla de inmediato, con el fin de despachar esta iniciativa. Acordado.El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación del Honorable señor León tiene por finalidad eliminar la sustitución del artículo 436 del Código del Trabajo que se propone en el artículo 4°.</INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Pido la palabra para un asunto reglamentario.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ESPINA.- Señor Presidente, ¿por qué este proyecto no va en segundo informe a la Comisión, al igual como se hace con todos?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Como sólo se formuló esta indicación, pedí la unanimidad para discutirla y votarla en este acto, y así se acordó.Tiene la palabra el Honorable señor García.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, como es un tema complejo, sugiero que, haciéndose una excepción, el Diputado señor León explique el objeto de su indicación.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Si le parece a la Sala, así se hará.Acordado.Tiene la palabra el Diputado señor León.El señor LEÓN.- Señor Presidente, con la indicación se pretende, siguiendo la línea de esta modificación a la norma del procedimiento, evitar mayores dilaciones en los juicios laborales. En una enmienda introducida el año pasado, se incorporaron los recursos de casación, en la forma y en el fondo, a los juicios laborales, lo cual los hace mucho más engorrosos y largos. Si un juicio del trabajo hoy demora dos años, con esta disposición durará tres o cuatro.Tan cierto es lo que señalo, que el 9 de diciembre se publicó otra ley, por la cual se suspendieron los efectos de esta norma, con el objeto de evitar que, en materia laboral, se apliquen los recursos de casación en la forma y en el fondo.Si aprobamos el artículo propuesto, ratificaremos la procedencia de los recursos de casación en la forma y en el fondo en materia laboral. Se pretende agilizar la justicia; sin embargo, con esta norma dilataremos y entramparemos los juicios del trabajo.Por eso, me parece importante eliminar este artículo, cuestión que, por lo demás, he conversado con la señora Ministra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Bien, ahí está la explicación.El señor FERRADA.- Pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor FERRADA.- Señor Presidente, atendida la importancia de la materia, sería muy importante oír a la señora Ministra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="La señora ALVEAR, ministra de Justicia">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra la señora Ministra.La señora ALVEAR (Ministra de Justicia).- Señor Presidente, en relación con esta materia, me parece de real importancia tener la oportunidad de discutirla con mayor profundidad, de tal manera que sería conveniente acoger la observación planteada por algunos Honorables señores Diputados, para estudiar nuevamente esta indicación en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Esa materia está resuelta por la Sala. Se acordó despachar el proyecto en esta ocasión.El señor ELGUETA.- Pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).-  Tiene la palabra Su Señoría.El señor ELGUETA.- Señor Presidente, quiero hacer la siguiente observación y me parece muy atinente lo que dice la señora Ministra: aquí se olvida de que, en segunda instancia, no procede otro recurso que el de queja en contra de las sentencias laborales. Por lo tanto, al cambiarse el sentido del recurso de queja, que pasa a ser absolutamente disciplinario, las partes no podrán acceder a la Corte Suprema si se acoge la indicación del Diputado señor León.En la sentencia de segunda instancia, esté a favor o en contra del trabajador, de todas maneras hay un principio de justicia procesal que indica que las dos partes pueden recurrir al máximo tribunal. Es la única vía, porque la queja perdería su carácter original.En consecuencia, esta discrepancia habría que estudiarla mejor en la Comisión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (Don Andrés).- Pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).-  Tiene la palabra Su Señoría.El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, tal vez haya unanimidad en la Sala para acoger la solicitud de la señora Ministra, en orden a que el proyecto vuelva a Comisión, así como la hubo para...</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- ¡No!</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay unanimidad, señor Diputado.En votación la indicación del Diputado señor León.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 14 votos; por la negativa, 58 votos. Hubo 1 abstención.<A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los señores Diputados: Acuña, Ascencio, De la Maza, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Kuschel, León, Longton, Ortiz, Pizarro, Vega y Venegas.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los señores Diputados: Aguiló, Ávila, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Cardemil, Ceroni, Coloma, Correa, Dupré, Elgueta, Encina, Escalona, Espina, Estévez, Ferrada, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), Girardi, González, Huenchumi 11a, Hurtado, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, Luksic, Makluf, Martínez (don Rosauro), Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Melero, Morales, Moreira, Munizaga, Naranjo, Navarro, Ojeda, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fan ny), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Salas, Solís, Sota, Tohá, Urrutia (don Salvador), Vargas, Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Walker, Wórner (doña Martita) y Zambrano.</EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor Cardemil.</ABSTENCION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Rechazada.El proyecto se entiende aprobado, en general y en particular, en su forma original, con los quorum requeridos.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></INDICACIONES><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="La señora ALVEAR, ministra de Justicia">La señora ALVEAR (Ministra de Justicia).- Pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra, Su Señoría.La señora ALVEAR (Ministra de Justicia).- Señor Presidente, agradezco a la Honorable Cámara la aprobación de este importante proyecto de ley y, muy en especial, el trabajo acucioso que significó el estudio de estas normas, tanto en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia como en la de Hacienda.Como señalara hace un rato, con la aprobación de esta iniciativa, damos un importante paso en lo que significa la estructura de nuestra Corte Suprema y también en la modernización del sistema judicial.Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Restan cuatro minutos para el término del Orden del Día.Si le parece a la Sala, lo daremos por concluido de inmediato.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    <HOMENAJE DESCRIPCION="HOMENAJE A LA CIUDAD DE ARICA, EN EL 114 ANIVERSARIO DE LA TOMA DEL MORRO.">VIII. HOMENAJESHOMENAJE A LA CIUDAD DE ARICA, EN EL 114 ANIVERSARIO DE LA TOMA DEL MORRO.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- A continuación, la Cámara de Diputados rendirá homenaje a la hermosa ciudad de Arica al cumplirse 114 años del asalto y toma del Morro.Tiene la palabra el Diputado señor Valcarce.El señor VALCARCE (de pie).- Señor Presidente, honorables colegas:Con profundo respeto he solicitado la palabra, en esta importante tribuna, para rendir mi más sentido homenaje a' la ciudad de Arica, que el día 7 de junio recién pasado celebró un aniversario más del asalto y toma del Morro, cumpliendo con ello 114 años de existencia bajo la soberanía nacional.Quiero recordar sucintamente que Arica es un territorio que ha sido habitado desde hace más de 10 mil años antes de Cristo. Allí se han desarrollado diversas culturas; allí han vivido poblaciones de cazadores y recolectores desde el inicio de sus tiempos, y allí se forjaron, en el período Tardío, poblaciones de agricultores y ganaderos.Casi al final del período prehistórico de esta tierra, se produjo la expansión de la cultura altiplánica Colla, que trajo consigo nuevos elementos de usos y costumbres, llegando finalmente a la culminación cultural andina con el dominio del Imperio Inca, que, a su vez, fue sojuzgado por la llegada de los españoles al territorio.Su Morro, que tanta historia ha cobijado bajo su poderosa sombra, fue lugar de reposo para el esforzado castellano adelantado don Diego de Almagro, quien, en 1536, fue el primer hijo de España que pisó tierra ariqueña. Largo descanso tomó posteriormente don Pedro de Valdivia, el gran conquistador, a las faldas del Peñón, antes de iniciar la conquista de Chile. El Morro llegó a ser tan familiar para él como el cerro Huelén. Su última estada fue el 27 de enero de 1549, y el Morro fue testigo de su alejamiento. Zarpó de Arica hacia el bravo territorio araucano, donde cuatro años después encontró la muerte en la emboscada de Tucapel.Ya en 1570, el rey Felipe II le otorgó el título de ciudad y dispuso la creación de un cabildo con alcalde, alférez real y demás oficios de costumbre. Años más tarde, se hizo obligatorio el embarque de la plata de los yacimientos de Potosí por el puerto de Arica, pasando a ser puerto oficial. Es así como en su escudo de armas, por edicto real, lleva la figura del cerro de Potosí, y por la defensa heroica que hicieron sus ciudadanos de los ataques de piratas y corsarios, se le agregó a dicho escudo, por orden del rey de España, la frase: "Mayor es mi lealtad".Entre los años 1604 y 1877, Arica fue convulsionada por más de once sismos, la mayoría de los cuales tuvieron caracteres de terremoto; en 1877 se produjo el último maremoto, que destruyó totalmente la ciudad.En resumen, durante doce mil años se afincaron y desarrollaron en Arica distintas culturas y razas; la mayoría de los españoles que participaron en el descubrimiento y posterior conquista de Chile, debieron pasar por Arica antes de su osada aventura. Grandes catástrofes borraron de la faz de la tierra, una y otra vez, las construcciones y viviendas de sus moradores durante todos esos años, y una y otra vez las levantaron.El correr de los años y la historia de los tiempos quiso que en un momento tres países hermanos se enfrascaran en una guerra fratricida, la cual hoy recordamos con respeto y veneración. Y fue en ese conflicto cuando ocurrió, quizás, lo que se transformaría en una de las más heroicas hazañas de la historia de Chile y del Perú.Una mañana del 7 de junio de 1880, el Ejército chileno, triunfante en el Campo de la Alianza, al norte de Tacna, decide dominar el puerto de Arica, para finalizar con éxito la Campaña de Tarapacá.El 5 de junio, en un mensaje enviado por el General Baquedano al Coronel peruano Francisco Bolognesi, que estaba a cargo de la defensa de Arica, se le hacían proposiciones para una rendición honrosa. Este contestó que resistirían hasta el último cartucho.El día 6 se intentó quebrantar la resistencia con fuego de artillería, pero los disparos quedaban cortos. Hubo que renunciar a este medio y disponer un asalto con tropa de infantería. El CoronelPedro Lagos Marchant concibió el ataque por los fuertes Ciudadela y del Este, defendidos fieramente por los soldados peruanos.Esta maniobra engañó a Bolognesi, que esperaba una embestida frontal por el río San José y fortificaciones del fuerte Santa Rosa. Las fogatas del campamento chileno, ubicado a la entrada del valle de Lluta, ardían la noche del 6 y madrugada del 7 de junio, mientras las tropas del Cuarto de Línea, actual Regimiento Rancagua, y el Tercero de Línea, actual Regimiento Yungay, aprovechando la oscuridad, avanzaron silenciosamente por los cerros, para situarse a la entrada del valle de Azapa.El 7 de junio, con las primeras luces del alba, a las 6.55 de la mañana, nuestros compatriotas gritaron: "Al Morro, muchachos", y no hubo manera de contener a esos guerreros que, desafiando la muerte, corrían hacia la cima. Muchos cayeron al cruzar los campos minados de la defensa peruana, entre ellos, el Teniente Coronel Juan José de San Martín, Comandante del Rancagua y héroe de Arica.A las 7.45, el Teniente Casimiro Ibáñez hacía flamear la bandera chilena en lo alto del Morro. Habían pasado 55 minutos de lucha cuerpo a cuerpo, donde ambos ejércitos defendieron el honor de su patria. Fue el Capitán Ricardo Silva Arriagada quien, revólver en mano y espada en alto, defendió la vida de los prisioneros Sáenz Peña y Francisco Choca no entre otros del paroxismo de furor a que dio origen la enconada lucha. Sáenz Peña, de nacionalidad argentina, fue posteriormente destacado hombre público en la hermana república de Argentina.A contar de ese histórico día, Arica pasó a ser parte de la República de Chile, convirtiéndose con el tiempo en uno de los baluartes más sensibles de la patria; testimonio de un conflicto del pasado, que hoy debemos recordar con la serenidad de los tiempos, rindiendo homenaje a los infantes de bronce del glorioso Rancagua, que se inmolaron en la batalla por Chile y su bandera, y a los defensores de la guarnición peruana, que murieron defendiendo su honor y su territorio.Durante 114 años, Arica chilena, más que una simple ciudad, es una idea, o, como decía un historiador nortino, "Arica es una modalidad de vida; una forma de vivir nuestra condición de chilenos, sumidos en la historia, el brazo en ristre para iniciar una nueva lucha con cada día que amanece."Hace apenas medio siglo, Arica era una aldea de 14.000 habitantes, y hoy, contra toda adversidad, es una hermosa ciudad. Pero este verdadero milagro de creación humana sólo fue posible gracias a las reservas espirituales de la gente del norte, que siempre estuvieron intactas, y a la imaginación y capacidad creadoras de aquellos que sólo han conocido el desierto, el viento y la lejanía. Como decía un gran maestro ariqueño, "éste es un pueblo sereno como el tiempo, profundo como el tiempo, paciente como el tiempo; un pueblo con acento de metales y con suavidad de sauces, que ha ido conjugando colores, heroísmo, pasiones y ardores, para hacer de Arica un lugar ideal de la patria chilena."Nos ha tocado en estos últimos tiempos vivir momentos difíciles en la frontera norte. Estamos como en una isla: rodeados de ciudades que poseen ventajas arancelarias y tributarias, que nos impiden competir lealmente; pero tenemos la esperanza de que el Gobierno y el Parlamento chilenos adopten, lo antes posible, decisiones de Estado, para buscar un merecido destino a nuestra querida e histórica Arica.En nuestro corazón hay un himno vibrante, clamor de multitud, juramento de fe en el porvenir. Sabemos que nuestro pabellón se cubrió con las glorias de junio, y por eso lanzamos desde Arica nuestro grito, para que cruzando la pampa, valles y montañas, con voz de bronce, con estirpe de huaso, con valentía de infante, con orgullo de chileno, resuene entre el mar y la cordillera: "Arica siempre Arica, siempre Arica, hasta morir."He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- A continuación, tiene la palabra el Diputado don Ignacio Balbontín.El señor BALBONTÍN (de pie).- Señor Presidente, la bancada del Partido Demócrata Cristiano me ha concedido el alto honor de representarla en este homenaje que la Cámara rinde a la ciudad de Arica, lo que hago en consideración de varios deberes, al cumplirse 114 años de la toma y asalto del Morro de Arica, en la guerra de 1879.Desgraciadamente, después de la última elección general, mi partido quedó tanto en el Senado como en la Cámara sin representantes por esa región. Vayan, entonces, estas palabras como expresión de voluntad a quienes nos antecedieron: al ex Diputado don Luis Leblanc y al ex Senador don Humberto Plaza.En seguida excúseme la Cámara una disgresión personal, la familia de mi madre estuvo vinculada a la ciudad de Arica desde sus orígenes, desde cuando se constituyó como territorio nacional.Además, aprovecho la oportunidad para agradecer muy especialmente la acogida que me dispensaron muchos de sus ciudadanos cuando, junto al ex Senador y ex Presidente de esta Cámara, don Tomás Reyes Vicuña; el actual Diputado don Andrés Aylwin, el ex Diputado don Guillermo Yunge y otros nueve dirigentes de mi partido, fuimos injustamente relegados por el gobierno autoritario, a diversas localidades de la provincia de Arica.Arica, como toda nuestra América, es fusión de dos culturas: la hispana y la andina. El nombre Arica deriva del cacique Ariaca, gobernante de esas tierras cuando la fundó Lucas Martínez de Vegazo, el 25 de abril de 1541, época en que gobernaba el ilustre señor Márquez Francisco de Pizarro en el Virreinato del Perú.El 17 de julio de 1565, la ciudad recibió, de parte de Felipe II, Rey de España, el nombre de San Marcos de Arica. En 1570, el mismo Felipe II le confirió, en forma oficial, el título de ciudad San Marcos de Arica, y el título de "Muy Ilustre y Real."A pesar de todo, la historia de la ciudad de Arica y de sus parajes se remonta probablemente más allá de varios milenios, a partir de los hechos que pasamos a relatar.Allí existió un conjunto de pueblos indígenas que desarrolló una cultura, explotó el guano y las fértiles quebradas de Azapa, Lluta y Quebrada de Camarones. Esa cultura, probablemente una de las más desarrolladas que poseyó nuestro territorio, fue una de las que luego derivó en la cultura Tiahuanaco, antecesora de los incas.La llamada "Cultura Arica" aún no ha sido suficientemente conocida por los antropólogos. Sin embargo, hay vestigios destacados y notables de ella en sus tejidos, en sus sistemas de cultivo en terrazas, en su alfarería, en sus geoglifos y petroglifos. Los ariqueños pueden estar orgullosos de sus ancestros, tanto indígenas como españoles.Los españoles, como relata la historia, después de su fundación, tuvieron que resistir los intentos de conquista de muchos piratas y corsarios. Uno de los más conocidos fue el pirata inglés Francis Drake, quien, en enero de 1579, hizo su aparición en las costas de Arica, momento en que sus habitantes opusieron pertinaz y fuerte resistencia. Igualmente resistieron a Cavendich, Hawkins, Van Noort, Spilberg, Bartolomé Sharp y John Clipperton.Arica, como el resto de toda nuestra sociedad, no sólo tuvo que templarse frente a la fuerza de los hombres, sino que, con el fin de preservar su existencia, hubo de sobrepasar el maremoto de 1604 y los terremotos de 1868 y 1877.El 7 de junio de 1880 se produce uno de los hechos más importantes y gloriosos de su acontecer. Fue durante la Guerra del Pacífico: el Morro de Arica, fuerte considerado inexpugnable, estaba defendido valientemente por el coronel peruano Francisco Bolognesi, con alrededor de 1.100 hombres. Fue atacado por la división chilena encabezada por don Pedro Lagos Marchant.La batalla comenzó el 5 de junio, a las 8 horas, cuando los cañones rompieron el fuego, y continuó durante todo el día 6. Pero al amanecer del 7 de junio, sólo en 55 minutos, fue tomado el Morro, en una viril embestida de cuerpo a cuerpo. Hubo 413 bajas chilenas, entre muertos y heridos. En esa acción se inmortalizó el Comandante del Cuarto de Línea, Juan José San Martín.Después de la toma del Morro, las tropas chilenas que ocuparon la ciudad y continuaron su camino al norte, rápidamente fueron organizando la vida ciudadana de Arica. Esta contó, entre sus primeros gobernadores militares, a mi bisabuelo don Luis Arteaga, quien fuera uno de los generales que encabezara las tropas chilenas.Paralelo a la evolución armada, se fueron constituyendo instituciones de carácter civil, sus tribunales y juntas de alcaldes, sus escuelas e institutos.De un villorrio que fue en su origen peruano, Arica se transformó, en el plazo que media entre su conquista en 1880 y el año 1929, en una ciudad con todas sus instituciones y en uno de los puertos de mayor actividad del país. Con visión progresista y moderna, libertaria y democrática, Arica se transformó en un asentamiento humano sólido.Durante el período que media entre el Tratado de Ancón, de 1883, y 1925, Chile intentó que se concretase el plebiscito que, en definitiva, pretendía consumar la posesión cívica sobre las ciudades de Tacna y Arica. La historia de ese período está marcada por los nombres de Agustín Edwards Mac Clure, Ernesto Barros Jarpa, Luis Arteaga García, Jovino Novoa, Conrado Ríos Gallardo y muchos más que libraron la lucha en el camino del derecho y de la diplomacia.Desgraciadamente, los reiterados intentos de Chile para resolver jurídicamente esta contienda de intereses se vieron frustrados por la negativa del Perú para concretar el plebiscito y la desfavorable disposición del delegado del árbitro de Estados Unidos para que éste pudiese llevarse a cabo.Esta mala disposición se manifestó en varias acciones. La constitución de la Comisión plebiscitaria se efectuó en Arica el 5 de agosto de 1925, pero en una de sus primeras sesiones, la N° 15, el presidente de la Comisión Plebiscitaria, General Pershing, héroe de la Guerra del 14, y sus consejeros, afirmaron que en sus actuales condiciones un plebiscito no podía celebrarse, lo que importaba un manifiesto e inesperado rechazo del fallo expedido por el propio Presidente de Estados Unidos cuando se aceptó el arbitraje.Muy rápidamente, el 27 de enero de 1926, el General Pershing comunicó a los presentes que partiría a Estados Unidos, e invitó a los chilenos y peruanos a expresar su voluntad libremente en un plebiscito para evitar la violencia. Luego, fue reemplazado por el General William Lasiter y éste fue aún más enfático, al señalar en la trigésima sexta sesión plebiscitaria del 9 de junio, que una consulta libre y correcta, como requería el laudo, era impracticable.En esta condición de negociación, finalmente se firma en 1929 el Tratado que en definitiva deja a la ciudad de Arica en posesión chilena y a la ciudad de Tacna como posesión peruana. Allí se incorporó definitivamente al marco geográfico del país. De esos años queda estampada la frase de Benjamín Vicuña Mackenna: "No soltéis el Morro. Arica es el fruto tanto de las armas como del espíritu cívico-diplomático de los chilenos."Así como Arica se enfrentó a la naturaleza y a las armas, en la actualidad tiene un enorme desafío: el de triunfar sobre los obstáculos que hoy se oponen a su propio desarrollo.Arica, a partir de los años 29 en adelante, se desarrolla como un puerto que va adquiriendo cada vez mayor envergadura. Todo ese desarrollo comercial viene a tomar un nuevo impulso en 1952, cuando el General Carlos Ibáñez del Campo beneficia a la ciudad declarándola puerto libre y constituye la Junta de Adelanto de Arica para canalizar los beneficios.Con esos dos elementos se produce una gran dinámica de crecimiento y el "puerto del nylon" transforma a Arica en una ciudad que hoy tiene 150.000 habitantes. Durante el Gobierno de don Eduardo Frei Montalva, producto de la migración de muchas familias provenientes del centro del país, se desarrolla el comercio y luego el turismo, la industria automotriz y la electrónica. Sin embargo, Arica hace ya más de un decenio y medio que se encuentra en una situación de desmedro en relación con la dinámica de desarrollo que ha tenido el resto del país.Las nuevas condiciones que hoy se han generado a partir de la decisión del Gobierno del Presidente Eduardo Frei Ruiz-Tagle hacen resurgir la esperanza. El Gobierno recientemente ha constituido una Comisión Especial para el Desarrollo de Arica, integrada por varios señores Ministros, con el fin de tomar las decisiones pertinentes para ese objetivo.Así, los desafíos se pueden enfrentar con nuevos bríos. Está a la mano transformar el puerto de Arica en un gran centro abierto al comercio de América del Sur, con el fin de aprovechar su ubicación geopolítica, es decir, encontrarse en el corazón de nuestro continente. Por ello, será indispensable construir una red caminera que vincule con facilidad a Arica con las grandes ciudades del Perú, Bolivia, Argentina, Paraguay, Uruguay y Brasil.También se podrán obtener mayores beneficios para el desarrollo minero metálico y no metálico, así como eventuales posibilidades de carácter energético. Junto a lo anterior, será necesario disminuir las trabas de carácter burocrático, cuya multiplicidad de trámites impide el desarrollo pujante de la economía privada.Finalmente, el aprovechamiento de las posibilidades de carácter turístico, su clima, su cultura y la belleza de su costa pueden dar lugar a una notable expansión.Así terminaremos bien la tarea de asentamiento humano que iniciaron hace mucho tiempo nuestros antepasados hispanos y andinos. La lealtad con Arica hoy tiene el signo de su desarrollo. Así cumpliremos con el deseo de Vicuña Mackenna: "No soltéis el Morro". De un punto de conflicto pasaremos, con capacidad creativa, a transformar a Arica en un punto de encuentro y de paz para América del Sur.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- A continuación, tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.El señor URRUTIA, don Salvador (de pie).- Señor Presidente, Honorables colegas:Las vibrantes palabras de mi colega Carlos Valcarce han puesto en claro el enorme amor y patriotismo que existe en Arica por Chile y el respeto por el 7 de junio.Agradezco las palabras del Diputado señor Balbontín, que reflejan su afecto por una tierra que lo acogió y lo ayudó en difíciles momentos.En este homenaje a Arica, tocaré principalmente sus problemas actuales.Este mes, junio, es para los ariqueños, el mes de Arica, de las celebraciones y homenajes a todos los que desde el amanecer del 7 de Junio de 1880 hacen de Arica una tierra chilena y patriota como la que más y nos han permitido llegar a este parlamento presentando a tan esforzada y heroica frontera de Chile.El asalto y toma del Morro de Arica, fue, es y será símbolo imborrable de valor y patriotismo:Hubo en ese peñón imponente una síntesis de audacia, de heroísmo, de sacrificio y entrega por la bandera Patria que ha hecho que, para ambos ejércitos participantes, sea una fecha gloriosa, que recuerda lo mejor de las tradiciones militares y virtudes nacionales.Estuvimos en Arica el 7 de junio recién pasado, saludamos a las autoridades y en forma especial expresamos nuestro afectuoso homenaje al Ejército de Chile, homenaje en que participa toda la ciudadanía, la que expresa en múltiples actos y celebraciones el profundo aprecio, simpatía e integración que hay entre nuestros soldados y la comunidad de Arica.Arica es una tierra generosa que acoge con amistad a los forasteros, como lo saben muy bien miles de ariqueños que no han nacido en ella, entre los cuales me cuento, y que desea recuperar su prosperidad y abundancia, volver a ser tierra de promisión, volver a recibir con los brazos abiertos, con trabajo y optimismo, a con nacionales de todo el país, que ayuden a crear riqueza y bienestar para todo Chile.Arica tiene múltiples potenciales de desarrollo y es necesario ponerlas en acción para superar así la deteriorada situación económica actual... sólo económica, pues el espíritu, ei alma de los ariqueños sigue pujante y esforzada como siempre; no se deteriora el ánimo de los ariqueños de corazón por un bajón económico que sabemos superables con esfuerzo y con la ayuda de todos, tal como ha sido en el pasado; en ocasiones semejantes, Arica y el país han puesto lo suyo y hemos salido adelante como lo haremos ahora.Arica desea trabajar y producir su propio bienestar, no quiere vivir de apoyos artificiales, pero se ve entrabada porque el Estado no le ha dado oportunidad de hacerlo a plenitud, no ha habido una política coherente de desarrollo, se salta del puerto libre a la Junta de Adelanto, a la zona franca de extensión, al parque electrónico automotriz, al corredor boliviano a las convenciones de Lima, a considerarla un objetivo geopolítico diferente al resto de las provincias del Norte, etc., todas situaciones transitorias que debilitan el desarrollo local y que dejan trabas legales que se suman a las dificultades propias de trabajar en una zona extrema, lejos de los mercados nacionales y lejos del Gobierno Central.Hoy en día, Arica sufre una crisis económica conocida por todos, que genera cesantía y empobrecimiento progresivos, con intranquilidad, efervescencia y preocupación de todos los sectores sociales, sobre todo porque no se ve con claridad una verdadera salida. Ha aliviado, en parte, esta preocupación e intranquilidad social, el trabajo participativo e intenso que realizan las autoridades del gobierno provincial y regional, para generar las soluciones que están a su alcance, buscando ejecutar acciones concretas, sin insistir en diagnósticos y estudios que ya saturaron y hastiaron a la ciudadanía.Sin embargo, a poco andar del actual Gobierno, quedó claro que la capacidad de generar soluciones en el nivel local, provincial y regional era absolutamente insuficiente ante la magnitud del problema de Arica, y por ello se esperó y espera con enorme interés y esperanza las decisiones del Gobierno central, personificado en el Presidente Frei y sus Ministros, quienes tienen la gran misión de señalar y entregar los caminos y herramientas que Arica necesita para superar su crisis actual.La decisión del Presidente Frei de crear un Comité Interministerial para el desarrollo de Arica, ha sido un feliz paso para concretar lo que se necesita y ha fortalecido el optimismo de los que confían en que el apoyo del Gobierno será trascendente y fundacional, generado de bases económicas sólidas y permanentes, que permita un crecimiento y desarrollo económico fuerte y duradero, que aproveche la fortaleza y potencialidades de Arica y Parinacota, provincia hermana, que fue parte de Arica, con la que conforma una firme unidad económico-social, y que deben crecer y progresar juntas.El Comité Interministerial para el desarrollo de Arica, recientemente creado, tiene tareas de enorme trascendencia y complejidad y debe acometerlas con audacia, espíritu abierto y creador, buscar la equidad, las nuevas oportunidades y sobre todo, junto con fijar el desarrollo de largo plazo de Arica, no dejar de atender con urgencia la crisis coyuntural actual; en otras palabras, dar pasos para asegurar el macro desarrollo económico y aliviar, a la brevedad, la situación de los que sufren los efectos más duros de la crisis generando empleo, activando la economía y apoyando a los más desvalidos.Es de extremada importancia que el Comité Interministerial reciba y atienda todas las propuestas presentadas por las organizaciones sociales de Arica y también es importante atender lo que proponen las autoridades y parlamentarios locales.Como parlamentario de Arica, he solicitado al Comité Interministerial considerar los cinco puntos siguientes, en sus análisis y decisiones de trabajo:1.- Implementar un plan extraordinario de obras públicas y vivienda que permita crear infraestructura que sustente y vigorice el desarrollo turístico industrial, de transporte y almacenamiento de mercadería y en general, de servicios, tanto en el tema carretero como portuario, aéreo, ferrocarrilero, de recursos hídricos, que es un tema fundamental que continúa sin soluciones definitivas y que requiere, para dar seguridad de abastecimiento futuro, obras de infraestructura de gran magnitud.También en Vivienda se debe aumentar la construcción de casas sociales y obras de urbanización, que incluyan el borde costero Sur y Norte.2.- Es necesario incentivar la inversión privada de manera que despierte y utilice los potenciales y fortalezas de la zona y, además de lo propuesto para el sector turístico por el senador Bitar, hace poco en el Senado, a lo que me sumo con entusiasmo, debo agregar que todos los incentivos que se creen deben beneficiar a todos los empresarios: pequeños, medianos y grandes, nacionales o extranjeros ya instalados o por instalarse, y preocuparse especialmente de hacer justicia a ios que con confianza y sacrificio están trabajando en Arica, generando empleo y riqueza aun en tan difíciles condiciones.Para Arica, es clave la integración con el área centro-sudamericano, Bolivia, y Brasil, especialmente; también Perú, y su futuro comercio de ultra mar está ligado a la fortaleza de esa integración y debemos dar pasos para aumentarla.Propongo la creación de un Fondo Especial de Integración para apoyar la instalación en Arica de empresas y fortalecer a las ya instaladas, que se asocien en joint ventures o empresas conjuntas con extranjeras, especialmente de los países vecinos, en que se utilicen materias primas de todos los países asociados con el objetivo de producir mercaderías de exportación. Este Fondo también debe apoyar similares iniciativas en actividades de servicios como transporte, turismo, construcción, finanzas, educación, etc.Este fondo puede funcionar vía créditos especiales y asesoría técnica especializada para lo cual, Corfo y Prochile deben ser los pilares de su funcionamiento, al igual que Sercotec, porque el Fondo debe ayudar también a la pequeña y mediana empresa en sus empeños integradores.De esta forma, se incentivará una integración fuerte en que estas empresas conjuntas con los países vecinos generen trabajo y comercio exportador a través de Arica, beneficiando también a la economía y a las empresas de nuestros vecinos.3.- Respecto al tema de zona franca, es necesario que Arica reciba mayores beneficios en ese sentido, pues su competitividad se ve muy disminuida al tener zona liberada cercana en el sur (Iquique), al norte (Tacna) y al este (Bolivia), y sólo el mar la libra al oeste.El parque industrial de Chacalluta necesita profundas modificaciones a su normativa actual para permitir la instalación de industrias con amplia libertad de procesos, eliminando, entre otros, la norma que obliga a someter a los materiales utilizados a un cambio irreversible en su naturaleza, lo que impide múltiples actividades de otro tipo.4.- El tema de defensa siempre ha sido importante en Arica y es necesario favorecer las condiciones que compatibilicen en mejor forma las necesidades de defensa y soberanía con las del desarrollo económico e integración que Arica precisa para crecer y progresar:Somos frontera con dos países y necesitamos una presencia militar sólida que garantice la paz y ello será necesario mientras no lleguen los venturosos días de integración y hermandad latinoamericana que hagan innecesaria esta esforzada y vital tarea de protección fronteriza y hacia esa meta trabajamos los que compartimos el ideal de Bolívar, O'Higgins, San Martín y tantos líderes visionarios.Los difíciles días vividos en 1978 en la frontera norte y sur ya se han superado y la paz retoma nuevo impulso. Ello beneficia a Arica y a Chile, de manera que sin debilitar nuestra presencia militar, podemos fortalecer nuestra integración económica con los países vecinos dando pasos concretos, como autorizar la venta de terrenos a inversionistas extranjeros. En áreas acotadas sin riesgo de seguridad, podemos construir carreteras bioceánicas, podemos desafectar terrenos de usos estratégicos ya innecesarios para utilizarlos en desarrollo turístico, industrial, agrícola o urbano; podemos ponernos de acuerdo con nuestros vecinos para eliminar los campos minados fronterizos, y, en resumen, como lo ha sido siempre en Arica, debemos ver las nuevas realidades, trabajar y colaborar juntos, civiles y militares, para desarrollar y engrandecer nuestra tierra.Nuestra diplomacia deberá continuar trabajando para regularizar y mejorar al máximo nuestras relaciones con nuestros vecinos y en esa tarea Arica debe participar y ser escuchada.5.- Finalmente, el Comité Interministerial debe someter a análisis, sin actitudes preconcebidas y mirando el bien de Arica y del país, la actual situación administrativa de la ciudad y señalar los cambios necesarios para una nueva estructura, que permita agilidad de accionar gubernamental en Arica, que genere capacidad resolutiva local, y poder político y autoridad para interlocutar con las autoridades fronterizas y empresarios de los países vecinos.Debe considerarse todas las posibilidades, desde delegar mayores atribuciones al gobernador, dotándolo de mayores recursos financieros y humanos, hasta la creación de una nueva y especial región conformada por Arica y Parinacota, en que, sin modificar el mapa electoral actual, se descentralice y libere las capacidades para hacer frente a los desafíos complejos y cambiantes del desarrollo y de la integración tan íntimamente ligados en Arica.Finalmente, estimado señor Presidente y honorables colegas Diputados, Arica también confía en el apoyo del Congreso nacional para obtener las herramientas que necesita, y por ellos el Diputado que habla y los demás parlamentarios que representan a los ciudadanos de Arica, esperan vuestra buena disposición, ahora en espíritu, más adelante en puntos específicos, para generar acuerdos que den sustento legislativo a las iniciativas en favor del desarrollo de Arica.Colegas Diputados, agradezco vuestra atención en este homenaje y presentación de Arica, cuyos ciudadanos tanto han hecho y harán por Chile, poblando, trabajando y desarrollando nuestra frontera norte.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Iván Moreira.El señor MOREIRA (de pie).- Señor Presidente, siempre hay tiempo para todo, y hoy es tiempo para la historia porque ella nos congrega esta mañana.En representación de la bancada de la Unión Demócrata Independiente, adhiero con afecto, cariño y admiración al homenaje que la Cámara de Diputados rinde a la ciudad de Arica.Recientemente, hemos conmemorado un aniversario más del asalto y toma del Morro de Arica, gesta heroica que adorna de gloria su historia, la de nuestro Ejército y la de Chile entero. Aquella mañana del 7 de junio de 1880, sobre la inclinada pendiente del suelo ariqueño, se juntaron el valor, la nobleza y la audacia de hombres de nuestra tierra, cuyo ejemplo debemos recordar con respeto y admiración.Entre esos héroes, es justo destacar al coronel don Pedro Lagos Marchant, Comandante del Cuarto de Línea, cuya vida entera es expresión de esfuerzo, tesón y entrega total al país.El coronel Lagos nació en Chillan, en 1832. Ingresó al Ejército, en calidad de alumno de la Escuela de Cabos, de la que egresó a los quince años ostentando el grado de sargento segundo. Tan sólo tres años después, en 1850, en reconocimiento a sus cualidades excepcionales, fue ascendido a subteniente. Su carrera militar lo llevó, en grado de coronel, al puesto de primer ayudante del General Manuel Baquedano, cargo que ocupaba cuando éste le ordenó tomar la plaza de Arica, mandato que cumplió con singular brillo y audacia. Los soldados del Cuarto de Línea ascendieron en 55 minutos, breve lapso en el que conquistaron no sólo la cima y con ello la victoria, sino que, además, incorporaron Arica a nuestro país y a nuestra ya larga tradición de heroísmo.A partir de ese momento estelar, la historia de Arica se ha desarrollado venciendo innumerables escollos y circunstancias. El tratado de Ancón, suscrito en 1883, la dejó, junto a la provincia de Tacna, bajo la posesión de Chile, pero sometida a una decisión definitiva que se alcanzaría por la vía del plebiscito. Como sabemos, esta consulta nunca llegó a realizarse y, por la vía diplomática, se arribó a la solución definitiva, que consolidó a Arica como ciudad chilena.Injusto sería olvidar hoy los esfuerzos y el talento desplegados por grandes juristas y diplomáticos, como don Ernesto Barros Jarpa, don Agustín Edwards MacClure, don Miguel Cruchaga Tocornal y don Jovino Novoa. El trabajo de todos ellos, junto a muchos otros, llevaron a la firma del tratado de 1929, que fijó definitivamente la situación de Arica.Sin embargo, más allá de los avatares políticos y diplomáticos a que nos hemos referido, durante todo ese tiempo Arica se desarrolló enormemente y se situó como una vía de comunicación desde y hacia los pueblos altiplánicos, que encontraron en ella el puerto natural que los conectaba al resto del mundo a través del Pacífico. Así, entonces, creció su actividad portuaria y nació el ferrocarril que la comunica con la Paz, medio de transporte que conserva hasta nuestros días su vigencia e importancia.Pero en la vida de Arica, nada ha sido fácil, y el Morro parece ser un símbolo de esas dificultades contra las que ha debido luchar permanentemente. A los obstáculos naturales que le impiden una comunicación más fácil, se agregaron el paludismo y las epidemias, cuya erradicación costó enormes esfuerzos a sus habitantes. Justo es, entonces, recordar hoy al doctor Juan Noé, insigne médico que llegó desde Europa para convertirse en uno de los padres de nuestra medicina y cuyo trabajo abnegado y sabiduría notable permitieron erradicar definitivamente esas crueles enfermedades.Sin embargo, a pesar de las vicisitudes que la historia le ha prestado, la naturaleza ha sido pródiga con Arica: su maravilloso clima, que la hace vivir en lo que se ha llamado "la eterna primavera"; sus playas hermosas, de aguas cálidas; su valle de Azapa, con su microclima, que le permite el desarrollo de una impresionante e importante agricultura en medio del desierto, y el lago Chungará, con su fauna, en la que se destacan los flamencos con su vuelo majestuoso.La cultura ha sido también una importante faceta de Arica. La Universidad de Tarapacá y su museo, que conservan momias de un pasado altiplánico son, sin duda, expresiones sobresalientes de un desarrollo que resumen una vida centenaria.Señor Presidente, hoy Arica enfrenta grandes desafíos. No obstante tener una importante actividad pesquera, su comercio está deprimido y sus jóvenes, a veces, sienten que el futuro es incierto; pero estamos absolutamente convencidos de que los habitantes de esta gran ciudad encontrarán en su creatividad y en su capacidad de trabajo los caminos que les permitirán salir airosos de estos tiempos de prueba. Esperamos que el mundo político y el Gobierno claven su mirada fija en Arica para devolverle la vida.Queridos hombres y mujeres de Arica: ustedes viven junto al Morro que les recuerda, día a día, que no hay obstáculos insalvables para los seres humanos cuando actúan con decisión, valor y coraje, cualidades que ustedes tienen en abundancia. El desierto y la distancia no serán suficientes para impedir que Arica tenga un futuro que le permita dar a cada uno de sus hijos el bienestar y el porvenir que merecen los ariqueños, porque ellos saben, al igual que el poeta, "que en el mundo nada existe rebelde ni infecundo para el poder de Dios o el de su idea, y hasta la estéril y deforme roca es manantial cuando Moisés la toca y estatua cuando Fidias la golpea."He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- La Mesa de la Corporación adhiere al homenaje rendido a la ciudad de Arica al cumplirse 114 años de la toma y asalto del Morro, y saluda muy afectuosamente a los hijos y representantes de esta hermosa e histórica ciudad, presentes en las tribunas del hemiciclo.Por su asistencia, muchas gracias.-Aplausos.</INTERVENCION_PRESIDENTE></HOMENAJE>
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>IX. PROYECTOS DE ACUERDO.<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>MODIFICACIÓN DE LA LEY N° 18.778, SOBRE SUBSIDIO AL AGUA POTABLE Y ALCANTARILLADO.</TITULO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- El señor Prosecretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los señores León, Jürgensen, Alvarez-Salamanca, Cornejo, Longton, Ortiz, Aguiló, Prokurica, Hurtado, Vilches, Letelier, donjuán Pablo; García, don René; Moreira, Reyes, Zambrano, Gutiérrez, Fuentealba, Venegas, Valcarce y Villouta."Considerando:"1.- Que la iniciativa legal que modifica la ley N° 18.778 busca ampliar la cobertura de subsidio sobre la base de un sistema que permita una mejor focalización en aquellos sectores de la población que no disponen de recursos para solventar este pago."2.- Que existen organizaciones comunitarias, recintos deportivos municipales, ya sea en gimnasios y/o estadios de propiedad particular o asignados a éstas por la autoridad competente, cuyo fin es fomentar valores y acciones que redunden en progreso y bienestar para ellos y que no persiguen un fin económico en sí mismos."3.- Que existe un espíritu común en el Poder Legislativo, en cuanto los diversos planteamientos se han orientado a buscar la mejor forma de entregar los beneficios de este proyecto de ley a la población de menores recursos y por cuanto la focalización busca, realmente, beneficiar al 20 por ciento de la población más pobre de nuestro país, manteniendo dicho porcentaje regionalmente."4.- Que se busca, asimismo, equilibrar los beneficios entregados al sector urbano y al sector rural, focalizando en aquellas familias de escasos recursos que habiten en forma permanente sus viviendas los beneficios de dicho proyecto, al perfeccionar el subsidio al consumo de agua potable y alcantarillado."5.- Que lo anterior no considera aquellos inmuebles destinados a un uso distinto y cuyo propósito es, principalmente, acrecentar el espíritu comunitario y recreativo de la comunidad. Además, que existen sectores poblacionales que han accedido a los beneficios de alcantarillado y agua potable, producto del esfuerzo propio o en conjunto con los municipios de las respectivas comunas. Si a ello se le incorpora un cobro variable por hacer uso de un bien que ha sido pagado, constituye una injusticia social con los sectores más desposeídos de nuestro país y una contradicción con el espíritu que anima al Poder Legislativo y al Ejecutivo al no considerar esto para lograr el equilibrio que en esta materia de subsidio se quiere alcanzar con el proyecto que modifica la ley N° 18.778."En virtud de lo expuesto, venimos en proponer el siguiente proyecto de acuerdo:"Por ser materia de ley exclusiva del Presidente de la República, pedimos se oficie a Su Excelencia para que en el proyecto que modifica la ley N° 18.778 incorpore, en el artículo único, lo que se indica, reemplazando el punto final por punto y coma: "sin perjuicio de lo anterior, los inmuebles de propiedad de organizaciones comunitarias, o asignadas a éstas por la autoridad competente; recintos deportivos municipales, ya sean en gimnasios y/o estadios, están excluidos del pago por concepto de cobro variable por consumo de alcantarillado, como asimismo, se excluirá a los villorrios y viviendas entregados por Serviu cuyos propietarios hayan construido con su esfuerzo este servicio básico, situación que deberá acreditarse con un certificado de la Dirección de Obras de la respectiva municipalidad".</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.El señor LEÓN.- Pido la palabra.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LEÓN.- Señor Presidente, nuestro proyecto de acuerdo tiene como propósito que el Ejecutivo patrocine e incorpore, en el Senado, una indicación al proyecto que modifica la ley N° 18.778, despachado por esta Honorable Corporación, que establece un subsidio al pago de consumo de agua potable y servicio de alcantarillado de aguas servidas. Ello se inserta en la filosofía y consideraciones que el Ejecutivo tuvo al enviar al Parlamento la citada iniciativa.Destacamos cinco consideraciones por las cuales nos parece oportuno agregar al artículo único de dicha normativa lo que señalamos en el proyecto de acuerdo.Debemos precisar que nos parece idóneo cobrar proporcionalmente el consumo de agua potable; no así el uso de alcantarillado, más aún tratándose de estadios, ya que el agua que ocupan para regar las canchas no pasa por el alcantarillado y, en el caso de las viviendas sociales y centros comunitarios, normalmente el servicio de alcantarillado ha sido construido por los propios usuarios. En todo caso, no divisamos la justificación para el cobro variable por la utilización de las descargas de aguas servidas.Consideramos que dicho criterio se ajusta a lo que otras normas legales y reglamentarias aplican respecto del sistema de distribución, consumo y fijación de tarifas de agua potable y alcantarillado. Por ejemplo, el DFL N° 70, de.1988, establece tres principios en los cuales debe basarse la tarifa por este servicio: eficiencia económica y autofinanciamiento, equidad e inteligibilidad.Con el primer principio de eficiencia económica y autofinanciamiento se busca estructurar un sistema de "tarifa eficiente"; en otras palabras, cobrar por el costo que implica realmente el servicioCon el segundo principio, de equidad, se busca la no discriminación entre los distintos usuarios y que, de llegar a producirse diferencias, éstas sean consecuencia del costo del servicio y no de otras instancias.Con el tercer principio, de inteligibilidad, se pretende que el usuario haga un uso racional del sistema tarifario y que conozca realmente lo que le cobran.Otra norma relativa a la materia en cuestión la constituye el decreto con fuerza de ley N° 362, de 21 de junio de 1989, cuerpo legal que regula, entre otras, las materias referentes al régimen de explotación de servicios públicos destinados a producir y distribuir agua potable, y a recolectar y disponer de las aguas servidas.El principio que informa dicha normativa es dar seguridad al prestador privado en su inversión, fijando una tarifa remunerativa y controlada a través de la Superintendencia de Servicios Sanitarios. El plazo de otorgamiento de la concesión es indefinido, sin perjuicio de su caducidad, de acuerdo con la ley.Luego, se dictó la ley N° 18.902, cuya función principal es fijar las fórmulas tarifarias que aplican las empresas de servicios sanitarios.Con posterioridad, nace la ley N° 18.776, que ha sido modificada por la N° 19.059, que permite corregir algunas falencias de la anterior normativa, estableciendo un subsidio al pago de consumo de agua potable y servicio de alcantarillado materia que nos ocupa de nuevo, de acuerdo con el mensaje enviado por su excelencia el Presidente de la República, que busca perfeccionar la ley vigente sobre subsidios al pago de consumo de agua potable, de manera dé atender en mejor forma los requerimientos de la población urbana de bajos ingresos.Por ello, creemos que este proyecto de acuerdo no sólo tiene una justificación legal, sino también moral, porque, precisamente, se pretende ayudar a aquel sector recurrente en todo discurso pronunciado por nosotros: los pobres de nuestro país, y creemos que son más importantes los hechos concretos que las promesas, y este proyecto de acuerdo es uno de ellos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a un señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, no entraré en algo que ya es recurrente en esta Corporación: la presentación de temas que, de acuerdo con la Constitución, no pueden ser admitidos a tramitación, ya que establece que ni siquiera por esta vía se pueden considerar proyectos de iniciativa exclusiva del Ejecutivo, como es el caso expreso de este proyecto de acuerdo.Además, su inclusión en una iniciativa que este momento está en discusión en el Senado, también traería un vicio de inconstitucionalidad, porque no se refiere a los temas y tópicos que figuran en ella, pues ésta modifica los subsidios de agua potable y aquí se está señalando algo que no dice relación con los subsidios; simplemente, se plantea que algunas entidades no paguen las cuentas de agua potable, que es un tema diferente.En seguida, la larga lista de entidades comprendidas en el proyecto de acuerdo, en mi opinión, no deben considerarse en esa forma. Por lo pronto, el agua potable es un bien escaso. En la medida en que se incluya más gente que no pague sus cuentas, particularmente algunos grandes consumidores, como aludió el Diputado que defendió el proyecto, al mencionar estadios que riegan sus canchas con agua potable. Eso significará, en definitiva, menores subsidios para los más pobres del país, y un costo más alto para los consumidores de bajos ingresos.Por esta razón, me opongo al proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Ofrezco la palabraOfrezco la palabra.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 30 votos; por la negativa, 6 votos. Hubo 6 abstenciones.<A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Alvarado, Ascencio, Bayo, Cristi, (doña María Angélica), Elgueta, Ferrada, Fuentealba, Gutiérrez, Jürgensen, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Makluf, Martínez (don Rosauro), Munizaga, Ojeda, Ortiz, Prochelle (doña Marina), Prokurica, Reyes, Silva, Solís, Taladriz, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Vargas, Vilches y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Galilea, Karelovic, Montes, Morales, Palma (don Andrés) y Walker.</EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados: Aylwin (don Andrés), Ceroni, Jara, Jeame Barrueto, Palma (don Joaquín) y Toña.</ABSTENCION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>AMPLIACIÓN DE FACULTADES DEL COMITÉ INTERMINISTERIAL PARA EL DESARROLLO DE ARICA.</TITULO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- El señor Prosecretario va a dar lectura al segundo proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los señores Solís, Munizaga, Longton; Martínez, don Rosauro, Prokurica; García, don René; Muñoz, Viera-Gallo, Acuña y Zambrano."Considerando:"1) Que con fecha 18 de mayo, a través del decreto supremo N°655, Su Excelencia el Presidente de la República puso en marcha un Comité Interministerial, con el objeto de promover el desarrollo de la ciudad de Arica, potenciando la acción del Gobierno a través de política y planes de largo plazo, cuyo propósito es lograr que esa ciudad pueda salir de su desmedrada situación."2) Que la preocupación por las zonas extremas debe ser valorada, ya que resulta muy importante en países como el nuestro, en que la geografía determina la necesidad de incentivos públicos y privados para asegurar la presencia poblacional y el desarrollo armónico entre las distintas zonas y regiones del país.'"3) Que, en ese contexto, el extremo austral del país, y en particular algunas localidades de las Regiones Undécima y Duodécima, ofrecen iguales o peores índices que la ciudad de Arica. Tanto es así que cifras obtenidas a partir del último censo demuestran que la población de las comunas de Porvenir y Primavera, en la Duodécima Región, sufrió un decrecimiento que alcanzó al 29,6 por ciento en los últimos diez años. Similar situación de decrecimiento poblacional se observa en las comunas de Chile Chico y Río Ibáñez, Undécima Región, a lo que habría que agregar la grave crisis económica en que se encuentra la comuna de Aysén y la atención especial que requiere la comuna de O'Higgins por constituir ésta una zona estratégica para la soberanía de la Región y del país.Esta situación de crisis en las localidades precitadas contrasta con el notable desarrollo alcanzado por las localidades argentinas de Tierra del Fuego y del Chubut, que ha obligado a muchos chilenos a emigrar al vecino país en busca de mejores oportunidades y condiciones de vida.El desarrollo de las localidades chilenas del sur austral se ha detenido en virtud del decaimiento de la aplicación y ejecución de políticas permanentes de un inconveniente régimen aduanero y tributario, y de las trabas administrativas y burocráticas que obstaculizan un crecimiento sostenido en un marco de economía libre fundado en el esfuerzo privado."Que se hace fundamental, por la sensibilidad que las zonas extremas e isla de Pascua representan para la nación, su proyección hacia la Antártica en los futuros acuerdos internacionales por la penetración hacia el interior de América Latina. En el caso de la zona norte y la isla, por el rol que juega la política del mar presencial chileno, deben tomarse decisiones como acción de Estado, que trasciendan los gobiernos y permitan desarrollar ampliamente esta zona, dando estabilidad a la seguridad nacional, y permitiendo, con ello, relaciones estables y de equilibrio con los países vecinos."4.- La atención por las zonas o ciudades extremas no puede ser esporádico o discontinuo, pues se pierde el sentido de ella, y lógicamente se pierde eficacia. Por ello la creación de un Comité Interministerial para el desarrollo de Arica resulta una oportunidad única para crear, en términos más generales, una política de fomento de ciudades extremas del país, con lo que se lograría chear condiciones aplicables no sólo para una ciudad en particular, sino para todas aquellas zonas extremas que requieren preocupación pública prioritaria para su desarrollo"En virtud de estas consideraciones, vengo en someter a consideración de esta Honorable Cámara, el siguiente"PROYECTO DE ACUERDO:"Solicitar a Su Excelencia el Presidente de la República que, si lo tiene a bien, estudie la dictación de un decreto supremo, modificatorio del D.S. 655, que amplíe el campo de acción del Comité Interministerial para el desarrollo de la ciudad de Arica, en el sentido de procurar el fomento de políticas globales y de largo plazo para ser aplicadas en regiones extremas del país, en particular en las comunas de Porvenir y Primavera, de la Región de Magallanes y Antártica Chilena y las comunas de Puerto Ibáñez, Chile Chico, O'Higgins y Aisén, en la Undécima Región de Aisén del General Carlos Ibáñez del Campo."</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Solís, Valentín" DIPUTADOValue="500">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que desee sostener el proyecto de acuerdo.El señor SOLÍS.- Pido la palabra, señor PresidenteEl señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor SOLÍS.- Señor Presidente, la situación de crisis y la constante postergación que ha sufrido la Undécima Región de Aisén en los últimos años, ha generado la inquietud de requerir del gobierno central la implementación de políticas claras y permanentes y no soluciones de parche que permitan asegurar un desarrollo armónico y sostenido de las zonas extremas, en general, y de la Undécima y Duodécima Regiones, en particular, y de esta manera tratar de equiparar el avance, desarrollo y progreso que ha alcanzado el resto del país.La Región de Aisén tiene una población bastante reducida en comparación con otras localidades del resto del país aproximadamente 80.500 habitantes, en contraste con la extensión de su territorio, que alcanza una superficie de más o menos 104 mil kilómetros cuadrados.Tenemos potenciales hidroeléctricos inexplotados, innumerables ríos y arroyos, lagos y lagunas de aguas incontaminadas y estamos a un paso de la zona productora de petróleo, Magallanes. No obstante, pagamos por el agua y la electricidad los precios más caros del país. En igual situación se encuentran los combustibles y, en el caso específico del gas, éste se adquiere a un valor que se sitúa entre los más altos del país, por no decir el más caro.La región posee grandes perspectivas de desarrollo, respaldadas por recursos naturales de tipo hidroenergético, capacidad forestal y un litoral generoso en especies que se pueden explotar, artesanal o industrialmente, con políticas y normas claras y definidas para su explotación racional. Existen recursos mineros, las condiciones para mejorar la cantidad y la excelencia en el sector ganadero y, quizá lo principal, un potencial turístico basado en una naturaleza inexplorada, autóctona e incontaminada.La materia prima para un desarrollo sostenido nos permite mirar con optimismo el siglo XXI. Sólo falta la participación decidida y constante del gobierno central. De ahí la necesidad de solicitar que se amplíe el campo de acción del Comité Interministerial, que debiera funcionar y trabajar en forma conjunta con el gobierno regional, con los gobiernos comunales y con todas las organizaciones públicas o privadas que estén interesadas en el progreso, en el desarrollo de la región y en el bienestar de sus habitantes.Debemos crear las condiciones necesarias para que la gente de la Región de Aisén se sienta estimulada a seguir trabajando en su tierra, con la certeza de que su sacrificio no va a ser en vano, que los frutos de ese trabajo lo podrán disfrutar sus hijos y no como ocurre en la actualidad, en que tenemos el triste orgullo de estar "exportando" profesionales empleados y obreros a la República Argentina, en busca de mejores condiciones de vida.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor BATOLUCCI (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a otro señor Diputado que quiera apoyar el proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el Diputado señor Munizaga.Queda un minuto.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, la creación de un Comité Interministerial para impulsar el desarrollo de Arica da la oportunidad para que podamos analizar el problema que existe en el extremo sur del país, específicamente en las comunas de Porvenir y Primavera.En los últimos diez años, la población de la Isla Grande de Tierra del Fuego se ha visto disminuida en 30 por ciento, lo cual significa un grave riesgo para la soberanía nacional en ese sector. En 1981, cuando se firmó el tratado con Argentina, Chile tenía 700 habitantes, y la República Argentina prácticamente ninguno. Hoy, en las comunas de Porvenir y Primavera, Chile sólo tiene 7.000 habitantes, y Argentina más de 80 mil. En consecuencia, zonas extremas como las comunas de Chile Chico y O'Higgins, en la Undécima Región, donde hoy tenemos el grave problema de que se está cuestionando nuestra soberanía sobre Laguna del Desierto, requieren de mayor preocupación del Gobierno y de todo el país.'Por eso hemos solicitado que el comité encargado de estudiar los problemas de Arica, u otro similar, de alto rango, también encabezado por el Ministro del Interior, pueda preocuparse por los problemas del extremo sur de nuestro país. Por lo tanto, sugerimos la aprobación unánime de este proyecto de acuerdo. </INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.En votación.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>X. INCIDENTES.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Partido por la Democracia.-En virtud de lo dispuesto en el artículo 117 del Reglamento, se inserta la siguiente intervención:<TITULO>DEVOLUCIÓN DE TERRENOS EN ARICA A SUS OCUPANTES ORIGINALES. Oficio.</TITULO>El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente:Quiero presentar a consideración de esta honorable Cámara una situación que afecta e interesa mucho a Arica y a sus planes de progreso y desarrollo.Durante los años cercanos a 1978, debido a la tensión militar que se vivió en las fronteras de Chile, muchos terrenos de Arica, ocupados por civiles, fueron destinados a fines estratégicos de defensa; ahora las circunstancias han cambiado y Arica necesita crecer y desarrollarse y es conveniente que esos terrenos vuelvan a sus usos civiles.Deseo presentar hoy día tres casos que preocupan a Arica y que son parte de las trabas que dificultan su progreso.El primero es la situación del terreno solicitado por AgTima, asociación gremial de trabajadores y empresarios industriales menores de Arica, ubicado en los faldeos del cerro, detrás del nuevo cementerio, hoy transformado en basural, en el sector noreste de la ciudad.El segundo es el terreno de la cooperativa agrícola Las Gaviotas, situado al norte de la quebrada de Gallinazos, cuyos parceleros, desde 1976, no han podido continuar el desarrollo agrícola de sus terrenos.El tercero es el terreno del autódromo Las Machas, ubicado en la playa del mismo nombre, al norte de Arica, de gran importancia recreativa, deportiva y turística.Por lo anterior, solicito que se oficie al señor Ministro de Defensa para que, en ayuda del desarrollo de Arica y a fin de hacer justicia a aquellos que han aportado por tanto tiempo sus bienes para cumplir con las necesidades de Defensa, y atendiendo los cambios ocurridos en la situación que cambió su destinación a fines de Defensa, se completen los estudios y se tomen las decisiones que permitan que esos terrenos puedan ser recuperados por sus antiguos ocupantes, en el caso del autódromo Las Machas y de la cooperativa Las Gaviotas, o puedan destinarse a la creación de un parque industrial o construcción de viviendas, en el caso de lo solicitado por AgTima.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502"><TITULO>TARIFAS DE SERVICIO TELEFÓNICO PÚBLICO. Oficio.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- En el tiempo del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Sota.El señor SOTA.- Señor Presidente, esta mañana no pude intervenir en la discusión del proyecto que modifica el artículo 4o transitorio de la ley N° 19.302, de cuya aprobación me congratulo.Según esa nueva norma para los efectos del servicio público telefónico, excluida la telefonía móvil, el país se divide en 24 zonas primarias. Se establecen las existentes según el plan fundamental de encaminamiento telefónico y se considera a la provincia de Talagante como parte de la zona primaria de Santiago.El autor de la moción, de toda justicia, es mi colega de representación don Juan Antonio Coloma, quien me invitó a suscribirla. El conoce las diligencias que yo he hecho en este sentido ante el Ministro de Transporte y TelecomunicacionesDe esta forma, se repite la tradicional manera de actuar de los dos Diputados del distrito 31: sin diferencias partidistas, nos hemos preocupado de los asuntos que interesan a la gente de las provincias de Melipilla y de Talagante.Así, cuando el Senado preste dentro de poco su aprobación a la moción, se eliminará la actual injusticia de hacer pagar tarifas de larga distancia a las llamadas telefónicas desde las comunas de Talagante, Peñaflor, Isla de Maipo y El Monte hacia Santiago.Debo recordar que en el Senado se introdujo el artículo transitorio que ahora estamos modificando, para considerar a Talagante como parte de la zona primaria de Santiago.Por otro lado, los teléfonos públicos, de acuerdo con una disposición reciente del Ministerio del ramo, operan en servicios locales con una tarifa mínima de 100 pesos. Hay 18 mil de estos aparatos en todo el país, y sólo 6 mil de ellos pueden aceptar monedas de 50 pesos; el resto sólo de 100 pesos para cinco minutos de conversación. Partiendo de la base de que muchos usuarios sólo necesitan la mitad de ese tiempo, es necesario que la Compañía de Teléfonos de Chile modernice todos los aparatos públicos para que puedan funcionar con monedas de 50 pesos.Ruego dirigir oficio al señor Ministro de Transporte y Telecomunicaciones, para que pida a la Compañía de Teléfonos de Chile que obre en el sentido indicado e informe sobre el plazo que ella necesita para la modernización en todo el país de los teléfonos públicos.Reitero a la Honorable Cámara los agradecimientos por la rápida aprobación de la moción que libera a Talagante de una gravosa injusticia.He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Ortiz, Ojeda, León, Barrueto, Jara, Zambrano, Palma, don Andrés, y Letelier, don Felipe.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179"><TITULO>TARIFAS DE SERVICIO TELEFÓNICO PÚBLICO. Oficio.</TITULO>El señor LONGUEIRA.- Pido la palabra.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Con cargo al tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Longueira.El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, es efectivo que el parque de teléfonos públicos es de 18 mil en todo el país, y no hay ningún impedimento tecnológico para que en ellos se cobre 50 pesos, porque hasta antes del decreto la tarifa era de 50 pesos por tres minutos. O sea, todos los teléfonos que hoy operan en Chile lo hacen con monedas de 50 pesos, salvo aquellos a los cuales se les está cambiando el sistema de colocación de moneda, para adaptarlos a la tarifa de 100 pesos.El señor SOTA.- Con mayor razón.El señor LONGUEIRA.- Le recuerdo al Diputado señor Sota que la Cámara aprobó un proyecto de acuerdo en el sentido que él plantea. Yo también me sumo a su petición. El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- El Diputado señor Longueira también adhiere al oficio solicitado por el Diputado señor Sota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449"><TITULO>HABILITACIÓN Y MEJORAMIENTO DE ACCESOS A NACIMIENTO. (Octava Región). (Oficio).</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Octavio Jara.El señor JARA.- Señor Presidente, se encuentra en proceso de adjudicación la concesión de la Ruta de la Madera por parte del Ministerio de Obras Públicas, en la Región del Biobío. La vía conectará a Nacimiento con la Ruta 5 y con Concepción. Como su acceso será alternativo por el sur a esta última ciudad, no cabe duda de que la consecuencia será un notable incremento del flujo vehicular, de paso en lo que respecta a Nacimiento.Con el objeto de promover, estimular y facilitar el acceso a Nacimiento e integrar la ciudad al progreso y desarrollo que implica la referida ruta, es necesario habilitar y mejorar sus accesos, y muy especialmente reconstruir el antiguo puente sobre el río Vergara, que además tendría la gran virtud de incorporar a más de seis mil vecinos de importantes poblaciones populares como Lautaro, El Progreso, Entre ríos y 28 de Enero, que viven aislados del centro, del comercio y de los servicios públicos y asistenciales de la comuna.Como el Ministerio de Obras Públicas es el organismo encargado de llevar a cabo las políticas de infraestructura vial que permiten la plena integración de todos los habitantes de nuestro territorio, y principalmente el acceso de las pequeñas localidades a los grandes centros de desarrollo regionales, solicito que se oficie al señor Ministro de esta cartera para que considere el estudio y la ejecución de un proyecto que considere estas necesidades de Nacimiento.He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463"><TITULO>HOMENAJE A LA POLICÍA DE INVESTIGACIONES DE CHILE CON MOTIVO DE SU 61° ANIVERSARIO.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- El turno siguiente corresponde al Comité del Partido Demócrata Cristiano.Tiene la palabra el Diputado señor José Makluf.El señor MAKLUF (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la bancada del Partido Demócrata Cristiano, rendiré homenaje a la Policía de Investigaciones de Chile, que el próximo 19 de junio conmemora 61 años de vida institucional.Fue fundada en virtud de la ley N° 5.180, que dispuso la reorganización del Servicio de Investigaciones original, el que a su vez se había separado de Carabineros de Chile seis meses antes. Su primer director fue don Pedro Alvarez-Salamanca, designado por el Presidente de la República, don Arturo Alessandri Palma.Durante los últimos 61 años, el país ha experimentado cambios dramáticos en su estructura social y económica, a causa de múltiples experimentos políticos y aceleradas transformaciones a escala mundial. Estos avatares han marcado la vida de esta institución policial, que ha debido adaptarse á las nuevas formas de organización de la sociedad, no exenta de problemas, incomprensiones y conflictos. De cualquier manera, con el transcurso del tiempo los chilenos hemos ido valorando el rol social que cumple la Policía de Investigaciones, que se sustenta en dos fundamentos esenciales: dar eficacia al derecho y garantizar el orden y la seguridad públicos.A lo largo de más de seis decenios, el país ha sido testigo de importantes logros en materia de investigación y de lucha contra el delito. No ha sido una labor fácil, como lo demuestran los numerosos funcionarios de la policía civil que han dado su vida en el cumplimiento del deber y que en esta fecha tan significativa merecen nuestro sincero reconocimiento y aprecio.Estos 61 años de vida encuentran a la Policía de Investigaciones de Chile desarrollando un proceso de fortalecimiento institucional integral. En efecto, desde el punto de vista de la infraestructura, se observa una notable modernización, que se ha traducido en un mejoramiento de los procedimientos de investigación policial y en el incremento de la eficacia operacional desde una perspectiva subjetiva. También se ha consolidado un proceso iniciado hace algunos años, tendiente a valorar la imagen, el respeto y la credibilidad social de la acción de la policía civil.Lo señalado ha sido posible gracias a la prioridad que en materia de aporte fiscal se ha otorgado a la institución en los proyectos de ley de presupuestos de la nación enviados por el Ejecutivo al Congreso Nacional. Esto ha permitido que en cuatro años se hayan duplicado sus recursos en moneda nacional, lo que ha redundado en un evidente reforzamiento de la capacidad operativa. Las cifras son elocuentes. En 1990 contaba con 550 vehículos y hoy dispone de 912; tenía tan sólo 12 chalecos antibalas y ahora cuenta con 1.839; contaba con 3.077 armas de puño y hoy esa cantidad alcanza a 5.811. Además, en los dos últimos años ha adquirido un avión monomotor, dos laboratorios de criminalística destinados a las regiones, equipos de telecomunicaciones y computacionales. En materia de edificaciones, ayer se llamó a un concurso de anteproyecto para la construcción de la nueva Escuela de la Policía de Investigaciones, con una superficie de 18.000 metros cuadrados y una inversión estimada en cinco mil millones de pesos.Desde la óptica de la imagen pública, el alto mando institucional ha desarrollado en estos años una estrategia tendiente a generar credibilidad y confianza en la ciudadanía. Su manifestación más concreta es la educación y capacitación policial permeada por valores y principios en que el pilar fundamental es la dignidad de la persona humana. Permítaseme ilustrar esta idea citando textualmente al señor Director General de la institución: "La experiencia del pasado reciente en nuestro país y en el continente trajo como consecuencia para la policía la pérdida de credibilidad y, por ende, de la confianza ciudadana en ella. Es por esto que la policía investigadora debe aspirar a ser respetada por los ciudadano?; pero debe proteger, como principal bien, su credibilidad. La policía investigadora no puede perder la credibilidad ciudadana, por ser el único capital útil para su trabajo. Requerirá de la colaboración libre y espontánea de todos los integrantes de la sociedad, que necesitan confiar en su acción y en los elementos de prueba que avalan sus conclusiones. Una policía que no cuenta con la confianza y credibilidad ciudadana, está condenada a repetir conductas totalitarias rechazadas por todos".Mirada con un prisma de futuro, la institución aborda para los tiempos que vienen tres desafíos básicos.Primero, debe privilegiar el carácter científico y técnico de la investigación policial, puesto que una policía moderna funda su accionar en la labor profesional y especializada del ámbito científico-criminalístico. Para ello se requiere de una sistemática labor de capacitación del personal. Esto debe ser debidamente reconocido por la autoridad gubernamental, con el objeto de proveer los recursos necesarios. En segundo lugar, debe continuar perfeccionándose la relación entre Investigaciones y los magistrados, a fin de asegurar la eficacia de la justicia. Debemos tener meridianamente claro que una relación fluida y profesional entre jueces y policías contribuye a conformar equipos investigadores que consiguen la rápida aclaración de las causas sometidas a los tribunales.En tercer lugar, la Policía de Investigaciones debe perseverar en su proceso de permanente adaptación a los cambios que experimenta la criminalidad moderna, como el narcotráfico y el lavado de dinero obtenido como producto de su comercialización ilegal. Este tipo de delitos es manejado por organizaciones criminales con tendencias globales en su operación, las cuales basan su accionar en el ejercicio de prácticas corruptas para abrir mercados que han penetrado profundamente, por desgracia, en muchas sociedades.Saludamos en esta oportunidad la presencia en las tribunas del señor Director General subrogante, don Juan Fieldhouse, del alto mando que lo acompaña y de los funcionarios que también son testigos del homenaje que la Corporación quiere rendir a la Policía de Investigaciones de Chile por intermedio de esta bancada.En este nuevo aniversario, saludamos y congratulamos a todos y cada uno de los 5.400 funcionarios que entregan cada día su cuota de sacrificio con profesionalismo y dignidad. Auguramos para esta institución un porvenir de realizaciones y logros, fiel a su tradición de servicio y entrega a la comunidad nacional.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- La Mesa de la Corporación adhiere al homenaje rendido y saluda al señor Director General subrogante de la Policía de Investigaciones y a los señores prefectos y demás personal de la institución que le acompañan esta mañana en las tribunas.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Homero" DIPUTADOValue="39"><TITULO>CIERRE DE OFICINAS POSTALES EN LOCALIDADES RURALES DE LA SÉPTIMA REGIÓN. Oficio.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado don Homero Gutiérrez.El señor GUTIÉRREZ.- Señor Presidente, me referiré a un problema que me han planteado varios alcaldes de las 29 comunas que componen la Séptima Región del Maulé, y que afecta especialmente a los habitantes de los sectores rurales.El problema se originó a raíz de que la Empresa de Correos de Chile retiró el servicio de oficinas postales de distintas localidades rurales muy apartadas. Por ejemplo, del sector de Duao, en Talca; de Hualleco, en la comuna de Curepto; de la Huerta, en la provincia de Curicó; de Sauzal, en Cauquenes, etcétera. Según la Dirección de Correos, el servicio postal es reemplazado por una persona de la comunidad que entra a cumplir esas funciones ad honorem o no sé de qué manera. No obstante, hay municipalidades tan directamente afectadas que, a pesar de la crisis económica que viven, han tenido que contratar por su cuenta personas que reemplacen al personal retirado por la Empresa de Correos.En resumen, se establece un sistema llamado ParD, bastante novedoso, pero que, por el momento, está afectando en gran medida a los habitantes de esas localidades. El sistema consiste en que un particular recoge la correspondencia de un sector rural y la lleva a una oficina supuestamente ubicada en el sector urbano, sin remuneración alguna por el servicio prestado. Como se comprenderá, además de la incertidumbre e inseguridad que encierra el sistema, se ha creado una situación que muchas comunidades no están en condiciones de enfrentar.Por otra parte, esta medida causa cierta curiosidad, ya que por la prensa sabemos que Correos de Chile es una de las empresas estatales que obtiene importantes utilidades, por lo que su presupuesto no es restringido, y también porque la política actual está orientada a proteger en forma acérrima a los sectores rurales de extrema pobreza. Sin embargo, la decisión atenta justamente en su contra.Por estas razones, solicito que se oficie al Director Nacional de Correos de Chile para que nos informe en qué consiste la política que se ha puesto en práctica y en qué circunstancias se aplica. Si obedece a razones económicas, cuánto piensa que la empresa va a economizar.He Dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se enviará el oficio en los términos solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Joaquín" DIPUTADOValue="84"><TITULO>PREVENCIÓN DE ACCIDENTES CARRETEROS EN CUARTA REGIÓN. Oficios.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Joaquín Palma.El señor PALMA (don Joaquín).- Señor Presidente, quiero pedir el envío de algunos oficios a los Ministros de Transportes, de obras Públicas y del Interior, respecto de un problema bastante grave que se produce en la Carretera Panamericana a la altura de mi región.La semana pasada hubo otro accidente de buses con resultado de muerte. En lo que va corrido del año, ha habido alrededor de 40 muertos en choques de vehículos cuatro accidentes graves en la zona comprendida entre Los Vilos y La Serena, además de alrededor de 10 o 15 muertos en la zona de la Serena, debido a accidentes carreteros provocados, en general, por exceso de velocidad o imprudencia de los choferes, lo que hace que la situación sea bastante delicada. Los que conocemos esa carretera, bien sabemos que es bastante engañosa; tal vez sea una de las más difíciles de Chile, por su cantidad de curvas verticales y horizontales.Por este motivo, solicito que se oficie a los señores Ministros que corresponde para que se estudie la posibilidad de limitar la velocidad máxima autorizada para buses, y especialmente para camiones, a 80 kilómetros por hora en el tramo comprendido entre la cuesta El Melón y La Serena, y a 60 kilómetros por hora entre La Serena y Coquimbo; en el primer caso, limitada sólo a los buses y camiones, y en el segundo, para la totalidad de los vehículos.Por otra parte, pido oficiar al señor Ministro de Obras Públicas, a fin de que se acelere la construcción de las mejoras diseñadas para la Carretera Panamericana en las comunas de Coquimbo y La Serena, consistentes en pasos sobre nivel y en tramos de doble vía, cuyo inicio se ha demorado.Por último, solicito que se oficie al señor Ministro del Interior para que ordene intensificar el control policial carretero de buses y camiones que circulan por la Carretera Panamericana de la Cuarta Región, en especial de su velocidad y de los adelantamientos en curvas, sean verticales u horizontales.He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Reyes, Víctor" DIPUTADOValue="95"><TITULO>MANIFESTACIÓN DURANTE MISA EN LA CATEDRAL DE SANTIAGO. Oficio.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Reyes.El señor REYES.- Señor Presidente, el domingo pasado un grupo de personas de conocido signo interrumpió el desarrollo de la misa que en la Catedral de Santiago celebraba Monseñor Carlos Oviedo, Arzobispo de la Diócesis.Más allá de las motivaciones particulares de los manifestantes, quiero expresar mi formal protesta por dicha acción, que falta a la mínima consideración que se debe a una institución tan importante como la Iglesia Católica, a sus autoridades y a sus miembros, y pretende, además, crear una sombra de duda sobre el papel que aquélla desempeñó y sigue cumpliendo en materia de promoción y defensa de los derechos humanos.Quienes participaron lo hicieron de manera descomedida, irrespetuosa y sin sentido, ya que la democracia y el estado de derecho vigentes les permiten acceder a muchos canales para expresar sus opiniones. También violentaron a quienes profesamos la fe cristiana, que no aceptamos que se mancille la solemnidad de nuestros templos ni la dignidad de nuestros pastores.Por ello, solicito que se remita oficio, en mi nombre, al señor Arzobispo de Santiago, Monseñor Carlos Oviedo Cavada, para expresarle mis sentimientos de solidaridad frente al agravio de que fue víctima e instarlo a que continúe en la labor que todos le conocemos, en la atención y preocupación permanente de quienes, por una u otra razón, permanecen privados de libertad.He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se enviará el oficio en los términos señalados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE RETÉN DE CARABINEROS EN CONCEPCIÓN. Oficios.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Restan dos minutos al Comité Demócrata Cristiano.Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, el domingo tuvimos la oportunidad de concurrir a una reunión muy masiva de la junta vecinal del antiguo barrio de Concepción Pedro del Río Zañartu.Ahí pudimos ver la alegría de todos los vecinos cuando el señor alcalde de Concepción, junto con el concejo de mi ciudad, dio a conocer que el miércoles pasado el municipio aprobó un financia miento de 376 millones de pesos para la reposición de la Escuela E 546 de ese sector, proyecto largamente anhelado desde el terremoto de Concepción de 1939.El nuevo edificio se empezará a construir en 30 días más; constará de tres pisos de hormigón y dispondrá de biblioteca y jardín infantil. Albergará a 1.200 alumnos.Además, advertí la inquietud de los vecinos en lo que se refiere a la vigilancia policial de Carabineros de Chile.Por eso, solicito oficiar en mi nombre a los Ministros del Interior y de Defensa Nacional, para que se considere en el presupuesto de esa institución para 1995 la construcción de un retén de Carabineros en el barrio Pedro del Río Zañartu, de Concepción. Es importante señalar en el oficio que se dispone, para ese efecto, de un sitio de propiedad del municipio.Con ello se acogerá la inquietud de la población, cuya satisfacción significará un mejor nivel de vida para los esforzados pobladores del barrio "Pedro del Río Zañartu".He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se remitirán los oficios en los términos solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93"><TITULO>ALCANCE SOBRE HOMENAJE A LA POLÍCIA DE INVESTIGACIONES DE CHILE.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- El turno siguiente corresponde al Comité de Renovación Nacional.Tiene la palabra el Diputado señor Prokurica.El señor PROKURICA.- Señor Presidente, en primer término, quiero referirme a un hecho lamentable ocurrido en el hemiciclo, sobre lo cual la Mesa debiera adoptar las medidas pertinentes para que no vuelva a suceder.Hace algunos momentos han estado en las tribunas el alto mando de Investigaciones y algunos funcionarios para escuchar el homenaje que rindió un Diputado, que no entiendo por qué actuó por su cuenta, cuando no había suficientes parlamentarios en la Sala. Es bochornoso rendir homenaje a una institución de la República en esas circunstancias. Pienso que nadie sabía de ello y que las demás bancadas no estuvieron presentes por desinformación.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93"><TITULO>SUPLEMENTO DE PRESUPUESTO PARA BIBLIOTECA DEL CONGRESO NACIONAL. Oficio.</TITULO>El señor PROKURICA.- Señor Presidente, quiero referirme a un tema relacionado con la extensión de la Biblioteca del Congreso, que desde hace dos semanas funciona en nuestra sede de Valparaíso en el lugar dispuesto para ello.Este hecho debe destacarse y celebrarse por la enorme significación que tendrá en la tarea legislativa que debemos desarrollar.Ese centro bibliográfico y de información deberá convertirse, dentro de poco, en un lugar de trabajo obligado de nosotros y de nuestros asesores, que apreciaremos su enorme importancia. Sin embargo, hemos observado con verdadera preocupación que la habilitación inmobiliaria de las actuales instalaciones es muy precaria, lo que imposibilita en los hechos el normal funcionamiento de la biblioteca, su uso, las consultas, el desempeño de los funcionarios y la atención al público. En su actual estado, la utilización real y práctica de la biblioteca aparece extremadamente limitada, lo que no se compadece con la importancia que todos le atribuimos.Por eso, en nombre de la bancada de Renovación Nacional pido que se oficie al Ministro de Hacienda, a fin de solicitarle el pronto cumplimiento en la entrega del suplemento de presupuesto de la Biblioteca del Congreso, para los fines señalados.He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se toma nota de la primera parte de su intervención y se enviará el oficio en los términos solicitados en la segunda.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452"><TITULO>CONVENIOS ENTRE CONAF EINDAP Y LA CONFEDERACIÓN DE LA AGRICULTURA FAMILIAR "LA VOZ DEL CAMPO". Oficios.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Jürgensen.El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, el 5 de abril pasado me referí a las irregularidades que, en mi opinión habían incurrido Conaf e Indap en la venta de plantas de eucaliptos a pequeños campesinos. Transcurridos dos meses, Indap todavía no contesta los oficios.Por su parte, el Servicio de Impuestos Internos respondió que se está investigando, mientras que Conaf informó que en diciembre de 1992 vendió 5.200.000 plantas a la Confederación Nacional de Agricultura Familiar "La Voz del Campo", por un valor global de 120 millones de pesos, con IVA es decir, a un precio de 19,56 pesos, más IVA, la unidad, y que la operación fue financiada íntegramente por Indap. O sea, en 1992, recién construidos los viveros, sin que existieran aún las plantas, se vendieron a un tercero con financiamiento de Indap.Las plantas jamás fueron entregadas a la Confederación Nacional de la Agricultura, ya que recién a partir de agosto de 1993 Conaf las entregó directamente a los pequeños campesinos, pero esta vez a un precio de 35 pesos con IVA y con sus guías de despacho, porque la Corporación afirma que lo hizo por cuenta de la Confederación Nacional de la Agricultura Familiar. Sin embargo, ésta facturó directamente a los campesinos, ahora a 47 pesos, más IVA, generando así muy buenas utilidades.Conaf dice que esa diferencia corresponde a fletes y asistencia técnica, pero más adelante se contradice, porque en el mismo oficio informa que los 1750 pequeños campesinos atendidos por el programa de forestación fueron asesorados técnicamente por ella.Además, hay que tener presente que los campesinos de la Décima Región conocieron la existencia de la Confederación Nacional de la Agricultura recién en marzo de 1994, fecha en que recibieron las facturas con un precio fuera de mercado, distinto del pactado y fuera del plazo legal. Indap pagaba esas facturas directamente a la Confederación Nacional de la Agricultura, con cargo a la línea de crédito de cada uno de los campesinos.La respuesta de Conaf trata de presentar como regulares operaciones manifiestamente irregulares. Su explicación no justifica el mayor costo de 168 millones de pesos en que debieron incurrir los pequeños agricultores, que fue en beneficio de la Confederación Nacional de la Agricultura, porque ésta facturó por 288 millones lo que había comprado en 120 millones de pesos.La respuesta de Conaf, incluso, abre nuevas interrogantes respecto de la administración de algunos organismos del Estado y de la optimización de sus recursos.Me pregunto, ¿por qué Conaf tiene que recurrir a la Confederación Nacional de la Agricultura Familiar en este tipo de programas de forestación? ¿Por qué Indap tiene que financiar operaciones e i virtud de las cuales otras instituciones, aparentemente gremiales, obtiene lucro, perjudicando a los campesinos? ¿Por qué Conaf tiene que vender en forma anticipada su producción a precios inferiores al costo y muy por debajo a los del mercado, en circunstancias de que después esa misma Corporación las vende nuevamente a los campesinos, por cuenta de la confederación, a precios dos y media veces superiores?Y sigo preguntándome, ¿por qué Conaf pretende hacer creer que 47 pesos, más IVA, por planta de eucaliptus globulus, puesta en cualquiera ciudad de la Décima Región, es un precio justo y correcto, en circunstancias de que a la fecha de entrega los precios normales en Osorno no superaban los 30 pesos la unidad? Por último, también me pregunto: ¿Se ha usado el mismo criterio en los programas Fosis realizados por Conaf, y con qué intermediarios?Nadie puede estar en contra o en desacuerdo con incorporar a los campesinos a los beneficios del decreto ley N° 701 y, naturalmente, debemos aplaudir los esfuerzos que realicen en tal sentido Conaf e Indap, pero no a través de sistemas perniciosos.Conaf califica el sistema empleado sólo como lento, largo y engorroso. Yo lo calificaría, al menos, de sospechoso. Conaf acepta haber incurrido en errrores, y los atribuye ¡fíjense ustedes! a su inexperiencia y al hecho de no contar con técnicos capacitados adecuadamente en la relación técnico-campesina, lo cual constituye, en mi opinión, un antecedente de por sí desconocido hasta el momento.Señor Presidente, por su intermedio solicito que se oficie al Ministro de Agricultura y al Contralor General de la República, a fin de que tengan a bien informar lo siguiente:¿Qué otros convenios han celebrado Conaf e Indap con la Confederación Nacional de la Agricultura Familiar "La Voz del Campo", indicando fechas, precios, montos, compromisos y condiciones? ¿Cuántas de estas operaciones ha financiado Indap en 1991, 1992, 1993 y 1994 o financiará todavía? ¿Con qué garantías, modalidades de créditos, plazos, tasas de interés y formas de pago, operan con esta Confederación? ¿Cómo y cuándo paga sus operaciones de crédito la Confederación Nacional de la Agricultura Familiar "La voz del Campo? ¿En virtud de qué disposiciones legales y reglamentarias se le otorgan esos créditos? ¿A través de qué empresas, organismos o asociaciones Indap realizó sus programas de transferencia tecnológicas entre los años 1991 y 1994? ¿A cuánto ascienden los valores pagados a cada una de estas instituciones? ¿En qué consistió derechamente la transferencia tecnológica? ¿A qué empresas organismos o asociaciones, distintas a los campesinos mismos, Indap les ha otorgado crédito? ¿Cuánto es el perjuicio fiscal y el causado a los pequeños campesinos con este sistema utilizado para venderles las plantas de eucaliptos?Es de esperar que se contesten directamente estas interrogantes, porque hasta ahora los nuevos antecedentes sólo han hecho aumentar mis dudas. También espero que el Servicio de Impuestos Internos y la Contraloría General de la República determinen y evalúen el perjuicio fiscal que ha causado el hecho de que las facturas se hacen tres o cuatro meses después y se entregan luego de seis meses a sus destinatarios.He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805"><TITULO>QUIEBRA DE EMPRESA "AMERICAN SEA FOODS", DE CHILOÉ. Oficio.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- El tumo siguiente corresponde al Comité del Partido de la Unión Demócrata Independiente.Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Alvarado.El señor ALVARADO.- Señor Presidente, en la ciudad de Ancud, provincia de Chiloé, una importante empresa pesquera y procesadora de productos del mar, denominada "American Sea Foods", en las últimas semanas ha entrado en un proceso de quiebra que la obligó a terminar con sus actividades.Esta situación ha preocupado sobremanera a diferentes estamentos de la comunidad de la zona, en especial porque el término de actividades deja sin su fuente laboral, en forma directa, a 500 trabajadores, lo cual, extendido a proveedores y núcleos familiares, involucra a aproximadamente 2 mil personas que ven reducidos sus ingresos, lo que afecta notoriamente la actividad económica-comercial, ya disminuida, de la ciudad.Además, existe profunda preocupación sobre si la quiebra de esta empresa se debe a una situación de deterioro real de la actividad pesquera lo que genera, como es obvio, gran inquietud en una zona donde ésta es la principal actividad económica o bien obedece únicamente a problemas de administración.Para dilucidar esta preocupación y esclarecer estas aprensiones ante la comunidad, solicito que se oficie, en mi nombre, al Banco del Estado de Chile, acreedor en alrededor de 11 millones de dólares de la empresa "American Sea Foods", para que remita a esta Corporación los antecedentes de la quiebra, con indicación de monto de los créditos, fechas y modalidades de otorgamiento, garantías exigidas y su correspondiente tasación.De esta forma, considero que se podrán dilucidar las legítimas inquietudes de la comunidad de la zona que represento y precisar la transparencia de las actuaciones de todas las autoridades comprometidas en este grave problema.He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Se enviará el oficio en los términos señalados.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>ALCANCE RESPECTO DE HOMENAJE A POLICÍA DE INVESTIGACIONES DE CHILE.</TITULO>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- El último tumo corresponde al Comité Socialista.Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.El señor NAVARRO.- Señor Presidente, mi bancada no fue informada del homenaje rendido a Investigaciones de Chile, por lo que la ausencia de sus Diputados obedeció a tal desconocimiento.Lamento profundamente que no se haya informado a tiempo, ya que el hecho generó una situación inaceptable que daña el prestigio de la Corporación.Por lo tanto, solicito a la Presidencia de la Corporación que dé una explicación de lo ocurrido a las autoridades de Investigaciones de Chile y, a su vez, que a la brevedad tome las medidas del caso para repetir dicho homenaje en la forma adecuada.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>INCIDENTES EN LA CORPORACIÓN DURANTE VISITA DE TRABAJADORES DE SINDICATOS EN CONFLICTO.</TITULO>El señor NAVARRO.- Señor Presidente, quiero informar a la Cámara de un gravísimo hecho ocurrido en el transcurso de la mañana.Los Diputados Iván Moreira, Rodolfo Seguel y quien les habla, miembros de la Comisión de Trabajo, recibimos a una delegación de trabajadores de los sindicatos de los Supermercados Multiahorro, que se encuentran en conflicto laboral desde hace algunos días, en una entrevista que ellos pidieron formal y personalmente hoy en la mañana. En ella nos dieron a conocer la situación laboral que les afecta.El artículo 57 de la Constitución Política impide a los Diputados intervenir en todo tipo de conflictos laborales, sea a favor o en contra de empleadores o de trabajadores. Sin embargo, recogimos formalmente sus planteamientos.Ellos estuvieron en las tribunas del hemiciclo y recorrieron el Congreso en perfecto orden y sin provocar ningún tipo de problemas. Los incidentes, gravísimos, se originaron cuando algunas personas, que dijeron ser funcionarios del Senado, intentaron arrebatar material fotográfico a periodistas y reporteros acreditados en esta Corporación y trataron de impedir que éstos fotografiaran el desarrollo de una manifestación en las afueras del Congreso.Esta actitud es a todas luces improcedente, más aún cuando estos individuos, usurpando funciones y en actitud matonesca, pretendieron impedir que los profesionales de la prensa cumplieran su labor, aduciendo ser funcionarios del Senado. Se ha hecho las consultas pertinentes, y en el Senado dijeron que no lo son y que serían miembros del equipo del Senador Errázuriz.Esta situación es inaceptable, por lo que solicito a la Mesa que adopte las medidas para que se instruya la investigación sumaria correspondiente, tanto en el Senado como en la Cámara, con el fin de establecer si los funcionarios que tuvieron esa actitud pertenecen a la Cámara o al Senado o si son miembros del equipo del Senador Errázuriz.Estas actitudes, absolutamente desconocidas en los últimos años, sólo se vivieron durante la dictadura, en donde civiles no identificados impedían el libre ejercicio de la prensa. El congreso debe investigar la situación a fondo tomar las medidas correspondientes con el objeto de que no vuelva a ocurrir.Informamos en forma adecuada al Edecán de la Corporación de la visita de los dirigentes sindicales. Estos actuaron en forma responsable en todo momento y no cometieron alteración alguna que hubiera acreditado una intervención de este tipo, menos por funcionarios de civil.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>SITUACIÓN DE LA ZONA DEL CARBÓN. PETICIÓN DE SESIÓN ESPECIAL.</TITULO>El señor NAVARRO.- Señor Presidente, también quiero referirme a la situación de la zona del carbón, especialmente de la comuna de Coronel, provincia de Arauco.Allí, a partir del 2 de junio, luego de lo sucedido en Lebu, tras una jornada de paro de gravísimas consecuencias se ha generado un ambiente de alta explosividad social en lo político y laboral.Responsablemente expreso que, de no mediar pronto una política coherente que reponga el diálogo y la búsqueda de soluciones reales, concretas y participativas, podemos enfrentar en la zona del carbón no es exageración un nuevo "Santiago del Estero", como sucedió en la hermana República de Argentina, donde los trabajadores se tomaron la ciudad, incluida su sede de gobierno. Hasta ahora en la zona del carbón no hay pérdida de vidas humanas que lamentar, lo cual se debe a la responsable conducción de los dirigentes mineros.En este conflicto no hay interlocutor válido para reponer el diálogo. En la zona del carbón no están en discusión los aspectos técnicos de viabilidad de las minas. Estamos en presencia de un conflicto social y el número de dólares que cuesta la tonelada de carbón es un dato sin relevancia. Aquí es necesaria una decisión de fondo, donde el Gobierno, quiéralo o no, se va a jugar su imagen en la lucha contra la pobreza.Considero acertada la salida del gerente general de Enacar, señor Juan Zapata; pero la mantención del presidente del Directorio, señor Pedro Courard, sigue atentando contra la posibilidad de llegar a acuerdos. Se debe incorporar al Directorio a quienes generen confianza en los trabajadores y el Gobierno. Los trabajadores de Enacar deben ser también incorporados al directorio de la empresa el cual, a la vez, dando, cumplimiento a la instrucción presidencial, debe estar integrado por gente de la Octava Región.En su generación, se contrarió expresamente la voluntad del Presidente, quien fue enfático en señalar, en presencia de los dirigentes sindicales, que este directorio debía tener, a lo menos, dos miembros representantes del Gobierno y que el resto debiera ser gente de la zona. Las correcciones realizadas a la fecha son insuficientes y no incluyen aún a los trabajadores. El Presidente de la República, además, ha dicho claramente que el Estado no invertirá en empresas públicas que no sean rentables. Enacar hoy no es rentable. La decisión es que puede llegar a serlo con inversión adicional. Esa es la propuesta de los trabajadores. Si no se invierte lo necesario, estamos en presencia de la "crónica de una muerte anunciada" del carbón. Ante todo, se debe ser honesto. La verdad constribuirá a tomar las decisiones adecuadas.Es absurdo dar oxígeno, a tiempo fijo, para eludir una decisión clara y abierta de cierre de las minas o de continuidad de su explotación. Hoy los yacimientos no pueden cerrar, pues no existe alternativa alguna de trabajo no ya para subsistir sino para sobrevivir. La zona del carbón representa una parte de esa oportunidad histórica de salir de la pobreza. Por lo tanto, el Estado no puede eludir su responsabilidad y el Gobierno debe definirse.Un Gobierno no se hace fuerte en contra de los trabajadores. Esta oportunidad histórica es con los trabajadores.Los particulares y ésta es la experiencia de los últimos tres años no invertirán en la zona del carbón. Aquí se requiere un rol empresarial del Estado. El dogma no puede sacrificar la realidad. La Derecha, en esto, se pasa al leninismo. La Derecha económica, más interesada en hacer pagar costos políticos al Gobierno, se niega a facilitar instrumentos para ello.Si el argumento es la capacidad del mercado para resolver el problema, éste ha fracasado. El Gobierno tiene la fuerza para ser audaz y enfrentar la pobreza no sólo con subsidios. Me pregunto, ¿a qué libre competencia o sector privado daña que el Estado invierta directamente en el desarrollo de la zona de Arauco, Lota y Coronel?En los tres años de reconversión donde el eje fue puesto en la capacidad del sector privado y, contrariamente a lo que pueda pensarse, en el fracaso de los programas deGobierno también ha fracasado la iniciativa del sector privado. Ha quedado muy en claro que el mercado no resuelve las crisis sociales, pues no tiene conciencia para evaluar los dramas sociales.Si los Diputados y Senadores de Gobierno y de Oposición coincidimos en este diagnóstico, ¿qué impide al Gobierno presentar hoy un proyecto de ley que lo faculte para realizar la tarea de gestor e impulsor, que nadie quiere.Los Diputados estamos impedidos, por la Constitución, de presentar mociones con esa finalidad. Sin embargo, vamos a pedir el patrocinio al Ejecutivo y esperamos que el plan anunciado para iniciar la segunda etapa de la reconversión pueda ser puesto en marcha a la brevedad. Cada día que pasa significa profundizar el conflicto.Hemos solicitado, en conjunto con otros Diputados de la región y de mi distrito, una sesión especial para discutir el tema, la que debe efectuarse mañana miércoles, a partir de las 16 horas. Pido que la presidencia y la Mesa de la Corporación citen en la mañana o mediante un comunicado a los Diputados, a fin de que concurran para este efecto.Termino diciendo que aquí se requiere generar una política inmediata y urgente. Creo que podemos asegurar una nueva oportunidad para la zona del carbón, que nunca será lo que fue, pero puede ser mucho más que antes. Y esta responsabilidad no es sólo de parte de los Diputados y Senadores de la región del carbón, sino también del Estado. Por lo tanto, en esta tarea esperamos contar con el apoyo y la compresión del resto de los Diputados de esta Corporación.He dicho.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Debo hacer presente a Su Señoría que la sesión no está citada para el día de mañana. Es más, se me informa que no ha llegado a la Mesa la respectiva solicitud.El señor NAVARRO.- Señor Presidente, tengo entendido que la solicitud de sesión especial fue acordada por la Comisión de Minería en sesión del jueves pasado. Junto con otros señores Diputados de la Región, coincidimos en la necesidad de celebrarla. Esto es, hubo acuerdo previo para formalizar esa petición. De no ser así, consultaré de inmediato a la Comisión de Minería para ver si efectivamente así se hizo. Sin perjuicio de ello, solicito formalmente a la Mesa la realización de esta sesión especial, teniendo en vista los antecedentes y la urgencia que he señalado, la cual es conocida por todos los señores Diputados, máxime teniendo en cuenta que el próximo miércoles 22 no es posible celebrarla, porque la Sala está citada ese mismo día para discutir el tratado del Nafta.El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Sin perjuicio de la información que Su Señoría recabe en la Comisión respectiva, la petición de una sesión especial debe ser hecha por escrito, con la firma de un tercio de los Diputados en ejercicio.El señor NAVARRO.- Lo haremos así, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>El señor BARTOLUCCI (Presidente accidental).- Por haberse cumplido el objeto de la presente sesión, se levanta.-Se levantó a las 14.51JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>