<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="126" FECHA_INICIO="07-03-2007 10:41:00" FECHA_TERMINO="07-03-2007 14:51:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 354ªSesión 126ª, en miércoles 7 de marzo de 2007(Ordinaria, de 10.41 a 14.51 horas)		Presidencia de los señores Leal Labrín, don Antonio, y 		Pérez Arriagada, don José.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    <INDICE>
      
      
      
      
      
      
      ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	HOMENAJE	VI.-	ORDEN DEL DÍA	VII.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VIII.-	INCIDENTES	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		11	II.	Apertura de la sesión		15	III.	Actas		15	IV.	Cuenta		15	-	Integración de comisión revisora de cuentas		15	V.	Homenaje. 	-	Homenaje en memoria del Presidente de la República don Eduardo Frei Montalva		15	VI.	Orden del Día. 	-	Normativa sobre participación ciudadana en la gestión pública. Primer trámite constitucional		28	VII.	Proyectos de acuerdo		61	-	Generación de nueva política de medicamentos	VIII.	Incidentes. 	-	Recursos para mejoramiento de estadios que servirán de sede en campeonato mundial femenino de fútbol sub 20. Oficio		64	-	Solución a problemas detectados en el funcionamiento del Transantiago en Renca. Oficio		65	-	Revisión de proyectos relacionados con el medio ambiente en las regiones Octava y Novena. Oficios		67	-	Información sobre Transantiago a personas de regiones y reiteración de oficio sobre recinto de ex cárcel de Rengo. Oficio		68	-	Mantención de sede de pago de pensiones y beneficios asistenciales en comuna de Los Muermos. Oficio		68	IX.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Sepúlveda, don Roberto; Chahuán, Álvarez-Salamanca, Estay, Galilea, Lobos, Meza, Robles, Rojas, y de la diputada señora Rubilar, doña Karla, que modifica el artículo 213, del Reglamento de la Cámara de Diputados, con el objeto de incorporar una comisión permanente de defensa del consumidor, usuario, productor y contribuyente (boletín N° 4880-16)		70Pág.	2.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Sepúlveda, don Roberto; Chahuán, Álvarez-Salamanca, Lobos, Monckeberg, don Nicolás; Rojas, Verdugo, Ward, y de la diputada señora Rubilar, doña Karla, que modifica la ley orgánica constitucional de municipalidades con el objeto de incorporar una nueva causal de inhabilidad para ser candidato a alcalde (boletín N° 4881-06)		71	3.	Proyecto iniciado en moción del diputado señor Errázuriz y de las diputadas señoras Herrera, doña Amelia, e Isasi, doña Marta, que prohíbe a los bancos cobrar comisiones que superan intereses. (boletín N° 4882-03)		72	4.	Proyecto iniciado en moción del diputado señor Errázuriz y de las diputadas señoras Herrera, doña Amelia, e Isasi, doña Marta, que sanciona al juez cuya sentencia la Corte revoque por unanimidad. (boletín N° 4883-07)		72	5.	Proyecto iniciado en moción del diputado señor Errázuriz y de las diputadas señoras Herrera, doña Amelia, e Isasi, doña Marta, que prohíbe retener cédula nacional de identidad como garantía. (boletín N° 4884-07)		73	-	Oficios del Tribunal Constitucional por los cuales remite copia autorizada de las sentencias recaídas en los siguientes proyectos: 	6.	Crea la XV Región de Arica y Parinacota y la provincia del Tamarugal, en la Región de Tarapacá. Boletín N° 4048-06. (Oficio N° 744), y		73	7.	Crea la XIV Región de los Ríos y la provincia de Ranco en su territorio. Boletín N° 4049-06. (Oficio N° 747)		83	X.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Comunicaciones.	-	De la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana por la cual informa que ha decidido crear el Grupo Interparlamentario Chileno- Filipino, por lo que invita a los señores diputados que lo deseen a inscribirse en la Secretaría de la Comisión.	-	Del Jefe de Bancada de la Unión Demócrata Independiente por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 214, del Reglamento de la Corporación, de los siguientes cambios: 	a)	en la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación, el Diputado señor Correa reemplaza al Diputado señor Rojas;	b)	en la Comisión de la Cultura y de las Artes, el Diputado señor Rojas reemplaza al Diputado señor Correa, y 	c)	en la Comisión de Familia, la Diputada señora Cubillos, doña Marcela reemplaza a la Diputada señora Nogueira, doña Claudia. 	-	Del Jefe de Bancada del Partido Socialista por las cuales informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 214 del Reglamento de la Corporación, el diputado señor Enríquez-Ominami reemplazará en forma permanente a la diputada señora Pacheco, doña Clemira, en la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, la cual, a su vez reemplazará de igual manera al diputado señor Enríquez-Ominami, en la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación.	2.	Oficios.		Contraloría General de la República:	-	Informe final de fiscalización sobre pago de bonos de desempeño a ejecutivos en la Corporación Nacional del Cobre. 		Ministerio de Interior:	-	Diputado Egaña, recursos entregados y aprobados por el gobierno central y regional con motivo de últimos temporales. 	-	Diputado Sepúlveda, don Roberto, Proyectos del Programa "Comuna Segura", asignados año 2005 a la municipalidad de Maipú. 	-	Diputada Valcarce, aumento de cupos en programa de generación de empleos en Arica. 	-	Diputado Ojeda, búsqueda de personas perdidas o extraviadas. 	-	Diputado Rojas, solicitud del exonerado político señor Carlos Peralta Iriarte, de la ciudad de Antofagasta. 	-	Diputado Errázuriz, envío de información a postulantes de pensiones asistenciales sobre rechazo de su postulación. 	-	Diputado Silber, instalación de centro de reclusión juvenil en comuna de Tiltil. 	-	Diputado Ascencio, recursos obtenidos a través de un crédito BID para un programa especial destinado a fortalecer el turismo en las provincias de Chiloé y Palena. 	-	Diputado Silber, sobre programas de empleo bajo la modalidad de PGE, Fosac o PMU ejecutados en la comuna de Pudahuel. 	-	Diputado Silber, proyectos de intervención comunitaria ejecutados durante el año 2006 en la provincia de Chacabuco. 	-	Diputada Turres, nómina de funcionarios que se desempeñan de planta, a contrata y a honorarios en el Gobierno Regional de la Décima Región de Los Lagos. 	-	Diputada Turres, nómina de funcionarios que se desempeñan en el Gobierno Regional de la Décima Región de Los Lagos. 		Ministerio de Relaciones Exteriores:	-	Diputado De Urresti, postergación de plazo para elaboración de estudio de impacto ambiental en Santuario de la Naturaleza del Río Cruces. 		Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción:	-	Diputado Ward, diversas interrogantes que dicen relación con la Empresa Tramar Caleta Punta Arenas S.A. 	-	Diputado Accorsi, normas sobre facilitación de acceso de minusválidos a edificios públicos. 	-	Diputado Aedo, medidas adoptadas para disminuir cesantía en Chañaral. 	-	Diputado Turres, sobre financiamiento de 45 buses relacionada con la presentación de grupo Inti Illimani en la Décima Región. 	-	Diputado Galilea, estudio de prefactibilidad de un teleférico en Coyhaique. 	-	Diputada Turres, nómina de funcionarios que se desempeñan de planta, a contrata y a honorarios en la Dirección Regional de Sernatur en la Región de Los Lagos. 	-	Diputada Turres, nómina de funcionarios de Sernatur de la X Región de Los Lagos que han recibido viáticos durante el año 2006, indicando fecha, montos y cometidos. 	-	Diputado Palma, recursos asignados al proyecto aprobado bajo resolución exenta 02301-DK, de 14 de febrero de 2006. 	-	Diputado De Urresti, antecedentes del proyecto de ampliación del Astillero Asenav, ubicado en la décima Región. 	-	Diputada Isasi, información sobre el sistema de selección de beneficiarios del programa de reconversión de trabajadores portuarios de Iquique. 		Ministerio de Hacienda:	-	Diputado Galilea, información sobre las empresas que habrían acompañado facturas de Publicam S.A. en sus declaraciones de impuestos, fechas y número de facturas timbradas a Publicam S.A. 	-	Diputado Monckeberg, don Cristián, responsabilidad del Banco del Estado por perjuicio que habría sufrido la empresa Pronobel S.A. 	-	Diputado González, antecedentes sobre empresa “Turismo Internacional”. 	-	Diputado Leal, individualización de las empresas y de sus titulares involucradas en la comercialización de facturas falsas y de fraude al fisco. 	-	Diputado Bertolino, información sobre salida del país de personas por el paso Pajaritos de Puyehue Mirador, el 14 de octubre de 2006. 	-	Diputado Estay, presuntas irregularidades en internación de harina desde Argentina en la Novena Región. 	-	Diputado Sabag, fabricación de billete o moneda con imagen de Bernardo O”Higgins. 	-	Diputado Accorsi, cumplimiento de normas sobre facilitación de acceso de minusválidos a edificios públicos. 	-	Diputado Urrutia, arbitrariedad en la rebaja de dividendo que pagan los propietarios de viviendas básicas de la población Los Cóndores, Sexta Etapa, comuna de Cauquenes. 	-	Diputada Valcarce, antecedentes sobre decomisos arqueológicos en Chacalluta, Quillahua y Chungará. 	-	Diputada Isasi, rebaja contribuciones viviendas, condonación impuesto a la renta, intereses penales y multas, subsidio habitacional extraordinario en la provincia de Iquique. 	-	Diputado De Urresti, solicitud de antecedentes del proyecto de ampliación del Astillero Asenav, ubicado en la Décima Región. 		Ministerio de Educación:	-	Diputada Herrera, inclusión en malla curricular escolar y media de ramo de prevención de consumo de drogas y alcohol. 		Ministerio de Justicia:	-	Diputado Delmastro, información sobre bienes raíces arrendados en comuna de Valdivia pertenecientes a esos ministerios. 	-	Diputado Silber, rechazo a instalación de centro de reclusión juvenil en comuna de Tiltil. 	-	Diputado García, factibilidad de crear una nueva notaría en la comuna de Villarrica. 		Ministerio de Defensa Nacional:	-	Diputado Vargas, estado de la investigación en la Contraloría sobre posibles irregularidades en el despido del Dr. Julio Núñez, del cargo de Subdirector médico de Capredena. 	-	Diputado Hales, información respecto del procedimiento de reclamo por daño previsional sufrido por ex conscriptos. 		Ministerio de Obras Públicas:	-	Diputado Martínez, información sobre empresa que presta asesoría a comités de agua potable rural de Ñuble. 	-	Diputado Meza, cobros de Aguas Araucanías por supuestas instalaciones domiciliarias clandestinas en Villarrica. 	-	Diputado Jaramillo, factibilidad de asfaltar el tramo desde el cruce Chifín (ruta 5) hasta la localidad de Cancura, comuna de Río Negro. 	-	Diputado Ceroni, obras de pavimentación en Ruta L-85.	-	Diputado García, investigación situación que afecta al Comité de Agua Potable Rural Catrico Los Olmos, por obras no terminadas. 	-	Diputado Ceroni, construcción de paso sobre nivel en comuna de Retiro. 	-	Diputado Silber estado actual de las obras proyectadas en la Ruta 5 Norte, sector Huertos Familiares de la comuna de Til Til. 	-	Diputado Farías, instalación de pasarela peatonal en beneficio de alumnos y vecinos de Paine. 	-	Diputado Monckeberg, don Nicolás, información sobre estado del proyecto de construcción del puente San Fabián y sus accesos. 	-	Diputado Díaz, estudio para cuantificar superficie de tierras indígenas inundadas por el Lago Bud. 	-	Diputado De Urresti, información sobre ducto en nueva cárcel de Valdivia. 	-	Diputado Martínez, revisión de obras en Canal Laja Diguillín, comunas de San Ignacio y El Carmen. 	-	Diputado Melero, contaminación ambiental causada por planta de tratamiento de aguas servidas de Lampa. 	-	Diputado Burgos, información sobre resultados de estudio de obras alternativas en importantes proyectos viales en ejecución en Santiago. 	-	Diputado Barros, reparación de Avenida 18 de Septiembre de la comuna de Chépica. 	-	Diputado De Urresti, indicación de calendario de inversiones según Acuerdo Complementario de Convenio de Programación de obras en Región de los Ríos. 	-	Diputada Valcarce, solución a problemas que se presentan en la población "Villa Ensueño", de Arica. 	-	Diputado Delmastro, se permita el paso de vehículos pesados por el puente Leufucade en la comuna de Lanco. 	-	Diputado Vallespín, medidas para fortalecer funcionamiento de comités de agua potable rural. 	-	Diputada Isasi, información sobre el proyecto de Carretera alternativa por fuera de Pozo Almonte. 	-	Diputado Jaramillo, ampliación de mejoramiento asfáltico de la ruta T-39, los Lagos-Panguipulli. 	-	Diputado Delmastro, presuntas irregularidades de la empresa Ccgp Chile S.A., en la construcción de la cárcel de Valdivia. 	-	Diputado Sabag, inclusión de obras fluviales en decreto de emergencia y recursos para limpieza de esteros y ríos. 	-	Diputado Arenas, instalación de pasarela peatonal en el sector de Pailahueque, comuna de Ercilla. 	-	Diputado Ulloa, recursos necesarios para los esteros de la provincia de Concepción y comuna de Hualpén. 	-	Diputado Arenas, solucionar problemas que afectan a vecinos de la comuna de Ercilla por la construcción de la doble vía concesionada ruta 5. 		Ministerio de Agricultura:	-	Diputado De Urresti, estudio de impacto ambiental en Santuario de la Naturaleza del Río Cruces. 	-	Diputada Turres, nómina de funcionarios que se desempeñan en la Dirección Regional de Indap de la Décima Región de Los Lagos.	-	Diputado Ojeda, antecedentes al gobierno japonés en relación con fraude en exportación de carne. 	-	Diputado Arenas, situación que afecta a dos agricultores de la comuna de Traiguén que no han recibido el pago de cosechas por parte de Indap. 		Ministerio de Bienes Nacionales:	-	Diputado Farías, rechazo a cambio de nombre de cerro Chena por Parque Metropolitano sur Ejército de Chile. 	-	Diputado Alvarado, información sobre estado de regularización de inmuebles ubicados en el sector de Mar Brava, comuna de Ancud, X Región. 		Ministerio del Trabajo y Previsión Social:	-	Diputado Sule, incremento del número de fiscalizadores para dar cumplimiento a ley de subcontratación. 	-	Diputada Goic, revisión y mejoramiento de contrato de trabajo de manipuladora de alimentos de empresas que prestan servicios a la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas. 		Ministerio de Salud:	-	Diputado Becker, información sobre la totalidad de funcionarios que la desempeñan en los Servicios de Salud del país. 	-	Diputado AccorsiI, aumento de la edad de atención pediátrica en hospitales públicos (de 15 a 18 años). 	-	Diputado Melero, contaminación ambiental causada por planta de tratamiento de aguas servidas de Lampa.	-	Diputada Isasi, información sobre inauguración de UTI pediátrica del Hospital Torres Galdames en Iquique. 	-	Diputado Urrutia, factibilidad de construir nuevos hospitales para reemplazar los existentes en las comunas de Parral y Cauquenes y solicitud de adquisición de un mamógrafo y un ecógrafo para el hospital de la ciudad de Parral. 	-	Diputado Accorsi, recursos para Hospital Luis Tisné, comuna de Peñalolén. 	-	Diputado Delmastro, información sobre bienes raíces arrendados en comuna de Valdivia pertenecientes a esos ministerios. 	-	Diputado Robles, información sobre concesiones en establecimientos hospitalarios públicos. 	-	Diputado Álvarez-Salamanca, agilización de proceso de reconstrucción de Hospital de Curepto. 	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra, reforzamiento de hospitales cercanos a ruta 5 Sur. 	-	Diputado Pérez, solicitud de adopción de medidas por aumento de accidentes de tránsito en ciudad de Los Ángeles. 		Ministerio de Minería y Energía:	-	Diputado Aedo, informe sobre las causas de la disminución de la producción de ácido en la Planta de Potrerillos y los daños económicos que ello genera para la empresa. 	-	Diputado Aedo, información sobre posible venta de derechos de agua de Codelco a la Compañía Minera Centenario Copper. 		Ministerio de la Vivienda y Urbanismo:	-	Diputado Bertolino, antecedentes del Programa "Protección del Patrimonio Familiar", y sobre su ejecución en la Cuarta Región. 	-	Diputado Sepúlveda, don Roberto, información sobre instalación de vallas peatonales en el frontis de la Iglesia Metodista Pentecostal, comuna de Estación Central. 	-	Diputado De Urresti, indicación de calendario de inversiones según Acuerdo Complementario de Convenio de Programación de obras en Región de los Ríos. 		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:	-	Diputado Galilea, reposición de subsidio a transporte marino de pasajeros y de carga en litoral de Aysén. 		Ministerio Secretaría General de la Presidencia:	-	Diputada Pascal, información sobre autorización a ejecución de proyecto que afecta a vecinos de villa Rafael Sotomayor en comuna de Melipilla. 	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra, solicitud de presencia de parlamentarios en inauguración de programas de Gobierno. 	-	Diputado Enríquez-Ominami, aprobación de Central Termoeléctrica de Aes Gener en complejo industrial Ventanas. 	-	Diputado De Urresti, información si han ingresado al Sistema de Evaluación de Impacto Ambiental los proyectos para la construcción de centrales hidroeléctricas. 		Ministerio Público:	-	Diputado Hernández, establecimiento de responsabilidades políticas en caso de falsificación de facturas de carne exportada a Japón. 	-	Diputado Hernández, información sobre denuncia de apropiación indebida formulada por el Comité de Pavimentación San Martín de la Población Quinto Centenario. 	-	Diputado De Urresti, información sobre turnos del Servicio Médico Legal de Valdivia y sobre procedimientos que deben aplicar los fiscales en caso de fallecimiento de una persona. 		Consejo Nacional de la Cultura y las Artes:	-	Diputado Martínez, información sobre ejecución de proyectos culturales aprobados por Fondart y proyectos culturales financiados por el Fondo de Desarrollo Regional en Ñuble. 		Municipalidad de Alto del Carmen:	-	Diputado Mulet, investigar situación que afectó al menor Mauricio Morales Iriarte en el Consultorio Rural de Alto del Carmen. 		Municipalidad de Valdivia:	-	Diputado De Urresti, remisión de antecedentes del proyecto de ampliación del cementerio municipal de Valdivia.</INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (112)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Ormeño, René	RN	III	5Alinco Bustos, René	PPD	XI	59Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami, Gumucio Marco	PS	V	10Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Herrera Silva, Amelia	RN	V	12Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paredes Fierro, Iván	IND	I	1Pascal Allende Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Soto González, Laura	PPD	V	13Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Concurrieron, también, la senadora señora Soledad Alvear y el senador Eduardo Frei Ruiz-Tagle.	-Asistieron, además, las ministras de Educación, señora Yasna Provoste; de la Secretaría general de la Presidencia, señora Paulina Veloso; y los ministros del Interior, señor Belisario Velasco, y de la Secretaría General de Gobierno, señor Ricardo Lagos Weber. 	-Por encontrarse con permiso constitucional, no asistió el diputado señor Esteban Valenzuela.-</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.41 horas.	El señor LEAL (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor LEAL (Presidente).- El acta de la sesión 121ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 122ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	El señor LEAL (Presidente).- Se va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>INTEGRACIÓN DE COMISIÓN REVISORA DE CUENTAS.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Propongo integrar la Comisión Revisora de Cuentas para el período 2006-2010 con los diputados señores Claudio Alvarado, Roberto Delmastro, Marco Enríquez-Ominami, Enrique Jaramillo, Carlos Abel Jarpa y José Miguel Ortiz.	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    
    <HOMENAJE DESCRIPCION="">V. HOMENAJE<TITULO>HOMENAJE EN MEMORIA DEL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA DON EDUARDO FREI MONTALVA.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Duarte, Gonzalo" DIPUTADOValue="829">	El señor LEAL (Presidente).- Corresponde rendir homenaje al ex Presidente de la República don Eduardo Frei Montalva.	Se encuentran presentes en la tribuna de honor el arzobispo de Santiago, cardenal Francisco Javier Errázuriz; el obispo de Valparaíso, monseñor Gonzalo Duarte; el ex Vicepresidente de la República, don Carlos Figueroa, familiares, amigos y miembros de la Fundación Eduardo Frei.	Asimismo, nos acompañan el Presidente del Senado, don Eduardo Frei Ruiz-Tagle, a quien invito a la testera; la presidenta del Partido Demócrata Cristiano, senadora Soledad Alvear, y el ministro secretario general de Gobierno, Ricardo Lagos Weber.	En nombre de la bancada democratacristiana, tiene la palabra el diputado Gonzalo Duarte.	El señor DUARTE (de pie).- Señor Presidente de la Cámara de Diputados, don Antonio Leal; señor Presidente del Senado, estimado amigo Eduardo Frei; señor ministro secretario general de Gobierno, Ricardo Lagos Weber; estimado arzobispo de Santiago, monseñor Francisco Javier Errázuriz; estimado obispo de Valparaíso, monseñor Gonzalo Duarte; señora presidenta de la Democracia Cristiana, doña Soledad Alvear; señoras y señores diputados, señores miembros del directorio de la Fundación Eduardo Frei, familiares y amigos del recordado Presidente Eduardo Frei Montalva:	En este homenaje, que la Cámara de Diputados rinde a don Eduardo Frei Montalva, intervengo en representación de mis camaradas diputados democratacristianos.	Hablar de Eduardo Frei Montalva constituye para cualquier democratacristiano un honor y una gran responsabilidad, que agradezco. No puedo negar la marca indeleble que dejó en mí. Lo conocí en tiempos de crisis en Chile. Tuve la oportunidad de compartir con él su último año de vida, en medio del dolor causado por la dictadura.	Fui uno de esos miles de hombres y mujeres de camisa azul que lo despidió con emoción y -¿por qué no decirlo?- también con rabia ese 25 de enero en la Catedral de Santiago.	Fui uno de los hombres y mujeres que escuchó con el corazón apretado las frases hermosas e inolvidables del cardenal que nos llamaba a reunirnos para orar en compañía del Señor, para desahogar nuestro dolor, pues había muerto uno de nuestros jefes.	El cardenal dijo que fue un hombre que señaló rumbos, que expresó los grandes anhelos de nuestro pueblo y que dirigió, con sabiduría y prudencia, los destinos de nuestra patria, como Presidente de la República.	Hablar de Eduardo Frei Montalva, sin duda, es hacer referencia a una de las grandes personalidades de la historia política chilena. Es una de esas escasas figuras que marcan su tiempo. Su ejemplo y su pensamiento, creo yo, siguen vigentes y suscitan, sin duda, renovado interés. Su importancia trascendió las fronteras de nuestro partido y llegó a ser parte del patrimonio político nacional.	Muchas veces me pregunto qué hace que hasta hoy don Eduardo siga arraigado en miles y miles de casas de nuestro país. En muchas de ellas de poblaciones encontramos aún su foto. Nunca me ha dejado de impresionar en mi comuna, La Florida, el cariño con que en los barrios y poblaciones la gente lo recuerda.	¿Cuál es la razón de esa admiración y ese respeto? En estos tiempos en que la política y quienes nos dedicamos a ella somos objeto permanentemente de implacables críticas, de categóricos juicios muchas veces absolutamente descalificatorios, ¿qué hace que emerja con fuerza la figura de este hombre que fue capaz, sin duda, de lograr la coherencia a la que varios aspiramos y soñamos?	Él fue un testimonio coherente entre sus principios, su pensamiento y su acción. Fue un testimonio de coherencia con aquello que creía. 	Cuando hay una persona verdaderamente notable, todos los que están más cerca, pero también aquellos que están más lejos, reconocen y valoran la consecuencia con que se actúa en política y en la vida, y esa ha sido una lección que todos hemos sacado. Eso es lo que ha ocurrido con Frei Montalva. En su caso, sin duda alguna, la consecuencia significaba seguir a Cristo y su mensaje. 	Aún resuenan en mis oídos las palabras de ese gran chileno, el cardenal Silva Henríquez, que nos decía en la homilía de sus funerales, con voz potente: “Tu muerte ha sido vencida y una voz que tú reconoces te invita. Ven, bendecido de mi Padre. Yo tuve hambre y me diste de comer en los pobres de Chile. Yo estaba sin casa y tú te preocupaste de una habitación digna para mí. No tenía tierras para trabajar y tú supiste reconocerme en los campesinos. Yo estaba en la cárcel y tú me fuiste a ver. Yo me encontraba humillado y tú levantaste tu voz para defender mi dignidad”.	El cardenal Silva Henríquez hablaba así de Eduardo Frei. Encarnaba en don Eduardo las bienaventuranzas. Su muerte anticipada no hizo más que fortalecer su presencia permanente y abrir el camino, sin duda, a recuperar la profundidad del alma de Chile. 	Eduardo Frei buscó interpretar el clamor de Chile de su época. Tomó en sus manos la responsabilidad de trabajar para convertirse en el primer servidor de una patria que mostraba las venas abiertas del poeta, a la espera de un guía que le indicara el camino de la justicia social. 	Yo creo que Eduardo Frei fue todo eso para muchos chilenos y también para muchos de sus detractores. En algunos de los párrafos más desconocidos de su ya épico discurso a la Marcha de la Patria Joven, le preguntaba a la multitud por qué estaba ahí, y se respondía: “Porque son la respuesta, son el mensaje, son el clamor de Chile”. Hablaba de la gente, hablaba del pueblo. Señalaba que el movimiento de la patria joven y él estaban ahí para representar la realización de grandes tareas en el porvenir de la patria.	Él se comprometió en esa épica -para nosotros- “revolución en libertad”. Él buscaba una transformación profunda de Chile. Él le trajo a Chile una buena esperanza, una buena noticia, también ideas cargadas de esperanzas y sueños y una invitación a un compromiso de cambio. Un cambio que, en su caso, era primero interno y personal y que luego se expresaba en el orden político, social y económico.	La situación de los pobres, los campesinos, las mujeres, los trabajadores y los pobladores, no era un designio fatal para Eduardo Frei.	Para muchos, Frei fue un agitador. Yo diría que fue un agitador, gracias a Dios, para quienes en esa época ya no soñaban. 	Para muchos, fue un revolucionario. Sí. Yo creo que fue un revolucionario a los ojos de quienes estaban enceguecidos en su opulencia y no veían los cambios que Chile necesitaba.	Don Eduardo siempre hablaba claro. La gente lo entendía y, por sobre todo, la gente le creía. En el contacto personal, uno sentía que él disponía de todo el tiempo para escuchar las ideas que llevaba. Mucha veces era su casa el espacio de acogida, su casa de siempre, para quienes querían conversar y escuchar su mensaje. 	Frei fue de los que rechazó los cargos gerenciales, porque dedicó su vida al servicio público y consideraba incompatible lo privado con lo público. Para él, la política tenía una indisoluble vinculación con la ética y las conductas que necesariamente derivan de ella.	¡Para qué decir más, si el gran filósofo Jacques Maritain lo dijo por nosotros¡ “Sólo conozco un ejemplo de auténtica revolución cristiana, y es la que el Presidente Eduardo Frei está tratando de hacer en estos momentos en Chile”.	Si se mira con atención el legado político de Eduardo Frei que se prodiga a todos, sin excepción, cabe preguntarse qué nos diría don Eduardo hoy. Y no tengo dudas: Eduardo Frei nos hablaría de su amor por Chile y su pueblo. Lo hizo en una entrevista grabada para que fuera difundida una vez que hubiera muerto, en el programa de televisión De Profundis. Ahí nos decía: “Tengo un inmenso amor por mi patria. Tengo confianza en mi país y en el chileno, sobre todo en el pueblo chileno. Creo que éste es un país de libertad, un país que ama la justicia, que ama la dignidad, que ama el trabajo y el esfuerzo. Creo que eso es Chile”.	Eso decía Eduardo Frei. Por eso nos invitaba a tener confianza y optimismo en nuestra patria. Nos llamaba a invitar a nuestros hijos y nietos a que fueran como todos los chilenos: que amaran a su país y que trabajaran por su grandeza. 	Estimados colegas, hoy recordamos a Eduardo Frei Montalva luego de 25 años de su extraña muerte. Entenderán todos ustedes que los democratacristianos no descansaremos hasta saber que la vida clara y transparente del Presidente Frei tenga también en su patria aclaradas, sin sombras de dudas, las causas de su muerte. Chile y cada uno de nosotros necesitamos que se despejen las dudas que tenemos sobre su muerte.	Los que tuvimos el honor de conocerlo, nunca dudaremos de que a él se le puede aplicar con propiedad la respuesta de Bernardo Leigthon a una vieja pregunta, que tantas veces hemos comentado los democratacristianos. Al hermano Bernardo una vez le preguntaron por qué era democratacristiano. Dijo: “Porque soy demócrata y porque intento ser cristiano”. Esta respuesta resume la vida de Eduardo Frei. Fue un demócrata y fue un cristiano hasta el fin de sus días.	Hoy rindo este modesto y agradecido homenaje. Lo hago orgulloso de haberlo conocido y trabajado con un hombre que prestigió a nuestra patria ante el mundo. Hoy, a 25 años de su muerte, Chile no lo olvida. La Democracia Cristiana lo llevará siempre en el recuerdo, en la mente y, sobre todo, en el corazón. 	Para Eduardo Frei Montalva, nuestro agradecimiento por su ejemplo y nuestra garantía de que no lo olvidaremos. 	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el honorable diputado Julio Dittborn, quien rendirá homenaje en representación de la bancada de la Unión Demócrata Independiente.	El señor DITTBORN.- Señor Presidente de la Cámara, señor Presidente del Senado, señores diputados, visitas que nos acompañan:	En enero recién pasado se cumplieron 25 años de la muerte del ex Presidente de la República don Eduardo Frei Montalva. Con motivo de este aniversario, en nombre de la bancada de diputados de la Unión Demócrata Independiente, le rindo homenaje. 	En mi opinión, la profunda y fecunda labor política del Presidente Frei Montalva marcó profundamente la historia política del siglo XX de nuestro país. Más que por sus obras materiales, lo hizo por los principios y valores que él rescató e introdujo en la política chilena.	Desde ya, quiero afirmar algo obvio. Es indudable que tenemos diferencias políticas con Eduardo Frei Montalva y sus seguidores en la actualidad, pero, a mi juicio, la fuente de dichas diferencias ha estado fundamentalmente en el papel del Estado en la economía y en la sociedad en general. Pero hoy, luego del fin de la Guerra Fría, de la caída del muro de Berlín y del fin de los socialismos reales, prácticamente se han unificado criterios respecto de las bondades de un Estado subsidiario. Entonces, si hiciéramos el esfuerzo intelectual de traer a Frei Montalva a estos días, de amplios consensos en el país, creo que serían muchos más los temas que nos unirían que los que nos separarían.	En mi opinión, es inevitable encontrar en la historia de su vida política, valores y principios del humanismo cristiano muy profundos, que compartimos, y que Frei Montalva tuvo el gran mérito de rescatar y aplicar con fuerza en la vida política nacional. La importancia de su obra se debió no sólo al contenido de dichos valores y principios, sino a que él supo impregnar dichos valores a una amplia categoría de políticas públicas de su época.	Frei Montalva no fue un intelectual; fue un político, un hombre de acción y, a mi juicio, eso fue lo importante de su obra y, sin lugar a dudas, su aporte más destacado a la vida política de nuestro país en el siglo pasado.	Frei Montalva tuvo una destacada trayectoria como alumno de la Facultad de Derecho de la Universidad Católica de Chile, lugar donde participó activamente como parte de una generación de jóvenes católicos interesados en los temas públicos.	En su condición de político y católico es donde encontramos la fuente de su fuerza, pues allí estaba la raíz de su conciencia respecto de la profunda inequidad social existente en nuestro país y, en consecuencia, de la impostergable urgencia de introducir en las políticas públicas de su época los conceptos del humanismo cristiano. Por ello, junto a otros jóvenes identificados con la doctrina social cristiana, crea la Falange Nacional, movimiento que se genera al alero del Partido Conservador y que hace suyos los desafíos propuestos por la doctrina social de la Iglesia, desarrollando un estilo de acción política que terminaría con el distanciamiento definitivo de dicho partido.	Ésa es la dimensión de la vida de Frei Montalva donde encontramos una profunda sintonía con su figura, que es nuestro deber reconocer y resaltar, más allá de las legítimas diferencias políticas coyunturales que hubiéramos podido tener si hubiésemos sido coetáneos.	Eduardo Frei Montalva concretó en su acción política los nuevos desafíos que propiciaba la doctrina social de la Iglesia. Sin duda alguna, esa característica marcó hondo en nuestra historia política y, por qué no decirlo, en nuestra propia acción política, pues la historia de los países es un continuo del cual nadie puede sustraerse.	Quiero detenerme en un aspecto. Los valores y principios del humanismo cristiano que el Presidente Frei Montalva introdujo en las políticas públicas de su época se vieron reflejados en todas sus obras y, por ello, lo hacen merecedor de nuestro respeto y admiración, por su consecuencia y por la vastedad y fecundidad de su obra.	Su gran preocupación por combatir la pobreza y la inequidad lo llevaron a fortalecer instituciones de participación muy importantes, como los sindicatos, las juntas de vecinos, los centros de madres y tantas otras.	En suma, su encomiable afán por brindar a cada uno de los chilenos una mejor calidad de vida se sustentó en una profunda visión cristiana del hombre y de la sociedad. Todas y cada una de las políticas públicas que impulsó apuntaron en la dirección de respetar la dignidad de la persona y su trascendencia.	Ejemplos como el de Frei Montalva nos deben servir de guía para cultivar en nosotros una real preocupación por los más necesitados y para respetar siempre la dignidad de todos, sin importar su origen o condición.	Esos valores trascendentales y esa real vocación cristiana calaron hondo en la juventud chilena de la época, lo que le permitió, junto a ellos, crear y luego liderar la formación de un partido político que durante décadas se mantuvo como el más grande del país. Es decir, Frei Montalva tuvo el mayor de los éxitos a los que un político puede aspirar: identificar y representar con éxito a una mayoría ciudadana durante muchos años.	Los valores y principios que guían la acción política son, lejos, lo más importante en la vida pública. Las diferencias políticas de carácter económico, electoral o aun social son inferiores en importancia al conjunto de valores profundos que guían la acción de un hombre o una mujer en la vida pública. Por ello, no me cabe duda de que si Frei Montalva viviera hoy, nos unirían muchas más cosas importantes que las que nos separarían. Y lo que nos une con Frei Montalva es, hoy, más importante que nunca, cuando con preocupación vemos cómo crece y crece una visión materialista, utilitaria y hedonista de la vida. Hoy, más allá de nuestras diferencias políticas, es nuestro deber encontrar ejemplos de servicio público y de vocación cristiana que permitan mantener vivo el espíritu de Frei Montalva entre nosotros.	El Presidente Frei Montalva entregó lo mejor de su vida a Dios y a la Patria. Por eso, esta Cámara y yo, en nombre de mi bancada, le rendimos homenaje.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849">	El señor LEAL (Presidente).- En representación de la bancada del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Patricio Hales.	El señor HALES.- Señor Presidente, agradezco el honor que me entregó mi bancada para, en su nombre, rendir homenaje al destacado Presidente Eduardo Frei Montalva.	A diferencia de otras personalidades políticas, el Presidente Frei Montalva es de los gobernantes a quienes la historia recuerda tanto por su obra como por su figura.	A Balmaceda y a Allende, el recuerdo los envolvió centrándolos en su tragedia. En el caso de Arturo Alessandri, a pesar de haber sido dos veces Presidente de Chile, el personaje terminó brillando para opacar las tareas ejecutadas, mientras que en Manuel Montt, quizás lo más personal, su propia figura, quedó oculta detrás del gigantesco listado de realizaciones con que lo recordamos. El Presidente Frei Montalva, en cambio, es obra y personaje. Alto, de expresión seria, a los 38 años era senador, y cuando hablaba -dice un historiador-, “adquiría, entonces, un cierto tono de solemnidad, a pesar de su juventud”.	La definición de Frei Montalva como estadista es la que leo y escucho con más frecuencia como la imagen repetida que se usa para describirlo, y con justa razón. Era equilibrado, según expresa Gabriela Mistral en el prólogo del libro de Frei “La política y el espíritu”. 	Quienes lo conocimos personalmente, escuchamos su pasión, su voz fuerte. Sus discursos los expresaba en un tono y hasta en una posición física mirando hacia la historia, con vehemencia y una emoción que incorporaba siempre en la transmisión de su mensaje. Hacía sentir ese compromiso pleno, corporal e intelectual, que hacía potente su mensaje.	“Pueblo de Chile” -dijo en 1964, para iniciar un discurso electoral en pleno parque Cousiño, al término de la gigantesca batalla presidencial-: “como en las antiguas gestas del descubrimiento de Chile, hemos tomado posesión de nuestra Patria en este gran abrazo del norte y del sur.	Ustedes, jóvenes que han marchado -incluyéndolos en la historia-, “son mucho más que un hecho electoral. Son verdaderamente la Patria Joven que se ha puesto en marcha”.	Capacidad de estadista, estudioso, de lógica impecable. Dicen algunos que la campaña presidencial de 1958 fue la de los discursos difíciles, propios de los textos que había escrito, y que, sin embargo, la de 1964 fue la del contacto directo que, sincera y realmente tenía con la gente. Era capaz de comunicarse de manera directa y fácil para la comprensión. Después de esa campaña, el gobierno de Jorge Alessandri lo golpeaba con frases directas. Frente a la estadística, los números, los datos ingenieriles con que se entregaban los mensajes presidenciales, dijo -más allá de las cifras y de los números- ante al Senado: “Yo, la única estadística que conozco es la que se expresa en la canasta de la dueña de casa”.	Era capaz de acercar su obsesión por los destinos de Chile y el porvenir, de modo sencillo, hacia la juventud: “Ustedes” -dijo-, “han traído una respuesta, que es una afirmación de fe ante la duda...” “Y como todas las cosas grandes” -dijo Frei, para señalar la necesidad de una tarea, de a poco-, “que dejan una honda huella en la historia y que traducen realmente el alma de una nación, comenzó esta marcha tan sencillamente”. “Eran tan pocos...” “y empezaron a salir las gentes a los caminos, a las plazas y a las calles. ¡Allá vienen!, decían, y salían con banderas, pero, sobre todo” -más que con banderas-, “con el corazón a recibirlos...”.	Su gobierno se dio en el marco de la América Latina de los años 60, llena de nuevas esperanzas. Las promesas eran la “revolución en libertad”, la reforma agraria, el cambio constitucional del derecho de propiedad.	No se las perdonaron nunca. Lo fustigaron permanentemente, durante y después de su gobierno, y durante toda su vida. Se escribieron libros, textos, ensayos completos exclusivamente sobre estos aspectos; se formaron movimientos fanáticos al respecto. Con toda la resistencia agresiva de la Derecha, logró, sin embargo, transformar a los siervos de la gleba en ciudadanos.	La sindicalización campesina, la ley de juntas de vecinos, la promoción popular, la creación de los centros de madres y juveniles -fue inimaginable la incorporación del pueblo, fue el inicio de un gran cambio social que creó formas de inclusión ciudadana-, la extensión de la educación primaria, de sexto a octavo año, la ley de guarderías infantiles, la duplicación de la enseñanza media, la construcción de tres mil escuelas y, en salud, la construcción de hospitales al punto de aumentar al ciento por ciento la disponibilidad de camas, constituye una obra gigante. Obra y personaje. 	Dicha obra remeció a Chile e impulsó más allá el cambio político. Toda esa movilización social generó una modificación del cuadro político. Y, como si fuera poco todo lo que hizo, llevó a cabo la chilenización del cobre, conducida por el entusiasta, brillante y fiel colaborador: su ministro de Minería.	Patricia Arancibia y Cristián Gazmuri, en su libro y semblanza histórica sobre Frei, dicen: “Sus colaboradores cuentan que nunca se le vio más contento que el día en que firmó la chilenización del cobre”. En esa ocasión se fundió en un abrazo, y los escritores nombran a su destacado ministro de Minería.	La obra de Frei ha sido inolvidable. Junto a la obra, el personaje de estatura política; no sólo humana. Únicamente una convicción histórica, de sentido de Estado en la tarea política lo pudo llevar a los treinta y cuatro años a renunciar al gabinete -era ministro de Obras Públicas- del Presidente Juan Antonio Ríos y ser reemplazado entonces por Duhalde. Sólo un sentido de historia en la mirada de la política, saliendo del inmediatismo, de la cotidianeidad, lo llevó a dejar el gabinete, una oportunidad histórica para su grupo político. Comprendió su compromiso de largo plazo; la diferencia entre levantar la mirada, ver el futuro y no pensar estrictamente en la coyuntura. Prefirió perder la destacada posición de ministro de Estado que en 1945 podía ser clave para él y para todo su grupo, y, en cambio, optó por marcar su compromiso contra la represión de los trabajadores, por los derechos del pueblo, diferenciándose del gobierno. La policía había matado a una joven obrera comunista llamada Ramona Parra en la plaza Bulnes, junto a otras cinco personas que protestaban por el cierre de los sindicatos Humberstone y Mapocho. Pocas horas después, el ministro Frei presentó su renuncia, rechazando la represión de una protesta que él consideró legítima.	Así también después fue consecuente y se opuso a la “ley maldita”, que puso fuera de la ley al Partido Comunista.	Figura permanente de la política, fue candidato presidencial en 1958. Todavía recuerdo al entonces presidente Siles Suazo cuando le preguntó al entonces embajador de Chile en Bolivia, Alejandro Hales: “¡Cómo es posible! ¿Usted pierde una embajada y se va a trabajar por un candidato que le dijo que va a perder?” “Sí -le respondió el embajador-, porque me señaló que estábamos abriendo camino.” Otra manera de mirar la política. Personaje y obra.	Su obra también fue de apertura. Inició relaciones con la Unión Soviética, buscó el acercamiento con Cuba y, aunque la Derecha y la Izquierda le negaron el permiso constitucional para viajar a los Estados Unidos, invitado por el entonces presidente Lyndon Johnson, insistió viajando a Europa. Abrió el país y luchó por el integracionismo latinoamericano a través de varias organizaciones. 	Hoy puedo contar el secreto que guardé por tantos años, cual es que su gobierno autorizó que refugiáramos en mi casa al clandestino líder popular boliviano Juan Lechín, a quien hasta saludó el canciller Gabriel Valdés en conocimiento de que el Presidente sabía lo que no tenía que saber.	Después asiló al entonces Presidente boliviano Hernán Siles Suazo y, en esos años, con la intervención del senador Allende, permitió que salieran con vida los últimos guerrilleros sobrevivientes que combatieron junto al Che Guevara en Bolivia, independientemente de que no compartiera lo que ellos hacían. Libertario.	Su obra estuvo marcada por los tiempos de cambio y su gobierno fue inevitablemente impulsor de muchas aspiraciones políticas y sociales aún más profundas. Había una promesa de revolución.	Quizá, en materia de política de cambios, venía sembrando vientos desde los primeros tiempos socialcristianos y cosechó esas tempestades propias de cambios muy profundos, sobre todo en el cuadro político.	La estatura del personaje estaba a la altura de esos cambios. De frases históricas y mensaje directo, le contestó públicamente a la Derecha, cuando sus representantes lo invitaron a conversar, ofreciéndole sus votos en la elección de 1964: “No cambiaré ni una coma de mi programa ni por 1 millón de votos”.	La Derecha le respondió con dureza, obstaculizó todas las leyes de cambios. Se unieron en un solo partido político y le dieron guerra a la persona de Frei y a su gobierno.	Y desde la Izquierda…, hoy pienso que quizás ahí fraguamos la consolidación de un distanciamiento, por muchos años, con la Democracia Cristiana, que terminó impidiendo la unidad que declarábamos desear, hasta sufrir el golpe de Estado en 1973. Ahí empezamos a aprender, como lo hemos seguido haciendo hasta el día de hoy. A mi juicio, pienso que desde la Izquierda hicimos casi todo para que fuera imposible la unidad. Uno de los más moderados de nuestros senadores, cuando Frei se ponía la banda presidencial, declaró públicamente en los pasillos del Senado: ”Le negaremos a este Gobierno la sal y el agua.”	Nos opusimos a todo, incluso a la chilenización del cobre; salvo los que casi más que por reflexión, por una fe familiar, filial, estábamos dispuestos a hacer una excepción programática. Todo nos parecía poco, porque creíamos que podíamos hacerlo todo. Después, cuando ganamos en 1970, después de haberle negado la sal y el agua, le exigimos a Frei que apoyara al gobierno del Presidente Allende, fundamentándole doctrinariamente que en nosotros era donde realmente se expresaba la unidad político y social del pueblo.	Quizás, el destino era así de inevitable dentro de un proceso prerrevolucionario con el que América Latina y sus pueblos reaccionaban después de tanto abuso. No era extraño: los hijos de siete ministros del Presidente Frei, incluso del candidato presidencial, éramos militantes de los partidos de izquierda y dos de ellos de las Juventudes Comunistas.	En verdad, el año 1973 iniciamos el camino de vuelta.	En 1975, Eduardo Frei comenzaba a encabezar un firme liderazgo opositor a la dictadura, nuevamente pensando en los destinos de Chile y marcando visión en su estilo, al escribir su obra: “El mandato de la historia y el porvenir”.	En 1976, a la sombra de un damasco, en la casa de mi padre, el día de mi matrimonio, le pedí: “Tómese una foto, Presidente, con los militantes de la jota que han venido a este matrimonio”. Uno de ellos le preguntó: “¿Cuántos meses quedan, Presidente?” “Creo que son muchos años” -dijo-; “mejor tomémonos la foto. Cuando quemaron los registros electorales entendí que era para largo y creo que no voy a alcanzar a ver la democracia”.	Por eso, al igual que en 1938, cuando lo expulsaron del Partido Conservador, comenzó poco a poco a construir espacios políticos, redes y nuevas relaciones. En dictadura comenzó a trabajar lentamente, con su estatura, con la herencia de su obra, con su figura, en su calidad de personaje para recuperar la democracia, transformándose en el líder más temido para la dictadura. Para el plebiscito del 80 se llenaron las calles alrededor del Caupolicán; el vozarrón de Frei se repetía por altoparlantes, escuchándose hasta 4 cuadras por Avenida Matta. Su voz era esperanza. A dicho acto concurrió mi celula completa. 	Su prestigio internacional abría los mejores lazos y su presencia, luchando dentro de Chile, era un imán popular. Su discurso de 1980 fue seguido de un repudio al fraude plebiscitario. En 1981, su figura, el personaje nos abría paso para hacernos perder el miedo con su obra “El mensaje humanista”. Intensificó su trabajo político antidictadura durante todo 1981, pero sorpresiva e inesperadamente muere en enero de 1982, a los 71 años. 	Entonces, en la Catedral, durante su funeral, volvimos a escuchar la grabación de su voz. Parecíamos volver al parque Cousiño….en ese discurso de 1964, cuando le hablaba a los jóvenes que depositaban en él y su revolución las pasiones de la juventud:	“Este movimiento y este hombre que está aquí para hablarles, representa la realización de grandes tareas en el porvenir de la Patria. Tareas que significan una revolución en libertad. Una transformación profunda de Chile. Respaldada por la presencia de ustedes, nunca como ahora mi voz ha tenido tanta autoridad, porque es la voz del pueblo de Chile.	Amigos del norte y del sur, ¿cómo pudiera decirles mi emoción? La emoción de los hombres junto a los cuales comencé mi vida y que están aquí en esta tribuna y que ustedes ven ¡Cómo decirles lo que ustedes son para mí! Yo me figuraba anoche o creí oírlo, ¡cómo podría saberlo! Yo veía que un niño venía corriendo y le decía a su padre: -¡Ahí vienen! ¡Ahí vienen! ¡Vienen desde Arica! ¡Cruzan Tarapacá! ¡Van por Concón, por Placilla! ¡Miren cómo montan sobre la Cuesta de Chacabuco! ¡Miren los otros, cómo pasan por Cancha Rayada, por Rancagua y llegan a Maipú! Padre, ¿quiénes son? ¿Son los democratacristianos?	-No, son más que eso...	-¿Son los freístas?	-No, hijo, mucho más que eso...	-¿Qué son, padre?	-Hijo, ¿No ves las banderas? Son los mismos, los del año 1810, los de 1879, los de 1891. ¡Son la Patria!	Sí, amigos míos, ustedes son eso. Son la Patria. ¡Son la Patria, gracias a Dios!”	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">	El señor LEAL (Presidente).- En representación de la bancada de Renovación Nacional, hace uso de la palabra el diputado señor Alfonso Vargas.	El señor VARGAS (de pie).- Señor Presidente de la Cámara de diputados, señor Presidente del Senado, señor Arzobispo de Santiago, señor obispo de Valparaíso, señores ministros, familiares de don Eduardo Frei Montalva, invitados especiales, estimados colegas, como jefe de la bancada de Renovación Nacional me corresponde rendir homenaje al ex Presidente de la República don Eduardo Frei Montalva. Lo hago con profundo respeto, ya que el extinto Presidente es de las figuras de nuestro país con mayor estatura y que ha nutrido y seguirá nutriendo inagotablemente con su pensamiento la historia política de Chile.	Son muy escasas, mucho más en nuestros días, las figuras capaces de acrisolar la potencia de un pensamiento político-filosófico con la acción política concreta.	El Presidente Frei Montalva unió a su gran profundidad intelectual y académica y a su cultura amplia e integrada el vigor y la convicción para transportar a la vida cotidiana de las personas una propuesta política que entusiasmó a cientos de miles de chilenos.	Más allá del análisis episódico de su vasta labor como hombre público, me quiero detener en la médula de su enorme contribución a Chile y de cómo fue capaz de dar un giro al escenario político, instalando los ejes en que se construyó el Chile de la segunda mitad del siglo pasado.	La valentía y el arrojo con que desafía lo establecido junto a una generación de jóvenes destacadísimos, provoca el cisma del Partido Conservador el año 1938 e inicia un camino con escaso respaldo inicial; pero que, impulsado por nobles y sólidos ideales, fue ganando el favor de las personas. Eso nos habla del carácter y de la convicción con que enfrentó su compromiso con los asuntos públicos.	Frei caminó de la mano con su tiempo. Se confunde y hasta encarna en nuestro país fenómenos de gran significación para el mundo, como la encíclica “Quadragesimo anno” y el impacto de la Acción Católica en la vida política de occidente.	Eduardo Frei Montalva, en gestos que lo enaltecían, desechaba alianzas convenientes políticamente, pero espurias en el plano de los valores, comprendía claramente que ellas no conducían a nada bueno para Chile. La ciudadanía valoró esa actitud y depositó en él sus esperanzas cuando rechazó carteras ministeriales en gobiernos que no lo representaban y componendas de corto alcance.	Revolución en libertad, Falange Nacional, Democracia Cristiana, reforma agraria, chilenización son palabras que representan agrupaciones y procesos importantes en su larga trayectoria y que quedarán en el plano del análisis y de la discusión; y algunos también, en el plano de la polémica. Pero lo que sí resulta incólume como legado es el hombre, la irreductible persona de Eduardo Frei Montalva.	El juicio histórico no lo haremos, ni nunca lo harán quienes participan en la contingencia, ni menos desde el necesario pero sesgado partidismo. Lo que sí podemos hacer, y nos obliga la nobleza, es inclinar nuestras cabezas frente a un hombre que no claudicó en sus principios e ideales y que no los abandonó por ventajas electorales o el desempeño de cargos. Su consecuencia e inspiración les serán siempre reconocidas y se le agradecerá el haber dado lustre, con su ejemplo de vida, al prestigio de nuestro país.	Por eso hoy le rendimos este sentido homenaje.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paredes, Iván" DIPUTADOValue="882">	El señor LEAL (Presidente).- Para rendir homenaje en representación de la bancada del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Iván Paredes.	El señor PAREDES (de pie).- Señor Presidente de la Cámara de Diputados, señor Presidente del Senado de la República, señor arzobispo de Santiago, señor obispo de Valparaíso, autoridades, senadora señora Soledad Alvear, presidenta de la Democracia Cristiana, estimados amigas y amigos, y colegas, la bancada socialista me ha entregado la distinción de representarla en este homenaje.	Es difícil empresa la de intentar hablar de una persona, mucho más todavía si esa persona reúne características especiales que lo hacen diferente, distinto, diverso al común de nosotros, los simples mortales.	Difícil, quizás porque la distancia de la temporalidad no ha sido lo suficiente para enfrentar de manera objetiva la estatura humana y política de este gran hombre, de este gran chileno.	Difícil, quizás porque al igual que otros que han propugnado cambios profundos en la sociedad chilena, como Pedro Aguirre Cerda y Salvador Allende, despiertan grandes pasiones subjetivas que muchas veces obnubilan la razón.	Se han escrito muchos libros, innumerables artículos y ensayos de acercamiento a la personalidad, al pensamiento y a la obra del Presidente Eduardo Frei Montalva. Cientistas políticos, politólogos, cronistas y más de algún osado historiador han tratado de dar cuenta de aquello.	No pretendo, señor Presidente, bajo ningún punto de vista, sumarme a esa larga lista. Solamente deseo apuntar que no existe individuo, hombre o mujer, separado del contexto histórico que le corresponde vivir, que es imposible que no sea el reflejo de su sociedad, de su colectividad, de su comunidad, de su tiempo y que no tome parte en los conflictos y soluciones que aquello provoca. En consecuencia, señor Presidente, Eduardo Frei Montalva es producto de la historia que le correspondió vivir, la que, a su vez, es nuestra historia.	Pero la historia no es un proceso continuo y en línea recta. Es un camino sinuoso, lleno de altos y bajos, de avances y retrocesos, de afirmaciones y negaciones.	La diferencia de los “grandes” con nosotros, los simples mortales, es la capacidad que poseen para realizar las lecturas correctas de los procesos sociales, de los desarrollos generales y particulares, de los sectores en conflictos, de las continuidades históricas, de las luchas ascendentes y de los grados de organización y conciencia que van adquiriendo las grandes mayorías ciudadanas. ¡Y vaya que Frei Montalva tenía esa capacidad!	Entendió, junto a otros y a otras, la imposibilidad de mantener las condiciones de inequidad que la Derecha política del país imponía a la población nacional. Comprendió, como importantes sectores de la jerarquía de la Iglesia Católica, que la permanencia del latifundio de la oligarquía terrateniente, con su secuela de apropiación y explotación cercana a los tiempos de la esclavitud, era una negación de los principios cristianos con los cuales fue formado y que mantenía como referentes constantes en su vida pública y familiar.	¿Se habrá estructurado en esos referentes su personalidad y sus características, que le han permitido trascender y permanecer? ¿Habrá sido el desierto, la pampa salitrera, sus tiempos nortinos que le entregaron la fuerza, al igual que a Recabarren, Lafferte, Tomic y Allende? ¿Habrán sido los jóvenes, eternos inconformistas, los que mantuvieron incólumes sus convicciones de cambios profundos en la sociedad chilena y mundial? Porque una de estas condiciones, la conjunción de todas ellas y muchas más, tienen que haber intervenido también para no envanecerle en la adulación fácil, en el llamado hipócrita, en la cínica sonrisa desdentada de los que obedecían los dictados de la muertes y oscurecieron los cielos de la patria.	Como en sus lecturas bíblicas, fue tentado permanentemente en ese desierto sangriento en que habían convertido su país, nuestro país. Y de posible aliado pasó a peligroso enemigo, y de las listas de los útiles saltó a las listas de los condenados. Y como se creían dueños de la vida, definieron el día y la forma de su muerte. Por lo menos, así lo creyeron, así se convencieron.	En su supina ignorancia, olvidaron que para estos hombres y para estas mujeres, la muerte es sólo un rito de paso para la vida definitiva, para el recuerdo constante, para tomar un lugar importante en la memoria histórica y colectiva de sus pueblos. Es el caso de este chileno, hombre, esposo, abuelo y padre de hombres y mujeres importantes, quien ocupa un lugar destacado en la memoria histórica y colectiva, que otro no alcanzará.	Señor Presidente, colegas diputadas y diputados, es una empresa muy difícil hablar sobre una persona como el Presidente de la República don Eduardo Frei Montalva.	Ha sido una constante preocupación del ser humano la trascendencia y permanencia en el tiempo. Así lo demuestran las momificaciones efectuadas por los egipcios o por los chinchorros -las más antiguas del mundo- en las tierras de mi distrito. Pero los cuerpos pueden desaparecer, ser destruidos o violentados. En cambio, las acciones, los pensamientos y la materialidad, como producto de la intelectualidad y la espiritualidad, es lo que trasciende. Ejemplo de ello fue la vida y obra de don Eduardo Frei Montalva.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">	El señor LEAL (Presidente).- En nombre de la bancada del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.	El señor MEZA (de pie).- Señor Presidente de la Cámara de Diputdos, Antonio Leal Labrín; señor Presidente del Senado, Eduardo Frei Ruiz-Tagle; señor ministro del Interior, Belisario Velasco; señor ministro secretario general de Gobierno, Ricardo Lagos Weber; señora ministra de Educación, Yasna Provoste, autoridades eclesiásticas, directivos de la Fundación Eduardo Frei, familiares del ex Presidente Eduardo Frei Montalva, honorables senadores, estimados colegas diputados:	En nombre de la bancada del Partido Radical, me ha correspondido el alto honor de rendir homenaje al Presidente Eduardo Frei Montalva.	Chile, esta larga silueta geográfica, de nieve y mar, de hombres y mujeres con la historia pegada a sus vidas, ha dado a luz magníficos hijos que recorren generaciones con su obra imperecedera. Uno de esos chilenos que hoy recordamos con más cariño es Eduardo Frei Montalva, Presidente de la República de Chile entre 1964 y 1970. Su capacidad intelectual asomaba grande, al igual que su corazón tricolor, lleno de ramadas dieciocheras republicanas y de sueños navideños de veranos australes. Lontué y su humilde escuela pública o el seminario conciliar de Santiago conocieron de estas virtudes de amor a la patria, que nacían con el aprendizaje de las primeras letras.	El Instituto Luis Campino y la Universidad Católica de Chile recogieron la temprana madurez de su ideario. El liderazgo natural de Eduardo Frei, entre aquellos jóvenes católicos social cristianos emergía con fuerza. Bernardo Leighton, Radomiro Tomic, Julio Philippi, Jaime Eyzaguirre, Mario Góngora, Rafael Agustín Gumucio supieron de su verbo limpio y poderoso. Su acervo sobre la cultura europea se enriqueció cuando, tras obtener el gran premio de la Universidad Católica y luego titularse de abogado, en 1933, viajó a Roma y conoció el viejo continente.	Este chileno de quijotesca figura, de mirada dulce y profunda, que regalaba fraternidad y exhibía firmeza cuando ameritaba, también sembró la esperanza de una patria más justa, más solidaria y más inclusiva.	A mediados de los años sesenta lo vi. Apareció de pronto entre los nubarrones del siempre húmedo sur. Así recibía mi Temuco a los grandes gestores sociales. Recuerdo que los jóvenes de entonces vibrábamos con los mensajes de Radomiro Tomic, ese gran orador, precursor de los cambios que Chile solicitaba; oíamos a Salvador Allende invitándonos a soñar con un Chile para todos, con sabor a vino tinto y empanadas. Pero en aquel entonces Eduardo Frei caló más hondo en el corazón del pueblo. La “revolución en libertad”, a los sones de la patria joven y su marcha, llevó al país, sin traumas, por los senderos del progreso. ¡Qué grande fue su triunfo, con un 56 por ciento de los votos!	Viajó por el mundo con Chile en su maleta, y su palabra se escuchó con respeto en otros continentes.	En el gobierno de Eduardo Frei Montalva se creó el Ministerio de Vivienda y se construyeron 130 mil casas. Durante su mandato se creó el seguro de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, se pavimentó la carretera panamericana desde Arica hasta Puerto Montt y comenzaron las obras del Metro de Santiago, del túnel Lo Prado y del aeropuerto Pudahuel. Asimismo, se desarrollaron las industrias petroquímica, de celulosa y del acero. La zona de Concepción fue una de las más favorecidas. Promulgó una reforma educacional que, además de dotar de más infraestructura para la educación, elevó la enseñanza básica a ocho años, redujo el analfabetismo y dispuso algo que puede parecer trivial, pero que encerraba su espíritu unitario: el uso de un uniforme escolar igual para todos. Puso en marcha una reforma agraria sensata para la época, promulgó la ley de sindicalización campesina y chilenizó nuestro amado cobre.	Sin duda, Eduardo Frei Montalva fue un gran Presidente. Muchos de nosotros reconocemos y valoramos al líder que en vida fue y que aportó a Chile lo mejor de sí. Primero, conoció las realidades del territorio y de su gente y, luego, impulsó con sabiduría las soluciones adecuadas.	Hoy, los jóvenes de entonces miramos sin pasión opositora esos momentos de Frei. Aprendimos a extrañarlo y a amarlo mucho más en medio del sufrimiento que nos provocó que la voz de Salvador Allende, la suya propiamente tal, la de Tucapel Jiménez y la de Jaime Guzmán se apagaran con la violencia prehistórica que inundó a Chile.	Quisiera estrechar otra vez las manos de esos hijos que, como Eduardo Frei, hicieron grande a la patria; pero ya no están. El Presidente Eduardo Frei nos miró a todos y nos abrazó a todos desde su lecho, cuando sintió que esa prehistoria violenta también llegaba hasta él. Nada pudimos hacer, porque todos estábamos amarrados de lengua, de pies y manos.	Era Frei la esperanza de volver a ver a nuestro Chile democrático. Él fue el primer líder que alzó la voz contra la dictadura. Su prematura muerte, dirigida por la batuta escondida, postergó el retorno de todo y de todos.	El Partido Radical rinde homenaje al eterno Presidente Eduardo Frei, que se prolonga en el corazón de todos los chilenos y que nos impulsa a seguir construyendo, en-tre todos, un Chile grande y justo, a un Frei que, hoy como ayer, no es símbolo sólo del gran Partido Demócrata Cristiano que él construyó, sino que nos pertenece a todos, como Allende, Aguirre Cerda, Balmaceda o Alessandri, hijos de un Chile diverso, plural y moderno.	Presidente Eduardo Frei: vivirás por siempre en estos hombres y mujeres que somos Chile, aparecerás cada mañana en la ventana de la historia y regarás con tu sangre, una vez más, los frutos del progreso humano, como son la unidad, la fraternidad, la igualdad, la solidaridad y la tolerancia. Esos frutos germinarán en nuestras actuales y futuras generaciones.	Presidente Eduardo Frei Montalva, los radicales y todo Chile te recordaremos siempre.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- De esta forma, la Cámara de Diputados ha rendido este emotivo homenaje al Presidente de la República don Eduardo Frei Montalva.	Agradezco la presencia del Cardenal de la Iglesia Católica de Chile, monseñor Francisco Javier Errázuriz; de las personalidades eclesiásticas que nos han acompañado, de los miembros de la Fundación Frei, del Presidente del Senado, don Eduardo Frei Ruiz-Tagle y de su esposa, señora Martita Larraechea; de los ministros del Interior, don Belisario Velasco; Secretario General de Gobierno, don Ricardo Lagos Weber; y de Educación, señora Yasna Provoste; de la Presidenta de la Democracia Cristiana, senadora señora Soledad Alvear, y de todos quienes nos han acompañado en este importante homenaje a una figura tan significativa, tal vez la de mayor relieve en la historia de Chile del siglo XX.	Muchas gracias por vuestra presencia.</INTERVENCION_PRESIDENTE></HOMENAJE>
    
    <ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="3562-06">NORMATIVA SOBRE PARTICIPACIÓN CIUDADANA EN LA GESTIÓN PÚBLICA. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde considerar el proyecto de ley, originado en mensaje, en primer trámite constitucional, sobre asociaciones y participación ciudadana en la gestión pública.	Diputados informantes de las comisiones de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social y de Hacienda son los señores Esteban Valenzuela y Jorge Insunza, respectivamente. 	Antecedentes:	-Mensaje, boletín N° 3562-06, sesión 7ª, en 22 de junio de 2004. Documentos de la Cuenta N° 1.	-Primeros informes de las Comisiones de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, y de Hacienda, sesión 123ª, en 23 de enero de 2007. Documentos de la Cuenta N°s 8 y 9, respectivamente.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Carolina" DIPUTADOValue="903">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Carolina Tohá.	La señora TOHÁ (doña Carolina).- Señor Presidente, voy a intentar rendir el informe de la mejor manera posible, puesto que el diputado informante designado por la Comisión de Gobierno Interior no se encuentra presente en la Sala.	El proyecto en informe se originó en mensaje, enviado a la Cámara de Diputados el 8 de junio de 2004, y trata sobre asociaciones y participación ciudadana en la gestión pública.	Su tramitación se inició durante el período legislativo anterior, en 2005, y fue calificado con simple urgencia. Durante la presente legislatura, bajo la presidencia del diputado Alfonso De Urresti, la Comisión convocó a un diálogo ciudadano, en el Palacio Ariztía, durante el mes de agosto de 2006. El proyecto fue despachado por la Comisión de Gobierno Interior el 7 de noviembre del año pasado. 	Las ideas matrices de la iniciativa buscan fijar un marco legal para todas las asociaciones que no se rigen por un estatuto jurídico especial; incentivar la creación de asociaciones de interés público; establecer una regulación básica para el trabajo del voluntariado, y modificar diversos cuerpos legales, tales como la ley orgánica constitucional de Municipalidades, la ley orgánica constitucional de Bases de la Administración del Estado y la ley de juntas de vecinos, con el propósito de fortalecer la participación de la ciudadanía en la gestión pública.	De conformidad con el artículo 38 de la Constitución Política, los artículos 41, 42, 43, 44, 45 y 55 deben ser aprobados con quórum orgánico constitucional. 	No hay normas de quórum calificado.	Durante la larga tramitación de que fue objeto el proyecto, asistieron a la Comisión diversas autoridades, fundamentalmente del Ministerio Secretaría General de Gobierno, de otros ministerios y representantes de la sociedad civil que participaron en las audiencias y en el diálogo ciudadano a que ya me referí.	El título I se refiere a las normas relativas al derecho de asociación, que establece algunos principios generales ya consagrados en la Constitución Política y otros que son nuevos.	Se empieza por reconocer el derecho de todas las personas a asociarse libremente para la consecución de fines lícitos. 	Este derecho comprende la facultad de crear asociaciones, sin necesidad de autorización previa.	Las asociaciones que no tengan fines de lucro y que no estén sometidas a un régimen legal asociativo específico se regirán por la presente ley. Sin perjuicio de ello, sus normas y principios se aplicarán supletoriamente respecto de los regímenes jurídicos especiales.	Asimismo, se establece que nadie puede ser obligado a constituir una asociación y que los asociados en una tienen derecho a separarse voluntariamente.	En cuanto a su régimen interno, las asociaciones ajustarán su funcionamiento a lo establecido en sus propios estatutos.	Ninguna ley o disposición de autoridad pública podrá exigir la afiliación a una sociedad como requisito para desarrollar una determinada actividad o trabajo ni la desafiliación para mantenerse en éstos.	Sin perjuicio de la causal de disolución voluntaria de los asociados, sólo se podrá cancelar la personalidad jurídica u ordenar la suspensión de las actividades de una asociación por resolución fundada de la autoridad competente. Esto puede ocurrir cuando una asociación sea declarada ilícita por ser contraria a la moral, al orden público o a la seguridad del Estado y por las demás causas previstas en las leyes.	En todo caso, frente al acto administrativo de cancelación de la personalidad jurídica o de suspensión de funciones, las asociaciones podrán entablar los recursos señalados en el capítulo IV de la ley N° 19.880.	A pesar de que estará definido en sus estatutos, la organización interna y el funcionamiento de las asociaciones deberán ser democráticos, con respeto al pluralismo interno.	Las asociaciones podrán constituir federaciones, confederaciones o uniones.	El párrafo 3° se refiere a la constitución de las asociaciones voluntarias.	Las asociaciones se constituyen mediante el acuerdo de siete o más personas naturales, que se comprometen a aportar conocimientos, medios y actividades para conseguir fines comunes lícitos, de interés general o particular y dotándose de los estatutos que regirán su funcionamiento.	Las asociaciones constituidas en conformidad a esta ley deberán incluir en su nombre las expresiones “Asociación Voluntaria” o la abreviatura “AV”, como una forma de identificarse.	Las asociaciones podrán darse la organización que estimen pertinente; pero, en todo caso, deberán contar con una asamblea general y con un órgano de gestión.	Para gozar de personalidad jurídica, las asociaciones deben constituirse en conformidad a la ley.	Las asociaciones con personalidad jurídica responderán de sus obligaciones con todos sus bienes presentes y futuros, lo que no se hace extensivo a sus asociados.	La constitución de las asociaciones será acordada por los interesados en asamblea que se celebrará, indistintamente, en presencia de un notario público, de un oficial de Registro Civil o de un funcionario municipal designado para tales efectos.	En la asamblea constitutiva se aprobarán los estatutos de la organización y se elegirá un directorio provisional.	Las asociaciones deberán entregar una copia autorizada del acta de la asamblea constitutiva y de los estatutos al Ministerio Secretaría General de Gobierno. Éste procederá a inscribir la organización en un registro especial que se mantendrá para tales efectos.	No podrá negarse el registro de una asociación legalmente constituida que así lo requiera.	Sin embargo, dentro del plazo de treinta días, el Ministerio podrá objetar su constitución, si no se hubiere dado cumplimiento a los requisitos que esta ley y su reglamento establecen para su formación.	La asociación deberá subsanar las observaciones efectuadas dentro del plazo de treinta días, contado desde su notificación. 	Se establece una norma de silencio administrativo, según la cual, si dentro de treinta días el Ministerio Secretaría General de Gobierno no emitiere pronunciamiento respecto de la constitución de una asociación de este tipo, ésta se da por reconocida. 	Entre los sesenta y noventa días siguientes a la obtención de la personalidad jurídica, la asociación deberá convocar a una asamblea extraordinaria en la que se elegirá a su directorio definitivo.	Los estatutos de las asociaciones constituidas en conformidad a la presente ley deberán contener una serie de requisitos. En todo caso, en la ley quedan definidos una serie de derechos y deberes de los asociados, sin perjuicio de lo que dictamine el estatuto.	Los asociados tendrán los siguientes derechos:	Participar en las actividades de la asociación y en los órganos de gobierno y representación;	Ser informado acerca de la composición de los referidos órganos, de sus estados de cuenta y del desarrollo de sus actividades;	Ser oído en forma previa a la adopción de medidas disciplinarias en su contra, e	Impugnar los acuerdos que estime contrarios a la ley o a los estatutos.	Son deberes de los asociados:	Compartir las finalidades de la asociación y colaborar para la consecución de las mismas;	Pagar las cuotas y otros aportes que, con arreglo a los estatutos, puedan corresponder a cada socio;	Cumplir el resto de las obligaciones que resulten de las disposiciones estatutarias, y	Acatar y cumplir los acuerdos válidamente adoptados por los órganos de gobierno y representación de la asociación.	El párrafo 6° se refiere al rol del Estado. En él se establece que los órganos de la Administración del Estado no podrán adoptar medidas preventivas o suspensivas que interfieran en la vida interna de las asociaciones. Sin embargo, tiene la obligación de fomentar y facilitar la constitución y el desarrollo de las asociaciones que realicen actividades de interés general. En especial, ofrecerán la colaboración necesaria a las personas que pretendan emprender cualquier proyecto asociativo.	Los órganos de la Administración del Estado no facilitarán ningún tipo de ayuda a las asociaciones que, en su proceso de admisión o en su funcionamiento, discriminen por razón de nacimiento, raza, sexo, religión, opinión o cualquiera otra causa o circunstancia personal o social.	El título II crea una nueva categoría de asociaciones, que se llaman de interés público.	Son asociaciones de interés público aquellas con personalidad jurídica, sin fines de lucro, que tengan como uno de sus fines esenciales la promoción del interés general, que se incorporen al Registro de Organizaciones de Interés Público que al efecto llevará el Ministerio Secretaría General de Gobierno. 	Las asociaciones constituidas de conformidad al título I e incorporadas al registro a que se refiere el artículo 15, que tengan objetivos comprendidos en el fin esencial señalado en el artículo anterior, tendrán el carácter de “interés público” por el solo ministerio de la ley y serán incorporadas al mencionado registro. 	Además, por el solo ministerio de la ley, las organizaciones comunitarias constituidas en conformidad a lo previsto en la ley N° 19.418, y las comunidades y asociaciones indígenas reguladas en la ley N° 19.253, tienen el carácter de “interés público” y podrán acceder a los derechos y beneficios que tal condición otorga, desde su incorporación al Registro de Organizaciones de Interés Público.	Podrán también acceder a la calidad de Organización de Interés Público aquellas personas jurídicas, sin fines de lucro, constituidas de conformidad con las disposiciones del Título XXXIII del Libro Primero del Código Civil, que tengan objetivos comprendidos en el fin esencial señalado en el artículo anterior y que sean incorporadas al Registro de Organizaciones de Interés Público.	Para los efectos de los artículos anteriores, se consideran de interés público aquellas organizaciones entre cuyos fines específicos se cuente la promoción de los derechos humanos y de los pueblos originarios, la asistencia social, la cooperación para el desarrollo, la promoción de los derechos de la mujer, la protección de la infancia, el fomento de la igualdad de oportunidades y de la tolerancia, la defensa del medio ambiente, el fomento de la economía social o de la investigación, la promoción del voluntariado, la defensa de consumidores y usuarios, la promoción y atención a las personas en riesgo de exclusión por razones de discapacidad, sociales, económicas o culturales, y, en general, cualquier otra finalidad social y pública relevante.	Las Organizaciones de Interés Público no podrán participar, en caso alguno, en las actividades propias de los partidos políticos ni tampoco en las de financiamiento de las campañas electorales. 	Sólo las personas jurídicas registradas de conformidad a este párrafo podrán usar el rótulo “de interés público”. 	Existirá un Registro de Organizaciones de Interés Público, a cargo del Ministerio Secretaría General de Gobierno. 	Sólo podrá denegarse la inscripción en el Registro de Organizaciones de Interés Público en los siguientes casos:	Cuando no se acredite la existencia y vigencia de la personalidad jurídica en conformidad al artículo anterior y al reglamento.	Cuando los fines u objetivos de la persona jurídica no correspondan a los previstos en este Título.	En todos los casos, la denegación de la inscripción en el Registro será materia de una resolución fundada, la cual será susceptible de los recursos que correspondan conforme a la ley Nº 19.880, sobre Bases de los Procedimientos Administrativos. 	Las organizaciones incorporadas al Registro de Organizaciones de Interés Público de conformidad a este párrafo tendrán por este solo hecho la calidad de potenciales beneficiarias del fondo que se crea en el Título III de esta ley, y podrán acceder a los recursos de éste en la forma y condiciones que en aquél se establecen.Del control y de las sanciones administrativas.	Los representantes de las organizaciones inscritas en el Registro de Organizaciones de Interés Público serán responsables de comunicar al Ministerio Secretaría General de Gobierno toda modificación que experimenten sus estatutos, su funcionamiento u operación o sus finalidades, que incida en los datos y elementos esenciales contenidos en el Registro. El incumplimiento de esta obligación acarreará la supresión de éste de la respectiva organización.	Serán eliminadas del Registro aquellas organizaciones o asociaciones que adopten finalidades diversas de las previstas en este título, así como las que dejen de dar cumplimiento efectivo a sus fines estatutarios por un período de tres años consecutivos.	Cuando el Ministerio Secretaría General de Gobierno tome conocimiento, por cualquier medio, de que una asociación inscrita ha incurrido en incumplimientos que puedan ameritar su eliminación, comunicará los hechos y circunstancias de que se trate y la forma en que le constan a los representantes de la afectada, mediante carta certificada dirigida al domicilio que figure en el Registro, confiriéndole un plazo de quince días hábiles para formular sus descargos y presentar los antecedentes que desvirtúen la infracción o incumplimiento imputados.	Recibidos los descargos o transcurrido el plazo para formularlos, el Ministerio examinará el mérito de los antecedentes y, en caso de hallarse establecida la infracción o incumplimiento, dispondrá la eliminación de la entidad del Registro de Organizaciones de Interés Público, mediante resolución fundada. 	Establécese el Fondo de Fortalecimiento de las Asociaciones y Organizaciones de Interés Público, en adelante “el Fondo”, que será administrado por el Consejo Nacional y por los Consejos Regionales de conformidad con las normas del presente Título. 	El Fondo se constituirá con los aportes, ordinarios o extraordinarios, que el Ministerio Secretaría General de Gobierno considere anualmente en su presupuesto para tales efectos y con los aportes de la cooperación internacional que reciba a cualquier título. Formarán parte del Fondo, asimismo, los recursos provenientes de las donaciones y de otros aportes que se hagan a título gratuito. 	El Fondo tendrá por objeto contribuir al fortalecimiento de las Organizaciones y Asociaciones de Interés Público incorporadas al registro regulado en el párrafo 2º del Título II de esta ley.	Los recursos del Fondo deberán ser destinados al financiamiento de proyectos o programas nacionales y regionales que se ajusten a los fines específicos a que hace referencia el artículo 27 de la presente ley. Anualmente, el Consejo Nacional fijará una cuota nacional y cuotas para cada una de las regiones, sobre la base de los criterios objetivos de distribución que determine mediante resolución fundada.	El Consejo Nacional estará integrado por: 	Un representante de las Organizaciones de Interés Público incorporadas al Registro establecido en esta ley, quien lo presidirá;	El Subsecretario General de Gobierno;	El Subsecretario de Planificación y Cooperación; 	Cinco representantes de la sociedad civil, y	Dos representantes del Presidente de la República.	El representante de las organizaciones de interés público será nombrado por el Presidente de la República de entre las personas elegidas por las Organizaciones de Interés Público, a través del mecanismo que determine el reglamento. A su vez, los representantes de la sociedad civil serán elegidos por las asociaciones incorporadas al Registro de Organizaciones de Interés Público mediante el mecanismo que también determine el reglamento. Estos representantes se renovarán cada dos años. 	El procedimiento de selección o elección de los representantes de las Organizaciones de Interés Público que establezca el reglamento, deberá garantizar la participación igualitaria de los distintos tipos de organizaciones y asociaciones que integren el Registro y su representación proporcional en el Consejo. 	En el proceso de elección de los cinco representantes de la sociedad civil deberá también seleccionarse al menos a tres miembros suplentes. En el caso de los dos representantes del Presidente de los cinco representantes de la sociedad civil, se designará un suplente.	En caso de empate en las votaciones que efectúe el Consejo, su presidente tendrá voto dirimente.	Los miembros del Consejo Nacional y de los Consejos Regionales no recibirán remuneración por su participación.	Los Consejos Regionales estarán compuestos por cinco representantes de las Organizaciones de Interés Público de cada región, por el secretario regional ministerial de Gobierno, por el secretario regional ministerial de Planificación y Cooperación y por dos representantes de la sociedad civil.	La presidencia de cada Consejo Regional del Fondo será definida por los miembros del Consejo Regional del Gobierno Regional respectivo, de entre cinco representantes señalados por la sociedad civil de la región. Es decir, aquí el Presidente de la República es reemplazado por el Core, que también nombra dentro de las propuestas que le hagan las organizaciones de la sociedad civil de la región, de las Organizaciones de Interés Público que figuren en el Registro.	Un reglamento deberá establecer el procedimiento de selección de los representantes de las organizaciones de interés público, debiendo garantizar una representación proporcional de los distintos tipos de organizaciones y asociaciones que integren el Registro. Sin embargo, el voto de cada organización será por un solo candidato. La manera de garantizar la representatividad a los distintos tipos de organización no será por la vía de dar más votos a unos que a otros.	El Consejo Nacional deberá aprobar los criterios y requisitos para la postulación de proyectos o programas a ser financiados con los recursos del Fondo, sean de ejecución nacional o regional, y adjudicar los proyectos o programas de carácter nacional que postulen anualmente.	Además, deberá cumplir las demás funciones determinadas por el reglamento.	Por su parte, los Consejos Regionales deberán fijar anualmente, dentro de las normas generales definidas por el Consejo Nacional, criterios y prioridades para la adjudicación de los recursos del Fondo entre proyectos y programas que sean calificados de relevancia para la región respectiva.	Asimismo, deberán adjudicar los recursos del Fondo a proyectos o programas de impacto regional y cumplir las demás funciones que señala esta ley y su reglamento.	Una Secretaría Ejecutiva, radicada en el Ministerio Secretaría General de Gobierno, actuará como soporte técnico para el funcionamiento normal y ordinario del Consejo Nacional. En las regiones, dicha función será ejercida por la Secretaría Regional Ministerial de Gobierno respectiva.	Los gastos que origine el funcionamiento del Consejo Nacional, de los Consejos Regionales y de las respectivas Secretarías Ejecutivas, se financiarán con cargo al presupuesto del Ministerio Secretaría General de Gobierno.	Un reglamento del Ministerio Secretaría General de Gobierno, suscrito además por los ministros de Hacienda y de Planificación, establecerá las normas de funcionamiento del Fondo con más detalles.	Por otro lado, el proyecto propone el Título IV, del Estatuto del Voluntariado, a solicitud de las organizaciones de voluntariado. Éste define que se entiende por voluntariado el conjunto de personas que realizan actividades de interés público, no remuneradas, llevadas a cabo en forma libre, sistemática y regular, dentro de alguna de las asociaciones de interés público mencionadas con anterioridad.	La no contraprestación pecuniaria, es decir el no pago por estas actividades de voluntariado, no excluye que los voluntarios puedan recibir reembolso por los gastos en que incurren en el desarrollo de sus labores.	Los derechos y obligaciones que surgen de este estatuto sólo serán exigibles a las organizaciones que se registren en conformidad al artículo 15, que se refiere a las organizaciones de interés público y que, además, tengan la característica de organizaciones de voluntariado.	Los voluntarios que participen en una organización acreditada tienen los siguientes derechos:	-Participar activamente en la organización acreditada donde presten su acción voluntaria;	-Recibir la capacitación y formación necesaria para el ejercicio de sus funciones;	-Recibir la certificación de su condición de voluntario y de la actividad realizada.	Además, entre otras, tienen las siguientes obligaciones:	-Cumplir los compromisos que hayan adquiridos con las organizaciones en las que se integren;	-Rechazar cualquier remuneración que se les proponga por su trabajo voluntario;	-Participar en las tareas de capacitación y formación que entregue la entidad respectiva;	-Conservar y cuidar los recursos materiales que se pongan a su disposición para realizar su trabajo.	El Ministerio Secretaría General de Gobierno deberá velar por la coordinación de los distintos servicios públicos en la promoción de dicha acción voluntaria.	Las entidades que deseen acreditarse en esta categoría deberán estar registradas como Organizaciones de Interés Público.	La incorporación de los voluntarios a las organizaciones se formalizará por escrito, mediante un acuerdo o compromiso, en el que se explicitará el conjunto de deberes y derechos correspondientes a ambas partes, según lo propuesto en esta futura ley; el contenido de las funciones y actividades que se compromete a realizar el voluntario; el proceso de formación que se requiera para el cumplimiento de sus actividades, y la duración del compromiso.	El Título V contiene la modificación de otros cuerpos legales.	A la ley N° 18.575, orgánica constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado, se agrega el Título IV, de la participación ciudadana en la gestión pública.	Este título parte explicitando que el Estado reconoce a las personas el derecho de participar en sus políticas, planes, programas y acciones.	Luego, añade que cada órgano de la Administración del Estado deberá establecer, en una norma general, las modalidades específicas de participación que tendrán las personas en el ámbito de su competencia.	Los órganos de la Administración del Estado, además, deberán poner en conocimiento público información relevante acerca de sus políticas, planes, programas, acciones y presupuestos, asegurando que ésta sea oportuna, completa y accesible.	Anualmente, deberán dar cuenta pública directamente a la ciudadanía de la gestión de sus políticas, planes, programas, acciones y de su ejecución presupuestaria.	En el evento de que en dicha cuenta pública se formulen observaciones, planteamientos y preguntas, el órgano deberá dar respuesta en la forma y el plazo que determine la ley.	Los órganos de la Administración del Estado, de oficio o a petición de Organizaciones de Interés Público, deberán señalar las materias de interés ciudadano en que se requiera conocer la opinión de las personas, en la forma que señale la norma general a que se refiere el artículo 70. Es decir, si un ciudadano considera que es de su interés una materia que tratará un ministerio y que éste requiere de la participación ciudadana, perfectamente podrá consultar a ese ministerio y éste tendrá que responderle.	En el proceso de diálogo señalado con anterioridad se deberán respetar los principios de pluralismo, ecuanimidad y representatividad.	Los órganos de la Administración del Estado podrán establecer Consejos de la Sociedad Civil, que estarán integrados de manera pluralista, por representantes de Organizaciones de Interés Público que tengan relación con la competencia del órgano respectivo. Dichos Consejos serán siempre consultivos y podrán ser permanentes o constituirse para tratar materias específicas. Esta facultad, que no es obligatoria, ha sido muy discutida porque muchos pensamos que debería serlo.	El título V también introduce una serie de modificaciones a la ley N° 18.695, orgánica constitucional de Municipalidades. La más importante es que se reemplaza el antiguo Consejo Económico y Social Comunal, Cesco, por el “Consejo Comunal de Organizaciones de la Sociedad Civil”. Más adelante, detallaré cómo funcionan estos consejos comunales.	Además, se establece que las municipalidades deberán pronunciarse, a más tardar el 31 de marzo de cada año, a solicitud del Consejo Comunal de Organizaciones de la Sociedad Civil, sobre las materias de relevancia local que deben ser consultadas a la comunidad por intermedio de esta instancia, como asimismo la forma en que se efectuará dicha consulta, informando de ello a la ciudadanía.	Las municipalidades deberán informar a las juntas de vecinos, organizaciones comunitarias funcionales y organizaciones de interés público, cuando éstas así lo requieran, acerca de la marcha y funcionamiento de la municipalidad.	Se consigna que los Consejos Comunales de Organizaciones de la Sociedad Civil serán elegidos por las Organizaciones de Interés Público de cada comuna, conforme a un reglamento que el alcalde respectivo someterá a la aprobación del concejo.	Los consejeros de los Consejos Comunales de Organizaciones de la Sociedad Civil tendrán la obligación de informar a sus respectivas organizaciones, en sesión especialmente convocada al efecto y con la debida anticipación para recibir consultas y opiniones, acerca de la propuesta de presupuesto y del plan comunal de desarrollo, incluyendo el plan de inversiones, como también sobre cualquier otra materia relevante que les haya presentado el alcalde o el concejo. Es decir, así como la autoridad municipal tiene la obligación de informar a los Consejos Comunales de Organizaciones de la Sociedad Civil, los representantes de este consejo, a su vez, tienen la obligación de informar acerca de las materias que se traten en el consejo, de las decisiones respecto del presupuesto y de los planes de inversión a sus respectivos asociados.	Las uniones comunales de juntas de vecinos y las uniones comunales de organizaciones comunitarias funcionales podrán agruparse en federaciones y confederaciones de carácter provincial, regional o nacional. 	Se incorpora una letra i) al artículo 2° de la ley N° 19.032, que reorganiza el Ministerio Secretaría General de Gobierno, que dice: “i) Informar anualmente sobre la participación ciudadana en la gestión pública, para lo cual deberá establecer los mecanismos de coordinación pertinentes.”	Por último, el proyecto contiene dos disposiciones transitorias. La primera, para que los ministerios y servicios referidos en el título IV de la ley orgánica constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado dicten las respectivas normas de aplicación general a que se refiere su artículo 70, dentro del plazo de un año a contar de la fecha de publicación de la presente ley; y la segunda, para que dentro de noventa días de publicada la presente ley se dicte el reglamento aludido en el artículo 94, inciso segundo, de la ley orgánica constitucional de Municipalidades.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Insunza, Jorge" DIPUTADOValue="852">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Jorge Insunza, informante de la Comisión de Hacienda. 	El señor INSUNZA.- Señor Presidente, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social dispuso en su informe que la Comisión de Hacienda tomara conocimiento de los artículos 41 y 45 aprobados por ella. Por su parte, la Comisión de Hacienda acordó someter a su conocimiento el artículo 46, en conformidad al inciso segundo del número 2° del artículo 220 del Reglamento. 	De todos modos, el proyecto no significa mayor gasto fiscal, ya que, desde el punto de vista administrativo, la implementación de que se trata estará a cargo del Ministerio Secretaría General de Gobierno. 	En el artículo 41 se establece un Fondo de Fortalecimiento de Asociaciones y Organizaciones de interés público, pero se proveerán los fondos año a año. Por lo tanto, el proyecto no implica un gasto adicional.	Además, formaran parte de dicho fondo los recursos provenientes de las donaciones y de otros aportes que se hagan a título gratuito. 	Su administración, si bien el Fondo dependerá administrativamente de la División de Organizaciones Sociales del Ministerio Secretaría General de Gobierno, recaerá en un consejo nacional y en consejos regionales, lo que facilita su descentralización. 	En particular, dos de los tres artículos que revisó la Comisión de Hacienda fueron aprobados por unanimidad: el 45, que señala que una secretaría ejecutiva, radicada en el Ministerio Secretaría General de Gobierno, actuará como soporte técnico del consejo nacional, y el 46, que establece que un reglamento del Ministerio Secretaría General de Gobierno, suscrito, además, por los ministros de Hacienda y de Planificación, establecerá el funcionamiento del Fondo.	Hubo discusión en el artículo 41, que crea el Fondo de Fortalecimiento de las Asociaciones y Organizaciones de Interés Público. Sin embargo, fue aprobado por 8 votos a favor, 2 en contra y 3 abstenciones. Éstas tuvieron que ver con la insistencia en la transparencia de los concursos a propósito del consejo nacional y de los consejos regionales. 	En consecuencia, el proyecto responde a la necesidad de fortalecer las organizaciones civiles y cuenta con un amplio respaldo, en especial porque apunta a todas aquellas que no se rigen por un estatuto jurídico determinado.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ward, Felipe" DIPUTADOValue="919">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En discusión el proyecto. 	Tiene la palabra el diputado Felipe Ward. 	El señor WARD.- Señor Presidente, el proyecto se funda en la libertad de asociación y de participación. Así, reitera el derecho constitucional del artículo 19, número 15, al regular una serie de derechos subjetivos que la garantizan en términos amplios. 	A través de una normativa idónea, se persigue una participación ciudadana real y efectiva a través de distintas formas de asociación dentro de un marco jurídico que hará partícipes de las decisiones a los propios ciudadanos, con lo que se posibilita la profundización de la democracia. 	El proyecto se estructura sobre la base de cinco títulos: de las normas relativas al derecho de asociación, de las Asociaciones y Organizaciones de Interés Público, del Fondo de Fortalecimiento de las Asociaciones y organizaciones de Interés Público, del estatuto del voluntariado y de las modificaciones de otros cuerpos legales. 	En particular, se crean dos instancias para la materialización de esta iniciativa. En primer lugar, el Registro de Organizaciones de Interés Público, a cargo del Ministerio Secretaría General de Gobierno, y, en segundo lugar, el Fondo de Fortalecimiento de las Asociaciones y Organizaciones de Interés Público, que se constituye con los aportes que el Ministerio Secretaría General de Gobierno contemple anualmente en la ley de presupuestos, además de los aportes que provengan de la cooperación internacional y de las donaciones que se entreguen.	Quiero agradecer la paciencia y el trabajo serio con que las autoridades y asesores del Gobierno han participado en la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social. Ha sido un trabajo arduo, pero creo que ha dado los frutos que todos esperamos que vayan en beneficio de la ciudadanía. 	El proyecto nos parece positivo en sus aspectos generales. Compartimos la idea matriz y los objetivos sustanciales. Sin embargo, hay aspectos que lo transforman y lo tornan centralista. A este punto se va a referir en detalle el diputado Egaña.	Quiero señalar que existe un registro de personas jurídicas receptoras de fondos públicos, a cargo de la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo, regulado en la ley N° 19.862, que estableció la obligatoriedad de las organizaciones que reciban fondos públicos de registrarse.	Por ello, en nuestra opinión, bastaría con dicho registro para los efectos de entregar los beneficios a las organizaciones voluntarias constituidas a la fecha y, en el caso de asignarse recursos a través del Fondo de Fortalecimiento de Organizaciones de Interés Público, podrían destinarse los mismos tanto a los municipios como a los servicios públicos actualmente existentes. 	Considerando que existen cuerpos normativos que regulan la participación y agrupación de personas en torno a un fin común, nada obsta a que ellos se perfeccionen y adecuen. Por lo tanto, en nuestra opinión, el proyecto debe ser objeto de un nuevo análisis de las normas que apuntan en ese sentido.	En consecuencia, anuncio que nuestra bancada va a votar a favor la idea de legislar, pero pensamos que hace falta un debate más acabado. Por eso, presentamos 18 indicaciones, a fin de que la iniciativa vuelva a la Comisión de Gobierno Interior.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, como expresó el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, se trata de un gran proyecto, pero que tiene deficiencias. Por eso, se presentaron 17 ó 18 indicaciones.	El derecho común ha regulado en forma adecuada a las asociaciones con fines de lucro, como las sociedades, pero ha dejado de lado a las que no tienen ese objeto. 	Existe un sinnúmero de leyes, algunas bastante complejas, que regulan modalidades específicas de asociación, pero no una normativa general que permita ejercer de manera fácil y expedita la libertad de asociación, consagrada en la Constitución Política de la República. 	A mi juicio, el proyecto abre una gran interrogante y, por lo tanto, considero que debe llevarse a cabo una discusión más profunda. 	Al revisar el informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos del Ministerio de Hacienda, se advierte que la administración del Fondo no implicará mayor gasto fiscal, ya que el soporte material y humano de la secretaría ejecutiva será proporcionado por el Ministerio Secretaría General de Gobierno. Además, se agrega que la participación en el consejo no será remunerada. 	Para quien habla, dicha argumentación no resulta entendible, porque en el proyecto se incorpora a un sinnúmero de instituciones, algunas reguladas por leyes específicas, con administración y financiamiento propios, como las comunidades indígenas.	Sería interesante que en la iniciativa se incorporara de una vez por todas a Bomberos, institución que recibe recursos gubernamentales entregados por la Superintendencia de Valores y Seguros, pero que no cuenta con un aporte definido.	No hay duda de que la iniciativa viene a llenar un vacío existente en nuestra legislación, de manera que las asociaciones que no se rijan por alguna normativa especial y no tengan fines de lucro, puedan hacer uso del instrumento jurídico y constituirse en forma adecuada a fin de participar en la vida pública y acceder a los fondos que el Estado u otras entidades aporten para el desarrollo de iniciativas y programas acordes con sus finalidades.	Sin duda, el proyecto tiende a incentivar la participación organizada y de manera libre de la comunidad en actividades de interés general. 	En el país, existen muchas instancias, en especial en el ámbito del voluntariado, en que miles de chilenos y de chilenas vuelcan sus ansias de colaboración como servidores públicos y realizan una labor de bien social en ámbitos como el deportivo o cultural, o en beneficio de adultos mayores. Ellas cuentan con legislaciones de carácter restringido que no satisfacen sus requerimientos. Asimismo, existen comunidades religiosas, de apoyo a personas desvalidas, etcétera, todas las cuales se encuentran relativamente reguladas. A ese mundo debiera apuntar el proyecto, mediante el perfeccionamiento del ejercicio del derecho de asociación.	Imagino la petición de fondos que existirá. Por lo tanto, no me vengan a decir que no existirá mayor gasto fiscal.	El proyecto de ley busca perfeccionar el derecho de asociación, compatibilizándolo con las modalidades específicas de asociación reguladas en leyes especiales, tales como las de partidos políticos, sindicatos, confesiones religiosas, juntas de vecinos, etcétera. En consecuencia, representa un aporte y una solución para las asociaciones que se creen. 	La iniciativa establece la creación de un Registro de Organizaciones de Interés Público, a cargo del Ministerio Secretaría General de Gobierno.	El Fondo que se crea no es otra cosa que el fortalecimiento del interés en la cosa pública. Por lo tanto, en la medida en que lo requieran, las diferentes asociaciones podrán solicitar los recursos adecuados para cumplir en buena forma su cometido.	La iniciativa busca dar seguridad, eficiencia, transparencia e incentivos para la constitución de asociaciones. Asimismo, apunta a la asignación eficaz y efectiva de los recursos.	Como puede advertirse, otra vez volvemos al tema de los recursos. Reitero que, en mi opinión, el proyecto implicará un mayor gasto fiscal. Habrá que estudiarlo en su momento, tal vez, cuando corresponda tramitar el proyecto de ley de Presupuestos para 2008, año en que la ley en tramitación se encontrará en régimen.	Sin duda, la iniciativa viene a consolidar un instrumento de trabajo especial y que fortalece el desarrollo de las instituciones de la sociedad civil, pero lo más importante es que permitirá abrir las puertas para que en el país se perfeccionen los mecanismos de participación en la vida pública. Esa materia debe ser regulada; los ciudadanos claman por ello.	El proyecto apunta al corazón de la acción en materia de bien público. Sin embargo, como se ha expresado incluso desde antes de que se iniciara su discusión, existen aspectos que deberán revisarse. 	Esperamos que las indicaciones logren subsanar los problemas y, de esa forma, aprobar un buen proyecto.	Anuncio mi voto a favor, pero reitero que existen situaciones pendientes por discutir.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, hablo en nombre de mi bancada, y lo hago para expresar nuestro asentimiento y aprobación en general a este proyecto de ley, originado en mensaje del Presidente de la República sobre asociaciones y participación ciudadana en la gestión pública.	Sólo quiero referirme al intento de valorar la institucionalización de las organizaciones civiles, que a través de este proyecto van a ser dotadas de un marco regulatorio. Mi colega Gonzalo Duarte, que participa también en la Comisión, hará las observaciones correspondientes en particular y de fondo.	Señor Presidente, la presente sesión comenzó esta mañana con un homenaje a nuestro ex Presidente Eduardo Frei Montalva y, entre otros aspectos, se destacó su gran obra en relación a las organizaciones sociales: la creación de las juntas de vecinos, la sindicalización campesina, los centros de madre, etcétera. Desde ahí el pueblo comienza a organizarse; desde ahí se inicia un proceso de institucionalización y de estructuración de las organizaciones sociales y de la gente misma.	A estas alturas, estamos en otra etapa distinta, superior -a lo mejor-, preocupados no ya en particular de cada una de ellas, sino que en un contexto mucho más general, más supraestructural. 	Se nos informa que en la actualidad hay ochenta y dos mil asociaciones en el país, y que diecinueve mil reciben aportes públicos; están insertas en el registro correspondiente -serían las favorecidas-. Dichas asociaciones no están entrelazadas, vinculadas o estructuradas, sino atomizadas y mucha gente se interesa en ellas. Más del cincuenta por ciento de los jóvenes que no están inscritos en los registros electorales participan, a lo menos, en una asociación, porque encuentran temas culturales, recreativos, medioambientales que los atraen y que van más allá del quehacer propio de la política, donde exigimos participación, o de las juntas de vecinos.	Entonces, en este proyecto estamos en presencia de dos figuras fundamentales que no son antagónicas, sino que se complementan entre sí: la representación popular y la participación de la gente. Esta última es la que nos preocupa hoy.	El proyecto es riquísimo en conceptos, porque se refiere a la participación, a la asociatividad, a la libertad, a la voluntariedad y a la igualdad. Es decir, estamos hablando de derecho puro, de estructura del Estado, de marco jurídico y de sustentabilidad legal para estas instituciones; de una democracia neta.	Hay observaciones de fondo que por ningún motivo desmerecen el contenido del proyecto y serán estudiadas en su oportunidad. 	Pero la Constitución Política de la República, a través de su artículo 19, asegura veintisés derechos consustanciales e inherentes a la persona humana. La ley se encarga de concretarlos con la modalidad y estructura correspondientes.	En este proyecto conjugamos el derecho y la libertad de las personas con la asociatividad; la importancia de asociarse y el derecho de hacerlo o no, dentro del concepto de voluntariedad.	Hace un tiempo, aprobamos en esta Cámara la ley sobre libertad de culto. No obstante encontrarse este derecho consagrado en la Constitución Política del Estado, hacía falta una ley que lo materializara e hiciera efectivo. Ahora hacemos lo mismo: tratamos de materializar, conceptualizar y de hacer aplicable a la realidad la asociatividad, la libertad de asociarse.	Se dijo que con este proyecto se pretende llenar un vacío en que se encuentra la actual normativa que regula el ejercicio de la libertad de asociación y su precaria institucionalidad, porque no hay institucionalidad para la materialización y cumplimiento de sus fines específicos. 	La Constitución Política nos entrega los atributos relevantes de la persona humana. Es tarea del constituyente, del legislador, hacerlos realidad.	La asociación es un antecedente de fuerza y se debe estimular, cautivar su concreción, sobre todo y específicamente para las asociaciones sin fines de lucro que requieren de mayor amparo y protección.	Aquí no se pretende una afiliación obligada, sino una que implique un atractivo y un beneficio para que libremente se acceda a ella. Eso dice la ley: la libre asociación, el derecho de las personas de asociarse cuando lo deseen.	Llegó el momento de la participación de la ciudadanía en las direcciones públicas porque se habla mucho de ésta, porque eso implica el fenómeno asociativo como instrumento de integración en la sociedad, tal como está conformado el proyecto.	El Estado debe procurar el acceso y la participación de la ciudadanía en la gestión pública, como una forma también de proteger el derecho y las libertades que se ven amenazadas o afectadas en el ejercicio de aquéllas.	La asociación, entonces, debe reflejar una necesidad y una libertad para materializarse. Hoy es necesidad y deber del Estado procurar ese acceso; pero también debe hacerse con igualdad y sin discriminación.	En el proyecto de ley se pone especial cuidado en establecer sólo un régimen mínimo y común que sirva de marco legal para todas aquellas asociaciones que no tienen un estatuto jurídico especial que las regule.	La estructura de estas asociaciones está conferida en función de la seguridad y de la necesidad de acceder a los beneficios que ello implica, al amparo de estos derechos y a la inserción a una agrupación de asociaciones. Por eso, en el proyecto se consagra el derecho de asociación, se establecen sus causales de disolución, sus formas de constitución, su organización interna y su funcionamiento democrático; un nuevo marco, una plataforma ideal para su constitución, derechos y deberes.	Asimismo, se disponen capítulos especiales para las instituciones de interés público y se señalan y definen cuáles son. 	Hay algunas aprensiones respecto de algunas de ellas. Por ejemplo, que fueron excluidas del interés público las asociaciones gremiales como los colegios profesionales. Así como se hablaba de los bomberos, yo me refiero a dichas asociaciones y colegios, que hoy están muy debilitados y que también deberían considerarse porque no persiguen fines de lucro.	Ahora, el Fondo de Fortalecimiento de las Asociaciones y Organizaciones de Interés Público, donde todas las asociaciones participan en igualdad de condiciones, salvo modificaciones, está estructurado y administrado por personas representativas.	El artículo 69 del proyecto señala que el Estado reconoce a las personas el derecho de participar en sus políticas, planes, programas y acciones.	Sin duda, hay un elemento importante que se introduce por el proyecto, cual es la creación de los Consejos Comunales de Organizaciones de la Sociedad Civil que quedarán sujetas a las municipalidades y a la administración del Estado, y estarán integrados de manera pluralista por representantes de organizaciones de interés público que digan relación con la competencia del organismo de que se trate. 	El proyecto es importante, en primer lugar, porque fomenta la asociatividad y permite, en virtud de la igualdad, entregar a organizaciones el poder o acceso a prerrogativas que solas, aisladamente, no podrían obtener.	En segundo lugar, porque estimula la participación ciudadana a través de organizaciones sociales debidamente constituidas.	En tercer lugar, porque fortalece el principio de la transparencia, que es lo que buscamos en la administración del Estado para el diálogo de la ciudadanía con las instituciones públicas y privadas. En definitiva, nos lleva al fortalecimiento de la sociedad civil, que se estructura en un marco jurídico que la potencia. Por ejemplo, esperamos una mayor participación de la sociedad civil en el Consejo que administrará el Fondo de Fortalecimiento de las Asociaciones y Organizaciones de Interés Público que se crea. 	El proyecto es un paso importante para que la ciudadanía tome conciencia de que debe desempeñar un papel más determinante en el proceso de toma de decisiones. Es como el control que a la ciudadanía podría corresponderle de la gestión pública. Es cierto que falta, porque nada es perfecto, pero es un punto de partida, un inicio; es la base. Puede haber muchas diferencias de apreciación, pero es el fundamento inmediato para seguir adelante en el proceso de participación ciudadana en la gestión pública.	El proyecto inició su tramitación en el período legislativo anterior y, según antecedentes, participaron alrededor de 6 mil 400 organizaciones en su gestación. Se hicieron observaciones referidas, por ejemplo, a la revocación del mandato, a la iniciativa popular de ley, al referéndum revocatorio, al mecanismo de las audiencias parlamentarias, a mejorar el sistema de entrega de la información sobre la gestión de los entes estatales, a revisar la legislación sobre gobiernos regionales y municipales, en aras de reforzar la equidad en ambos niveles, y a la figura del ombudsman, que también es una forma de participación, de decisión y de control ciudadano. 	El proyecto está muy bien concebido en sus fundamentos y responde a la evolución que ha experimentado nuestra sociedad.	No sé si seremos pioneros en la materia. Entiendo que en otros países existe esta base fundamental para las organizaciones civiles. Esperamos hacer una buena ley, que de seguridad y garantía para asociarse en pro de que las personas participen en igualdad de oportunidades en la vida nacional. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal. 	La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, el proyecto ingresó a tramitación el año 2004, y en su primer trámite constitucional ha sido informado por las Comisiones de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social y de Hacienda. 	Podría pensarse que el proyecto no es necesario, que muchas de sus normas podrían sumarse a las leyes especiales que regulan las asociaciones. Sin embargo, las bases, las organizaciones sociales, las juntas de vecinos -así lo manifestaron las audiencias públicas- lo consideran indispensable y piden acelerar su tramitación para que, a la brevedad, se pongan en práctica sus ideas matrices a fin de mejorar el marco legal en el cual se desarrollan.	Las ideas matrices del proyecto fijan un marco legal común para todas las asociaciones que no se rigen por un estatuto jurídico especial e incentivan la creación de asociaciones de interés público, concebidas como un instrumento dinamizador de la realización de actividades de interés general. El proyecto también busca establecer una regulación básica para el trabajo del voluntariado, modificando diversos cuerpos legales básicos, como las leyes orgánicas constitucionales de Municipalidades, de Bases de la Administración del Estado y de juntas de vecinos, con el propósito de fortalecer el trabajo de las organizaciones sociales. 	La dinámica de desarrollo del país y de las organizaciones sociales puede dejar caduco un proyecto que ya lleva cuatro años en el Congreso. Por lo tanto, es indispensable ponerle urgencia y valorizar lo que con él se quiere llevar a cabo.	Nuestra Constitución, en su numeral 15 del artículo 19, consagra la libertad de asociación. La libertad de asociación implica, de un lado, la posibilidad de crear agrupaciones de todo tipo, con o sin personalidad jurídica, y del otro, el que nadie pueda ser obligado a pertenecer a una asociación determinada como condición para ejercer derechos y el que los miembros de una asociación se puedan desafiliar y darle la organización y finalidad que estimen pertinente. Ello no obsta a que el legislador regule ciertos aspectos que considera esenciales en una asociación.	La garantía de libertad de asociación proyecta su esfera de protección desde dos ángulos: como derecho de las personas en la esfera de lo público y como capacidad de las propias asociaciones para determinar autónomamente su funcionamiento; esto es, sin injerencia del Estado. El proyecto se hace cargo de ambos aspectos.	Los contenidos principales del proyecto buscan perfeccionar el derecho de asociación, compatibilizándolo con las modalidades específicas de asociación reguladas en leyes especiales, tales como partidos políticos, sindicatos, confesiones religiosas, juntas de vecinos, etcétera. 	De acuerdo con lo anterior, la presente iniciativa establece un régimen mínimo y común, que sirve de marco legal para todas aquellas asociaciones que no se rigen por un estatuto jurídico especial. 	En lo que se refiere a la capacidad de las asociaciones para participar en el tráfico jurídico, se recoge la moderna idea del registro como el momento constitutivo de aquéllas, reconociéndoles también el derecho para establecer su propia organización en el marco de la ley, la libertad para la realización de actividades dirigidas al cumplimiento de sus fines propios y específicos y, finalmente, la garantía que las protege de cualquier interferencia por parte de la Administración al momento de su constitución. 	La iniciativa legal pretende superar la precaria institucionalidad que confiere el derecho común a las asociaciones, particularmente al cumplimiento de sus fines específicos y a la posibilidad de acceder a recursos públicos para el financiamiento de sus múltiples iniciativas. Esos recursos son básicos para que las organizaciones puedan ejercer como corresponde la participación ciudadana y el voluntariado. 	También se persigue impulsar la participación de las asociaciones en la vida social, económica, cultural y política del país, en un entorno de libertad, pluralismo, tolerancia y responsabilidad social, reconociendo la importante función que cumplen como agentes de cambio social, de acuerdo con el principio de subsidiariedad recogido en nuestro ordenamiento constitucional. En esta perspectiva, se incluye un capítulo dedicado a las asociaciones de interés público, que constituyen un instrumento dinamizador de la realización de actividades de interés general.	Por último, se incorpora un título que consagra un marco jurídico de protección al trabajo voluntario que reconoce la creciente importancia de éste en la sociedad.	Además, de acuerdo con nuestra experiencia en el distrito, releva el fortalecimiento de las organizaciones sociales. ¡Qué instrumento esencial para el desarrollo de la democracia y de la participación de la sociedad civil en nuestro país, camino que nosotros, como gobierno de la Concertación, creemos que es básico!	Asimismo, establece un instrumento que no existe, pero que es indispensable, cual es que las uniones comunales de juntas de vecinos puedan formar federaciones y confederaciones. El hecho de que las juntas de vecinos, en las que están representadas todos los ciudadanos y pobladores del país puedan conformar federaciones y confederaciones permitirá que la participación y que las inquietudes de nuestra ciudadanía puedan ser reflejadas en los proyectos que el Ejecutivo va incluyendo para que nosotros, como legisladores, hagamos llegar a buen fin, con la participación real de la ciudadanía.	Señor Presidente, ojalá que usted estuviera concentrado en lo que estamos discutiendo y que en esta Sala hubiera más diputados, ya que muchas veces hablamos de la necesidad de que la ciudadanía participe y que estamos preocupados de ella; pero cuando se debate un proyecto como éste, que se refiere a la participación ciudadana, no debiera producirse esta gran ausencia de diputados.	Como parlamentaria que el próximo lunes cumplirá un año en el cargo, me llama la atención que diversas bancadas y diputados hayan presentado indicaciones durante la discusión de este proyecto que refuerza realmente la participación ciudadana, a pesar de que lo hemos debatido durante seis meses en la Comisión de Gobierno Interior. Esto me hace pensar que no queremos que nuestras organizaciones sociales tengan los espacios necesarios para expresarse, dado el avance que hemos logrado en la creación de conciencia en nuestra ciudadanía.	Como han dicho todos los diputados que me antecedieron en el uso de la palabra, tenemos espacios de participación, pero son precarios. Necesitamos espacios de participación realmente sólidos, que tengan el apoyo del Gobierno y que las organizaciones tengan cubiertas sus necesidades para funcionar.	Dado que las indicaciones que se han presentado obligarán a enviar el proyecto nuevamente a la Comisión, solicito que el Ejecutivo le fije urgencia, con el objeto de que las personas interesadas tengan las herramientas necesarias para poder participar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830">	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Andrés Egaña.	El señor EGAÑA.- Señor Presidente, hemos escuchado una completa información sobre el proyecto de ley, el que, en honor a la verdad y hay que decirlo aquí, si bien tiene su origen en un mensaje del Ejecutivo, se ha preocupado de recoger innumerables mociones e ideas que han venido planteando durante muchos años algunos miembros de esta Cámara. Muchos de ellos no están aquí, ya que “ascendieron” al Senado o están lejos de la vida pública. Por lo tanto, vaya nuestro reconocimiento para las personas que han estado preocupadas desde hace mucho tiempo de la participación ciudadana y cuyas ideas y mociones finalmente se lograron plasmar en el proyecto de ley en discusión, en este mensaje del Ejecutivo que, como señalaron los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra, es un cuerpo legal complejo. Todos entendemos la idea matriz: incentivar la participación ciudadana, sobre todo en una sociedad que cada día es más individualista; pero hay que darle un marco legal, ya que existe una serie de instituciones que no sólo desean participar, sino que también contar con los recursos necesarios para hacerlo.	Señor Presidente, no voy a entrar a profundizar en detalle sobre el texto, ya que eso lo hicieron los diputados informantes. No obstante, tal como lo ha planteado el diputado Ward, hemos presentado una serie de indicaciones, al igual como lo han hecho diputados de otras bancadas, para perfeccionar la iniciativa, porque lo importante no es legislar rápido, sino que legislar bien. En los años que llevo en la Cámara -ya que éste es mi segundo período- pocas veces he visto una cantidad tan enorme de instituciones y de personas interesadas en un proyecto, las que entregaron muchas ideas que discutimos en la Comisión de Gobierno Interior.	Sin embargo, me referiré a un punto central, cual es que queremos que aquí se establezca una participación efectiva y descentralizada. Muchas veces hemos escuchado hablar en esta Cámara sobre descentralización, concepto del cual se abusa durante las elecciones. Basta ver los compromisos que firmaron los candidatos en la última campaña presidencial respecto de la descentralización, ninguno de los cuales se ha materializado.	Ésa es una responsabilidad fundamentalmente del Ejecutivo. Nosotros, como diputados, como legisladores, apoyaremos todas esas indicaciones relacionadas con la descentralización, ya que nos interesa que se materialice, ya que el proyecto presenta un espíritu de centralización que impide el ejercicio efectivo y real de la participación ciudadana, pues establece que corresponde solamente al Ministerio Secretaría General de Gobierno el registro y otorgamiento de los fondos asignados a las organizaciones de interés público. Como dicha cartera ministerial no se desconcentra territorialmente a través de las secretarías regionales ministeriales, establece su única sede en la ciudad de Santiago, lo que obviamente atenta en contra de la descentralización. Indudablemente, es un tema que tenemos que profundizar y que discutimos en su oportunidad en la Comisión.	El otro tema que resulta particularmente sensible en estos momentos es la asignación de recursos a estas organizaciones, la cual debe ser de una transparencia a toda prueba.	Por lo tanto, se trata de un tema que debemos profundizar y perfeccionar; pero tampoco podemos aprobar un cuerpo legal que, con tantas trabas, impida la ansiada participación ciudadana. Concuerdo con mis colegas en que hay mucho por hacer respecto de esta materia.	Como dije, considero que el mensaje hace justicia a muchos diputados que presentaron mociones en su oportunidad en las que plantearon sus inquietudes respecto de la participación ciudadana.	Espero que con las indicaciones que hemos presentado y con la preocupación que hemos visto en los diputados que han intervenido en el debate, podamos entregar a la comunidad un cuerpo legal que permita esa real participación. Ése será el compromiso de todos nosotros, del Ejecutivo, que recibirá nuestras indicaciones y, fundamentalmente, de la Comisión de Gobierno Interior, donde está radicado el proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.	El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, este proyecto, cuyo objetivo principal es garantizar la libertad de asociación y la participación ciudadana en la gestión pública, tiene una importancia fundamental y será saludado con mucha alegría y mucho entusiasmo por las organizaciones sociales de base de la comunidad.	Existía un vacío en cuanto a la regulación de las asociaciones, lo que impedía a la sociedad civil tener un rol fundamental en el desarrollo del país. Ello hace necesario contar con un instrumento que dé más autonomía, más capacidad, más altura y más posibilidades de desarrollo a dichas asociaciones. Chile se ha caracterizado por tener un Estado fuerte y predominante y partidos políticos que han ejercido un papel primordial en el desarrollo de la democracia. Mediante esta iniciativa pasaremos a una etapa en que la sociedad civil tendrá una participación mucho más preponderante en los ámbitos de la actividad social, en que podrá ejercer de manera más expedita y ágil sus derechos ciudadanos y en que podrá participar en las actividades de los órganos de la administración pública. Por eso, anuncio que la bancada del Partido por la Democracia votará a favor y se compromete a mejorar el proyecto en las etapas que siguen de su tramitación.	Uno de las causas que debilitaban la participación ciudadana en la gestión pública era que las organizaciones de la sociedad civil carecían de apoyo del Estado. En virtud de esta futura ley, esa ayuda será posible mediante la creación del Fondo de Fortalecimiento de las Asociaciones y Organizaciones de Interés Público. Dicho fondo suplirá el vacío que sentían los dirigentes vecinales y de asociaciones de base, porque su labor, muy abnegada, muchas veces era poco reconocida. Estas organizaciones desempeñan un papel fundamental, especialmente a nivel de las comunas, en términos de que velan por que los municipios y los órganos de la administración del Estado cumplan bien sus funciones. En ese sentido, son garantes de supervisión y de vigilancia sobre el uso de los recursos públicos, y son un acicate y un estímulo para que los funcionarios del Estado lleven a cabo sus obligaciones de mejor forma. Por ello, es necesario que cuenten con un fondo como el que crea la iniciativa, el cual también constituirá un estímulo para que exista mayor participación ciudadana y para que las propias organizaciones hagan participar mucho más a sus socios. Cuando no existe interacción entre los órganos del Estado y las asociaciones, obviamente la participación ciudadana se debilita.	Quiero resaltar que se haya legislado en relación con una práctica que operaba de hecho, especialmente en los municipios, como es la constitución de federaciones o de confederaciones de uniones comunales. En muchos casos se constituían uniones comunales en distintas comunas, las que no se podían federar o confederar porque ello no estaba suficientemente legislado, a pesar de que, a solicitud nuestra, la Contraloría General de la República autorizó la formación de federaciones y de confederaciones de uniones comunales. El proyecto legisla sobre el particular y dispone que las uniones comunales de juntas de vecinos y las uniones comunales de organizaciones comunitarias funcionales podrán constituir federaciones o confederaciones.	Por su parte, los Consejos Comunales de Organizaciones de la Sociedad Civil, que se consagran en virtud de la iniciativa, tendrán un papel fundamental. A nivel de las comunas los Cesco estaban muriendo. Por eso, esperamos que dichos Consejos Comunales sean un estímulo para las organizaciones sociales y sean un faro para guiarse en relación con las necesidades comunales.	Además, el proyecto dignifica y otorga un estatus de relevancia al voluntariado. Existen organizaciones de una nobleza extraordinaria, que han cumplido un papel fundamental en el desarrollo del país, como la Cruz Roja, los cuerpos de bomberos, las organizaciones de la Defensa Civil y tantas otras, que no han sido suficientemente reconocidas. Por eso, el proyecto les entrega la posibilidad de acceder a recursos para financiar su labor. Muchas veces, el voluntariado está integrado por gente muy modesta, que carece de recursos y que cumple una función social importante.	Considero que el proyecto debería contemplar mecanismos de resolución de los conflictos que se produzcan al interior de las organizaciones de la sociedad civil. Muchas veces, sus presidentes o directivas se entronizan durante mucho tiempo y entraban el funcionamiento de la asociación, lo que genera conflictos para cuya resolución no existen mecanismos adecuados. Por eso, creo que el proyecto debería contemplar ese aspecto, en el marco de la autonomía que deben tener las organizaciones de la sociedad civil, sin permitir que intervenga el Estado, y establecer fórmulas para que las propias organizaciones diriman sus conflictos. Ello dará mayor agilidad y expedición al funcionamiento de las organizaciones de la sociedad civil, a las cuales estamos fortaleciendo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jaime Mulet.	El señor MULET.- Señor Presidente, quiero referirme a algunos aspectos de este importante proyecto. Entre sus ideas matrices, cabe mencionar la contemplada en la letra b), que señala: “Incentivar la creación de asociaciones de interés público, concebidas como un instrumento dinamizador de la realización de actividades de interés general, posibilitando su acceso a recursos públicos para el financiamiento de los proyectos y programas que emprendan.” Sin duda, este proyecto, elaborado durante el gobierno pasado, en el que se trabajó con mucha fuerza en el Ministerio Secretaría General de Gobierno -recuerdo el interés que sobre el particular tenían el ministro de la época y el entonces subsecretario, señor Patricio Santa María-, es un gran instrumento para fomentar la participación de la ciudadanía. Creo que el propósito del Gobierno es que la gente participe y que baje a ella la democracia. El objetivo de un país es ir profundizando la democracia en la medida en que el pueblo, debidamente organizado, vaya participando en la toma de decisiones. Se le debe entregar un estatuto jurídico a quienes no lo tienen, con el objeto de fortalecer las organizaciones donde se agrupa la gente por distintos intereses. Ese es sin duda el camino correcto.	Hace unas décadas, durante el gobierno de Eduardo Frei Montalva, en Chile se hizo un esfuerzo serio, el cual marcó un camino que se mantiene hasta hoy, que fue la promulgación de la ley de juntas de vecinos, lo que permitió una organización de las bases, con lo cual el país logró más fortaleza y mayor igualdad social.	Con este proyecto, el Gobierno de la Presidenta Bachelet pretende incentivar esos conceptos. De manera que lo celebro.	Hace un tiempo le planteé a personeros del gobierno anterior, y ahora al ministro Lagos Weber, algo que indirectamente tiene que ver con este proyecto, para ver si en una próxima sesión se puede abordar el tema. Y tiene que ver con buscar la forma de dar protección a los dirigentes de las organizaciones comunitarias en particular -ojala de todas las asociaciones-, cuando fallecen en acto de servicio. Incluso, hace unos meses, entregué al ministro Lagos Weber y al Director de Organizaciones Sociales un anteproyecto que de alguna manera toca algunas normas de la ley de juntas de vecinos, con el objeto de proteger a los dirigentes de las asociaciones o de las juntas de vecinos en particular. Pero hasta el momento no he tenido una respuesta de parte de las autoridades. Por tanto, aprovecho la presencia del ministro en esta Sala para insistir en ello.	Mi propuesta consiste en que a aquellas personas que son dirigentes de organizaciones sociales o de juntas de vecinos se les entregue un seguro de vida para proteger a sus familias en caso de que mueran en cumplimiento de sus funciones. Ello podría ocurrirle a un presidente de una junta de vecinos que sea asesinado por denunciar a un narcotraficante, con lo que probablemente su familia quedaría desamparada; o aquel que fallece mientras se dirige a cualquier oficina pública a hacer un trámite de sus representados. Primero, traté de convencer a los representantes del anterior gobierno, y ahora del actual, y ésta podría ser la oportunidad para incorporar mi proposición al proyecto, si es que en ese sentido existe la concordancia de parte del Ejecutivo para ello, porque, sin duda, requiere de su patrocinio.	Si queremos incentivar la participación de la comunidad, tenemos que proteger a nuestros dirigentes vecinales, dándoles la mínima seguridad a su familia en caso de que alguno de ellos muera en acto de servicio. Esa normativa existe para los bomberos, quienes desarrollan una actividad voluntaria, aun cuando tienen un estatuto jurídico distinto. Pero doy la mayor relevancia a las personas que trabajan en forma voluntaria como dirigentes en cualquier tipo de organización o asociación, como son las juntas de vecinos y las organizaciones comunitarias en general, como también lo serán las asociaciones que se creen y legalicen cuando el proyecto sea ley de la República. Es una forma de proteger a dichas personas, sobre todo, porque sabemos que no pueden recibir ningún tipo de remuneración, pero deben estar protegidas en ese sentido.	En segundo lugar, una organización voluntaria por excelencia, preocupada del interés general, que por cierto tiene su estatuto jurídico definido en la ley, son los partidos políticos. Sin duda, respecto de ellos hoy existe toda una crítica y una percepción negativa de la ciudadanía. Todos quienes formamos parte de este hemiciclo pertenecemos a algún partido, y tenemos la obligación de incentivar la participación de otras personas.	Hoy apareció en el diario “El Mercurio” de Santiago una publicación que me ha llamado la atención, porque la persona que la sostiene es un personero de Gobierno, y con ese tipo de declaraciones de alguna manera inhibe a las personas que desean entrar a algún partido político, lo que me parece grave. Por lo demás, es un amigo, un conocido de mi propio partido que está en el Gobierno.	Señala: “Aceleran ingreso de directores autónomos a empresas fiscales.	“Se busca que nuevos ejecutivos no estén vinculados a partidos políticos y sean lo más técnico posible.”.	Sin duda, uno puede estar de acuerdo con el objetivo fundamental, en cuanto a que se contrate a personas técnicas e idóneas.	Pero el señor Patricio Rojas, presidente del Sistema de Empresas Públicas, SEP, señala en la prensa: “Lo más recomendable es que la persona tenga, además de una independencia política real, una lejanía de cualquier partido político, tanto de Oposición como de la Concertación, y que tenga absoluta independencia del dueño, es decir, ningún tipo de representación gubernamental”.	Sé que me he desviado un poco de la idea matriz del proyecto, pero, sin duda, creo que este tipo de afirmaciones no son felices. La organización natural que persiguen los fines del interés general del país debieran ser los partidos políticos. 	Me llaman profundamente la atención las afirmaciones de un personero del Ejecutivo, que puede estar en un contexto inteligente el buscar personas idóneas, capaces, profesionales, pero el hecho de pertenecer a un partido político no puede devenir en definitiva en un impedimento para desarrollar una determinada actividad. Eso me parece un hecho grave, ya que nuestra labor principal es fortalecer los partidos. 	Todos estamos conscientes de la debilidad que hoy existe en los partidos y en la percepción que la ciudadanía tiene de ellos. Pero, como miembro de un partido político, como lo somos todos nosotros, debo defender esta actividad, que es noble y honesta, aunque los medios de comunicación se encargan de decir que no es así. Considero graves las afirmaciones de este ejecutivo de Gobierno, donde poco menos que señala que es pecaminoso pertenecer a un partido político y ser director de una empresa del Estado. Podrá exigir títulos, antecedentes, etcétera, es lo lógico, pero con esas declaraciones, el propio presidente del SEP se está auto descalificando, ya que él pertenece a un partido político. Creo que sus afirmaciones constituyen un exceso. 	En las ideas matrices del proyecto se advierten las mejores intenciones, y debe haber consecuencia en cuanto a fomentar la participación en todo tipo de organizaciones que persiguen el interés público.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don Carlos Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, hay tres cuestiones fundamentales que aporta el proyecto: la posibilidad de una organización social más allá de la comuna, la creación de un Fondo de Fortalecimiento de las Asociaciones y Organizaciones de Interés Público, y la creación de un registro nacional de organizaciones de la sociedad civil.	Por ello, voy a votar a favor de la idea de legislar.	No obstante, tengo grandes dudas sobre el enfoque general del proyecto.	Es cierto que aquí hay implícito un concepto de participación que comparto en lo fundamental. Son ideas de participación ligadas a la democracia, a la calidad de la sociedad, a la eficiencia y eficacia de las políticas públicas, a que las decisiones sean compartidas por crecientes sectores de la sociedad. Sin lugar a duda, ello es muy importante para los municipios, pero también lo es respecto de las políticas públicas generales.	Las dudas mayores no son sobre el concepto de participación, porque en lo fundamental lo comparto, sino sobre el diagnóstico -en el cual se basa el proyecto- de lo que está ocurriendo en la sociedad civil.	Sobre ello hay muy poco debate, porque la sociedad civil de hoy tiene muy poco que ver con la que existía hace cinco, diez, veinte años. Hay una realidad nueva. Entonces, uno se pregunta, ¿recoge este proyecto esta nueva realidad? ¿Se hace cargo de ella?	También existen dudas muy importantes respecto de lo que el Estado debe hacer para fortalecer la vida y la convivencia comunitaria. ¿Va el proyecto en la línea correcta o no? ¿Da luces para la implementación de otras políticas públicas que tienen que ver con la sociedad civil? Lo pregunto, porque en el Presupuesto de la Nación hay una gran cantidad de recursos ligados a la interrelación Estado-sociedad civil, pero muchas veces esos recursos no tienen un diagnóstico adecuado para que vayan en una determinada línea.	En mi opinión -que puede ser absolutamente discutible-, aquí se nos plantea un esquema de participación tomado de la experiencia española, que viene a agregarse a la estructura que actualmente tenemos. Pero, desde 1963, Chile optó por un esquema de participación ciudadana que, sin duda, ha sido muy cuestionado por la realidad. Y este esquema viene a agregarse, más que a modificar y a enriquecer lo que tenemos. La experiencia chilena, con las juntas de vecinos y las organizaciones comunitarias es tremendamente valiosa y un capital histórico que se ha acumulado. Sin duda, debemos agradecérselo a las personas que, en su época, entendieron que Chile tenía un tremendo tejido social, pero no canales de vínculos con el Estado y con la sociedad, en general. Es decir, Roger Vekeman y Desal descubrieron esa singularidad chilena y abrieron un canal.	Pero, ¿a qué diagnóstico responde este proyecto? ¿Qué vínculos tiene con esa historia, con esa realidad que hoy día está en un momento muy complejo? Creo que es fundamental que haya una mayor discusión sobre los problemas que afectan a la realidad social; existen problemas que obligan a implementar políticas públicas que hay que repensar. 	Me atrevo a mencionar dos o tres cosas relacionadas con el diagnóstico. Si no asumimos que hoy día tenemos un tejido social debilitado, que la realidad de los vínculos entre las personas está debilitada, se agota -como decía el Pnud- el modelo de sociabilidad; ese modelo que se constituyó en parte de la sociedad que antes existió. El nuevo que va surgiendo todavía no lo identificamos bien y no está muy claro. Pero hay problemas en los vínculos entre las personas, y la verdad es que eso hay que asumirlo.	Hay una generación dirigente a lo largo de todo Chile tremendamente generosa, que dedica mucho tiempo a mantener ciertas organizaciones que hoy día les cuesta captar la vitalidad y el impulso de lo que ocurre en el mundo social.	Además, está claro que tenemos una estructura de poder en la base social popular, que es la red del tráfico de drogas, que está disputando la conducción de todo. Quien no asuma que la red del tráfico y las personas vinculadas a la droga tienen un peso significativo en las poblaciones históricas y en las nuevas y que inciden en muchas decisiones, en verdad, no considera todo lo que está ocurriendo en la vida barrial y vecinal.	Quienes están viviendo las consecuencias de todo esto son, sin duda, los niños y los jóvenes; son ellos los primeros afectados por esta realidad. Creo que todas las políticas de seguridad ciudadana que no asuman que el modelo de sociabilidad -como dice el Pnud- está afectado y deteriorado, no están reconociendo que hoy tenemos una importante generación de jóvenes y niños con conductas antisociales que después se expresan en delitos y en otros actos fuertes en escala creciente. 	En la base social tenemos a la familia, que está sobreexigida porque debe cumplir muchos roles que no son asumidos por las otras instituciones, lo que tiene mucho que ver con la actual crisis familiar.	Tenemos una escuela que optó por cerrar sus fronteras y encerrarse dentro de sí misma, lo que la mantiene desvinculada de su propia realidad. Éste es uno de los problemas que afectan la reforma educacional y otras cosas.	Tenemos a la Iglesia, en general, tratando de captar gente hacia el interior de sus instituciones, pero sin ser necesariamente un factor activo relacionado con la realidad.	Tenemos a los partidos políticos que hoy no están presentes en la vida vecinal y barrial; no hay dirigentes de partidos políticos en ella; no hay suficientes organizaciones partidarias; son mínimas, muy pocas.	En fin, como dice Christopher Lach, a propósito de esto, éste no es sólo un fenómeno chileno; aquí hay cierta traición de las élites que conversan entre sí, pero no con la base social. Se ha interrumpido ese diálogo que hacía que la sociedad civil tuviera otra vitalidad.	Entonces, uno se pregunta, ¿dónde está yendo la gente para ver qué es lo que tiene que hacer y cómo tiene que hacerlo para potenciar esos impulsos y para que se replanteen las políticas públicas? La gente va mucho a las canchas a hacer deporte. Así como antes las organizaciones comunitarias tenían más vida -como lo descubrió Vekeman- en torno a los consultorios, a la escuela y a la pavimentación, hoy día la gente va mucho a las canchas, a los actos culturales y a las iglesias. Los más jóvenes, sobre todo, las mujeres, van a los jardines infantiles y a las escuelas. 	En fin, creo que las políticas públicas deben preguntarse qué está ocurriendo en la base social. Y, querámoslo o no, tarde o temprano, las políticas públicas tendrán que ser constructoras de la sociedad, de vínculos entre las personas, deberán contribuir a generar fórmulas de convivencia en las canchas deportivas y en otros lugares; deberán apuntar en esa dirección. Tenemos mucha plata puesta en muchas cosas, pero no están contribuyendo mayormente a lograr ese objetivo. Creo que un proyecto que busca fortalecer la asociatividad y la participación tiene que considerar estos fenómenos que están ocurriendo en la realidad social.	Quiero mencionar algunos casos. ¿La discusión debe darse sobre un programa o sobre un fondo concursable? ¿Es irracional esa lista de microproyectos que están considerados en este fondo que hasta ahora ha funcionado con una normativa propia de la Ley de Presupuestos? La verdad es que, por lo menos yo, estoy convencido de que una parte de estos fondos tienen que ser destinados a programas orientados a fortalecer los vínculos entre las personas, y otra parte, a fondos concursables. Hay muchos microproyectos de capacitación. Durante la dictadura existió una institución que se llamó Instituto Diego Portales, que hacía capacitación, que tenía infraestructura y toda una institucionalidad. Después, de la noche a la mañana, dicho instituto se perdió, y sólo queda una parte de él aquí en Valparaíso. No sé qué paso; se vendieron sus locales, sus computadores, toda su infraestructura. A lo mejor, hay que crear un programa público de capacitación que considere las distintas fuentes de pensamiento, la diversidad, tal como ocurre en otros países, y no seguir aplicando microproyectos por todos lados que poco aportan. Necesitamos programas públicos y no fondos concursables, que son una forma de eludir, a veces, ciertas responsabilidades públicas.	Además, en un proyecto como éste hay que incluir cosas que se han decidido antes. ¿Qué está pasando con los municipios y la participación? El proyecto toma dos o tres cosas aisladas. En años anteriores, hubo un gran debate y llegamos a la ordenanza de participación ciudadana que no se cumplió porque eso no está considerado dentro del notable abandono de deberes de los alcaldes. Es decir, dada la diversidad que existe en el país, las normas locales de participación ciudadana son fundamentales.	Ahora, no sé cómo podemos hablar de participación si no asumimos la administración de los bienes comunitarios. En nuestros barrios tenemos 12 mil canchas, que son los lugares a los cuales más concurre la gente. Pero, tenemos grandes problemas relacionados con la forma en que éstas se administran. Lo mismo ocurre con las sedes comunitarias. Estos son factores que en lugar de contribuir a integrar a las personas para que participen, generan conflictos, divisiones y problemas.	También tenemos problemas con la contabilidad de las organizaciones comunitarias. Si uno hace un diagnóstico de ellas, puede comprobar que, muchas veces, tienen serios problemas porque el tesorero no ha dado cuenta, porque se ejecutó un proyecto y no se dio cuenta de ello. Hay serios problemas con las platas. ¿Y dónde están las normas sobre contabilidad? ¿Dónde está la enseñanza en toda la red? Estos factores generan muchos conflictos y afectan a los dirigentes.	Tenemos los condominios de viviendas sociales: 220 mil familias que viven en edificios Serviu, que son el principal daño que se les ha provocado a muchas familias porque es la forma de vida más difícil que existe. ¿Qué políticas públicas estamos implementando sobre la materia? Cosas mínimas. El Ministerio de la Vivienda y Urbanismo tiene un enfoque sobre la materia, pero el Ministerio de Hacienda no ha querido entender que en todos los países desarrollados que deben enfrentar este problema existen programas públicos para solucionarlo. En Chile no; había más recursos antes de aprobar el Presupuesto para este año.	Finalmente, el diputado Rodrigo González se refirió a los conflictos que se producen en la vida vecinal. ¿Quién los está asumiendo? El Tribunal Electoral regional; pero es muy difícil que un ministro de la corte de apelaciones llegue a ese tribunal porque no tiene idea del problema, porque está lejos de la realidad. Entonces, nos preguntamos, ¿por qué no se cambia esto? Por último, que sean los juzgados de policía local los que resuelvan los conflictos, porque están más cerca de la gente. Hoy día, no existe una normativa y se requiere una política pública para enfrentarlos.	Voy a votar a favor de la idea de legislar, pero creo que hay que estudiar cambios estructurales en esta materia; hay que repensar el proyecto, si queremos que sea un elemento que ayude a fortalecer la asociatividad, los vínculos entre las personas, la capacidad de convivencia, de participar e incidir en la gestión pública.	Por su intermedio, señor Presidente, quiero plantear al ministro la necesidad de presentar una indicación más global, de un equipo de trabajo que repiense mejor el proyecto, que asuma mejor la historia social de nuestro país y que, a partir de eso, sea capaz de proponer una etapa que permita que en los próximos años se fortalezca la nueva realidad, la nueva cultura, la nueva mentalidad nacional y que se generen formas de asociatividad y de vínculos, sobre todo en los barrios populares, donde hay más problemas y más necesidades.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Jorge Burgos.	El señor BURGOS.- Señor Presidente, el planteamiento del diputado Montes ha sido fundamental para entender que hay que darle una segunda mirada al proyecto, de manera que la Comisión tenga la oportunidad de mejorarlo.	Sin perjuicio de eso, cabe reconocer que es un avance que nos encontremos discutiendo un proyecto de esta naturaleza. 	Hace muchos años, cuando fui jefe de gabinete del Ministerio del Interior del presidente Aylwin, se discutía este tema como una de las prioridades del Gobierno. Pasó el tiempo y los proyectos que se discutieron sobre la materia versaban más bien sobre mantener las organizaciones, pero nunca ha habido un esfuerzo de fondo para abordar este tema, más allá de las dudas planteadas por los diputados que me antecedieron en el uso de la palabra y que reconocen en el proyecto un avance para los tiempos actuales, en el sentido de contar con un estatuto moderno e intentar recoger las observaciones señaladas en las intervenciones anteriores.	Sin embargo, quiero hacer una consideración al ministro. De una lectura para nada profunda hecha esta mañana del informe, me surge la inquietud de que no está suficientemente claro el carácter supletorio de la iniciativa. Los artículos no son tan claros como para determinar que el proyecto aplica las normas como regla general al tipo de asociaciones mencionadas o es supletoria en algunas cuestiones; no está bien precisado en el proyecto. Por eso es importante revisarlo, para que la aplicación de la ley quede absolutamente vinculada como norma general o de carácter supletorio hacia algunas asociaciones que tienen normas especiales. Eso hay que definirlo muy claramente. De lo contrario nos encontraremos con un complejo problema interpretativo y desde el punto de vista jurídico podemos cargar mucho la creación de esas asociaciones.	Ésa es mi inquietud.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">	El señor LEAL (Presidente).- Señores diputados, quedan diez minutos para el término del Orden del Día y están inscritos cinco diputados para intervenir, además del ministro.	Propongo que los diputados intervengan un máximo de cinco minutos y prorrogar el Orden del Día hasta que todos hayan intervenido.	El señor MOREIRA.- Señor Presidente, propongo acortar las intervenciones a tres minutos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sule, Alejandro" DIPUTADOValue="900">	El señor LEAL (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acortar a tres minutos las intervenciones de los diputados que aún no han hecho uso de la palabra?	Acordado.	Tiene la palabra el diputado Alejandro Sule.	El señor SULE.- Señor Presidente, analizar un proyecto que apunta a la interacción definitiva de la subjetividad social a través de la participación ciudadana en la acción del Estado para su perfeccionamiento, nos obliga a marcar un énfasis en el contexto en que ello se está dando, para que lo que propongamos responda a las necesidades y demandas de nuestra ciudadanía.	En ese sentido, quiero exponer que como consecuencia de la instalación de arriba hacia abajo del modelo de desarrollo económico vigente y todas sus determinantes, se generó en Chile y en gran parte de los países del orbe una ruptura del tejido social construido a través de años de funcionamiento del estado de bienestar.	Todas las formas en que influía la realidad de la gente en el accionar del Estado fue suplantada por una mirada tecnocrática, que ha traído como consecuencia una conducta clientelista y no ciudadana de quienes conforman nuestras comunidades.	Entregar al mercado y a sus fuerzas el poder único de articulación y creación de la sociedad, ha significado, además, como todos los sectores políticos han reconocido, una gran concentración de la riqueza, la inamovilidad de los sectores medios y condena a perpetuidad de pobreza a los más desposeídos. Para ello, basta ver los salarios mínimos.	Por lo mismo, se requiere incorporar en forma paralela y convergente al mercado nuevas fuerzas articuladoras de la sociedad y pienso que estamos precisamente frente a ella cuando entramos a debatir el tema de la participación.	Efectivamente, la participación ciudadana no es un tema ideológico; es una necesidad metodológica, que debe ser reconocida como positiva de manera transversal y debe institucionalizarse.	La participación ciudadana en el diagnóstico de la realidad es la priorización que la gente le da a sus problemas en la elaboración de planes de intervención, en su puesta en marcha y en la evaluación y control de ellos. Ella es necesaria, pues si incorporamos lo que la gente siente en torno a sus problemas, estaremos logrando legitimidad, pertinencia, eficiencia, transparencia y eficacia en el accionar del Estado.	Además, estaremos generando los insumos para el perfeccionamiento de la articulación en los niveles locales, regionales y centrales.	Por ello, debemos empezar a definir criterios que puedan hacer realidad la construcción de una sociedad realmente inclusiva.	Primero, en la organización de la participación ciudadana debemos reconocer a los gobiernos locales como encargados primordiales en instalar sistemas de participación que permitan a la ciudadanía depositar su subjetividad en la planificación del Estado. En otras palabras, son éstos los primeros responsables de hacer participación ciudadana e institucionalizarla.	Hemos propuesto que al proyecto se incorpore la creación de planes a niveles territoriales, representados por los planes de desarrollo comunal contenidos en la ley orgánica constitucional de municipalidades. En concreto que sea obligatorio para los municipios hacer de manera participativa planes de barrio o localidad rural como primer nivel territorial y planes de sector o distrito compuesto por varios barrios o localidades.	La participación a la que hacemos referencia debe ser vinculante, por lo que para darle seguimiento a lo establecido en los planes de barrio y de sector, se requiere crear una institucionalidad participativa y para ello propongo la creación de asambleas de barrio, concejo sectorial de representantes y concejo comunal de representantes con comisiones temáticas, como contraparte del accionar técnico político de los municipios.	Con estas dos medidas podremos empezar a hacer de la participación ciudadana algo más que la tradicional retórica que se hace acerca de ella.	Este proyecto de ley hasta ahora representa un interesante intento, pero debe ser mucho más específico en el rol que le compete a cada organización o institución, por ejemplo, no se puede poner a un mismo nivel a las juntas de vecinos (organizaciones territoriales, organizaciones funcionales (como clubes deportivos, de adulto mayor, jóvenes, niños, mujeres, etc.), organizaciones sociales y oeneges. Cada una de ellas debe cumplir un rol distinto.	Lo que nos debe interesar es que en el proceso de planificación participativa que requiere la modernización del estado cada una de ellas debe jugar un rol específico:	Las juntas de vecinos en la elaboración del plan escrito de barrio y su administración y seguimiento.	Las organizaciones funcionales elaborando sus propios planes técnicos, pero a su vez vinculándolos al plan de barrio.	Las organizaciones sociales con sus planes propios, pero vinculados a los planes de barrio, de sector o comunal.	Y las oeneges apoyando los procesos que la comunidad ha priorizado y no lo que se les ocurra.	A su vez los fondos concursables deben obligar a los proyectos a ser elaborados a través de procesos de participación ciudadana validados por las ordenanzas municipales establecidas en la LOC de municipalidades.	En concreto, esta ley debe proactivar la construcción de redes participativas en los diferentes temas que la comunidad define como importantes, si no logramos institucionalizar la participación ciudadana como una fuerza articuladora de nuestra sociedad, la participación que estaremos generando será más de lo mismo.	Por lo anterior, como lo han dicho otros colegas, estoy de acuerdo con la votación en general de este proyecto, pero habremos de profundizar aun más en el detalle del marco de las metodologías y formas estratégicas de la nueva participación que el ciudadano requiere.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Carolina" DIPUTADOValue="903">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra la diputada Carolina Tohá.	La señora TOHÁ (doña Carolina).- Señor Presidente, el debate del proyecto refleja un avance muy grande en el modo en que desde el mundo político enfrentamos esta materia. Hace años, al inicio del gobierno del presidente Lagos se escuchaban muchas voces que decían que a la sociedad civil había que dejarla sola; que no era bueno que el mundo político y las leyes y los ministerios empezaran a hacer cosas, porque eso era intervención.	La verdad es que la experiencia y el estudio nos han demostrado que los países que tienen sociedades civiles poderosas y robustas, lo consiguen porque tienen leyes, políticas y medidas que las promueven y las protegen.	Pues bien, el proyecto avanza en esa dirección, tiene cosas muy importantes, no debemos subestimarlo. Primero, el proyecto mismo es consecuencia de un proceso de diálogo muy amplio y extenso; segundo, se crean normas que valorizan y reconocen un aporte social a las organizaciones de interés público; por lo tanto, les dan un estatuto especial y les otorgan un acceso a financiamiento adicional; tercero, se robustecen las obligaciones del Estado respecto de estas organizaciones, tanto a nivel central como municipal.	Pero debemos reconocer que faltan muchas cosas que quedaron en el aire y no lograron penetrar, como perfeccionar y hacer realmente más asequible el sistema de los plebiscitos municipales, como dar un paso y tener un sistema de iniciativa popular de ley, como el famoso debate del ombudsman que sigue pendiente, y, por cierto, falta lo que mencionaba el diputado Carlos Montes, de que el proyecto se haga cargo de una revisión y reflexión más profunda respecto de lo que está pasando en la sociedad civil chilena, y más allá de nuestro país, en el mundo.	Sin embargo, creo que estos temas pendientes son complejos, profundos, y quizás en ninguna parte se les ha dado una respuesta tajante. Lo que está pasando en la sociedad civil es muy dinámico, tiene muchas dimensiones y no creo que debiéramos esperar aclararlo en su totalidad para tener una ley.	El proyecto da un gran paso. Abre los canales para que el debate continúe, para que perfeccionemos los instrumentos. Me asiste la convicción de que es una parte de lo que debiera ser una política mayor. Sin duda, si esto no es acompañado con cambios y estímulos potentes respecto de lo que sucede, por ejemplo, en las escuelas, en las comunidades o vecindades, en los conflictos que enfrentan las personas, respecto de lo que sucede con el mundo político, el que tiene la obligación de recibir este aporte de la comunidad, toda ley será insuficiente y no sustantiva.	Soy partidaria de mejorar y de perfeccionar la iniciativa, pero con la idea de que es un paso hacia delante y no el final del camino, de que es un paso que lleva mucho tiempo esperando. Y que una vez que la ley sea realidad y las herramientas estén a nuestra disposición, tendremos muchas mejores condiciones para actualizarnos y fomentar la sociedad civil del Chile de hoy, que ha cambiado mucho y lo seguirá haciendo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el honorable diputado Pablo Lorenzini.	El señor LORENZINI.- Señor Presidente, durante el homenaje al Presidente Eduardo Frei Montalva hablamos sobre la gente, y este proyecto involucra temas que atañen a la gente.	En primer lugar, quiero expresar nuestro respaldo más absoluto al ministro Lagos acerca de lo que se ha hecho. Corrijo, quiero expresar mi respaldo, porque acabo de presentar mi renuncia a la jefatura de la bancada democratacristiana. Por lo tanto, sólo hablo en mi nombre.	Sin duda, éste es un paso en la dirección correcta. Señor ministro, usted no sabe todo lo que nos ha costado. Ministro, nos ha costado años avanzar en las sociedades civiles. Hemos recibido mucha gente y nadie nos escuchaba.	El señor Presidente planteó un equipo de trabajo. Y con la diputada Carolina Tohá y con otros colegas que intervinieron antes comparto que el proyecto es limitado. Se lo dije a usted durante la discusión presupuestaria y en la Comisión de Hacienda. Mil o mil doscientos millones son nada. Usted dice que antes eran quinientos. ¡Gran éxito, ministro! Pero tiene tres años por delante y va a contar al menos con mi respaldo en términos de ir buscando no sólo estas cosas iniciales. La sociedad civil se expresa cada vez más. Lo podemos ver con lo que está pasando con el Transantiago.	Si la sociedad civil está organizada y puede expresarse por los canales normales, eso es la democracia. No que se junten grupos, cúpulas, y decidan por todos nosotros.	¿Qué porcentaje de la sociedad civil está organizado? Por ahí están los estudios: 40 ó 50 por ciento. La gente tiene ganas de organizarse. Lo que no tiene es vehículo para expresar su organización. La sociedad civil tiene cero incidencia en las leyes, en las políticas públicas. Eso hay que canalizar.	Ministro, en una democracia verdadera ¿sería muy aventurado en el largo plazo tener derecho a plebiscito? Si se juntan quinientos mil ciudadanos, ¿por qué no pueden pedir un plebiscito? O como pasó el otro día en España con el tema del matrimonio, juntar firmas y promover o derogar un proyecto de ley. ¿Acaso la soberanía popular no nace de ellos? ¿Por qué no podemos avanzar en esos términos?	En Chile, existe el tema municipal. Lo estamos viendo con los profesores, con la educación. Falta respaldo municipal y son los que están en contacto con la ciudadanía.	También hay carencias a nivel regional. Hay regiones que están a la cola. Tenemos 30 mil millones de dólares. Sé que a algunos nos interesa que esté en la banca rentando al 3.95. Sin embargo, se podría llevar un poquito de eso a su ministerio -la Oposición lo planteó; estoy con ellos-, pero con fiscalización, con programas específicos. Esto no es para hacer política; no es para los cuoteos; no es para los Michel, no es para intermediarios. Es para las organizaciones ciudadanas que se integran y quieren trabajar. Para eso debe haber más plata disponible. Esto me parece muy poco.	En ese sentido, felicito al ministro por haber sacado adelante esta iniciativa, puede contar con mi respaldo. Pero como decía la diputada Carolina Tohá, tenga en cuenta que sólo es un primer paso. Hay mucho más que hacer; las organizaciones civiles lo merecen. Y hay temas de fondo, como el plebiscito y otro tipo de actividades democráticas, que todavía no hemos afrontado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Marcelo Díaz.	El señor DÍAZ (don Marcelo).- Señor Presidente, creo que el proyecto es un gran avance en materia legislativa, un anhelo de larga data. Como señaló el diputado Burgos, a comienzos de los 90 se intentó avanzar en una legislación que permitiera una mayor facilidad para constituir organizaciones de la sociedad civil, y éste es un marco legal que hace posible esa aspiración.	Me gusta el espíritu de esta ley, porque es simple, de fácil acceso, de requisitos razonables. Como lo señala el informe, es un régimen mínimo y común, que constituye un marco legal que permite que las asociaciones se constituyan libremente. Además, está fundado sobre el principio de libertad de asociación, lo que es un tremendo avance.	Creo que innova desde el punto de vista de la concepción jurídica, con la que muchas veces abordamos las discusiones en el Congreso Nacional, tratando de regular la totalidad de las materias.	No busca homogeneizar, no busca controlar, no busca regular. Busca permitir que libremente los ciudadanos puedan asociarse para ocupar y ejercer las funciones que les corresponden en una sociedad como la nuestra, que aspira a ser cada vez más participativa.	También me gusta el proyecto porque, como dice el informe, permite ensanchar los límites de nuestra democracia. Creo que eso es parte del espíritu que rige especialmente al Gobierno de la Presidenta Michelle Bachelet.	Presenté indicación para avanzar hacia un mayor grado de fortalecimiento de la sociedad civil, que tiene que ver con los mecanismos con los cuales se van a asignar los recursos.	Creo que es correcta la fórmula de tener un consejo integrado mayoritariamente por organizaciones de la sociedad civil. Eso posibilitará que al alero de este marco legal, que permitirá constituir asociaciones, ésts puedan materializar sus múltiples iniciativas por la vía de acceder a recursos públicos. Ése es un elemento esencial, sin el cual este proyecto carecería del valor que, al menos, le asigno.	Sin embargo, debemos ir un paso más allá. En ese sentido, con el diputado Alfonso De Urresti presentamos indicación para que los representantes del Ejecutivo en los consejos regionales no dispongan de derecho a voto en la asignación de los recursos.	Nos parece correcto el establecimiento de una mayoría de representantes de la sociedad civil. Pero sería un avance aún mayor si quienes representan al Ejecutivo lo hacen sólo con derecho a voz y no a voto. Eso sería más fiel al espíritu del mensaje en el sentido de convertir este cuerpo legal en un marco posibilitador de la constitución y del desarrollo de las actividades de las organizaciones de la sociedad civil.	Por último, quiero sumarme a lo planteado por el diputado Jaime Mulet. También es una buena posibilidad, dado que el proyecto tendrá más debate, evaluar la alternativa de establecer algún tipo de seguro para los dirigentes vecinales que cumplen una función muy notable y significativa.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">	El señor LEAL (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso De Urresti.	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, sólo para hacer hincapié en algunas intervenciones, como la del diputado Carlos Montes y la de la diputada Carolina Tohá, en cuanto a que éste no es el último paso. Es la forma de abrir la participación efectiva a la ciudadanía. Debemos terminar de desarrollar la participación de la sociedad en la vida pública desde el punto de vista normativo o legal.	Necesitamos una mirada de la autoridad, del Gobierno y, especialmente, de la sociedad civil. Quiero destacar que eso se produjo en la Comisión. Hoy, nos acompañan organizaciones ciudadanas que han sido parte activa en la presentación y en el liderazgo de esta iniciativa legal. Debemos escucharlas, porque son las destinatarias de esta legislación.	Por otro lado, deseo celebrar la activa participación del Ministerio Secretaría General de Gobierno, en especial de Francisco Estévez, de la División de Organizaciones Sociales, para trabajar en forma coordinada con los parlamentarios, independiente de la visión de cada cual sobre el tema, para seguir ampliando el horizonte normativo de la participación ciudadana. Pero escuchando a los actores, a los destinatarios del proyecto.	El 25 de agosto de 2006, se realizó en el Palacio Ariztía una jornada en la cual se escuchó a las organizaciones y se pudo involucrar, discutir y confrontar ideas. Muchas de las indicaciones que hoy se han presentado, algunas de las cuales he suscrito, emanan de la comunidad.	Simplemente, sigamos avanzando, sigamos participando, sigamos ensanchando la capacidad normativa para que las organizaciones funcionen y tengan mayor representatividad. Sobre todo, mirémoslas no sólo desde un punto de vista nacional, sino también desde un punto de vista regional, de manera de rescatar la necesidad de que tengan representación en los consejos regionales y propongan políticas públicas sustentables en el tiempo para una sociedad civil que exige y clama.	Ojalá en el segundo informe la iniciativa continúe con el respaldo que ha tenido por parte del Ejecutivo, pero sobre todo con el protagonismo de las organizaciones sociales, que saben cómo quieren organizarse. Es labor nuestra asegurar el marco normativo para ello. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="RICARDO LAGOS WEBER, MINISTRO SECRETARIO GENERAL DE  GOBIERNO.">	El señor LEAL (Presidente).- Recuerdo a los señores diputados inscritos que no usaron de la palabra en su momento, que podrán insertar su intervención. 	Tiene la palabra el ministro Secretario General de Gobierno.	El señor LAGOS (ministro Secretario General de Gobierno).- Señor Presidente, el proyecto, de gran importancia para el Gobierno de la Presidenta Michelle Bachelet, básicamente, como se ha dicho, pretende profundizar o ensanchar la democracia chilena. Su estudio lleva un buen tiempo; le ha costado ver la luz, como varios de ustedes han dicho. En 2004 fue enviado al Congreso. 	Para no repetir lo que se ha señalado, quiero precisar algunos aspectos fundamentales de la participación ciudadana.	Por un lado, a través del proyecto, el Estado se hace cargo de la necesidad de la sociedad de asociarse, de unirse y de construir un diseño común en determinadas áreas. Hay un sinnúmero de asociaciones de personas que buscan un espacio. No buscan intervenir en la política ni decir cómo hacer las cosas. Buscan organizarse, y para eso requieren apoyo y una regulación. Una buena parte del proyecto hace eso al establecer y normar las asociaciones de interés público.	Por otro lado, además de darles herramientas en ese sentido, el Estado les dice que el aparato público está en condiciones de aceptar solicitudes, de aceptar visiones e incorporar sus propuestas.	En palabras simples, no sólo la democracia representativa, como la entendemos, va a influir en las políticas públicas, sino que también la sociedad va a tener un interlocutor en el Estado, el que estará obligado a institucionalizar la participación de la ciudadanía. 	En varias intervenciones hubo valor agregado. Sólo quiero señalar dos elementos para terminar. El primero, todas y cada una de las indicaciones, ciertamente, serán consideradas en su mérito. Se discutirán como lo hemos venido haciendo. La División de Organizaciones Sociales y las asociaciones -un número importante de sus representantes están en la tribuna- seguirán participando en la Comisión, que ha realizado un buen trabajo. Sin embargo, creo que lo perfecto no existe. Por eso, como han dicho varios hoy, lo fundamental es que hay algo sobre la mesa para construir. Desde este punto de vista, el Gobierno le ha puesto urgencia al proyecto y esperamos que, a pesar del número de indicaciones, lo podamos sacar adelante en el corto plazo.	Sin duda, se han planteado varios temas. Muchos de ellos van a ser acogidos, pero lo medular es que la sociedad chilena, en este caso, a través del Ejecutivo y el Legislativo, va a tener la capacidad de proponer una institucionalidad que apoyará a las organizaciones de interés público que están pidiendo apoyo. 	En esta línea, sin pretender responder ni complementar la intervención de nadie, quiero decirle al diputado Montes que vamos a hacer un esfuerzo para tener una legislación que esté a la altura de los cambios que ha habido en Chile. Creo que lo que tenemos sobre la mesa nos permite dar ese paso importante, entendiendo que la perfección del proyecto va a tener en consideración la historia y nuestra idiosincrasia.	Por último, sólo quiero agradecer a la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social sus aportes. 	He dicho. </INTERVENCION_AUTORIDAD><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Cerrado el debate.	En votación general el proyecto, con excepción de los artículos 13, inciso final, 41. 42, 43, 44, 45, 47, 55 y 56, que son materia de ley orgánica constitucional.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 106 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. 	El señor LEAL (Presidente).- Aprobado. </INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Alvaro; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Para su aprobación, los artículos 13, inciso final, 41, 42, 43, 44, 45, 47, 55 y 56 requieren del voto afirmativo de 68 señores diputados en ejercicio.	En votación general.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 101 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. 	El señor LEAL (Presidente).- Aprobados. </INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Escobar Rufatt Alvaro; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Por haber sido objeto de indicaciones, volverá a Comisión para segundo informe. 	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INDICACIONES>	-El proyecto fue objeto de los siguientes indicaciones:Al artículo 5	1.- De los señores Bauer, Egaña, Estay, Rojas y Ward, para suprimir la frase “siempre que no estén en contradicción con las normas de la ley y con disposiciones reglamentarias que se dicten para la aplicación de las mismas”, y la coma que la precede.Al artículo 10.	2.- De los señores Bauer, Egaña, Rojas y Ward, para:	a) Reemplazar el adjetivo “siete” por “dos”.	b) Sustituir la conjunción copulativa “y” que se encuentra entre las palabras “medios” y “actividades”, por la conjunción disyuntiva “o”.Al artículo 12	3.- De los mismos Diputados, para reemplazarlo, por el siguiente:	“Artículos 12.- Las asociaciones que no busquen obtener personalidad jurídica de acuerdo a la presente ley, podrán darse la organización que estimen conveniente.”.Al artículo 13	4.- De los mismos Diputados, para intercalar los siguientes incisos segundo, tercero y cuarto, nuevos, pasando los actuales incisos segundo y tercero a ser quinto y sexto, respectivamente: 	“Las asociaciones sólo podrán obtener personalidad jurídica de acuerdo a la presente ley, si contaren con una Asamblea General y un Directorio. 	La Asamblea General es el órgano supremo de gobierno de la asociación, integrada por sus miembros, que adopta sus acuerdos conforme al principio mayoritario o de democracia interna, y que deberá reunirse, al menos, una vez al año.	El Directorio, es un órgano de gestión que tendrá por tarea gestionar y representar los intereses de la asociación de acuerdo con las disposiciones de la Asamblea General, pudiendo formar parte de éste sólo los asociados.”.Al artículo 15	5.- Del señor Montes, al inciso segundo para suprimirlo.Al artículo 19	6.- Del señor Montes, para eliminarlo.Al Artículo 25	7.- De los señores Bauer, Egaña, Rojas y Ward, para suprimirlo.	8.- En subsidio de lo anterior, los mismos señores Diputados, para intercalar, en el inciso primero entre las palabras “discriminen” y “por” la expresión “arbitrariamente”.Al Artículo 29	9.- De los señores Bauer, Egaña, Rojas y Ward, para suprimirlo.	10.- De los señores De Urresti y Díaz, para agregar, a continuación de la palabra “promoción” la expresión “y defensa”.Al artículo 30	11.- De los señores Alinco, Enríquez-Ominami y Sule, para suprimir la frase “Las Organizaciones de Interés Público no podrán participar, en caso alguno, en las actividades mencionadas en el inciso primero del artículo 2° de la ley Nº 18.603.”.Al artículo 34	12.- De los señores Bauer, Egaña, Rojas y Ward, para agregar el siguiente inciso segundo nuevo:	“El registro anteriormente indicado deberá publicarse en internet en forma clara y ordenada, de modo que pueda ser revisado en forma gratuita por todos los usuarios del sistema, sin la necesidad de obtener previamente una clave digital para hacerlo.”.Al artículo 37	13.- De los señores Bauer, Egaña, Rojas y Ward, para intercalar en el inciso primero, entre las palabras “Gobierno” y “toda”, la frase “, dentro del plazo de treinta días,”.Al artículo 39	14.- Del señor Montes, para suprimirlo.Al artículo 40	15.- Del señor Montes, para eliminarlo.Al artículo 41	16.- Del señor Montes, para sustituir el inciso cuarto, por el siguiente:	“Los recursos del Fondo deberán ser destinados a programas en los barrios más vulnerables y a fondos concursables. Anualmente el Consejo Nacional fijará los recursos destinados a programas por regiones, y los asignados a fondos concursables por regiones.”.	17.- Del Ejecutivo, para agregar, en el inciso final, a continuación del punto final (.) que pasa a ser punto seguido (.) la siguiente frase:	“Con todo, la asignación a la región metropolitana no podrá exceder del 50% del total de los recursos transferidos.”.Artículo 43	18.- Del señor Díaz, don Marcelo y del señor De Urresti, para agregar, en el inciso cuarto, a continuación de la palabra “Consejo.”, el siguiente párrafo final:	“Tanto los representantes y suplentes a que alude esta disposición, para los efectos de la adjudicación de recursos a que se refiere la letra b) del artículo 44, sólo tendrán derecho a voz.”.Al Artículo 56	19.- Del señor Montes, para eliminarlo.N°s 1 y 2	20.- De los señores Bauer, Egaña, Rojas y Ward, para suprimirlos.Nº 3	21.- De los mismos señores Diputados, para reemplazar la expresión “Consejo Comunal de Organizaciones de la Sociedad” por la denominación “consejo económico y social comunal”.Nº 6Letra a)	22.- De los mismos Diputados para suprimirla.Letra b)	23.- De los mismos Diputados para reemplazarla, por la siguiente:	“b) Sustitúyase su inciso segundo por los siguientes incisos segundo y tercero:	“Los consejos sociales y económicos de cada comuna serán elegidos por las organizaciones territoriales, funcionales y organizaciones u organismos relevantes para el desarrollo comunal, conforme al reglamento que el alcalde respectivo someterá a la aprobación del concejo. Dicho reglamento determinará además la integración, organización, competencia y funcionamiento de estos Consejos, como también la forma en que podrán auto convocarse, cuando así lo solicite, por escrito, un tercio de sus integrantes a lo menos, expresando en su solicitud el motivo de la auto convocatoria.	La Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo podrá dictar un reglamento básico que pueda ser adoptado de manera voluntaria por cada municipio, en conjunto con los Consejos económicos y sociales comunales.”.Letra d), nueva	24.- De los mismos Diputados para intercalar la siguiente letra d) nueva, pasado la actual a ser letra e) 	“d) Reemplázase, en el inciso quinto, la oración final por la siguiente: “El consejo dispondrá de un mínimo de quince días para formular sus observaciones a dicho informe.”.Letra d)	25.- De los mismos Diputados, para intercalar, a continuación de la expresión “incluyendo el plan de inversiones” y antes de la coma (,) la frase “y el plan regulador”.Letra f), nueva	26.- De los mismos Diputados, para incorporar la siguiente letra f), nueva:	“f) Agrégase el siguiente inciso final, nuevo:	“Cada municipalidad deberá contemplar en su presupuesto anual, un ítem para el financiamiento de las funciones y actividades que se fijen los consejos económicos y sociales comunales, y deberá proveerlos de infraestructura en las dependencias municipales acordes al equipamiento y personal necesario para su funcionamiento.”.”.</INDICACIONES></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="277">GENERACIÓN DE NUEVA POLÍTICA DE MEDICAMENTOS.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor LEAL (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo N° 277.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 277, de los señores Venegas, don Samuel; Sule, Meza, Venegas, don Mario; Espinosa, don Marcos; señora Soto, doña Laura; Jarpa, Robles y Pérez, don José:	“Considerando:	Que, Chile, que, otrora, al decir del Colegio de Químico-Farmacéuticos de Chile, fue un país innovador mundial en políticas de medicamentos con el olvidado Formulario Nacional y las listas de medicamentos esenciales, aplicados posteriormente por la Organización Mundial de la Salud (OMS) en el resto del mundo, hoy carece de una política transparente al respecto, situación que ha generado una dificultad creciente en el acceso a los medicamentos de la población de escasos recursos, que actualmente constituye el 30% de los chilenos.	Que la preocupación por la actividad de las farmacias no es nueva, puesto que en los anales de la prensa nacional se lee lo siguiente: “jueves 21 de enero de 1813, páginas 1 y 2: El gobierno fiscalizará a las farmacias. Debido á la poca transparencia y al desconocimiento del Estado de los productos con los cuales las farmacias preparan los medicamentos, el gobierno ordenó la fiscalización de este tipo de establecimientos. En materia alguna pueda la mala fe versarse con más facilidad ni más perniciosamente que en la farmacia. El misterio con que elabora sus confecciones, la angustia con que se buscan, la presencia con que se ministran, todo proporciona el abuso más impune de la confianza y los más tristes efectos sobre los intereses, la salud y la vida del ciudadano. La obscuridad de estas oficinas las oculta a las quejas de los pacientes, y por lo mismo deben ser el objeto de la vigilancia del Magistrado en quien descansan. Es necesario que el vehemente zelo de la U. ataje este mal y que, revestido de todas las facultades precisas y acompañado de los profesores imparciales y del actuario que elija, practique una prolixa visita y examen de quanto tenga relación con las Boticas de esta Capital; proveyendo de pronto á lo más urgente, y dando cuenta de su resultado á este Gobierno que se lisongea del buen éxito por la satisfacción que tiene de la rectitud de V. y de su amor al orden.	Dios guarde á V. muchos años. Sala de Gobierno y Enero 12 de 1813. José Miguel Carrera = José Santiago Portales.	S. Regidor D. Nicolás Matorras”.	Que la preocupación del regidor Nicolás Matorras está plenamente vigente y es necesario, por tanto, como país, hacerse cargo de ella.	Que el medicamento, objeto y especialidad de los químico-farmacéuticos, es un elemento esencial para la prevención, curación y mantenimiento de la salud de las personas y, además, incide en forma importante en su presupuesto y en el de las instituciones de salud.	Que el Colegio de Químico-Farmacéuticos y Bioquímicos de Chile anhela -y porque no decirlo los chilenos también- una nueva política de medicamentos que:	a) Asegure el libre acceso a los medicamentos.	b) Incluya una lista de medicamentos esenciales intercambiables. 	c) Promueva el uso racional de medicamentos. 	d) Evite la automedicación. 	e) Elimine la publicidad excesiva y engañosa. 	f) Impida toda comercialización sin una supervisión profesional. 	g) Fortalezca el respeto por la receta médica. 	h) Garantice el derecho del paciente a efectuar una adquisición informada.	i) Evite una integración vertical en la comercialización y distribución de los productos farmacéuticos. 	j) Regule la fuerte concentración de la distribución de los medicamentos. 	k) Impulse y propicie el desarrollo constante de la profesión farmacéutica.	La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que:	1° Constituya una Comisión que estudie y analice la generación de una nueva política de medicamentos, su mercado y la relación entre los diversos actores de esta industria.	2° Envíe al Congreso Nacional un proyecto de ley que contenga una nueva política de medicamentos que recoja las conclusiones que sobre la materia elabore la Comisión que se creará para estos efectos”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">	El señor LEAL (Presidente).- Para apoyar el proyecto, tiene la palabra el diputado Fernando Meza.	El señor MEZA.- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo es particularmente emblemático para quienes conocemos los trastornos que ocasiona la actual política sobre medicamentos que se aplica en el país. 	Chile, según los químicos-farmacéuticos, vivió años felices al respecto. Innovó en la materia, tuvo un formulario nacional, que contenía un listado de los medicamentos esenciales; en fin. Incluso, la Organización Mundial de la Salud copió la forma de dirigir las políticas de venta de medicamentos que existía en Chile y se aplicaron en el resto del mundo.	Hoy no existe política alguna al respecto.	En forma breve, voy dar lectura a un fragmento de un texto que data de 1813, que figura en los anales de la prensa nacional. 	“El gobierno fiscalizará a las farmacias. Debido a la poca transparencia y al desconocimiento del Estado de los productos con los cuales las farmacias preparan los medicamentos, es que el gobierno ordenó la fiscalización de este tipo de establecimientos”.	En este recuerdo que hacemos de nuestro Chile, se advierte que ya en ese entonces se buscaba la transparencia.	Agrega lo siguiente: “En materia alguna pueda la mala fe versarse con más facilidad, ni más perniciosamente que en la farmacia. El misterio con que elabora sus confecciones -los medicamentos-, la angustia con que se buscan, la presencia con que se ministran -o sea, con que se suministran-, todo proporciona el abuso más impune de la confianza, y los más tristes efectos sobre los intereses, la salud y la vida del ciudadano. La obscuridad de estas oficinas las oculta a las quejas de los pacientes”. En fin, se sostiene que es necesario que el Estado vigile la forma como las farmacias hacen y venden los medicamentos.	Finalmente, el texto expresa lo siguiente: “Es necesario que el vehemente zelo (sic) de la U. ataje este mal y que revestido de todas las facultades precisas, y acompañado de los profesores imparciales, y del actuario que elija, practique una prolixa (sic) visita y examen de quanto (sic) tenga relación con las Boticas de esta Capital”.	Dios guarde a V. muchos años. Sala de Gobierno, enero 12 de 1813,	Fdo. José Miguel Carrera.”.	¿Qué sucede hoy en día? En pleno 2007, la gente no tiene libre acceso a los medicamentos, hay mucha automedicación, la publicidad es engañosa y excesiva, y se impide toda la comercialización porque no existe una correcta supervisión de todos los medicamentos. 	Por lo tanto, se necesita el fortalecimiento del respeto por la receta médica, de manera que, como sucede hoy, no llegue cualquier chilena o chileno a la farmacia, donde el farmacéutico, quien no está habilitado para diagnosticar, sostenga que la tosecita se debe a un resfrío común y, en consecuencia, prescriba tal o cual jarabe, y que la fiebrecita puede combatirse con un determinado analgésico y antipirético. Con esa clase de prácticas se esconden males mayores que la gente sufre a diario debido a esa forma tan ligera de prescribir medicinas.	Por eso, mediante el proyecto de acuerdo solicitamos el fortalecimiento del respeto por la receta médica, que se garantice el derecho del paciente a efectuar una adquisición informada de medicamentos, que se desarrolle la profesión farmacéutica con respeto, como corresponde, y que se evite el juego de las grandes cadenas de farmacias, que lunes y jueves rebajan productos en 20, 30 o 40 por ciento, lo que constituye una publicidad engañosa con la que, a fin de cuentas, los grandes perjudicados son las chilenas y los chilenos, sobre todo los de menores recursos.	Por eso, solicitamos la generación de una nueva política de medicamentos, y que en el mercado la relación entre los diferentes actores de la industria sea normado y vigilado como corresponde.	Finalmente, pedimos el envío a tramitación de un proyecto de ley, patrocinado por el Ejecutivo, que recoja las conclusiones que, sobre la materia, elabore la comisión que, ojalá, se cree para dicho efecto.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE">	El señor LEAL (Presidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 26 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención. 	El señor LEAL (Presidente).- No hay quórum.	Se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 25 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. 	El señor LEAL (Presidente).- Nuevamente no hay quórum.	Se va a llamar a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor LEAL (Presidente).- En votación el proyecto de acuerdo.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 22 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. </VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor LEAL (Presidente).- Por no haberse alcanzado nuevamente el quórum requerido, la votación del proyecto de acuerdo queda pendiente para la próxima sesión ordinaria.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912"><TITULO>RECURSOS PARA MEJORAMIENTO DE ESTADIOS QUE SERVIRÁN DE SEDE EN CAMPEONATO MUNDIAL FEMENINO DE FÚTBOL SUB 20. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido por la Democracia.	Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	En el turno siguiente, correspondiente al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Alfonso Vargas.	El señor VARGAS.- Señor Presidente, la semana pasada visitó nuestro país Chuck Blazer, miembro del Comité Ejecutivo de la Fifa. Su misión era recorrer diferentes estadios que podrían servir de sede para el próximo campeonato mundial femenino de fútbol sub 20, que se realizará el próximo año.	Estuve con la delegación de la Fifa y con directivos de la Asociación Nacional de Fútbol Profesional en el estadio de La Calera, luego de que se recorrieron otros recintos del país.	La impresión que se llevó el funcionario de la Fifa no fue de las mejores. Incluso más, en una de sus tantas declaraciones, dijo que le sorprendía mucho que se jugara fútbol profesional en los estadios chilenos.	Por medio de diferentes personeros, el Gobierno ha dicho que los compromisos pactados están asegurados y en sus cauces normales de desarrollo, tanto en sus procesos como en sus fechas, y que sólo se está a la espera de que la Fifa defina las sedes del torneo para llevar a cabo los planes de inversión necesarios.	Pero mis dudas surgieron apenas escuché que se invertirán sólo tres millones de dólares. ¿Alguien puede creer que con esa cifra se podrá organizar un campeonato mundial de nivel adecuado?	No podemos perder de vista que en Venezuela, el gobierno de Hugo Chávez aseguró que invertirá 700 millones de dólares en la organización de la Copa América. Sí, ¡700 millones de dólares!	Incluso más, el señor Blazer afirmó que los estadios chilenos están en peores condiciones que las que presentaban cuando los visitó para el mundial juvenil de 1987 y para la Copa América de 1991, que se disputaron en nuestro país.	Está claro que en estos momentos no se podría hacer el torneo. El primer análisis indica que todos los recintos visitados por el funcionario de la Fifa necesitan mucho trabajo. Como el campeonato se jugará en programas dobles, casi ninguno -salvo, tal vez, San Carlos de Apoquindo- tiene la infraestructura para recibir a cuatro equipos. Pero, lo peor -y aquí recojo palabras del propio señor Blazer-, éstas son instalaciones para los hinchas; los estadios están en malas condiciones y es absolutamente necesario que se tomen cartas en el asunto para poder recibir esta competencia mundial. En los diez recintos que visitó -La Portada de La Serena; Sánchez Rumoroso de Coquimbo; San Carlos de Apoquindo; Regional de Valparaíso; Sausalito de Viña del Mar; Lucho Fariña de Quillota; Nicolás Chahuán de La Calera; Regional de Antofagasta; Las Higueras de Talcahuano y Municipal de Collao, de Concepción- encontró muy buenas intenciones, pero eso, claro está, no es suficiente. Resulta hasta lógico escuchar a los alcaldes, en el caso de los estadios municipales, que si se les ratifica como sede se la jugarán por hacer todos los arreglos que se ameriten. Sin embargo, más lógico resultaría que el Gobierno asumiera el compromiso de respaldar toda iniciativa que signifique mejoramiento de nuestros recintos deportivos, ya que el fútbol en particular, y el deporte en general, lo necesitan. Para eso bien vale la pena considerar los requerimientos que hace la Fifa para este tipo de competiciones, a saber, al menos, ocho camarines, butacas individuales en todo el recinto y marcadores electrónicos, entre otras cosas. 	A todas luces, esto demanda una alta inversión, puesto que ningún estadio en Chile cumple con estas mínimas exigencias y es precisamente en este punto donde debe existir un pronunciamiento claro de parte del Gobierno.	Si bien la propia Presidenta Bachelet, en una reunión sostenida con Chuck Blazer, comprometió su apoyo y dijo que los fondos solicitados serán entregados, creo que la posición del Gobierno debe ser aún más explícita.	Por lo mismo, solicito que se oficie a la señora Presidenta de la Repúlica con el objeto de que informe acerca de cuánto efectivamente se invertirá en mejorar los estadios, a fin de organizar un excelente mundial femenino de fútbol Sub 20. 	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891"><TITULO>SOLUCIÓN A PROBLEMAS DETECTADOS EN EL FUNCIONAMIENTO DEL TRANSANTIAGO EN RENCA. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Karla Rubilar.	La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, voy a referirme al Transantiago, tema sobre el cual se está hablando bastante, pero desde una perspectiva local.	Son bien conocidas la buena disposición de la alcaldesa de Renca y de la diputada que habla con el ministro Espejo. Hemos efectuado varias reuniones para tratar de resolver los problemas que se han presentado. Creemos que es posible hacerlo y esperamos que así suceda, porque la comuna de Renca es de escasos recursos, de gente de mucho esfuerzo y el Transantiago es el medio para transportarse, ir a trabajar y ganarse el sustento de todos los días. 	Dichos problemas son los siguientes: 	En relación con los servicios de recorrido se ha detectado que uno de los grandes problemas es la frecuencia de los buses troncales y alimentadores que circulan; es insuficiente entre ellos.	Se han recibido reclamos por parte de los usuarios de la comuna, en primer lugar, por la hora en que se inicia el servicio en la mañana y, en segundo lugar, por el retiro de los servicios de recorrido que se realiza a muy tempranas horas de la tarde, situación que se agrava aún más después de las diez de la noche.	Con respecto a las instalaciones de señales y de refugios peatonales, lamentablemente, las empresas responsables no han entregado copias de los planos finales de los emplazamientos de los paraderos troncales y alimentadores. Dichas empresas nunca tomaron contacto con los equipos técnicos de los municipios a fin de asegurar la correcta implementación de las áreas. Varias señales quedaron mal ubicadas, entremedio de ramas de árboles o detrás de refugios peatonales. En algunos puntos existen refugios peatonales, pero no está la información de las paradas. No se han implementado ni tampoco se conoce la fecha exacta de su instalación.	Cabe señalar también que las señaléticas no cumplen con el requisito mínimo de empotramiento en el terreno y son muy fáciles de sacar. Se ha comprobado que es necesario reubicar las señales de buses que se instalaron a 150 metros de otra que hay en la calle Nicanor Fajardo -más o menos a la altura de la avenida Domingo Santa María, frente al 4.200-, puesto que su espacio es demasiado pequeño para instalar un futuro refugio peatonal.	Hemos visto que los recorridos de los buses alimentadores B 20 y B 03 inician su recorrido desde la esquina de las calles Brasil con Vicuña Mackenna ya que la población Miraflores y la futura población Invica quedan demasiado retiradas del lugar para acceder a los servicios.	El bus del recorrido alimentador B 09 tampoco está prestando su servicio en forma regular y existen graves problemas de frecuencia.	Solicitamos también un recorrido alimentador que cubra el tramo de la calle Francisco Errázuriz, entre las calles José Manuel Balmaceda y José Miguel Infante. 	Además, que el recorrido del bus troncal 410 sea extendido hasta la calle Vicuña Mackenna y retorne por la calle Némesis a su recorrido habitual.	Es muy importante implementar un servicio del recorrido B 09 para acceder al hospital Félix Bulnes. Se sugiere que éste sea tanto de ida como de regreso por Apostol Santiago, su recorrido regular, porque beneficiaría a todos los habitantes de Renca que concurren a ese hospital.	Se requiere estudiar una alternativa de recorrido para el sector de las poblaciones Huamachuco 1, 2 y 3, que salga directamente de dicho sector hasta Santiago Centro, puesto que desde ese lugar es más fácil acceder a su destino final.	Es necesario estudiar la posibilidad de una variante del recorrido de los buses troncales 101 y 107, para que transiten por Salomón Sack.	También necesitamos que el bus troncal 110 alargue su recorrido por la calle Salomón Sack hasta la Avenida Independencia, por el gran número de escolares que acceden a los establecimientos educacionales de la comuna de Independencia. Renca no cuenta con liceo municipal y esos niños deben salir de la comuna para poder estudiar.	Todos estos problemas han sido tratamos con el seremi de Transportes y lo que hoy solicitamos es que se aprecie la buena voluntad de la alcaldesa de Renca, quien fue una de las primeras autoridades que, en su intento por mejorar la calidad de vida de sus habitantes, puso en funcionamiento buses de acercamiento para público en general y para escolar a fin de contrarrestar las dificultades del Transantiago. Hoy, allí se cuenta con ocho buses costeados por la municipalidad, lo cual es insostenible en el tiempo. Para una alcaldesa de un municipio de escasos recursos, éste es un tremendo esfuerzo y necesitamos que el Ministerio de Transportes dé respuesta satisfactoria a nuestras peticiones.	Por tanto, por el bien de la gente, que se merece un buen servicio público, y -reitero- por la buena disposición de su alcaldesa, en cuanto a estar siempre dispuesta a contribuir, solicitamos que se oficie al ministro Espejo para que nos responda sobre las posibilidades de resolver las necesidades que afectan a la comuna de Renca.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866"><TITULO>REVISIÓN DE PROYECTOS RELACIONADOS CON EL MEDIO AMBIENTE EN LAS REGIONES OCTAVA Y NOVENA. Oficios.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.	El señor MEZA.- Señor Presidente, en mi calidad de Presidente de la Comisión de Medio Ambiente de la honorable Cámara, he recibido una cantidad significativa de denuncias que a lo largo y ancho de Chile preocupan a la ciudadanía, y a los actores políticos y sociales, con respecto a la ligereza con que muchas veces se autorizan proyectos que dañan el medioambiente y comprometen la salud física y síquica de las personas.	En esta oportunidad, voy a hablar sobre dos casos ejemplificadores. 	El primero ocurre en Pucón, comuna que represento, y afecta a los vecinos de Los Riscos. Ésa es una pequeña localidad que cuenta con una junta de vecinos y está ubicada en el camino que va desde Pucón hacia Villarrica, a las orillas del hermoso lago del mismo nombre. Sus vecinos han visto con sorpresa cómo residentes del fundo La Cascada, de 300 kilómetros cuadrados, han instalado en la vera del camino gigantescos pozos donde depositan el guano de los animales que tienen para el negocio de engorda. Pero, estos tremendos pozos no sólo producen malos olores y moscas, sino también afean el entorno y hacen el aire irrespirable. No existe allí una buena impermeabilización, por lo que la contaminación de las napas subterráneas es frecuente. 	En la junta de vecinos, que preside la señora María Iris Estrada están desesperados. No entienden por qué hicieron esos tremendos pozos para depositar guano encima de sus viviendas y tan lejos de las viviendas de los dueños del fundo, en circunstancias que es tan extenso. 	Como no sé si hubo algún estudio de impacto ambiental, pido que se oficie al Corema de la Novena Región para que verifique qué esta pasando con lo que he denunciado. 	Esa situación se inscribe en un aparente desvarío por el que van las decisiones de instalar todo tipo de proyectos. Y aquí nos saltamos a un empresa más grande y que ya hemos aludido más de alguna vez. Me refiero a Celco Nueva Aldea.	Esa nueva planta de celulosa de Celco se comprometió a superar los problemas que afligían a los vecinos del sector, con su puesta en marcha, en la Octava Región. Sin embargo, en este momento los olores son insoportables. Esto es algo que esta gigantesca empresa iba a subsanar, porque tiene la obligación de respetar el medio ambiente y de cumplir sus compromisos con la ciudadanía. 	Por eso, pido que se oficie a la Corema de la Octava Región, con copia a la Conama, para se tome en cuenta lo que sucede en pequeñas localidades, como los Riscos, en Pucón, y con grandes empresas, como Celco Nueva Aldea.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bauer, Eugenio" DIPUTADOValue="812"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE TRANSANTIAGO A PERSONAS DE REGIONES Y REITERACIÓN DE OFICIO SOBRE RECINTO DE EX CÁRCEL DE RENGO. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Eugenio Bauer.	El señor BAUER.- Señor Presidente, los parlamentarios de regiones estamos muy preocupados por la experiencia que deberán vivir las personas que viajen a la capital y usen el Transantiago.	Si a la señora Juanita, tan conocida en Chile y que vive en la comuna de Malloa, le dan una interconsulta para el hospital Félix Bulnes, deberá tomar un bus intercomunal para viajar a la capital. Cuando llega a Santiago, se baja del bus y hasta ahí llegó. Nadie sabe dónde se compra la tarjeta Bip y la señora Juanita, que no tiene por qué saber cómo funciona el Transantiago, queda en la más profunda orfandad en la mitad de Santiago. 	El lunes estuve con un agricultor de Rengo que me contó que había viajado a Santiago a comprar unos repuestos. Tomó el bus y se bajó en Santiago; se subió a una micro y le pasó la plata al chofer. No se la recibieron y, como es lógico, lo bajaron de la micro. Me preguntó que culpa tiene una persona de provincia, que viaja a Santiago, de no saber cómo funciona el Transantiago, sino no se le entregan indicaciones ni le dan facilidades para entender cómo opera el sistema. 	Por eso, pido que se oficie al ministro de Transportes para que arbitre las medidas a fin de organizar la entrega de la tarjeta Bip y de los planos de funcionamiento del Transantiago a través de intendencias, gobernaciones y terminales de buses a lo largo de todo el país, para que las personas que llegan de regiones a Santiago puedan hacer uso del nuevo plan de transporte público como cualquier capitalino. 	Por otra parte, señor Presidente, quiero hacer presente que el año pasado pedí que se oficiara al Ministerio de Justicia para que informara acerca del destino que se daría a la ex cárcel de Rengo. Hasta la fecha no me han respondido. Hoy se están haciendo algunas reparaciones al recinto y la comunidad quiero saber si volverá a utilizarse como cárcel o si tendrá otro destino. 	Por lo tanto, pido que se reitere el oficio al ministro de Justicia para que informe acerca del futuro del recinto que albergó a la antigua cárcel de Rengo.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitado por su señoría, con copia de su intervención. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887"><TITULO>MANTENCIÓN DE SEDE DE PAGO DE PENSIONES Y BENEFICIOS ASISTENCIALES EN COMUNA DE LOS MUERMOS. Oficio.</TITULO>	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Recondo.	El señor RECONDO.- Señor Presidente, el Instituto de Normalización Previsional (INP) es el responsable de efectuar los pagos a los pensionados y a los beneficiarios de las pensiones asistenciales. Como una forma de facilitarles el cobro de sus pensiones a los adultos mayores, el INP firmó un convenio para que las pensiones y los beneficios asistenciales sean pagados a través del Banco del Estado, en la gran mayoría de las comunas del país. Me parece bien, porque lo que se persigue -así lo entendemos y así se ha hecho en muchas partes- es facilitar y mejorar la atención para el cobro de las pensiones.	Lamentablemente, esa modalidad de pago no se hizo extensiva a todas las comunas del país. Es el caso de Los Muermos, en la Décima Región, donde se da una particular situación que quiero plantear al director del INP, a fin de que disponga las correcciones del caso.	Hace varios años, los adultos mayores de Los Muermos y quienes reciben beneficios previsionales y asistenciales construyeron una sede especial, para que en ella los atendiera el INP al momento de cobrar sus pensiones. La sede cumple con todas las exigencias de seguridad y de acceso, incluso para discapacitados. Además, está calefaccionada, posee baños públicos, en fin, se usa como un lugar de encuentro social de todos los adultos mayores de la comuna y para recibir el pago de las pensiones. Pero a partir del convenio con el Banco del Estado, se les ha señalado que el pago se efectuará en la sucursal bancaria de Los Muermos, situación que tiene muy complicado a todos los pensionados y adultos mayores de la comuna. 	La oficina del Banco del Estado de los Muermos no reúne ninguno de los requisitos de comodidad ni de seguridad para que los pensionados reciban una mejor atención. De esa inquietud se ha hecho eco toda la comunidad. Tengo en mis manos cartas enviadas por el alcalde, por la unión comunal de juntas de vecinos y por la unión comunal de los clubes de adultos mayores respaldando la idea de persistir en que INP siga pagando en la sede que los propios adultos mayores construyeron al efecto y no en la sucursal del Banco del Estado, al menos, mientras no adecue su infraestructura para brindar una mejor atención a los adultos mayores. 	La oficina del Banco del Estado de Los Muermos no cuenta con acceso para discapacitados, en circunstancias que, de acuerdo con la legislación vigente, todos los edificios públicos debieran contar con instalaciones especiales para ellos. Tampoco tiene espacios adecuados para que los adultos mayores puedan esperar el momento de su pago en condiciones medianamente gratas. Recordemos que en el sur el invierno es duro y la lluvia y el frío son intensos. No hay baños públicos ni protección para guarecerse de las inclemencias del tiempo; la sucursal del banco es muy chica y falta seguridad, porque los pensionados, al salir, se ven enfrentados a la plaza pública. 	Por lo tanto, mientras el Banco del Estado no dé plena garantías de una atención de calidad para los adultos mayores pensionados y para los beneficiarios de pensiones asistenciales, queremos que el INP siga pagando en la sede en que hasta ahora lo ha hecho y que los beneficiarios sienten como su casa, plenamente seguros y recibiendo una atención digna.	Solicito oficiar en mi nombre al ministro del Trabajo, con el objeto de que el director nacional del INP mantenga la sede de Los Muermos como lugar de pago de los pensionados, petición que ha hecho toda la comunidad de esa ciudad, en lugar de la del Banco del Estado que se está proponiendo, con copia de mi intervención, porque considero que debemos atender las peticiones para otorgar un mejor servicio a los pensionados.	He dicho.	El señor PÉREZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión del diputado señor Bauer. 	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 14.41 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Moción de los diputados señores Sepúlveda, don Roberto; Chahuán, Álvarez-Salamanca, Estay, Galilea, Lobos, Meza, Robles, Rojas, y de la diputada señora Rubilar, doña Karla.	Modifica el artículo 213, del Reglamento de la Cámara de Diputados, con el objeto de incorporar una comisión permanente de defensa del consumidor, usuario, productor y contribuyente (boletín N° 4880-16)	“La ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional dispone en su artículo 17 que el Senado y la Cámara de Diputados establecerán en sus respectivos reglamentos las comisiones permanentes que consideren necesarias para informar los proyectos sometidos a su consideración.	En lo que respecta a nuestra Corporación, su reglamento contiene en su Libro II un Título II, denominado “De las Comisiones de la Cámara” y en su artículo 213 enumera las veinte comisiones permanentes que existen para el tratamiento de los proyectos de ley respectivos.	No obstante que se trata de un gran número de órganos especializados de trabajo legislativo, consideramos necesario establecer también una comisión permanente para tratar e informar las iniciativas legales que digan relación con los controles de calidad de los productos y servicios que se expenden y prestan a los usuarios, sus precios y tarifas, como asimismo la relación que los contribuyentes tengan con el Servicio de Impuestos Internos, en sus obligaciones tributarias.	Actualmente estos proyectos, que ocupan una parte importante de la agenda legislativa, son tratados e informados por la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo, que ya tiene bastante recargo en su programación de trabajo.	En tal virtud, estimamos que la comisión permanente cuya creación proponemos, al igual que como existe en otros parlamentos latinoamericanos, debe denominarse “De Defensa del Consumidor, Usuarios, Productor y Contribuyente”, para el tratamiento de las materias ya mencionadas.	De esta forma, estimamos que nuestra Cámara de Diputados dará una contundente señal a la ciudadanía acerca de la importancia que se le asigna a los integrantes de la comunidad nacional, en su calidad de productores, prestadores de servicio, consumidores, usuarios y contribuyentes.	En mérito a las consideraciones que anteceden, y de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 219 N° 1 del Reglamento de la Cámara de Diputados, sometemos a la aprobación de la Corporación, el siguientePROYECTO DE MODIFICACIÓN DE REGLAMENTO:	Artículo Único.- Modifícase el artículo 213 del Reglamento de la Cámara de Diputados, incorporando como N° 19, nuevo, pasando el actual 19 a tener el N° 20, del siguiente tenor:	“19. De Defensa del Consumidor, Usuario, Productor y Contribuyentes”.2.	Moción de los diputados señores Sepúlveda, don Roberto; Chahuán, Álvarez-Salamanca, Lobos, Monckeberg, don Nicolás; Rojas, Verdugo, Ward, y de la diputada señora Rubilar, doña Karla.	Modifica la ley orgánica constitucional de municipalidades con el objeto de incorporar una nueva causal de inhabilidad para ser candidato a alcalde. (boletín N° 4881-06)Fundamentos del proyecto.	La Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, contenida en el D.F.L. N° 1 de 2006, dispone en su artículo 73, letra e), que para ser elegido concejal, se requiere no estar afecto a las inhabilidades que contempla la misma ley.	Estas inhabilidades se encuentran establecidas en el artículo 74 del referido cuerpo legal, entre las que no incluye la circunstancia de haber sido objeto de remoción del cargo de alcalde.	El artículo 60 del mismo ordenamiento, prescribe en su letra c), que el alcalde cesará en su cargo, en caso de remoción por impedimento grave, por contravención de igual carácter a las normas sobre probidad administrativa dentro del municipio o notable abandono de deberes.	Esta causal debe ser declarada por el Tribunal Electoral Regional respectivo, a requerimiento de un tercio de los concejales en ejercicio, salvo cuando se trate del caso específico de notable abandono de deberes, previsto en el artículo 65 de la misma ley orgánica, en que la remoción debe promoverla la totalidad del Concejo.	Desde que comenzó a regir este cuerpo jurídico regulatorio de municipios, ya han sido varias las autoridades edilicias que han sido destituidas de su cargos, previa declaración del Tribunal Electoral Regional respectivo, que por cierto contempla las normas del debido proceso que consagra la Constitución Política en artículo 19 N° 3.	Debe tenerse presente, por otra parte que la Ley N° 18.575 -que también rige a las municipalidades- establece en su artículo 54, el principio de probidad administrativa, que consiste en “observar una conducta funcionaria intachable y un desempeño honesto y leal de la función o cargo, con preeminencia del interés general sobre el particular”.	Resulta obvio que el alcalde que sea removido de su cargo, por faltar a este principio fundamental o por la causal de notable abandono de deberes, pierde ante la ciudadanía de su respectiva comuna, la calidad moral necesaria que lo habilita para repostular a igual cargo, durante el período inmediatamente siguiente, en razón de lo cual consideramos que debe incorporarse a la ley esta circunstancia inhabilitante.	Para dicho propósito, se hace necesario, en nuestro concepto, agregar una disposición que contemple la prohibición de ser candidato a alcalde, para quienes hayan sido objeto de remoción en el ejercicio del cargo alcaldicio, por contravención a las normas sobre probidad administrativa dentro del municipio o notable abandono de deberes.	En mérito a las consideraciones que anteceden, sometemos a la aprobación de la Cámara de Diputados, el siguientePROYECTO DE LEY:	Artículo único: Agrégase a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, contenida en el Decreto con Fuerza de Ley N° 1 de 2006, el siguiente artículo 60 bis:	“Artículo 60 bis: El alcalde que durante el ejercicio de su mandato fuere removido de su cargo, por aplicación de las causales de contravención grave a las normas sobre probidad administrativa o notable abandono de deberes, quedará inhabilitado para postular a este cargo, en el período inmediatamente siguiente.”3.	Moción del diputado señor Errázuriz y de las diputadas señoras Herrera, doña Amelia, e Isasi, doña Marta.	Prohíbe a los bancos cobrar comisiones que superan intereses. (boletín N° 4882-03)	“Considerando:1.	Que algunos bancos cobran comisiones por depósitos de ahorro que, en su inmensa mayoría, corresponden a personas de escasos recursos;2.	Que, con sorpresa, los depositantes descubren que muchas veces sus ahorros han desaparecido porque las comisiones cobradas por dineros que el ahorrante confiaba se irían incrementando con el tiempo han sido superiores a dichos intereses;3.	Que la administración de una cuenta de ahorro no debe terminar con el total o parte importante de ese depósito en manos del propio banco que la administra, vengo en presentar el siguientePROYECTO DE LEY:	ARTÍCULO ÚNICO: Ningún banco o institución financiera podrá cobrar, por concepto de administración de depósitos de ahorro, una suma que supere los intereses que se paguen por ese depósito.4.	Moción del diputado señor Errázuriz y de las diputadas señoras Herrera, doña Amelia, e Isasi, doña Marta.	Sanciona al juez cuya sentencia la Corte revoque por unanimidad. (boletín N° 4883-07)	“Considerando:1.	Que el buen criterio es indispensable, además de los conocimientos, para que un juez imparta justicia;2.	Que resulta comprensible que, por la vía de la apelación, la Corte revoque un fallo de primera instancia, como de hecho ocurre a diario;3.	Que si la Corte, por unanimidad, revoca un fallo de primera instancia, puede deducirse que al magistrado que dictó ese fallo la totalidad de los ministros de la Corte de Apelaciones consideró que no tuvo fundamento alguno plausible para fallar como lo hizo, vengo en presentar el siguientePROYECTO DE LEY:	ARTÍCULO ÚNICO: Cuando la Corte de Apelaciones, por unanimidad revoque una sentencia de primera instancia, se producirán respecto del juez que dictó ese fallo los mismos efectos que si hubiese prosperado un recurso de queja en su contra.5.	Moción del diputado señor Errázuriz y de las diputadas señoras Herrera, doña Amelia, e Isasi, doña Marta.	Prohíbe retener cédula nacional de identidad como garantía. (boletín N° 4884-07)	“Considerando:1.	Que la Cédula Nacional de Identidad es un documento identificatorio de la persona, cuyo uso por terceros puede ocasionar un grave daño a su titular;2.	Que personas naturales o jurídicas que arriendan maquinarias y equipos suelen exigir al arrendatario, además de firmar una letra de cambio por el valor del equipo arrendado, dejar su cédula nacional de identidad "en garantía" hasta que se devuelva el equipo arrendado;3.	Que lo anterior significa, adicionalmente, dejar al titular sin un documento de identificación que debe llevar consigo toda persona, permanentemente, vengo en presentar el siguientePROYECTO DE LEY:	ARTÍCULO ÚNICO: Se prohíbe retener la cédula nacional de identidad en los contratos de arriendo, como garantía para asegurar la devolución de lo arrendado. La infracción de esta ley será sancionada con multa de una a diez unidades tributarias mensuales.6.	Oficio del Tribunal Constitucional.	Santiago, 26 de enero de 2007-03-21	Oficio N° 744Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Tengo el honor de remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia dictada el día de hoy por este Tribunal, referida al proyecto de ley que crea la XV Región de Arica y Parinacota y la Provincia del Tamarugal, en la región de Tarapacá N° 4048-06.	Rol N° 719-07-CPR.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.	Santiago, veintiséis de enero de dos mil siete.	PRIMERO.- Que, por oficio Nº 6621, de 23 de enero de 2007, la Cámara de Diputados ha enviado el proyecto de ley, aprobado por el Congreso Nacional, que crea la XV Región de Arica y Parinacota y la Provincia del Tamarugal, en la Región de Tarapacá, a fin de que este Tribunal, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 93, inciso primero Nº 1º, de la Constitución Política de la República, ejerza el control de constitucionalidad respecto de los artículos 1º, 2º, 5º, 6º, 7º, 8º y 13 permanentes y primero, segundo, tercero, cuarto y duodécimo transitorios del mismo;	SEGUNDO.- Que el artículo 93, inciso primero Nº 1º, de la Constitución establece que es atribución de este Tribunal ejercer el control de la constitucionalidad de las leyes orgánicas constitucionales antes de su promulgación;NORMAS DE LA CONSTITUCION QUE ESTABLECEN EL AMBITO DE LASLEYES ORGANICAS CONSTITUCIONALES APLICABLES AL CONTENIDODEL PROYECTO	TERCERO.- Que el artículo 18 de la Constitución Política estatuye que “Habrá un sistema electoral público. Una ley orgánica constitucional determinará su organización y funcionamiento, regulará la forma en que se realizarán los procesos electorales y plebiscitarios, en todo lo no previsto por esta Constitución, y garantizará siempre la plena igualdad entre los independientes y los miembros de partidos políticos tanto en la presentación de candidaturas como en su participación en los señalados procesos.”;	CUARTO.- Que el artículo 49 en su inciso primero establece que: “El Senado se compone de miembros elegidos en votación directa por circunscripciones senatoriales, en consideración a las regiones del país. La ley orgánica constitucional respectiva determinará el número de Senadores, las circunscripciones senatoriales y la forma de su elección.”;	QUINTO.- Que el artículo 77, incisos primero y segundo, de la Constitución dispone lo siguiente:	“Una ley orgánica constitucional determinará la organización y atribuciones de los tribunales que fueren necesarios para la pronta y cumplida administración de justicia en todo el territorio de la República. La misma ley señalará las calidades que respectivamente deban tener los jueces y el número de años que deban haber ejercido la profesión de abogado las personas que fueren nombradas ministros de Corte o jueces letrados.	La ley orgánica constitucional relativa a la organización y atribuciones de los tribunales, sólo podrá ser modificada oyendo previamente a la Corte Suprema de conformidad a lo establecido en la ley orgánica constitucional respectiva.”;	SEXTO.- Que el artículo 84 de la Carta Fundamental, en lo pertinente, establece: “Una ley orgánica constitucional determinará la organización y atribuciones del Ministerio Público, señalará las calidades y requisitos que deberán tener y cumplir los fiscales para su nombramiento y las causales de remoción de los fiscales adjuntos, en lo no contemplado en la Constitución”.	El inciso segundo señala: “La ley orgánica constitucional establecerá el grado de independencia y autonomía y la responsabilidad que tendrán los fiscales en la dirección de la investigación y en el ejercicio de la acción penal pública, en los casos que tengan a su cargo.”;	SÉPTIMO.- Que el inciso segundo del artículo 110 de la Constitución Política de la República indica que “La creación, supresión y denominación de regiones, provincias y comunas; la modificación de sus límites, así como la fijación de las capitales de las regiones y provincias, serán materia de ley orgánica constitucional.”;	OCTAVO.- Que el artículo 113, inciso primero, de la Carta Fundamental dispone que “El consejo regional será un órgano de carácter normativo, resolutivo y fiscalizador, dentro del ámbito propio de competencia del gobierno regional, encargado de hacer efectiva la participación de la ciudadanía regional y ejercer las atribuciones que la ley orgánica constitucional respectiva le encomiende, la que regulará además su integración y organización.”;NORMAS SOMETIDAS A CONTROL DE CONSTITUCIONALIDAD	NOVENO.- Que las disposiciones del proyecto remitido sometidas a control establecen:	“Artículo 1º.- Créase la XV Región de Arica y Parinacota, capital Arica, que comprende las actuales provincias de Arica y de Parinacota, de la Región de Tarapacá.	Los límites de la nueva Región serán los siguientes:	Al Norte: el límite con Perú, desde el paralelo del Hito Nº 1 en el Mar Chileno hasta el Hito Nº 80 tripartito de la frontera con Bolivia.	Al Este: el límite con Bolivia, desde el Hito Nº 80 indicado hasta el cerro Capitán.	Al Sur: la línea de cumbres que limita por el sur la hoya del salar de Surire, desde el cerro Capitán hasta el cerro Latarani; la línea de cumbres, desde el cerro Latarani hasta el cerro Mamuta; el cordón de los cerros de Mamuta, desde el cerro Mamuta hasta el cerro Guachiscota; la línea de cumbres que separa por el sur la hoya de la quebrada Camarones, desde el cerro Guachiscota hasta el trigonométrico Camarones; el borde o ceja sur de la quebrada de Camarones, desde el trigonométrico Camarones hasta el trigonométrico Crespo; la poligonal, desde el trigonométrico Crespo hasta el trigonométrico cerro Cuya, pasando por los trigonométricos Aguilucho y Marea; y una línea recta, desde el trigonométrico cerro Cuya hasta la punta Camarones, junto al Mar Chileno.	Al Oeste: el Mar Chileno, desde la punta Camarones hasta el paralelo del Hito Nº 1, en la frontera con Perú.	Artículo 2º.- Créase en la I Región de Tarapacá la provincia del Tamarugal, capital Pozo Almonte, que comprende las comunas de Pozo Almonte, Pica, Huara, Camiña y Colchane, de la actual provincia de Iquique, la cual queda a su vez conformada por las comunas de Iquique y Alto Hospicio.	Artículo 5º.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el artículo 72 de la ley Nº 19.640, Orgánica Constitucional del Ministerio Público:a)	Créanse en la planta de personal diecinueve cargos, que incrementarán el correspondiente número que para cada uno de ellos establece esta norma: Fiscal Regional, un cargo; Director Ejecutivo Regional, un cargo; Jefe de Unidad, 1 cargo; Profesionales, 6 cargos; Técnicos, 3 cargos; Administrativos, 5 cargos, y Auxiliares, 2 cargos, yb)	Sustitúyense la expresión “VI-IX”, a continuación del numeral “860”, por la expresión “VI-XI”.	Artículo 6º.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el Código Orgánico de Tribunales:1)	En su artículo 16:a)	Suprímese en el acápite correspondiente a la “Primera Región de Tarapacá” el párrafo comprendido entre la primera expresión “Arica” y la de “Camarones”.b)	Antes del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, incorpórase el siguiente:	“Decimoquinta Región de Arica y Parinacota:	Arica, con cinco jueces, con competencia sobre las comunas de General Lagos, Putre, Arica y Camarones”.2)	En su artículo 21:a)	Suprímese en el acápite correspondiente a la “Primera Región de Tarapacá” el párrafo comprendido entre la primera expresión “Arica” y la de “Camarones”.b)	Antes del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, incorpórase el siguiente:	“Decimoquinta Región de Arica y Parinacota:	Arica, con seis jueces, con competencia sobre las comunas de General Lagos, Putre, Arica y Camarones”.3)	En su artículo 28, suprímese el párrafo que se inicia con la expresión “Cuatro” y termina con la palabra “Parinacota”.4)	Incorpórase un artículo 39 ter del tenor siguiente:	“Artículo 39 ter.- En la Decimoquinta Región, de Arica y Parinacota, existirán los siguientes juzgados de letras:	Cuatro juzgados con asiento en la comuna de Arica, con competencia sobre las comunas de las provincias de Arica y Parinacota.”.5)	En su artículo 55:a)	Reemplázase en su literal a) la frase “las provincias de Arica y Parinacota, de la Primera Región de Tarapacá” por “la Decimoquinta Región de Arica y Parinacota”.b)	Suprímese en su literal b) la expresión “la provincia de Iquique, de”.	Artículo 7º.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el artículo 4° de la ley N° 19.968, que crea los Juzgados de Familia:1)	Suprímese en su literal a) el párrafo comprendido entre las expresiones “Arica”, la primera vez que aparece en el texto, y “Parinacota.”.2)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, el siguiente:	“ñ) Decimoquinta Región de Arica y Parinacota:	Arica, con cinco jueces, con competencia sobre las comunas de las provincias de Arica y Parinacota.”.	Artículo 8°.- Introdúcense las siguientes modificaciones en la ley N° 20.022, que crea Juzgados Laborales y de Cobranza Laboral y Previsional en las comunas que indica:1)	En su artículo 1°:a)	Suprímese en su literal a) el párrafo comprendido entre las expresiones “Arica”, la primera vez que aparece en el texto, y la letra “e”.b)	Incorpórase a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, el siguiente, pasando el punto final (.) del referido acápite a ser punto y coma (;):	“n) Décima Quinta Región de Arica y Parinacota:	Arica, con un juez, con competencia sobre las comunas de las provincias de Arica y Parinacota.”.2)	En su artículo 13:a)	Suprímese en su numeral 2) el párrafo comprendido entre las expresiones “Tres”, la primera vez que aparece en el texto, y “Parinacota, y”.b)	Incorpórase un numeral 7 ter del siguiente tenor:	“7 ter) Reemplázase el artículo 39 ter de la siguiente forma	“Artículo 39 ter.- En la Decimoquinta Región, de Arica y Parinacota, existirán los siguientes juzgados de letras:A.- JUZGADOS CIVILES:	Tres juzgados con asiento en la comuna de Arica, con competencia sobre las comunas de las provincias de Arica y Parinacota.“.3)	Introdúcense, en su artículo 14, las siguientes modificaciones en su numeral 2), en lo referido al artículo 415 del Código del Trabajo:a)	Suprímese en su literal a) el párrafo comprendido entre las expresiones “Arica”, la primera vez que aparece en el texto, y la letra “e”.b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, el siguiente, pasando el punto final (.) del referido acápite a ser punto y coma (;):	“n) Décima Quinta Región, de Arica y Parinacota:	Arica, con un juez, con competencia sobre las comunas de las provincias de Arica y Parinacota.”.	Artículo 13.- La presente ley entrará en vigencia ciento ochenta días después del día de su publicación, fecha a contar de la cual se nombrará al Intendente de la Región de Arica y Parinacota y al Gobernador de la provincia del Tamarugal.DISPOSICIONES TRANSITORIAS	Artículo primero.- El Gobierno Regional de Tarapacá transferirá en dominio, a título gratuito, al Gobierno Regional de Arica y Parinacota, los bienes inmuebles de su propiedad situados en el territorio de la nueva Región, quedando autorizado para efectuar estas transferencias por el solo ministerio de la ley.	El Conservador de Bienes Raíces procederá a inscribir los inmuebles que se transfieran a nombre del Gobierno Regional de Arica y Parinacota en virtud de requerimiento escrito del Intendente de esa Región. La transferencia de bienes indicada estará exenta de impuesto y de los derechos que procedan por tales inscripciones.	Los créditos y obligaciones contraídos por el Gobierno Regional de Tarapacá con anterioridad a la vigencia de la presente ley, que correspondan o incidan en el territorio de la Región de Arica y Parinacota, serán administrados por aquél con cargo al presupuesto de la nueva Región.	Artículo segundo.- El Consejo Regional de la Región de Arica y Parinacota se constituirá el día de entrada en vigencia de la presente ley, integrándose con los actuales consejeros elegidos en representación de las provincias de Arica y Parinacota, quienes permanecerán en sus cargos por el tiempo que reste para completar el respectivo período, de conformidad con lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 30 de la ley Nº 19.175, Orgánica Constitucional sobre Gobierno y Administración Regional.	Artículo tercero.- La distribución del 90% del Fondo Nacional de Desarrollo Regional del primer año de vigencia de la presente ley, se efectuará considerando el mismo número de regiones existente en el año precedente y el monto que resulte para la Región de Tarapacá se distribuirá entre la nueva Región de Arica y Parinacota y la Región de Tarapacá ya modificada, considerando las dos variables establecidas en el artículo 75 de la ley N° 19.175.	No obstante lo señalado en la última oración del inciso final de dicho artículo 75, el segundo año de vigencia de esta ley se actualizarán los coeficientes de distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional y se dispondrán en la Ley de Presupuestos correspondiente las provisiones de recursos necesarias para compensar a aquellas regiones que, en la distribución del 90% del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, les pudiera corresponder un monto inferior al obtenido el año 2006, compensación que no se aplicará respecto de las eventuales diferencias que afecten a la Región de Tarapacá.	Artículo cuarto.- Entre la fecha de publicación de esta ley y la de su vigencia, el Gobierno Regional de Tarapacá deberá disponer las acciones necesarias para establecer los derechos y obligaciones que corresponderán al Gobierno Regional de Arica y Parinacota y para asegurar su adecuado funcionamiento. Con tal objeto, reunirá antecedentes sobre proyectos de inversión y estudios pendientes de financiamiento o en ejecución; contratos y convenios existentes que afecten el territorio de la Región de Arica y Parinacota; como asimismo en relación con los bienes muebles e inmuebles a que se refieren las letras f) y h) del artículo 70 de la ley Nº 19.175; al presupuesto del Gobierno Regional a que alude la disposición precedente, comprendiendo además toda información que afecte el territorio de la nueva región. Los antecedentes deberán ser entregados al Gobierno Regional de Arica y Parinacota dentro de los primeros diez días de vigencia de esta ley.	Artículo duodécimo.- Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 180 de la ley Nº 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, y mientras no se modifique el actual sistema electoral establecido en dicho cuerpo legal, la 1ª circunscripción senatorial estará constituida por la I Región de Tarapacá y por la XV Región de Arica y Parinacota.”;	DÉCIMO.- Que, de acuerdo al considerando segundo, corresponde a este Tribunal pronunciarse sobre las normas del proyecto remitido que estén comprendidas dentro de las materias que el Constituyente ha reservado a una ley orgánica constitucional;	DÉCIMO PRIMERO.- Que el artículo 1º, al crear la XV Región de Arica y Parinacota, y el artículo 2º, al crear en la Región de Tarapacá la provincia de Tamarugal, ambos del proyecto remitido, son propios de la ley orgánica constitucional a que hace referencia el artículo 110 inciso segundo de la Constitución, sin perjuicio de lo que se dirá más adelante respecto del artículo 1º;	DÉCIMO SEGUNDO.- Que las disposiciones contempladas en los artículos 6º, que introduce modificaciones al Código Orgánico de Tribunales; 7º, que modifica el artículo 4º de la Ley Nº 19.968, que crea los Juzgados de Familia; y 8º, que reforma la Ley Nº 20.022, que crea Juzgados Laborales y de Cobranza Laboral y Previsional, todos del proyecto sometido a control, son propias de la ley orgánica constitucional de que trata el artículo 77, incisos primero y segundo, de la Constitución Política, en atención a que legislan sobre la organización y atribuciones de los tribunales que fueren necesarios para la pronta y cumplida administración de justicia en todo el territorio de la República;	DÉCIMO TERCERO.- Que las normas contempladas en los artículos primero, segundo, tercero y cuarto transitorios del proyecto en análisis son propias de la ley orgánica constitucional a que se refiere el artículo 113 de la Carta Fundamental puesto que establecen atribuciones e integración del Consejo Regional;	DÉCIMO CUARTO.- Que el inciso primero del artículo tercero transitorio, al referirse a la forma de distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, hace mención a las variables establecidas en el artículo 75 de la Ley Nº 19.175.	A su vez, el inciso segundo de la misma disposición se refiere a la última oración del inciso final de dicho artículo 75;	DÉCIMO QUINTO.- Que esta Magistratura entiende que la referencia al artículo 75 debe ser hecha al artículo 76 de la Ley Nº 19.175, Orgánica Constitucional sobre Gobierno y Administración Regional, que es la que efectivamente contiene las variables a que alude la disposición sometida a control de constitucionalidad;	DÉCIMO SEXTO.- Que el artículo duodécimo transitorio es propio de la ley orgánica constitucional a que se refiere el artículo 18 de la Constitución Política, puesto que señala el modo en que estará constituida la 1ª Circunscripción Senatorial, siendo, por tanto, materia que tiene ese carácter;INCONSTITUCIONALIDAD	DÉCIMO SÉPTIMO.- Que el artículo 1º del proyecto dispone lo que se pasa a indicar:	“Créase la XV Región de Arica y Parinacota, capital Arica, que comprende las actuales provincias de Arica y de Parinacota, de la Región de Tarapacá.	Los límites de la nueva Región serán los siguientes:	Al Norte: el límite con Perú, desde el paralelo del Hito Nº 1 en el Mar Chileno hasta el Hito Nº 80 tripartito de la frontera con Bolivia.	Al Este: el límite con Bolivia, desde el Hito Nº 80 indicado hasta el cerro Capitán.	Al Sur: la línea de cumbres que limita por el sur la hoya del salar de Surire, desde el cerro Capitán hasta el cerro Latarani; la línea de cumbres, desde el cerro Latarani hasta el cerro Mamuta; el cordón de los cerros de Mamuta, desde el cerro Mamuta hasta el cerro Guachiscota; la línea de cumbres que separa por el sur la hoya de la quebrada Camarones, desde el cerro Guachiscota hasta el trigonométrico Camarones; el borde o ceja sur de la quebrada de Camarones, desde el trigonométrico Camarones hasta el trigonométrico Crespo; la poligonal, desde el trigonométrico Crespo hasta el trigonométrico cerro Cuya, pasando por los trigonométricos Aguilucho y Marea; y una línea recta, desde el trigonométrico cerro Cuya hasta la punta Camarones, junto al Mar Chileno.	Al Oeste: el Mar Chileno, desde la punta Camarones hasta el paralelo del Hito Nº 1, en la frontera con Perú.”;	DÉCIMO OCTAVO.- Que en el Mensaje de 21 de octubre de 2005, en virtud del cual el Presidente de la República envió a la Cámara de Diputados el proyecto de ley sometido a conocimiento de este Tribunal, se expresa: 	“El 26 de Agosto de 2005, se promulgó la reforma constitucional contenida en la Ley Nº 20.050, que introdujo modificaciones a la Constitución Política de la República. Entre otros, modificó sus actuales artículos 49 y 110, a través de los cuales se eliminó el numeral referido a la cantidad de regiones que tenía nuestro país y se uniformó el procedimiento para crearlas y suprimirlas, dejando entregado a una ley, de rango orgánico constitucional, lo relativo a la división política y administrativa del país.”	Más adelante se indica: “Ahora bien, la actual división regional de nuestro territorio, se implementó en situaciones políticas e institucionales muy distintas del esquema constitucional vigente. Respecto de la región de Tarapacá, hubo, desde la fecha de su creación, frustración y reclamaciones de la comunidad de la provincia de Arica por estimar que reunía los requisitos de regionalidad y capitalidad suficientes para constituirse en región por sí misma, basándose en fundamentos de carácter económico, demográfico, territorial, histórico e institucional.”	En mérito de lo expuesto, el Mensaje propuso a la H. Cámara de Diputados la creación de una nueva región estructurada sobre la base de las actuales provincias de Arica y Parinacota, manteniendo éstas su actual delimitación territorial, fijándose su capital en la ciudad de Arica. Agrega el Jefe de Estado que dichas provincias tienen una población de 188.811 habitantes y que cuentan con una importante dotación de servicios y con una adecuada comunicación hacia el interior de la región, el exterior y con la región vecina.	En el mismo orden de ideas, al describir el contenido del proyecto se señala que: “Su artículo 1º crea la XV Región de Arica y Parinacota, comprendiendo las actuales provincias de Arica y Parinacota, de la actual I Región de Tarapacá, haciéndose referencia al DFL 2-18.715, de 1989, que la delimita.”;	DÉCIMO NOVENO.- Que, en concordancia con lo anterior, el artículo 1º del proyecto remitido en esa ocasión a la Cámara de Origen, establece lo siguiente:	“Artículo 1º.- Créase la XV Región de Arica y Parinacota, capital Arica, que comprende las actuales Provincias de Arica, y Parinacota, de la Región de Tarapacá. Los límites de las provincias mencionadas se encuentran establecidos en el artículo 1º del Decreto con Fuerza de Ley Nº 2-18.715, de 1989, del Ministerio del Interior.”;	VIGÉSIMO.- Que el artículo 69, inciso primero, de la Carta Fundamental, dispone que: “Todo proyecto puede ser objeto de adiciones o correcciones en los trámites que corresponda, tanto en la Cámara de Diputados como en el Senado; pero en ningún caso se admitirán las que no tengan relación directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto.”;	VIGÉSIMO PRIMERO.- Que en sentencia de 26 de septiembre de 1997, Rol Nº 259, esta Magistratura aseveró lo que se inserta a continuación:“…Desde luego, cabe puntualizar que la voz "indicación" referida a un proyecto de ley, comprende para la técnica legislativa, toda proposición tendiente a corregir o adicionar un proyecto durante la etapa de su discusión y aprobación.	Tampoco parece ofrecer mayor tropiezo determinar lo que debe entenderse por "ideas matrices o fundamentales de un proyecto".	En tal sentido se las ha caracterizado: como las "que le sirven de sustentación, de base (a un proyecto), y en las cuales se apoyan otras ideas pero de carácter secundarias o derivadas ".("Derecho Constitucional", Molina Guaita, Hernán. Concepción, 1995, p. 371).	La exigencia de que las indicaciones digan relación "directa" con las ideas matrices o fundamentales del proyecto, merece, igualmente, cualificarse: "El concepto de relación directa es antagónico en la historia de la Reforma al concepto opuesto o ajeno; es decir, la relación debe ser próxima, cercana, pertinente o atinente a las ideas del proyecto" ("La Reforma Constitucional", Cumplido Cereceda, Francisco. ob. cit. p.193).	Finalmente, ¿dónde deben estar contenidas las ideas matrices o fundamentales del proyecto? Sobre el particular la preceptiva contenida en la Ley Nº 18.918, Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, dio respuesta definitiva a esta interrogante, que con anterioridad había preocupado a la doctrina.	En efecto, el inciso final del artículo 23 de la Ley Nº 18.918, antes citada, expresa:"... se considerarán como ideas matrices o fundamentales de un proyecto aquellas contenidas en el mensaje o moción, según corresponda".	Por su parte, e1 inciso primero del artículo 24 de la misma ley dice: "Sólo serán admitidas las indicaciones que digan relación con las ideas matrices o fundamentales del proyecto".…”;	VIGÉSIMO SEGUNDO.- Que el inciso segundo del precepto en análisis antes transcrito tuvo su origen en una indicación formulada por la Presidente de la República ante la Cámara Alta, con ocasión del Segundo Trámite Constitucional del proyecto, según consta del Segundo Informe de la Comisión de Gobierno, Descentralización y Regionalización del Senado, de fecha 5 de diciembre de 2006, en cuya parte pertinente se expresa: “El artículo 1º del texto aprobado en general crea la XV Región de Arica y Parinacota, comprensiva de las actuales provincias de Arica y Parinacota, ambas de la Región de Tarapacá, con los límites y deslindes establecidos en el artículo 1º del DFL Nº 2-18.715, de 1989, del Ministerio del Interior.	La indicación Nº 3, de S.E. la señora Presidenta de la República, propone suprimir la segunda oración de este precepto (la que se refiere a los límites).	La indicación Nº 4, también de S.E. la señora Presidenta de la República, agrega a este artículo, en correspondencia con la supresión propuesta en la indicación precedente, un inciso segundo que reconoce a la nueva región los siguientes límites:	Al Norte: el límite con Perú, desde el paralelo del Hito Nº 1 en el Mar Chileno hasta el Hito Nº 80 tripartito de la frontera con Bolivia.	Al Este: el límite con Bolivia, desde el Hito Nº 80 indicado hasta el cerro Capitán.	Al Sur: la línea de cumbres que limita por el sur la hoya del salar de Surire, desde el cerro Capitán hasta el cerro Latarani; la línea de cumbres, desde el cerro Latarani hasta el cerro Mamuta; el cordón de los cerros de Mamuta, desde el cerro Mamuta hasta el cerro Guachiscota; la línea de cumbres que separa por el sur la hoya de la quebrada Camarones, desde el cerro Guachiscota hasta el trigonométrico Camarones; el borde o ceja sur de la quebrada de Camarones, desde el trigonométrico Camarones hasta el trigonométrico Crespo; la poligonal, desde el trigonométrico Crespo hasta el trigonométrico cerro Cuya, pasando por los trigonométricos Aguilucho y Marea; y una línea recta, desde el trigonométrico cerro Cuya hasta la punta Camarones, junto al Mar Chileno.	Al Oeste: el Mar Chileno, desde la punta Camarones hasta el paralelo del Hito Nº 1, en la frontera con Perú.”;	VIGÉSIMO TERCERO.- Que de los antecedentes proporcionados por el Mensaje con el cual se inició la tramitación del proyecto, que se han reseñado, se concluye que la iniciativa tuvo como único objeto, en la materia que se analiza, la creación de la XV Región de Arica y Parinacota, razón por la cual, en el artículo 1º del proyecto de ley que en esa oportunidad se envió al Congreso Nacional, como se ha señalado, se dispone que conforman la nueva región las actuales provincias de Arica y de Parinacota, cuyos límites no son otros que los que “se encuentran establecidos en el artículo 1º del Decreto con Fuerza de Ley Nº 2-18.715, de 1989, del Ministerio del Interior”;	VIGÉSIMO CUARTO.- Que al respecto es conveniente tener presente que en la sentencia de 26 septiembre de 1997, Rol Nº 259, esta Magistratura también señaló que:	“Se desprende de lo anterior, que el Mensaje o Moción configuran con su respectivo articulado una totalidad que presume una coherencia interna.	Con todo, no puede perderse de vista, que en definitiva será e1 articulado del proyecto e1 objeto de la votación en ambas Cámaras y por consiguiente allí deben estar fielmente vertidas las ideas matrices o fundamentales del proyecto.”;	VIGÉSIMO QUINTO.- Que en conformidad con lo expresado en los razonamientos precedentes, este Tribunal decidirá que el inciso segundo del artículo 1º del proyecto sometido a control, introducido durante su tramitación, es inconstitucional, por cuanto su contenido no tiene relación directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto original del Ejecutivo sobre la materia, violándose de esta forma el artículo 69, inciso primero, de la Carta Fundamental;NORMAS PROPIAS DE LEY COMÚN	VIGÉSIMO SEXTO.- Que los preceptos contemplados en el artículo 5º del proyecto sometido a control, no se refieren a materias que deban ser reguladas por la ley orgánica constitucional de que trata el artículo 84 de la Constitución Política y, en consecuencia, no son propios de ella;	VIGÉSIMO SÉPTIMO.- Que el artículo 13 del proyecto remitido no dice relación con las materias que se indican en la ley orgánica constitucional de que trata el artículo 113 de la Constitución Política y, en consecuencia, no es propio de ella;QUÓRUM DE APROBACIÓN E INFORME DE LA CORTE SUPREMA	VIGÉSIMO OCTAVO.- Que consta de autos que las normas sometidas a control del proyecto remitido han sido aprobadas en ambas Cámaras del Congreso Nacional con las mayorías requeridas por el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución Política de la República, y en el caso particular del artículo duodécimo transitorio, con el quórum especial exigido por la disposición decimotercera transitoria, inciso segundo, de la misma Carta Fundamental;	VIGÉSIMO NOVENO.- Que los artículos 1º, inciso primero, 2º, 6º, 7º y 8º permanentes y primero, segundo, tercero, cuarto y duodécimo transitorios del proyecto sometido a control de constitucionalidad no son contrarios a la Constitución Política de la República.	Y visto lo prescrito en los artículos 18, 66, inciso segundo, 77, incisos primero y segundo, 84, 93, inciso primero Nº 1º e inciso tercero, 110 y 113, inciso primero, y disposición decimotercera transitoria, inciso segundo, de la Constitución Política de la República, y lo dispuesto en los artículos 34 al 37 de la Ley Nº 17.997, de 19 de mayo de 1981,	Se declara: 	Que el inciso segundo del artículo 1º del proyecto remitido es inconstitucional y, en consecuencia, debe ser eliminado de su texto.	Que los artículos 1º, inciso primero, 2º, 6º, 7º y 8º permanentes y los artículos primero, segundo, cuarto y duodécimo transitorios del proyecto remitido son constitucionales.	Que el artículo tercero transitorio del proyecto remitido es constitucional en el entendido de lo expresado en el considerando décimo quinto de esta sentencia.	Que este Tribunal no se pronuncia sobre los artículos 5º y 13 permanentes del proyecto remitido, por versar sobre materias que no son propias de ley orgánica constitucional.	Redactaron la sentencia los Ministros que la suscriben.	Devuélvase el proyecto a la Cámara de Diputados, rubricado en cada una de sus hojas por el Secretario del Tribunal, oficiándose.	Regístrese, déjese fotocopia del proyecto y archívese.	Rol Nº 719-2007.-	Se certifica que el Ministro señor don Enrique Navarro Beltrán concurrió a la vista de la causa y al acuerdo del fallo, pero no firma por encontrarse ausente con permiso.	Pronunciada por el Excmo. Tribunal Constitucional, integrado por su Presidente don José Luis Cea Egaña y los Ministros señores, Juan Colombo Campbell, Raúl Bertelsen Repetto, Hernán Vodanovic Schnake, Mario Fernández Baeza, Jorge Correa Sutil, Marcelo Venegas Palacios, señora Marisol Peña Torres, Enrique Navarro Beltrán y Francisco Fernández Fredes. Autoriza el Secretario del Tribunal Constitucional, don Rafael Larraín Cruz.	Conforme con su original.AL SEÑOR PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON ANTONIO LEAL LABRÍNCÁMARA DE DIPUTADOSPRESENTE”.7.	Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 26 de enero de 2007	Oficio N° 747Exmo. señor Presidente:	Tengo el honor de remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia dictada con fecha de hoy por este Tribunal, referida al proyecto que crea la XIV Región de Los Ríos y la provincia de Ranco en su territorio, boletín N° 4049-06.	Rol N° 720-07-CPR.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.	“Santiago, veintiséis de enero de dos mil siete.	PRIMERO.- Que, por oficio Nº 6622, de 23 de enero de 2007, la Cámara de Diputados ha enviado el proyecto de ley, aprobado por el Congreso Nacional, que crea la XIV Región de Los Ríos y la Provincia de Ranco en su territorio, a fin de que este Tribunal, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 93, Nº 1º, de la Constitución Política de la República, ejerza el control de constitucionalidad respecto de los artículos 1º, 2º, 5º, 6º, 7º, 8º, 9º, 10 y 13 permanentes, y primero, segundo, tercero, cuarto y undécimo transitorios del mismo;	SEGUNDO.- Que el artículo 93, inciso primero, Nº 1º, de la Constitución establece que es atribución de este Tribunal ejercer el control de la constitucionalidad de las leyes orgánicas constitucionales, antes de su promulgación;NORMAS DE LA CONSTITUCIÓN QUE ESTABLECEN EL ÁMBITO DELAS LEYES ORGÁNICAS CONSTITUCIONALES APLICABLES ALCONTENIDO DEL PROYECTO	TERCERO.- Que el artículo 18 de la Constitución Política estatuye que: “Habrá un sistema electoral público. Una ley orgánica constitucional determinará su organización y funcionamiento, regulará la forma en que se realizarán los procesos electorales y plebiscitarios, en todo lo no previsto por esta Constitución, y garantizará siempre la plena igualdad entre los independientes y los miembros de partidos políticos tanto en la presentación de candidaturas como en su participación en los señalados procesos.”;	CUARTO.- Que el artículo 49 en su inciso primero establece que: “El Senado se compone de miembros elegidos en votación directa por circunscripciones senatoriales, en consideración a las regiones del país. La ley orgánica constitucional respectiva determinará el número de Senadores, las circunscripciones senatoriales y la forma de su elección.”;	QUINTO.- Que el artículo 77, incisos primero y segundo, de la Constitución dispone lo siguiente:	“Una ley orgánica constitucional determinará la organización y atribuciones de los tribunales que fueren necesarios para la pronta y cumplida administración de justicia en todo el territorio de la República. La misma ley señalará las calidades que respectivamente deban tener los jueces y el número de años que deban haber ejercido la profesión de abogado las personas que fueren nombradas ministros de Corte o jueces letrados.	La ley orgánica constitucional relativa a la organización y atribuciones de los tribunales, sólo podrá ser modificada oyendo previamente a la Corte Suprema de conformidad a lo establecido en la ley orgánica constitucional respectiva.”;	SEXTO.- Que el artículo 84 de la Carta Fundamental, en lo pertinente, establece: “Una ley orgánica constitucional determinará la organización y atribuciones del Ministerio Público, señalará las calidades y requisitos que deberán tener y cumplir los fiscales para su nombramiento y las causales de remoción de los fiscales adjuntos, en lo no contemplado en la Constitución”.	El inciso segundo señala: “La ley orgánica constitucional establecerá el grado de independencia y autonomía y la responsabilidad que tendrán los fiscales en la dirección de la investigación y en el ejercicio de la acción penal pública, en los casos que tengan a su cargo.”;	SÉPTIMO.- Que el inciso segundo del artículo 110 de la Constitución Política de la República indica que: “La creación, supresión y denominación de regiones, provincias y comunas; la modificación de sus límites, así como la fijación de las capitales de las regiones y provincias, serán materia de ley orgánica constitucional.”;	OCTAVO.- Que el artículo 113, inciso primero, de la Carta Fundamental dispone que: “El consejo regional será un órgano de carácter normativo, resolutivo y fiscalizador, dentro del ámbito propio de competencia del gobierno regional, encargado de hacer efectiva la participación de la ciudadanía regional y ejercer las atribuciones que la ley orgánica constitucional respectiva le encomiende, la que regulará además su integración y organización.”;NORMAS SOMETIDAS A CONTROL DE CONSTITUCIONALIDAD	NOVENO.- Que las disposiciones del proyecto remitido sometidas a control disponen:	“Artículo 1º.- Créase la XIV Región de Los Ríos, capital Valdivia, que comprende las Provincias de Valdivia y la de Ranco que se crea en virtud del artículo siguiente.	Artículo 2º.- La provincia de Valdivia comprende las comunas de: Valdivia, Mariquina, Lanco, Los Lagos, Corral, Máfil, Panguipulli y Paillaco. Su capital es la ciudad de Valdivia.	Artículo 5º.- Introdúcense las siguientes modificaciones en la ley Nº 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios:1)	Sustitúyese en el artículo 180 el punto y coma (;) que sigue a la expresión “Bíobío” por una coma (,) y agrégase la conjunción “y”, y elimínase la oración "y X, de Los Lagos,”.2)	Introdúcense las siguientes modificaciones en el artículo 181:a)	Reemplázase en el párrafo referido a la circunscripción 16ª la frase “constituida por los distritos electorales Nºs 53, 54 y 55 de la X Región, de Los Lagos;”, por las expresiones: “constituida por la XIV Región, de Los Ríos;”, yb)	Sustitúyese en el párrafo referido a la circunscripción 17ª la frase “constituida por los distritos electorales Nºs 56, 57 y 58 de la X Región, de Los Lagos;”, por las expresiones: “constituida por la X Región, de Los Lagos;”.	Artículo 6º.- Créanse en la planta de personal del Servicio Electoral, fijada por el artículo 1° de la ley Nº 18.583, los siguientes cargos: ESCALAFÓN/CARGONIVELGRADO EUSNº CARGOSTOTALDIRECTIVOSDirector RegionalII6°11OFICIALESADMINISTRATIVOSOficialesAdministrativosII16º1OficialesAdministrativosII18°12CHOFERESChoferesI22°11Total4	Artículo 7º.- Modifícase el artículo 72 de la ley Nº 19.640, Orgánica Constitucional del Ministerio Público, creando en la planta de personal veintisiete cargos, que incrementarán el correspondiente número que para cada uno de ellos establece esta norma:”Fiscal Regional, un cargo; Director Ejecutivo Regional, un cargo; Jefe de Unidad, 2 cargos; Profesionales, 8 cargos; Técnicos, 5 cargos; Administrativos, 7 cargos, y Auxiliares, 3 cargos.”.	Artículo 8º.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el Código Orgánico de Tribunales:1)	En su artículo 16:a)	Suprímese en el acápite correspondiente a la “Décima Región de Los Lagos” los párrafos comprendidos entre las expresiones “Mariquina”, la primera vez que aparece en el texto, y “Futrono.”b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Duodécima Región de Magallanes y la Antártica Chilena”, el siguiente:	“Decimocuarta Región de los Ríos:	Mariquina, con un juez, con competencia sobre las comunas de Mariquina y Lanco.	Valdivia, con tres jueces, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral.	Los Lagos, con un juez, con competencia sobre las comunas de Máfil, Los Lagos y Futrono.”.2)	En su artículo 21:a)	Suprímese, en el acápite correspondiente a la “Décima Región de Los Lagos”, el párrafo comprendido entre las expresiones “Valdivia”, la primera vez que aparece en el texto, y “Río Bueno.”.b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Duodécima Región de Magallanes y la Antártica Chilena”, el siguiente:	“Decimocuarta Región de los Ríos:	Valdivia, con seis jueces, con competencia sobre las comunas de Mariquina, Lanco, Panguipulli, Máfil, Valdivia, Los Lagos, Corral, Paillaco, Futrono, La Unión, Lago Ranco y Río Bueno.”.3)	Suprímense, en su artículo 37, los párrafos comprendidos entre las expresiones “Dos”, la primera vez que aparece en el texto, y “Lago Ranco;”.4)	Incorpórase el siguiente artículo 39 bis:	“Artículo 39 bis.- En la Decimocuarta Región, de Los Ríos, existirán los siguientes juzgados de letras: 	Dos juzgados con asiento en la comuna de Valdivia, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral; 	Un juzgado con asiento en la comuna de Mariquina, con competencia sobre las comunas de Mariquina, Máfil y Lanco;	Un juzgado con asiento en la comuna de Los Lagos, con competencia sobre las comunas de Los Lagos y Futrono;	Un juzgado con asiento en la comuna de Panguipulli, con competencia sobre la misma comuna;	Un juzgado con asiento en la comuna de La Unión, con competencia sobre la misma comuna; 	Un juzgado con asiento en la comuna de Paillaco, con jurisdicción sobre la misma comuna, y 	Un juzgado con asiento en la comuna de Río Bueno, con jurisdicción sobre las comunas de Río Bueno y Lago Ranco.”.	Artículo 9°.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el artículo 4° de la ley N° 19.968, que crea los Juzgados de Familia:1)	Suprímese en su literal j) el párrafo comprendido entre las expresiones “Valdivia”, la primera vez que aparece en el texto, y “Corral.”.2)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, el siguiente:	“n) Decimocuarta Región de los Ríos:	Valdivia, con cuatro jueces, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral.”.	Artículo 10.- Introdúcense las siguientes modificaciones en la ley N° 20.022, que crea Juzgados Laborales y de Cobranza Laboral y Previsional en las comunas que indica:1)	En su artículo 1°:a)	Suprímese en su literal j) el párrafo comprendido entre las expresiones “Valdivia”, la primera vez que aparece en el texto, y “Corral; y”.b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, lo siguiente, pasando el punto final (.) del referido acápite a ser punto y coma (;):	“m) Decimocuarta Región de los Ríos:	Valdivia, con un juez, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral;”.2)	En su artículo 13:a)	Suprímese en su numeral 6) el párrafo comprendido entre las expresiones “Dos”, la primera vez que aparece en el texto, y las expresiones “Corral, y”, y asimismo, los párrafos comprendidos entre la expresión “Un”, la primera vez que aparece en el texto, y “Lago Ranco;”.b)	Incorpórase el siguiente numeral 7 bis):	“7 bis) Reemplázase el artículo 39 bis de la siguiente forma:	“Artículo 39 bis. En la Decimocuarta Región, de Los Ríos, existirán los siguientes juzgados de letras:A.- JUZGADOS CIVILES:	Dos juzgados con asiento en la comuna de Valdivia, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral; B.- JUZGADOS DE COMPETENCIA COMÚN:	Un juzgado con asiento en la comuna de Mariquina, con competencia sobre las comunas de Mariquina, Máfil y Lanco;	Un juzgado con asiento en la comuna de Los Lagos, con competencia sobre las comunas de Los Lagos y Futrono;	Un juzgado con asiento en la comuna de Panguipulli, con competencia sobre la misma comuna;	Un juzgado con asiento en la comuna de La Unión, con competencia sobre la misma comuna;	Un juzgado con asiento en la comuna de Paillaco, con jurisdicción sobre la misma comuna, y 	Un juzgado con asiento en la comuna de Río Bueno, con jurisdicción sobre las comunas de Río Bueno y Lago Ranco.”.3)	Introdúcense en su artículo 14 las siguientes modificaciones a su numeral 2), en lo referido al artículo 415 del Código del Trabajo:a)	Suprímese en su literal j) el párrafo comprendido entre las expresiones “Valdivia”, la primera vez que aparece en el texto, y “Corral, y”.b)	Incorpórase, a continuación del acápite correspondiente a la “Región Metropolitana de Santiago”, lo siguiente, pasando el punto final (.) del referido acápite a ser punto y coma (;):	“m) Decimocuarta Región de los Ríos:	Valdivia, con un juez, con competencia sobre las comunas de Valdivia y Corral;”.	Artículo 13.- La presente ley entrará en vigencia ciento ochenta días después del día de su publicación, fecha a contar de la cual se nombrará al Intendente de la Región de Los Ríos y al Gobernador de la provincia de Ranco.DISPOSICIONES TRANSITORIAS	Artículo primero.- El Gobierno Regional de Los Lagos transferirá en dominio, a título gratuito, al Gobierno Regional de Los Ríos, los bienes inmuebles de su propiedad situados en el territorio de la nueva Región, quedando autorizado para efectuar estas transferencias por el solo ministerio de la ley.	El Conservador de Bienes Raíces procederá a inscribir los inmuebles que se transfieran a nombre del Gobierno Regional de Los Ríos en virtud de requerimiento escrito del intendente de esa Región. La transferencia de bienes indicada estará exenta de impuesto y de los derechos que procedan por tales inscripciones.	Los créditos y obligaciones contraídos por el Gobierno Regional de Los Lagos con anterioridad a la vigencia de la presente ley, que correspondan o incidan en el territorio de la Región de Los Ríos, serán administrados por aquél con cargo al presupuesto de la nueva Región.	Artículo segundo.- El Consejo Regional de la Región de Los Ríos se constituirá el día de entrada en vigencia de la presente ley, integrándose con los actuales consejeros elegidos en representación de la provincia de Valdivia, quienes permanecerán en sus cargos por el tiempo que reste para completar el respectivo período, de conformidad con lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 30 de la ley Nº 19.175, Orgánica Constitucional sobre Gobierno y Administración Regional.	Artículo tercero.- La distribución del 90% del Fondo Nacional de Desarrollo Regional del primer año de vigencia de la presente ley, se efectuará considerando el mismo número de regiones existente en el año precedente y el monto que resulte para la Región de Los Lagos se distribuirá entre la nueva Región de Los Ríos y la Región de Los Lagos ya modificada, considerando las dos variables establecidas en el artículo 75 de la ley N° 19.175.	No obstante lo señalado en la última oración del inciso final de dicho artículo 75, el segundo año de vigencia de esta ley se actualizarán los coeficientes de distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional y se dispondrán en la Ley de Presupuestos correspondiente las provisiones de recursos necesarias para compensar a aquellas regiones que, en la distribución del 90% del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, les pudiera corresponder un monto inferior al obtenido el año 2006, compensación que no se aplicará respecto de las eventuales diferencias que afecten a la Región de Los Lagos.	Artículo cuarto.- Entre la fecha de publicación de esta ley y la de su vigencia, el Gobierno Regional de los Lagos deberá disponer las acciones necesarias para establecer los derechos y obligaciones que corresponderán al Gobierno Regional de Los Ríos y para asegurar su adecuado funcionamiento. Con tal objeto, reunirá antecedentes sobre proyectos de inversión y estudios pendientes de financiamiento o en ejecución; contratos y convenios existentes que afecten el territorio de la Región de Los Ríos; como asimismo en relación con los bienes muebles e inmuebles a que se refieren las letras f) y h) del artículo 7º de la ley Nº 19.175; al presupuesto del Gobierno Regional a que alude la disposición precedente, comprendiendo además toda información que afecte el territorio de la nueva región. Los antecedentes deberán ser entregados al Gobierno Regional de Los Ríos dentro de los primeros diez días de vigencia de esta ley.	Artículo undécimo.- Las normas consignadas en el artículo 5º permanente de esta ley entrarán en vigor treinta días antes de la oportunidad señalada en el inciso primero del artículo 6º de la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios.”.	DÉCIMO.- Que, de acuerdo al considerando segundo, corresponde a este Tribunal pronunciarse sobre las normas del proyecto remitido que estén comprendidas dentro de las materias que el Constituyente ha reservado a una ley orgánica constitucional;	DÉCIMO PRIMERO.- Que el artículo 1º del proyecto remitido, que crea la XIV Región de Los Ríos, y el artículo 2º del mismo proyecto que junto con establecer las comunas que comprende la provincia de Valdivia, crea la provincia de Ranco, fijando, asimismo, las comunas que esta última comprende, son propios de la ley orgánica constitucional a que hace referencia el artículo 110, inciso segundo, de la Constitución;	DÉCIMO SEGUNDO.- Que las normas contenidas en el artículo 5º, que introduce modificaciones a las circunscripciones senatoriales que indica, son propias de la ley orgánica constitucional a que alude el inciso primero del artículo 49 de la Constitución;	DÉCIMO TERCERO.- Que las disposiciones contempladas en los artículos 8º, que introduce modificaciones al Código Orgánico de Tribunales; 9º, que modifica el artículo 4º de la Ley Nº 19.968, que crea los Juzgados de Familia; y 10, que reforma la Ley Nº 20.022, que crea Juzgados Laborales y de Cobranza Laboral y Provisional, todos del proyecto sometido a control, son propias de la ley orgánica constitucional de que trata el artículo 77, incisos primero y segundo, de la Constitución Política, en atención a que legislan sobre la organización y atribuciones de los tribunales que fueren necesarios para la pronta y cumplida administración de justicia en todo el territorio de la República;	DÉCIMO CUARTO.- Que las normas contempladas en los artículos primero, segundo, tercero y cuarto transitorios del proyecto remitido son propias de la ley orgánica constitucional a que se refiere el artículo 113 de la Carta Fundamental, puesto que establecen atribuciones y la integración del Consejo Regional;	DÉCIMO QUINTO: Que el inciso primero del artículo tercero transitorio, al referirse a la forma de distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, hace mención a las variables establecidas en el artículo 75 de la Ley Nº 19.175.	A su vez, el inciso segundo de la misma disposición se refiere a la última oración del inciso final de dicho artículo 75;	DÉCIMO SEXTO.- Que esta Magistratura entiende que la referencia al artículo 75 debe ser hecha al artículo 76 de la Ley Nº 19.175, Orgánica Constitucional sobre Gobierno y Administración Regional, que es la que efectivamente contiene las variables a que alude la disposición sometida a control de constitucionalidad;	DÉCIMO SÉPTIMO.- Que el artículo undécimo transitorio es propio de la ley orgánica constitucional a que se refiere el inciso primero del artículo 49 de la Constitución Política, puesto que señala la fecha en que entrarán en vigor las normas del artículo 5º permanente del mismo proyecto que contiene una materia propia de dicha legislación orgánica constitucional, según se observó en el considerando décimo segundo;NORMAS PROPIAS DE LEY COMÚN	DÉCIMO OCTAVO.- Que el artículo 6º del proyecto de la especie, que modifica la planta de personal del Servicio Electoral, no dice relación con las materias que se indican en la ley orgánica constitucional de que trata el artículo 18 de la Constitución Política y, en consecuencia, no es propio de aquélla;	DÉCIMO NOVENO.- Que los preceptos contemplados en el artículo 7º del proyecto remitido no se refieren a materias que deban ser reguladas por la ley orgánica constitucional de que trata el artículo 84 de la Constitución Política y, en consecuencia, no son propios de ella;	VIGÉSIMO.- Que el artículo 13 del proyecto remitido no dice relación con las materias que se indican en la ley orgánica constitucional de que trata el artículo 113 de la Constitución Política y, en consecuencia, no es propio de ella;QUÓRUM DE APROBACIÓN E INFORME DE LA CORTE SUPREMA	VIGÉSIMO PRIMERO.- Que consta de autos que las normas sometidas a control del proyecto remitido han sido aprobadas en ambas Cámaras del Congreso Nacional con las mayorías requeridas por el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución Política de la República y, en el caso particular de los artículos 5º permanente y undécimo transitorio, con el quórum especial exigido en la disposición Decimotercera Transitoria de la misma Carta;	VIGÉSIMO SEGUNDO.- Que, asimismo, consta de autos que se ha dado cumplimiento al artículo 77, inciso segundo, de la Constitución;	VIGÉSIMO TERCERO.- Que los artículos 1º, 2º, 5º, 8º, 9º y 10 permanentes y primero, segundo, tercero, cuarto y undécimo transitorios del proyecto sometido a control de constitucionalidad no son contrarios a la Constitución Política.	Y visto lo prescrito en los artículos 18, 66, inciso segundo, 49, inciso primero, 77, incisos primero y segundo, 84, 93, inciso primero, Nº 1º, e inciso tercero, 110 y 113, inciso primero, de la Constitución Política de la República, y lo dispuesto en los artículos 34 al 37 de la Ley Nº 17.997, orgánica constitucional del Tribunal Constitucional,	Se declara: 	Que los artículos 1º, 2º, 5º, 8º, 9º y 10 permanentes y primero, segundo, cuarto y undécimo transitorios del proyecto sometido a control de constitucionalidad, son constitucionales.	Que el artículo tercero transitorio del proyecto remitido es constitucional en el entendido de lo expresado en el considerando décimo sexto de esta sentencia.	Que este Tribunal no se pronuncia sobre los artículos 6º, 7º y 13 permanentes del proyecto remitido, por versar sobre materias que no son propias de ley orgánica constitucional. 	Devuélvase el proyecto a la Cámara de Diputados, rubricado en cada una de sus hojas por el Secretario del Tribunal, oficiándose.	Regístrese, déjese fotocopia del proyecto y archívese.	Rol Nº 720-07-CPR.	Se certifica que el Ministro señor don Enrique Navarro Beltrán concurrió a la vista de la causa y al acuerdo del fallo, pero no firma por encontrarse ausente con permiso.	Pronunciada por el Excmo. Tribunal Constitucional, integrado por su Presidente don José Luis Cea Egaña y los Ministros señores, Juan Colombo Campbell, Raúl Bertelsen Repetto, Hernán Vodanovic Schnake, Mario Fernández Baeza, Jorge Correa Sutil, Marcelo Venegas Palacios, señora Marisol Peña Torres, Enrique Navarro Beltrán y Francisco Fernández Fredes. Autoriza el Secretario del Tribunal Constitucional, don Rafael Larraín Cruz.	Conforme con su original.AL SEÑOR PRESIDENTEDE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON ANTONIO LEAL LABRÍNPRESENTE”.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>