<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="True">
  <SESION NUMERO="38" FECHA_INICIO="04/01/1996 10:30:00" FECHA_TERMINO="04/01/1996 13:27:00" TIPO="Ordinaria">
    
    
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L ECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 332ª, EXTRAORDINARIASesión 38ª, en jueves 4 de enero de 1996(Ordinaria, de 10.30 a 13.27 horas)			Presidencia de los señores Estévez Valencia, don Jaime,			y Ortiz Novoa, don José Miguel.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	INCIDENTES	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERAL			Pág.	I.	Asistencia		8	II.	Apertura de la sesión		10	III.	Actas		10	IV.	Cuenta		10	V.	Orden del Día.	-	Creación de dos plazas de oficiales en la Fuerza Aérea de Chile. Primer trámite constitucional		12	-	Limitación y control de los gastos electorales. Primer trámite constitucional		15	VI.	Incidentes.	-	Cumplimiento de órdenes de detención pendientes por los servicios policiales		30	-	Alcances sobre pavimentación de terreno en el Chinchorro, Arica.		31	-	Medidas para enfrentar la sequía en comunas de Los Andes y San Felipe. Oficios		32	-	Información sobre situación producida en el Liceo Experimental Manuel de Salas. Oficio		33	-	Medidas en favor de Arica. Felicitaciones a Alcalde y Concejo Municipal. Oficios		34	-	Construcción de embalse “La Punilla” en Ñuble. Oficio		35	-	Agradecimiento por invitación de parlamentarios a Washington. Oficio		36	-	Nivel de construcción de naves de Asmar. Oficio		36	-	Adhesión a oficio relativo al Liceo “Manuel de Salas”		37	-	Problema de pescadores artesanales por autorización para efectuar pesca de arrastre dentro de las cinco millas. Oficios		38	-	Homenaje a comunas de Cerro Navia y Lo Prado en su undécimo aniversario		39	VII.	Documentos de la Cuenta.	1.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República, mediante el cual inicia un proyecto de acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Reino Unido de Gran Bretaña e Irlanda del Norte, por intercambio de notas efectuado en Londres, el 1 de noviembre de 1995, por el cual se autoriza a los familiares del personal acreditado de las misiones diplomáticas y consulares de ambos países para desarrollar actividades remuneradas en el Estado receptor (boletín N° 1775-10).		44			Pág.	2.	Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el que incluye en la convocatoria a la actual Legislatura Extraordinaria de Sesiones el proyecto de acuerdo sobre sede entre el Gobierno de la República de Chile y la Unión Latina, suscrito en París, el 15 de febrero de 1994 (boletín N° 1229-10).		45	-	Oficios de S.E. el Presidente de la República mediante los cuales hace presente las urgencias, con calificación de "suma", para el despacho de los siguientes proyectos: 	3.	Modifica el artículo 5° del decreto supremo (G) N° 501, de 1977, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Ley de Plantas del Personal de las Fuerzas Armadas (boletín N° 1771-02).		45	4.	Establece normas y concede un aumento de remuneraciones para el personal no docente de establecimientos educacionales (boletín N° 1741-04).		46	5.	Moderniza el sistema de remuneraciones del personal del Ministerio de Obras Públicas, de sus servicios dependientes y del Instituto Nacional de Hidráulica (boletín N° 1767-09).		46	6.	Fija el nuevo Estatuto de Capacitación y Empleo (boletín N° 1329-13).		47	-	Oficios de S.E. el Presidente de la República, mediante los cuales hace presente las urgencias, con calificación de "simple", para el despacho de los siguientes proyectos:	7.	Modifica el decreto ley N° 701, de 1974, sobre fomento forestal (boletín N° 1594-01).		47	8.	Acuerdo relativo a la Convención de las Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar y sus anexos y el acuerdo relativo a su parte IX y su anexo (boletín N° 1425-10).		48	9.	Acuerdo sobre sede entre el Gobierno de la República de Chile y la Unión Latina, suscrito en París, el 15 de febrero de 1994 (boletín N° 1229-10).		48	10.	Fija nuevo Estatuto para los médicos cirujanos, cirujanos dentistas, farmacéuticos y bioquímicos que se desempeñan en los establecimientos asistenciales de los servicios de salud (boletín N° 1710-11).		49	11.	Informe de la Comisión de Defensa Nacional, recaído en el proyecto que modifica el artículo 5° del decreto supremo (G) N° 501, de 1977, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Ley de Plantas del Personal de las Fuerzas Armadas (boletín N° 1771-02).		49	12.	Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que modifica el artículo 5º del decreto supremo (G) Nº 501, de 1977, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Ley de Plantas del Personal de las Fuerzas Armadas (boletín Nº 1771-02)		52	13.	Moción de los Diputados señores Ulloa y Letelier (don Felipe), por la que se establece la obligación de comunicar al Cuerpo de Bomberos sustancias calificadas como peligrosas (boletín N° 1774-12).		53	-	Oficios de la Corte Suprema, por los cuales remite su opinión respecto de los siguientes proyectos:	14.	Nueva ley de matrimonio civil (boletín N° 1759-18).		54	15.	Modifica la ley N° 19.418, sobre Juntas de Vecinos (boletín N° 1754-06).		55	16.	Oficio del Tribunal Constitucional, con el que remite copia autorizada de la sentencia recaída en el proyecto que modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades (boletín N° 1674-06).		56	VIII.	Otros documentos de la Cuenta.	1.	Comunicación:-Del Diputado señor Vargas quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35, del Reglamento de la Corporación, informa que se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 3 de enero en curso. 	2.	Oficios:-De la Contraloría General de la República.-Del Diputado señor Álvarez-Salamanca, referente a viáticos y horas extraordinarias percibidos por los alcaldes del distrito N° 18.-Del Diputado señor Munizaga, relativo a legalidad del contrato celebrado entre la Municipalidad de Coquimbo y la Sociedad de Responsabilidad Limitada Productora Bonus.-Del Ministerio de Hacienda.-Del Diputado señor Kuschel, respecto del despacho de recibos de contribuciones agrícolas comuna de Cochamó.-Del Diputado señor Moreira, sobre fiscalización a Sociedad Radio Taxis Nuevo Flash Ltda.-Del Ministerio de Defensa Nacional.-De los Diputados señores Villouta y Ortiz, delitos que afectan a turistas.-Del Ministerio de Agricultura.-De los Diputados señores Hernández, Ortiz, Makluf, Acuña, Prokuriça, Vilches, Latorre, Bayo, Vega, Jürgensen, Galilea, García (don René), Álvarez-Salamanca y Navarro, acerca de incentivos para agricultores y ganaderos de la comuna de Lonquimay.-Del Diputado señor Encina, referente a venta de terrenos en el poblado de Limarí, comuna de Ovalle.-Del Diputado señor Ceroni, relativo a creación de oficina de Indap en la comuna de Longaví, provincia de Limarí.-Del Ministerio del Trabajo y Previsión Social.-Del Diputado señor Kuschel, sobre beneficios previsionales; tarjeta de identificación de pensionados.-Del Diputado señor Karelovic, contratistas de Enap, respecto del área posesión.-De los Diputados señores Ascencio y Gutiérrez, referente a ampliación de cobertura previsional y situación de pescadores artesanales.-Del Diputado señor Jürgensen, relativo a los primeros pagos de pensiones del I.N.P.-De la Corporación, facultad del Banco del Estado para otorgar préstamos asistenciales a profesores jubilados del I.N.P.; beneficios previsionales para mujeres de la tercera edad y menores inválidos.-Del Ministerio de Salud.-Del Diputado señor Karelovic, acerca de pago de asignación de zona.-Del Ministerio de Minería.-De los Diputados señores Munizaga, Álvarez-Salamanca, Fantuzzi, Ferrada, Karelovic, Kuschel, Martínez (don Rosauro), Pérez (don Ramón), Prokuriça, Vargas y Vilches, sobre endeudamiento de pequeños y medianos empresarios chilenos.-Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo.-Del Diputado señor Kuschel, referente a deficiencias en construcción de viviendas Población Ampliación Marisol, de la ciudad de Puerto Montt.-Del Diputado señor Jürgensen, respecto de deficiencias en construcción población Villa Los Volcanes, de la comuna de Llanquihue.-Del Diputado señor Munizaga, sobre transferencia de inmueble a la I. Municipalidad de Los Vilos.-De la Corporación, acerca de la situación Campamento Esperanza Andina.-Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.-Del Diputado señor Aylwin, sobre eventual cierre cruce ferroviario que permite acceso a la Avenida Portales.-Del Ministerio de Planificación y Cooperación.-Del Diputado señor Álvarez-Salamanca, acerca del estudio del desarrollo del Estero Barroso.-De la Corporación de Fomento de la Producción.-Del Diputado señor Palma (don Joaquín), respecto de los proyectos Profos Cuarta Región.-Del Diputado señor Kuschel, sobre fluoración del agua potable en ciudad de la provincia de Llanquihue.-Del Diputado señor Alvarado, relativo a ampliación red de alcantarillado en la comuna de Dalcahue.-Del Diputado señor García (don José), referente al proyecto agua potable rural comunidad Prado Huichahue; ampliación red de alcantarillado sector ribereño Padre Las Casas.-Del Consejo de Defensa del Estado.-De los Diputados señores Cantero y García-Huidobro, sobre irregularidades en el manejo de la Compañía Minera Aysén, filial Corfo.-De la Municipalidad de Coquimbo.-Del Diputado señor Encina, acerca de patente de cabaret en zona residencial de Tongoy.-De la Municipalidad de Ñuñoa.-Del Diputado señor Espina, sobre mejoramiento de alumbrado y reparación de calzadas.-De la Municipalidad de Temuco.-Del Diputado señor Huenchumilla, proyecto de electrificación Tromen Quepe, de Padre Las Casas; proyecto de electrificación Conoco Grande.-Del Coordinador Nacional del Programa de Reconocimiento al Exonerado Político. Remite estadísticas al 30 de noviembre de 1995.-De la Municipalidad de Antofagasta. Copia informativa de carta remitida por el concejal señor Hugo Saavedra, relativa a publicación del Decreto N° 141 del Ministerio de la Vivienda.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.	-Asistieron los siguientes señores Diputados: (101)Aguiló Melo, SergioAlvarado Andrade, ClaudioÁlvarez-Salamanca Büchi, PedroAllamand Zavala, AndrésArancibia Calderón, ArmandoÁvila Contreras, NelsonAylwin Azócar, AndrésAylwin Oyarzún, MarianaBalbontín Arteaga, IgnacioBartolucci Johnston, FranciscoBayo Veloso, FranciscoBombal Otaegui, CarlosCaminondo Sáez, CarlosCantero Ojeda, CarlosCardemil Herrera, AlbertoCorrea De la Cerda, SergioCristi Marfil, María AngélicaChadwick Piñera, AndrésDe la Maza Maillet, IvánDupré Silva, CarlosElgueta Barrientos, SergioElizalde Hevia, RamónEncina Moriamez, FranciscoErrázuriz Eguiguren, MaximianoEspina Otero, AlbertoEstévez Valencia, JaimeFantuzzi Hernández, ÁngelFerrada Valenzuela, Luis ValentínFuentealba Vildósola, RenánGajardo Chacón, RubénGalilea Vidaurre, José AntonioGarcía García, René ManuelGarcía Ruminot, JoséGarcía-Huidobro Sanfuentes, AlejandroGirardi Lavín, GuidoGutiérrez Román, HomeroHuenchumilla Jaramillo, FranciscoHurtado Ruiz-Tagle, José MaríaJürgensen Caesar, HarryKarelovic Vrandecic, VicenteKuschel Silva, Carlos IgnacioLatorre Carmona, Juan CarlosLeay Morán, CristiánLeón Ramírez, RobertoLetelier Morel, Juan PabloLetelier Norambuena, FelipeLongton Guerrero, ArturoLongueira Montes, PabloLuksic Sandoval, ZarkoMakluf Campos, JoséMartínez Labbé, RosauroMartínez Ocamica, GutenbergMasferrer Pellizzari, JuanMatthei Fornet, EvelynMelero Abaroa, PatricioMontes Cisternas, CarlosMorales Morales, SergioMoreira Barros, IvánMunizaga Rodríguez, EugenioNavarro Brain, AlejandroOjeda Uribe, SergioOrpis Bouchón, JaimeOrtiz Novoa, José MiguelPalma Irarrázaval, AndrésPalma Irarrázaval, JoaquínPaya Mira, DaríoPérez Lobos, AníbalPérez Opazo, RamónPérez Varela, VíctorPollarolo Villa, FannyProchelle Aguilar, MarinaProkuriça Prokuriça, BaldoRebolledo Leyton, RomyRibera Neumann, TeodoroRocha Manrique, JaimeRodríguez Cataldo, ClaudioSaa Díaz, María AntonietaSabag Castillo, HosainSalas De la Fuente, EdmundoSchaulsohn Brodsky, JorgeSeguel Molina, RodolfoSilva Ortiz, ExequielSolís Cabezas, ValentínSoria Macchiavello, JorgeSota Barros, VicenteTaladriz García, Juan EnriqueTohá González, IsidoroTuma Zedan, EugenioUlloa Aguillón, JorgeUrrutia Ávila, RaúlUrrutia Cárdenas, SalvadorValcarce Medina, CarlosValenzuela Herrera, FelipeVenegas Rubio, SamuelViera-Gallo Quesney, José AntonioVilches Guzmán, CarlosVillegas González, ErickVillouta Concha, EdmundoWalker Prieto, IgnacioWörner Tapia, MartitaZambrano Opazo, Héctor</ASISTENCIA>
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN.	-Se abrió la sesión a las 10.40.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Las actas de las sesiones 32ª, 33ª y 34ª se declaran aprobadas.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Terminada la Cuenta.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">-o-	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Moreira para referirse a un asunto reglamentario.	El señor MOREIRA.- Señor Presidente, el artículo 21 del Reglamento de la Cámara establece: “Cualquier Diputado tiene derecho a pedir la observancia del Reglamento, para lo cual deberá citar el artículo o los artículos cuya aplicación reclama o referirse a su contenido en forma explícita”.	El artículo 36 de la Constitución Política dispone: “Los Ministros serán responsables individualmente de los actos que firmaren y solidariamente de los que suscribieren o acordaren con los otros Ministros”.	A su vez, su artículo 37 preceptúa que los Ministros podrán asistir a las sesiones de la Cámara y emitir opiniones, pero sin derecho a voto.	Con la invocación de estos artículos quiero comunicar a Su Señoría, -antes de darla a conocer a los medios de comunicación, lo que haré luego en conferencia de prensa-, una decisión que he adoptado en uso de mis facultades parlamentarias.	A partir de esta fecha y mientras dure mi mandato, no aceptaré el ingreso a la Sala de ningún funcionario subalterno de los ministerios. De manera que no daré la unanimidad para permitir la presencia de asesores y subsecretarios. Los Ministros son los únicos que pueden asistir a las sesiones.	No pretendo iniciar polémica, pero hay hechos que se contradicen con las normas de convivencia.	En un diario de hoy, haciendo uso de la libertad de prensa, aparecen dos señores parlamentarios de la Comisión de Derechos Humanos  prácticamente escoltando a un delincuente y terrorista.	¡No voy a recibir en mi casa a quienes asesinaron a Jaime Guzmán ni a terroristas ni a delincuentes! 	En represalia, mientras permanezca en la Cámara, en virtud del Reglamento no voy a aceptar que ningún subsecretario, asesor o autoridad subalterna ingrese a la Sala.	¡Es la única forma que tenemos para manifestarnos contrarios a la actitud de la Concertación que legitima el terrorismo y la violencia!	Daré mayores antecedentes dentro de pocos minutos en una conferencia de prensa, por cuanto la Cámara ha legitimado la violencia de un terrorista al permitirse su asistencia a la Comisión de Derechos Humanos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Me parece equitativo dar la palabra al Diputado señor Andrés Aylwin, para luego pasar al Orden del Día, porque esto no es materia que corresponda al inicio de una sesión.	Tiene la palabra su Señoría.	El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, se ha hecho una extraña mezcla de subsecretarios y funcionarios de Gobierno con personas a las que se califica de terroristas. Realmente no entiendo a qué se refiere el Diputado señor Moreira.	Brevemente, quiero referirme al problema que se ha suscitado a raíz de que ayer fue recibido don Sergio Buschmann en la Comisión de Derechos Humanos. Digo “don”, porque después de haber trabajado 50 años en materia de derecho penal, nunca a nadie, absolutamente a nadie, le he quitado su carácter de ser humano.	En la Comisión de Derechos Humanos hemos recibido a centenares de personas; a jueces que han querido plantearnos problemas personales y a ex uniformados. ¡Jamás hemos negado a nadie el derecho humano de ser escuchado! Pero aquí sucede una cosa muy especial.	El problema de los derechos humanos no le interesa a la Derecha y, por consiguiente, prácticamente sus representantes nunca van a la Comisión de Derechos Humanos. ¿Cuál es la asistencia que tienen los dos parlamentarios de la UDI? Menos del 10 por ciento. ¿Cuál es la asistencia que tienen los Diputados de la Democracia Cristiana? Sobre el 88 por ciento; similar es la del PPD y del Partido Socialista. ¿Cuál es la asistencia que tienen los parlamentarios de Renovación Nacional? Inferior al 16 por ciento, es decir, de cada cien sesiones, sólo han asistido a dieciséis. Por lo tanto, no saben la forma en que hemos estado trabajando. 	Hemos procurado tener lazos humanos con la gente, no para favorecer la violencia, sino para escuchar a cualquier persona que necesite plantear un problema que se relacione con la vivencia real de los derechos humanos en nuestro país. Eso es lo que hemos hecho y estamos íntimamente convencidos de que el sistema de luchar contra el terrorismo y contra la violencia no es el del General Contreras, no es el de la UDI, no es el de los que han defendido la dictadura,  no es el de los que regentaron en Chile durante años cárceles secretas, hecho que es una vergüenza para nuestra historia; sino que es el camino del diálogo, de la comprensión, de escuchar a la gente y decirle que la única manera civilizada de entenderse es la vía de la no violencia.	Esa es nuestra vía y por ella seguiremos luchando.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chadwick, Andrés" DIPUTADOValue="424">	El señor CHADWICK.- Pido la palabra.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Diputado señor Chadwick, le he dado la palabra al Diputado señor Moreira, de su bancada, quien, a mi juicio, ha hecho una intervención que ha excedido el marco de inicio de la sesión. Me ha parecido equitativo, por tanto, que pueda haber una contraopinión.	El señor CHADWICK.- Pido la palabra por un punto reglamentario.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.	El señor CHADWICK.- Señor Presidente, en materia de Reglamento, un error no se salva con otro. Le pido que conduzca la sesión de acuerdo con el Reglamento. No correspondía ni fue reglamentaria la inter-vención del Diputado señor Moreira, menos aún la del Diputado señor Andrés Aylwin. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Vamos a considerar su opinión, señor Diputado. He tratado de ser equitativo.	En todo caso, el Diputado señor Moreira está en su derecho reglamentario de no dar el acuerdo para el ingreso a la Sala de subsecretarios y de otro personal; pero, a mi juicio, su anuncio va en desmedro de la mejor información de la Cámara. Es una materia que podremos conversar en la Comisión de Régimen Interno.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">	El señor GAJARDO.- Pido la palabra.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, si es sobre otro punto, se la puedo dar; de lo contrario, no.	El señor GAJARDO.- Es sobre este punto.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Sobre este punto, no voy a dar más la palabra; le ruego que me excuse.	El señor GAJARDO.- Señor Presidente, no puede negarme el derecho si es sobre un punto reglamentario.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No, señor Diputado. Es mi atribución. No voy a dar la palabra sobre esta materia.	El señor GAJARDO.- Es que no puede negarme un derecho reglamentario.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¡Llamo al orden a Su Señoría!</INTERVENCION_DIPUTADO></CUENTA>
    -o-<ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA.<PROYECTO_LEY BOLETIN="1771-02">CREACIÓN DE DOS PLAZAS DE OFICIALES EN LA FUERZA AÉREA DE CHILE. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que modifica el artículo 5º del decreto supremo (G) Nº 501, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley de plantas del personal de las Fuerzas Armadas.	Diputado informante de la Comisión de Defensa Nacional es el señor José Antonio Viera-Gallo, y de la de Hacienda, el Dipu-tado señor Kuschel.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	Antecedentes:	-Mensaje del Ejecutivo, boletín Nº 1771-02, sesión 37ª, en 3 de enero de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 1.	-Informes de las Comisiones de Defensa Nacional, y de Hacienda. Documentos de la Cuenta Nºs 11 y 12, de esta sesión.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Ignacio" DIPUTADOValue="119">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En reemplazo del Diputado señor Viera-Gallo, rendirá el informe el Diputado señor Ignacio Walker.	Tiene la palabra Su Señoría.	El señor WALKER.- Señor Presidente, solicito que recabe la unanimidad para que ingrese a la Sala el señor Subsecretario de Aviación, con el objeto de que nos ilustre ante eventuales interrogantes.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Solicito la unanimidad de la Sala para que ingrese el señor Subsecretario de Aviación.	No hay acuerdo.	Puede continuar Su Señoría.	El señor WALKER.- Señor Presidente, el proyecto, con calificación de “suma” urgencia, es bastante sencillo y no debería requerir mayor debate.	Básicamente, la idea central es crear dos nuevas plazas en el escalafón de los oficiales del Aire: una, para el cargo de General de Aviación, y otra, para el de General de Brigada Aérea.	Existen cuatro cargos de Generales de Aviación y el proyecto añade un quinto. Los cuatro están ocupados por el Jefe del Estado Mayor General de la Fuerza Aérea; por el Inspector General de la misma y por los comandantes de los comandos de Personal y Logístico.	La nueva plaza de General de Aviación sería ocupada por el Director de Operaciones, cargo que, por su responsabilidad, atribuciones, funciones, etcétera, requiere de ese rango dentro de la Fuerza Aérea. Eventualmente, también podría ser ocupada por el Jefe del Estado Mayor de la Defensa Nacional.	Debo recordar que el Jefe del Estado Mayor Conjunto de las Fuerzas Armadas, el General señor Raúl Tapia, pertenece también a la Fuerza Aérea.	Se pretende crear un cargo más de General de Aviación, con el objeto señalado. 	El segundo cargo es el de General de Brigada Aérea. ¿Por qué? Recientemente se ha creado en la Base Aérea de Antofagasta la Quinta Brigada Aérea, unidad que sólo existía en Iquique. La de Antofagasta dependía de la base de Iquique, no obstante que éstas son bastante autónomas entre sí. Por lo tanto, la Fuerza Aérea, internamente, ha considerado necesario crear la Quinta Brigada Aérea, donde estarán destinados los nuevos aviones Elkan, modelos Mirages reconstruidos con tecnologías francesa y belga, que llegarán a un número de 25.	Por lo tanto, en atención al rango de ésta, a su autonomía y a sus características específicas en relación con la brigada aérea existente en Iquique, la Fuerza Aérea ha estimado del caso crear un nuevo cargo de General de Brigada Aérea, con el objeto de atender esa necesidad. 	Esta iniciativa fue vista y despachada ayer por las Comisiones de Defensa Nacional y de Hacienda, siendo aprobado por la unanimidad de sus miembros.  Además, se contó con la presencia del Subsecretario de Aviación, a quien lamento se le haya impedido el ingreso a la Sala.  	Espero, como presidente de la Comisión, que la Cámara tenga a bien aprobar por unanimidad el proyecto.	Es todo cuanto puedo informar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Kuschel para entregar el informe de la Comisión de Hacienda.	El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, el informe financiero remitido por la Dirección de Presupuestos plantea que el gasto por estas dos nuevas plazas se estima en 28 millones de pesos anuales, lo cual será financiado con cargo al presupuesto de la Fuerza Aérea de Chile.  Para 1996 representará un gasto cercano a los 4 millones, porque significa sólo una diferencia entre el grado actual y el próximo.	En la discusión particular, el articulado fue aprobado por unanimidad.	Es cuanto puedo informar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Karelovic, Vicente" DIPUTADOValue="453">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el señor Karelovic.	El señor KARELOVIC.- Señor Presidente, el proyecto que aumenta en dos plazas la planta de oficiales generales de la Fach -una, en el grado de General de Aviación y, la otra, en el grado de General de Brigada Aérea- se justifica plenamente, por cuanto el cargo de Director de Operaciones debe tener  un oficial general del más alto rango por las importantes responsabilidades, atribuciones y funciones que desempeña.	El aumento de una plaza en el grado de General de Brigada Aérea se hace necesario en atención a que un solo general está desempeñando los cargos de Comandante en Jefe de la II Brigada Aérea y de Comandante de la Guarnición General Aérea de Santiago.  Asimismo, la creación de la V Brigada Aérea de Antofagasta requerirá destinar otro General de Brigada Aérea.	En resumen, la Fach tendrá cinco generales de Aviación y 12 generales de Brigada Aérea, lo que está de acuerdo con una Fuerza Aérea moderna y eficiente.	Nuestra bancada, la Unión Demócrata Independiente, votará favorablemente este proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sota.	El señor SOTA.- Señor Presidente, los Diputados del Partido por la Democracia estimamos  absolutamente razonable la propuesta del Ejecutivo, tanto más cuanto que será el presupuesto de la propia Subsecretaría de Aviación el que financiará el gasto correspondiente.  Es decir, no hay  incremento de ningún orden en el presupuesto militar que acabamos de aprobar.	Por otra parte, este proyecto nos permite decir una palabra en homenaje a la acción de la Fuerza Aérea de Chile, que en este instante ejerce soberanía en Campo de Hielo Sur.	En consecuencia, anunciamos nuestros votos favorables al proyecto que nos propone el Ejecutivo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Prokuriça.	El señor PROKURIÇA.- Señor Presidente, quiero anunciar el voto favorable de la bancada de Renovación Nacional, por considerar absolutamente necesario y razonable este aumento de plazas de la Fuerza Aérea.  No quiero repetir los demás argumentos en orden a que el proyecto es absolutamente justo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Seguel.	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, este es un proyecto con urgencia calificada de “suma”, razón por la cual se tiene que discutir y votar hoy.	El informe dado por los Diputados de cada una de las comisiones respectivas no ha sido lo suficientemente explícito como para tomar una decisión al votar.  Por ello, si Su Señoría y la Sala lo tienen a bien, sería importante que alguien explicara este proyecto, dando a conocer las razones que tiene la Fuerza Aérea para proceder al nombramiento de estos dos generales.  Es fundamental, tratándose de una rama de las Fuerzas Armadas,  que la gente de gobierno o alguien de la Fuerza Aérea pueda explicar cuáles son los motivos, las razones y los costos que esto va a tener para esta institución.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Ignacio" DIPUTADOValue="119">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Walker.	El señor WALKER.- Señor Presidente, lamento la intervención de mi colega Seguel, porque es obvio que la explicación que di fue para señalar las razones que ha tenido en vista la Fuerza Aérea, el Gobierno y los miembros de la Comisión de Defensa Nacional para aprobar la creación de estas dos nuevas plazas. Asimismo, lamenté que no se haya permitido el ingreso del subsecretario de Aviación, quien se habría podido explayar en razones más técnicas y profundas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Seguel.	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, yo lamento que él lamente lo que he lamentado, pero él no es miembro del Gobierno ni de la Fuerza Aérea. Por eso, he pedido a alguien que los represente que explique más ampliamente la necesidad de contar con estas dos nuevas plazas.	No le he pedido al Diputado señor Walker que me responda, sino a quien presentó el proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.	El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, sería fácil salvar el punto si el Diputado señor Seguel leyera los párrafos de las páginas 2 y 3 del informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, donde hay una explicación bastante precisa y clara del porqué del aumento de las plazas. De modo que si no podemos tener aquí la explicación del Subsecretario, por lo menos los señores parlamentarios encontrarán en dichos párrafos una explicación meridiana y clarísima de por qué estas plazas son indispensables para el buen funcionamiento de la Fuerza Aérea.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	En votación general el proyecto.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 54 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobado.	Como no ha sido objeto de indicaciones, queda también aprobado en particular.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aylwin (don Andrés), Bartolucci, Bayo, Caminondo, Cantero, Correa, Chadwick, Elgueta, Elizalde, Estévez, Ferrada, Gajardo, García (don René Manuel), García (don José), Gutiérrez, Huenchumilla, Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Leay, León, Letelier (don Felipe), Longton, Longueira, Matthei (doña Evelyn), Montes, Morales, Moreira, Munizaga, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Prokuriça, Rebolledo (doña Romy), Rocha, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Seguel, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Urrutia (don Raúl), Villegas, Villouta, Walker y Wörner (doña Martita).</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvo el Diputado señor: Dupré.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="1146-07">LIMITACIÓN Y CONTROL DE LOS GASTOS ELECTORALES. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- A continuación, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que modifica la ley Nº 18.700, orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios, el cual establece limitaciones en cuanto a gastos que efectúen los candidatos y adopta medidas para la transparencia del proceso electoral.	Diputado informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia es el señor Andrés Aylwin.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	Antecedentes:	-Moción, boletín Nº 1146-07, sesión 34ª, en 26 de enero de 1994. Documentos de la Cuenta Nº 7.	-Informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, sesión 13ª, en 7 de noviembre de 1995. Documentos de la Cuenta Nº 18.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el señor Diputado Informante.	El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, paso a dar cuenta del informe recaído en una moción que modifica la ley Nº 18.700, orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios, la cual establece diversas limitaciones en cuanto a los gastos que puedan efectuar los candidatos y adopta diferentes medidas para la transparencia de los procesos electorales en lo que se relaciona con el financiamiento de las campañas. 	Esta moción fue presentada por el Diputado señor Elgueta y por quien les habla. 	Como fundamento del proyecto, se ha señalado que en las últimas elecciones parlamentarias algunos candidatos han incurrido en gastos electorales de tal envergadura y cuantía que, de mantenerse esta situación, podría implicar, de hecho, la destrucción de todo el sistema democrático como expresión de la voluntad auténtica de los electores.	Aun cuando se ha hablado de las últimas elecciones, éste es un problema muy antiguo; pero también es cierto que, a medida que se han ido perfeccionando los sistemas técnicos de propaganda y de marketing, estos gastos electorales se han ido haciendo mucho más cuantiosos.	Por lo demás, éste no es un problema que sólo exista en Chile. Se ha planteado en diversas sociedades, y justamente países como Alemania, España, Estados Unidos y Francia han legislado con el objeto de limitar las donaciones que se pueden hacer a los candidatos, el monto máximo de los gastos que puede hacer un candidato en una elección y, en general, dar publicidad y transparencia a todo lo que se relaciona con el financiamiento de las campañas electorales.	Cabe hacer presente que gastos electorales muy cuantiosos resultan inalcanzables para los sectores populares y medios de la población, haciendo en esta forma muy difícil el acceso al Parlamento de personas modestas, situación que, de continuar, podría llevar hacia un tipo de sociedad gobernada por los más pudientes económicamente o, lo que es peor, por aquellos que estén dispuestos a favorecer a los que tienen el poder económi-co, que es, en definitiva, el que puede finan-ciar los gastos electorales de cualquier can-didato. 	Pero no sólo se trata de un problema de igualdad de posibilidades entre todos los candidatos. La forma como se emplean cuantiosos recursos económicos contribuye a una manipulación o engaño de la voluntad o conciencia de los electores, que tiende a distorsionar el valor ético de la votación popular. El electorado se confunde con sistemas directos o subliminales de convencimiento que se expresan en diversas formas que los señores Diputados conocen, como propaganda radial multimillonaria; activistas pagados que manipulan la verdad y que inundan todos los sectores de determinados territorios o regiones; pagos de cuentas atrasadas de los electores por consumo de luz, agua, contribuciones, vivienda, lo que constituye casi un forma de cohecho; compra de “caciques” electorales; poderosas organizaciones encargadas de hacer pintura callejera, las que, actuando muchas veces con prepotencia, inundan un distrito para crear verdaderos territorios que se supone pertenecen a un determinado candidato; erogaciones a clubes deportivos u organizaciones sociales en períodos electorales. Todo esto es muy corruptor y crea una espiral de gastos electorales que es imposible solventar por los candidatos.	Corrientemente hemos visto que clubes deportivos, sociales u otras instituciones, reciben la erogación de un candidato, pero después van donde otro candidato y hacen presente que otra persona ha hecho una donación, y se crea así una competencia absurda entre los candidatos.	Gastos tan cuantiosos, en conductas a veces cercana al cohecho, atentan no sólo contra la igualdad entre los candidatos, sino, además, constituyen una forma de presión indebida del electorado y, lo que es más grave, pueden constituir actos de corrupción política, pues dan la sensación ante la opinión pública de que con el dinero todo se puede conseguir y de que, a cambio de conquistar algún poder, cualquier procedimiento es lícito, incluso el empleo de sumas siderales de dinero para ganar una elección.	El concepto de que todo se puede hacer o conseguir con el dinero es profundamente corruptor en cualquier sociedad. Pensamos que al rebajar los gastos electorales dignificamos la actividad política, damos mayor ascendiente moral a quienes participan en esa actividad y contribuimos a que los políticos no se vean tan presionados a conseguir dinero, a veces sumas inalcanzables, para cada campaña electoral.	En este sentido, creemos sinceramente que el proyecto es de conveniencia para todos los candidatos, quienes podrán disminuir los gastos de sus campañas, y también para el sistema democrático, que verá que el proceso de elección de Diputados, Senadores, concejales o Presidente de la República es transparente.	Al respecto, es conveniente explicitar aún más que gastos electorales muy abultados obligan a los candidatos a recurrir a determinados poderes económicos para financiar sus campañas. Esto hay que decirlo claramente: es necesario recurrir a determinados poderes económicos para financiar las campañas. Esta situación crea, o puede crear, una dependencia de la política o de los políticos de dichos poderes financieros, lo que es una peligrosa forma de corrupción. Pero, además, digámoslo claramente, cuando cualquier fun-cionario público lleva un tren de gastos supe-rior a sus remuneraciones, se encuentra en una situación de riesgo potencial de corrup-ción, pues necesita dinero extra para man-tener su estándar de vida. Igualmente, un político que para acceder a un cargo de elección popular o para conservarlo debe incurrir en gastos excesivos, que muchas veces van más allá de sus posibilidades, también se encuentra en una situación de extremo riesgo de corrupción, por dependencia de empresas o poderes financieros.	Si queremos hablar de ética en las funciones públicas, y concretamente de transparencia moral en los procesos electorales, urge enfrentar esta situación. Eso es lo que pretende la iniciativa.	Insistimos en aclarar que gastos electorales cuantiosos pueden constituir, avalar o favorecer expresiones de distorsión de la voluntad popular o de corrupción de los procesos electorales, que desprestigian gravemente a la política y a los políticos.	No es bueno que la gente asocie el acceso a cargos políticos con gastos cuantiosos que pueden crear un abismo sicológico entre el elector, que vive modestamente, y el candidato, que gasta sumas siderales de dinero. Tampoco es bueno que esta sensación de candidato rico se asocie con un político que necesariamente debe ser rico, y menos aún con la imagen de una persona que se comporta como generosa y desprendida cuando se desempeña como candidato y posteriormente, cuando ya es elegida, como egoísta y mezquina. Son situaciones que afectan a cualquier parlamentario. Por ello, insisto en que el proyecto interesa y conviene a todas las personas que tienen representación popular o que luchan por tenerla.	Los gastos cuantiosos que imponen los actuales procesos electorales crean todas estas imágenes o contradicciones que desprestigian a la política y a los políticos.  Peor aún, las contiendas electorales, con apariencia de verdaderas ferias, donde se gasta mucho, obligan a los candidatos a desembolsar sumas tan cuantiosas, que imponen compromisos con personas o grupos financieros cuyas conveniencias o intereses pueden no ser ajenos a determinaciones o leyes que deban tomar o dictar los elegidos. Aquí se encuentra, lógicamente, el germen de conductas que, claramente, constituyen corrupción.	En ese sentido, el proyecto es un instrumento para luchar contra la corrupción y, concretamente, contra la corrupción de la política y de los procesos electorales. Podemos decir que se encuentra inserto en la preocupación por la plena vigencia de normas de ética pública e incide en las disposiciones de transparencia en el proceso de elección de autoridades cuyo mandato tiene su origen en expresiones de la soberanía del pueblo.	Para materializar los objetivos señalados, el proyecto introduce diversas modificaciones a la ley Nº 18.700, orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios.  Entre ellas, las siguientes:1)	Obligar a los candidatos a llevar un libro de entradas y egresos de su campaña electoral, siendo el candidato y su contador responsables del correcto cumplimiento de dicha obligación.2)	Limitar los montos de las donaciones electorales que una persona puede hacer a un candidato determinado, sea a concejal, a parlamentario o a Presidente de la República.3)	Limitar los gastos electorales totales en que pueden incurrir los candidatos a parlamentarios a una cantidad determinada, la que se fija de acuerdo con el número de electores de cada distrito o circunscripción.4)	Imponer a los candidatos la obligación de efectuar una declaración jurada notarial que debe incluir una relación detallada de entradas y gastos de la campaña, ajustada plenamente a las exigencias legales.5)	Establecer que todo gasto superior a los límites que consagra la ley constituye renta del candidato, sujeta a la tributación pertinente.	Esas son algunas de las medidas que se sugieren.	La inspiración del proyecto es, en esta forma, cooperar con el perfeccionamiento de la democracia.  Así lo entendió la Comisión que lo aprobó en general, por 6 votos a favor y 3 abstenciones.	Las razones por las cuales se abstuvieron algunos señores Diputados se basan fundamentalmente en su creencia de que no será suficientemente efectivo para conseguir los fines que se persiguen.  En tal sentido, algunos expresaron que deberá ser complementado con una ley de financiamiento de las elecciones o de la política.	Su fundamento constitucional lo encontramos en diversas disposiciones de la Constitución Política.	Desde luego, su artículo 1º establece que es deber del Estado asegurar el derecho de las personas a participar con igualdad de oportunidades en la vida nacional.  Sin duda, cuando sólo algunos están en condiciones de gastar grandes sumas de dinero en una campaña no hay igual posibilidad de acceder a los cargos de elección popular.	El artículo 13 de la Constitución establece que la calidad de ciudadano otorga los derechos de sufragio y de optar a cargos de elección popular.  Indudablemente, éste no puede ser un derecho teórico, pero en la práctica se está creando un derecho teórico para las personas que no pueden financiar sus gastos electorales a fin de acceder a un cargo de concejal o de parlamentario.	El Nº 2º del artículo 19 de la Constitución garantiza la igualdad ante la ley.  Por cierto, ésta no existe cuando resulta imposible para algunos candidatos conseguir las sumas de dinero necesarias para ser elegido.	Por último, el Nº 15 del artículo 19 de la Constitución Política garantiza el pluralismo político, lo que, a mi juicio, no sucede cuando gastos electorales tan cuantiosos hacen imposible a ciertos sectores sociales o políticos acceder efectivamente al parlamento.	En el informe de la Comisión se ha hecho referencia a lo expresado por la Comisión Nacional de Ética Pública, la que en relación con los gastos electorales, señala lo siguiente:	“El crecimiento exponencial que, en todo el mundo, ha experimentado el gasto electoral, afecta doblemente la ética pública. En primer lugar, las ingentes sumas de dinero gastadas en forma de propaganda electoral constituyen un inaceptable contraste con la escasez relativa de recursos de que dispone la sociedad para satisfacer otras necesidades sociales. En segundo término, las necesidades de financiar campañas cada vez más caras han sido causa principal del financiamiento irregular, el que ha dado origen a escándalos de corrupción en varios países.”	Concretamente -y termino mi informe- para los efectos de afrontar los problemas relacionados con los gastos excesivos en las elecciones y atendida la necesidad de velar por la transparencia de los procesos electorales, se propone un proyecto que agrega un nuevo párrafo 7º al  Título I, con el nombre “De los límites a las donaciones y gastos electorales de los candidatos.”	Las disposiciones básicas propuestas son las siguientes:	El artículo 35 bis, mediante el cual se obliga a los candidatos a tener un libro de entradas y gastos, dice: “Los candidatos a Presidente de la República, Senadores, Diputados y Concejales estarán obligados a llevar un libro de entradas y gastos que incluirá todos los ingresos y egresos de su campaña electoral. Las partidas de entradas y gastos serán anotadas en el libro en el plazo de diez días hábiles.”	Asimismo, se establece la obligación de todos los candidatos de designar un encargado financiero.	En el artículo 35 bis a -hay un error en el informe, porque se habla del 31 bis a- se establece el monto máximo de las donaciones. Dice: “Los candidatos a concejal no podrán recibir donaciones por cantidades superiores a veinticinco unidades tributarias mensuales, cuando el donante fuere una persona natural, o a ochenta de esas unidades, si el donante fuere una persona jurídica.”	Para que los señores Diputados entiendan su actual equivalencia en pesos, quiere decir que las donaciones no pueden ser superiores a 547 mil pesos y a 1.752.000 pesos, respectivamente, según se trate de personas naturales o jurídicas. Estas sumas se doblan tratándose de las elecciones parlamentarias y se triplican en las de Presidente de la República.	El artículo 35 bis b establece el gasto máximo en que puede incurrir un candidato durante todo el proceso electoral. Señala: “Ningún candidato a Senador o Diputado podrá gastar durante su campaña electoral una cantidad superior a cero coma cero dos unidades tributarias mensuales por cada elector de la circunscripción o del distrito que pretenda representar.”	Tratándose de la elección de Presidente de la República, esta suma se eleva al doble, y en el caso de los concejales, se reduce a la mitad.	Para mayor ilustración de los colegas respecto de lo que significan los gastos máximos en una campaña de Diputados, puedo señalar que en distritos como el de Arica, que tiene entre 107 mil y 110 mil electores, la cantidad máxima que se podría gastar sería 46 millones 870 mil pesos. Tratándose de distritos como Valparaíso, que tiene más o menos 190 mil a 200 mil votantes, se podrían gastar no más de 84 millones de pesos. En distritos como Las Condes, donde hay 255 mil o 260 mil votantes, se podrían gastar hasta 100 millones de pesos. En distritos como Coihaique, con apenas 49 mil habitantes, el gasto máximo alcanzaría a 21 millones 500 mil pesos. 	En este sentido, hago presente que algunos señores parlamentarios representaron que habría que buscar alguna fórmula para aumentar el monto de los gastos en distritos como Coihaique, los cuales, no obstante contar con pocos electores, tienen un territorio muy grande. Esa petición me parece atendible y la situación podría ser modificada o mejorada a través de una indicación.	Por último, se establece que se presumirá legalmente que todo gasto superior a los límites que fija la ley constituye renta del candidato afecta a la tributación correspondiente.	En síntesis, el proyecto de ley tiene por objeto limitar los gastos electorales para evitar, en definitiva, las verdaderas ferias electorales en que a veces se están constituyendo los procesos electorales. Creemos que la iniciativa es conveniente y positiva para todos los candidatos, para la política, que se dignificará, y, en general, para la democracia, que será mucho más transparente en cuanto a la forma como los parlamentarios, concejales o el propio Presidente de la República accedan a los cargos que pasen a ocupar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Hasta este instante se han inscrito, para opinar en general sobre el proyecto, los Diputados señores Sergio Elgueta, Jaime Rocha, la Diputada señora Martita Wörner y los Diputados señores Raúl Urrutia, Gutenberg Martínez, Luis Valentín Ferrada, Hosain Sabag y Zarko Luksic.	Propongo a la Sala que la votación en general del proyecto se efectúe a las 12.30 horas.	¿Habría acuerdo?	El señor FERRADA.- No.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- No hay acuerdo.	Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Elgueta.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ELGUETA.- Señor Presidente, quiero señalar previamente que, como procedimiento, me parecería conveniente que le diera la palabra a un señor Diputado de distinto partido y que yo hablara a continuación, con el objeto de variar. Pero, si Su Señoría no accede, empezaré mi intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, la Mesa siempre trata de aplicar un criterio lógico. Después que hable usted, naturalmente que se dará la palabra a un señor Diputado de un partido de Oposición.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">	El señor ROCHA.- Señor Presidente, ¿por qué no me da a mí la palabra, con la venia del Diputado señor Elgueta?	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jaime Rocha.	El señor ROCHA.- Señor Presidente, he querido intervenir en relación con este proyecto, en primer lugar, para expresar mi más ferviente apoyo, porque estimo que constituye un elemento esencial para clarificar nuestro proceso democrático, que se ha visto dañado en forma tan intensa cada vez que ha sido llamado la “feria electoral”, que se pro-voca cada vez que el pueblo es convocado a pronunciarse con ocasión de alguna elección.	Creo que las cifras que se manejaron con posterioridad a las elecciones y como resultado de algunas campañas son realmente escandalosas, y como consecuencia se produce deterioro de la credibilidad pública respecto de los políticos que, en definitiva, causa daño al sistema democrático.	Un Diputado señaló hace algún tiempo que los candidatos se veían obligados a “pasar el platillo”. Ésa fue la expresión que usó. Dura, sin duda, pero muy ajustada a la realidad, porque si los candidatos nos hacemos un autoexamen sincero, en verdad deberemos reconocer que en muchas oportunidades nos vemos obligados a “pasar el platillo”. Esto es lamentable, es doloroso, quién sabe, y a lo mejor es inconveniente decirlo, pero como todo el mundo lo sabe, creo que la sinceridad, en esta oportunidad por lo menos, no está de más.	Por eso, estimo que el proyecto apunta en el sentido correcto. No podemos continuar dañando el sistema democrático. Pero en él echo de menos algo que es fundamental y que impide que el dinero sea realmente el elemento que permita que el electorado se defina por un sector u otro o se incline en un sentido u otro. Y ello es un proyecto educativo que fortalezca la conciencia del elector, de manera que no deba verse impelido o forzado a optar por una determinada candidatura en razón de la campaña más o menos espectacular que se hace, lo cual también constituye un elemento que deteriora nuestro sistema.	Pero, también quiero señalar con mucha claridad mi oposición más absoluta al financiamiento público de las campañas, que me ha significado más de algún inconveniente respecto de mis iguales o correligionarios.	Lo he dicho en todas partes y hoy quiero reiterarlo -porque analizamos un tema muy preciso-; el apoyo entusiasta que prestamos a esta iniciativa no debe inducir a nadie a creer que estamos propiciando o apoyando el financiamiento público de las campañas electorales que, como todos sabemos, ha sido fuente de corrupción en los países en que se ha implementado. Y si consultamos a la gente en la calle, veremos que hay una oposición absoluta del pueblo a aceptar una iniciativa de esta naturaleza. He estado en reuniones donde se ha insinuado, por mucha gente, que esto ya es un proyecto, que se está debatiendo, y se preguntan cómo hay plata para financiar campañas electorales y, en cambio, no la hay para mejorar la situación de los sectores más postergados del país. Frente a eso no tenemos respuesta. Es posi-ble que algún día podamos financiar campa-ñas electorales con recursos del erario, pero eso lo haremos cuando hayamos satisfecho necesidades más urgentes del país, que recla-man asimismo urgente solución.	He dicho que el sistema actual corrompe la democracia. Creo que cuando un elector se pregunta de dónde saca la plata el candidato, cuando ve esas campañas tan exageradas en cuanto a propaganda escrita, radial, televisiva, lienzos, donaciones, también tiene derecho a preguntarse si aquel candidato, una vez elegido, procurará o no recuperar lo gastado en esa campaña, y esto lo considero demoledor para nuestro sistema democrático. Estas preguntas, efectivamente, corroen la confiabilidad pública y nosotros debemos arbitrar o proporcionar las medidas necesarias para impedir que eso ocurra.	En estas consideraciones, deseo plantear, entonces, mi apoyo más irrestricto al proyecto de ley.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Raúl Urrutia.	El señor URRUTIA (don Raúl).- Señor Presidente, después de escuchar al Diputado informante, no cabe duda de que la idea propuesta en el proyecto es la que en definitiva adoptaremos para los efectos de lograr transparencia absoluta en todos los actos electorales que se produzcan en el futuro. Pero, como la iniciativa la tratamos en general, es necesario advertir  en esta oportunidad que contiene una serie de disposiciones que, a nuestro juicio, son absolutamente inconvenientes o no reflejan efectivamente la realidad que se produce en un acto o campaña electoral. Por otra parte, es indudable que la restricción de los gastos electorales, normalmente, va aparejada con una ley de financiamiento de las campañas y de los partidos políticos, lo cual también es esencial para la futura existencia del sistema democrático.	Por eso, estando de acuerdo con el fondo del proyecto, me asaltan una serie de dudas e inquietudes en relación con el articulado aprobado por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, porque son absolutamente irreales las cantidades señaladas como gastos máximos para las candidaturas de Senadores, de Diputados o de Presidente de la República, básica y fundamentalmente, porque el mayor gasto en que incurren los candidatos a parlamentarios no está centrado en la compra de activistas, de las camisetas para los clubes deportivos, ni siquiera en la contratación de los equipos de pintado, que son los encargados de realizar la propaganda callejera, sino que en la publicidad que se hace a través de las radios y de los diarios, porque en la televisión se controla y centraliza mediante una franja electoral que está tipificada y descrita expresamente en la ley Nº 18.700. Entonces,  en un distrito como el de Valparaíso, por ejemplo, que, como señalaba el Diputado informante, tiene una cantidad aproximada de 180 a 190 mil electores, es indudable que una campaña en que se disponga de 84 millones de pesos, más del 60 por ciento se va a gastar en publicidad a través de la radio y de la prensa escrita, porque para ninguno de nosotros es un misterio que los precios aumentan en un ciento por ciento y, en muchas ocasiones, en un ciento cincuenta por ciento sobre el valor comercial que se fija a las tarifas de esos medios.	Las cifras serían bastante irreales en relación con esta materia. 	Me parece también absolutamente ilógico que en el artículo 126, que se modifica, se establezcan algunas obligaciones especiales a Carabineros de Chile, porque ellos podrán consultar, en un momento determinado, a las personas que están haciendo propaganda callejera sobre los candidatos que representan, y basta con ver cómo se ha efectuado la propaganda para percatarse de la situación. Entonces, lo más importante es que la persona señale el nombre de quien está financiando ese tipo de actividades, porque puede ocurrir que en un momento determinado las personas que realizan la campaña de una persona, con el ánimo expreso de perjudicar al candidato que por a, b, o c motivos tiene la primera opción para ser elegido en determinada comuna, inventen que pertenecen a ese comando para obligar al candidato no sólo a asumir las responsabilidades penales señaladas en el artículo 141 bis, sino que también a pagar la multa superior a un 300 por ciento del tributo que genera el exceso considerado renta. 	Pero es más grave aún la constancia que puede dejar cualquier particular en las notarías públicas, porque ello sí que se prestará para que los diversos comandos hagan permanentes acusaciones contra los candidatos adversarios en la campaña electoral, lo que indudablemente provocará guerrillas, a las cuales no estamos acostumbrados.	Por eso, a mi juicio, hay que cambiar la modificación que se propone al artículo 126, porque no cumple con el objetivo que persigue el proyecto.	En relación con el artículo l41 bis, no queda claramente establecida la forma en que se hará efectiva la responsabilidad penal porque, en mi opinión, no estaría tipificado el delito que se cometería. Pero lo más grave es que se faculte al Servicio de Impuestos Internos para aplicar una multa equivalente al 300 por ciento del tributo que genera el exceso considerado renta. 	Ahora bien, ¿por qué, a mi juicio, es tan delicada esta situación? Porque en muchas oportunidades algunos candidatos, con recursos propios, incluso podrán hacer un gasto superior al que señale la ley, dineros sobre los cuales ya han pagado el respectivo impuesto a la renta.	Por lo tanto, considero que habría que darle una redacción distinta, para que el sentido de la disposición también sea diferente y se cumpla el objetivo que se han propuesto los autores del proyecto.	En síntesis, creo que, en el fondo, el proyecto refleja de una u otra manera la intención de todos quienes estamos aquí de lograr transparencia en las campañas electorales y de evitar todo tipo de corruptela, como claramente lo manifestó el Diputado informante señor Aylwin. Sin embargo, no es menos cierto que las normas que tenemos en nuestros escritorios para su aprobación no reflejan exactamente la realidad que se vive durante una campaña electoral en algunos distritos, específicamente en los que existen medios de comunicación radiales y escritos.	Reitero que esta iniciativa debe ser estudiada conjuntamente con un proyecto sobre financiamiento de los partidos políticos y de las campañas electorales. Nada sacamos con dictar una serie de normativas que de una u otra forma serán burladas en el futuro mediante resquicios, si no existe la voluntad real de lograr el financiamiento de las campañas electorales y de los partidos políticos. Una vez producido esto, no cabe duda de que la trasparencia será mayor en todo el accionar político del país, porque ello permitirá que los chilenos sepan con exactitud de dónde provienen los dineros que financian los partidos políticos y las campañas electorales, y facilitará el ejercicio de la actividad política y del sistema democrático. A esta materia se referirá en forma más extensa el Diputado señor Luis Valentín Ferrada, cuando le corresponda hacer uso de la palabra.	Termino  señalando que sería sumamente importante que el proyecto volviera a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, para ser estudiado en conjunto con una iniciativa que necesariamente deberá enviar el Ejecutivo al Congreso Nacional, relativa al financiamiento de las campañas y de los partidos políticos, de modo de refundirlos en un solo texto legislativo e incorporarlo en la ley Nº 18.700, orgánica constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la  palabra la Diputada señora Martita Wörner.	La señora WÖRNER.- Señor Presidente, después de escuchar el informe del Diputado señor Aylwin queda en evidencia la importancia del proyecto que hoy analizamos.	Es cierto que soluciona sólo en forma parcial los problemas de financiamiento que se pretenden subsanar en un momento determinado, porque comparto en plenitud que en nuestro país es necesario legislar rápidamente acerca del financiamiento público de los partidos políticos y de los actos eleccionarios.	A pesar de lo que afirman sus detractores de  que significaría distraer recursos públicos que podrían destinarse a solucionar necesidades sociales, no existe otro mecanismo que dé mayor transparencia al financiamiento de las campañas que un control acabado, un financiamiento determinado por ley y una absoluta transparencia e información pública acerca de la procedencia de los recursos.	Este tema requiere ser discutido con la mayor urgencia, si tenemos presente que en los próximos 21 años en nuestro país se tienen considerados 17 actos eleccionarios, cuestión que también esperamos que sea subsanada y corregida a la brevedad, a partir de un proyecto, originado en moción parlamentaria, que la próxima semana comenzará a discutir la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.	Por el momento, tenemos este proyecto que, aunque limitado, por lo menos busca aproximarnos a un sistema lo más equitativo y transparente posible que, si agilizamos su discusión legislativa, podría entrar prontamente en vigencia y significar un avance y un aporte importante para las elecciones municipales que se realizarán en octubre próximo.	Otra limitación del proyecto, sin dejar de reconocer, como he señalado, sus avances y su importante aporte, se refiere a qué ocurre después de que los candidatos resultan electos, estando sujetos a un control del financiamiento de sus campañas. De ahí que es necesario hacer presente en esta oportunidad que también es urgente avanzar en el tantas veces anunciado código o estatuto de ética o legislación interna por la cual debe regirse el Poder Legislativo en lo que dice relación con la probidad, con la transparencia y con los principios y valores en que debe enmarcarse la gestión legislativa.	Hago la observación en el marco de esta discusión, teniendo presente lo ocurrido hace muy pocas semanas, cuando todos los parlamentarios y la opinión pública pudieron enterarse, a través de informaciones regionales y nacionales, de la generosidad con que algunos políticos y parlamentarios homenajearon a sus electores, con ocasión de las festividades navideñas. Si bien entiendo, con muy buena disposición, que ese acto encierra generosidad y caridad cristianas, éstas se pierden en el preciso instante en que el parlamentario donante efectúa el trascendido a la prensa y hace gala de la generosidad navideña con que regala a sus electores.	Ciertamente, aquí también tiene que haber un límite para que esto sea realmente proveniente de la generosidad y del desprendimiento, que la caridad cristiana exige, acorde con la disponibilidad presupuestaria de ese parlamentario o político. Durante el tiempo que éste permanece en su cargo de representación popular debe existir un control de las donaciones, erogaciones y regalos con que generosamente atiende a su electorado, porque no cabe duda de que en este caso también hay un tráfico de influencia y la posibilidad de alterar la voluntad y libertad del electorado en el preciso momento en que ese político se presenta a la reelección, y el mismo celo, vigilancia y control público y social que debe existir en las campañas, que pretendemos iniciar hoy a partir de la aprobación de este proyecto, debe mantenerse durante la gestión pública de cada uno de los políticos.	La misma limitación establecida en el proyecto sobre probidad, que el Ejecutivo pretende que se apruebe y que introducirá un capítulo nuevo al Estatuto Administrativo y a la ley marco de bases de la Administración Pública para limitar tanto los regalos que recibe el funcionario público como los gastos y erogaciones que hace, debería contemplarse en una legislación en relación con los parlamentarios.	A pesar de las limitaciones que he observado, creo que el proyecto es interesante porque significa un avance y, por lo tanto, la bancada del Partido por la Democracia lo aprobará en general.	Señor Presidente, con su venia, le concedo una interrupción al Diputado señor René Manuel García.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- De conformidad con el Reglamento, tiene la palabra, por dos minutos, el Diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, muy breve. Aquí leo un título que dice: “Medidas adoptadas para la transparencia del proceso electoral.”	Les pregunto a los autores de esta moción, por su intermedio: ¿Acaso no son mucho más perversas las mentiras que se dicen en una campaña? ¿Acaso no es mucho más perverso no presentar al electorado un proyecto, dentro del marco que la Constitución señala, del cual se dé cuenta al electorado cuando un candidato sale reelegido? Creo que eso es mucho más transparente, porque todos sabemos que esto podrá burlarse por distintos medios.	Si queremos transparencia, honestidad y que se recupere la credibilidad en los parlamentarios, en especial de la Cámara de Diputados que ha trabajado intensamente -hecho que no se ha reconocido-, porque nunca nadie dice nada del Senado, haga lo que haga, es fundamental establecer que los candidatos, de cualquier partido que sean, presenten un programa, puesto que los únicos que han cumplido con ello son los candidatos presidenciales.	Por lo tanto, esto es mucho más transparente que limitar la cantidad de dinero, porque, indudablemente, los que representan a distritos concentrados, como cualquier comuna de Santiago, no tienen los mismos gastos de quienes tenemos que andar más de 300 kilómetros para recorrer nuestros distritos de punta a punta, como muy bien lo saben los Diputados que representan a zonas rurales.	Muchas gracias, Diputada señora Wörner.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, su inquietud será contestada en el momento oportuno por el Diputado señor Elgueta -uno de los autores de la moción-, que también está inscrito.	Recupera la palabra la Diputada señora Martita Wörner.	La señora WÖRNER.- He terminado, señor Presidente.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ferrada.	El señor FERRADA.- Señor Presidente, durante la discusión del proyecto en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, los Diputados de Renovación Nacional aprobamos la idea de legislar sobre la materia, convencidos -voy a hablar en general, porque en ese contexto está la discusión-, de que la Cámara comienza a reaccionar y a enfrentar un problema que entre los chilenos no da para más tiempo, el que podríamos titular “la relación entre política y dinero.”	Es un tema multidimensional que toca aspectos que estamos viendo hoy en la mañana, como también otros que inciden en la corrupción, en la injerencia indebida de quienes no deben intervenir en las decisiones públicas del país, en el establecimiento de lealtades falsas o de dependencia que no tienen un sustento moral ni legal, en el aprovechamiento de informaciones indebidas, en el mal uso de los cargos públicos. En consecuencia, en la mala determinación de las decisiones nacionales por influencias indebidas.	Hasta ahora, la falta de muchos de nosotros para enfrentar este problema de fondo y a fondo, ha generado un cuadro que ha motivado muchas reflexiones en los últimos meses en torno al desprestigio en que se encuentra la política. En verdad, desde nuestro punto de vista, casi no tendría importancia, pese a toda la que tiene, que la política y los políticos pudiesen encontrarse desprestigiados, si no fuera porque esa importancia es pequeña comparada con la trágica relevancia que puede tener ese desprestigio en el debilitamiento del concepto de la democracia como sistema de gobierno y de vida republicana en la comunidad nacional. No creo que estemos enfrentando sólo el problema del desprestigio de unas cuantas personas o de una actividad que, de por sí, es noble. Es peor. Mucha gente comienza hoy a extender el desprestigio de la política y de los políticos a la democracia misma. Y esto es una cuestión grave, esencial, que quizás debiera ser, en cualquiera agenda nuestra, el primero de los temas de nuestras preocupaciones. Este no es un tema necesariamente nuevo. Es nuevo en su forma, pero muy antiguo. 	En legislaturas anteriores, el Parlamento discutió largamente, durante años -diría que durante prácticamente buena parte del siglo pasado y principios de éste-, el drama que significaba el cohecho o la intervención que privaba a los sistemas electorales de aquella libertad que justificara que quienes venían a cumplir y a desempeñar un cargo público en el Parlamento, tuvieran autoridad y respetabilidad moral. Fue tan grande esa discusión que sólo por hacer un recuerdo histórico -hay una página inolvidable en ese sentido-, voy a citar que para recibirse de abogado, don Arturo Prat  basó su memoria de licenciatura en un proyecto de ley sobre libertad electoral, y lo dedicó al entonces candidato de los pueblos, el inolvidable don Benjamín Vicuña Mackenna. ¡Tal era el debate! ¡Un oficial de la Armada, tan distinguido y noble, como don Arturo Prat,  en su memoria de licenciatura, ofreció al país un proyecto que trajera transparencia al sistema base de elección y selección republicana, dedicándolo a otro monumento humano nacional, como es la recordada figura de don Benjamín Vicuña Mackenna! Pero el problema de hoy debe ser asumido con esa gravedad.	Tenemos como precedente -en mi concepto, nadie debiera olvidarlo- la circunstancia de que en Europa este es un debate ya acabado.  Un excelente amigo que trabaja con nosotros en la bancada y que viene llegando de Francia, hace algunas horas nos decía que en la política francesa, por ejemplo, el tema política y dinero está superado.  Es un asunto que ya nadie discute, donde todo se enfrentó y  se legisló.  Este ejemplo podría trasuntarse a toda la Comunidad Económica Europea y, desde luego, a Estados Unidos y a los países más desarrollados del mundo.  	En consecuencia, este proyecto, desde una ventana del edificio -porque hay muchas otras materias que abordar-, nos invita precisamente a entrar a este debate: la relación de vida genuina y legítima que debe existir entre la política y el dinero.  Y nos  llevará a restablecer lo único que puede devolver el prestigio a la política, cual es que ésta sea el producto de una actividad esencialmente moral y, sin romper los márgenes de la realidad, lo más ajena posible a lo que es  la  actividad  del dinero.	Al avanzar en estos frentes -como bien lo han dicho el Diputado señor Raúl Urrutia y la Diputada señora Martita Wörner, con mucha precisión- va a ser inevitable que, en forma paralela, comencemos a trabajar en otros proyectos. 	Uno de ellos es el financiamiento de los partidos políticos que, entiendo, es impopular porque quizás no lo hemos explicado bien.	Podría no gustarle a mucha gente.  Sin embargo, desde el punto de vista de la razón, de la conveniencia del país y del fortalecimiento de la democracia, es inevitable.  Y tendremos que ir por las calles del país enseñando a la gente las razones, profundamente morales, que avalan el tener que entrar en un proyecto como ése y en todos los proyectos relativos a la ética del funcionario público.	Permítanme hacer un paréntesis.  Hace pocos días, debatiendo este mismo tema, en relación con un proyecto sobre ética de los funcionarios del Estado que está en estudio en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, todos sus miembros nos preguntábamos  ¿por qué esas normas debían ser aplicadas sólo a los funcionarios o autoridades del Poder Ejecutivo?  ¿Por qué no también, en primer lugar, a las autoridades del Poder Legislativo, que dictan la norma, y, por supuesto, a las del Poder Judicial y a todos los agentes públicos, en busca de esta transparencia?	En síntesis, en esta encrucijada de nuestro tiempo, en que, de buena fe, muchos chilenos queremos avanzar hacia una democracia más perfecta, más desarrollada, más moderna y más útil a los intereses de la comunidad nacional, parece imprescindible abocarse a todos aquellos temas que no sólo colocan el acento en la palabra “libertad”, sino que ahora  también le dan un contenido moral y ético a ese concepto.	Señor Presidente, por las razones que ya he señalado, votaremos favorablemente la idea de legislar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Continuando con la discusión, tiene la palabra uno de los autores de la moción, el Diputado señor Elgueta, a quien solicito que responda a la inquietud que planteó en una intervención anterior el Diputado señor René Manuel García.	Debo señalar que también es autor de esta moción el Diputado señor Andrés Aylwin.	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, tal vez estemos iniciando uno de los debates más importante de nuestra Cámara.  Por primera vez en la historia legislativa de este país se presenta un proyecto, modesto en sus alcances, pero profundamente ético, que se refiere a la limitación y control de los gastos electorales.	A partir de la Constitución de 1980, los partidos políticos pasaron a ser simples asociaciones que, según los constituyentes, interpretaban las diversas corrientes de opinión, y dejaron de ser corporaciones de derecho público. En consecuencia, advino una especie de capitis diminutio de su importancia, de sus funciones y de su papel en el juego democrático, lo cual es muy distinto en la legislación de Alemania, donde la ley sobre partidos políticos, en su artículo 1º, señala: “Los partidos son parte integrante, necesaria y jurídico-constitucional del ordenamiento democrático fundamental. Con su libre y permanente coactuación en  la formación de la voluntad política del pueblo, cumplen una tarea pública que les incumbe según la ley fundamental que, además, la garantiza.”	Esta situación de cierta minoridad que tienen los partidos políticos se traduce en que se les ha criticado su monopolio o especie de monopolio para presentar candidatos y ser, aparentemente, dueños y amos de los resultados electorales.	El proyecto que presentamos tiende a cambiar esa visión. Naturalmente, todos ambicionamos lo mejor para nuestra democracia. Sin partidos políticos no se concibe una democracia y, como lo dijo el actual Presidente de la Cámara, mucho menos se concibe una democracia sin Parlamento.	Cuando uno habla de lo mejor para la democracia, para la transparencia y financiamiento de los partidos políticos, podría señalar muchas medidas. En primer lugar, que los gastos electorales podrían disminuirse acortando el período de la campaña electoral.	En segundo lugar, el acceso de todos los grupos políticos, en igualdad de condiciones y gratuitamente, a la televisión y radio públicas, y no considerar que estamos afectando la propiedad privada y, en cierta manera, expropiando un espacio radial o televisivo si estas instituciones fundamentales acceden gratuitamente a estos medios de publicidad tan onerosos.	En tercer lugar, la prohibición de campañas institucionales antes de un período determinado de la fecha prevista para las elecciones, en el entendido de que ellas siempre deben ser lo más breve posibles.	En cuarto lugar, una congelación para el futuro de la financiación pública global actualmente presupuestada de gastos electorales, funcionamiento ordinario de partidos y de grupos parlamentarios con un índice de crecimiento anual, según el IPC.	En quinto lugar, mantener una financiación privada acotada a límites, como la que propone el proyecto.	En sexto lugar, mantención de exenciones fiscales a los partidos y de desgravamen en la base imponible de su capital, las cuotas de los militantes, todo restringido con el objeto de que determinadas personas no se apoderen, en el fondo, del manejo y poder de los partidos políticos.	En séptimo lugar, reparto del financiamiento entre partidos políticos o coaliciones, en función exclusiva de los sufragios recibidos -a lo cual se han referido algunos señores Diputados-, en cuanto a que debe existir un financiamiento público de los partidos políticos.	Todo esto, naturalmente, es el ideal, pero nosotros, como parlamentarios, de acuerdo con las atribuciones que nos otorga la Carta Fundamental, no podemos pasar a llevar las facultades presidenciales y, en consecuencia, hemos presentado el proyecto que, como dije, es el inicio de un amplio debate sobre una parte oscura, incomprendida y no visible por parte de la ciudadanía de la forma en que se financian las campañas electorales. 	En El Mercurio del 19 de junio de 1994, el Presidente de la Cámara de esa época, Diputado Jorge Schaulsohn, dice textualmente: “El foco de corrupción nace del momento en que todos los partidos políticos se financian pasando el platillo a los empresarios. Todos, sin excepción, y los candidatos también. Cuando a uno le dan plata para el partido, aunque no lo quiera, está adquiriendo un compromiso, y la manera de cumplir esos compromisos, ya sea en el despacho de una ley, en la obtención de una licitación o de un contrato, es poner en movimiento la maquinaria del poder.”	Él señala que ésta es una relación incestuosa entre los empresarios y los políticos. En realidad, incestuosa no es una expresión muy apropiada, porque empresarios y políticos no son parientes; son situaciones diferentes. Aquí, si hubiera alguna relación o vinculación, como él la describe, sería clandestina, una relación oculta, adulterina en último término. En la historia de estas ideas que hemos plasmado en el proyecto, recuerdo que siendo presidente de la juventud de mi partido, en Puerto Montt, el año 1958, cuando era candidato a la presidencia Eduardo Frei Montalva, en una reunión que se llevaba a cabo, al finalizar su intervención, con un grupo reducido de adherentes que provenían de la antigua Derecha, uno de ellos, de mucha edad y acostumbrado a aquel paliativo -así le llamaban los constitucionalistas al cohecho- le preguntó: “Señor Frei, ¿cuánto vamos a pagar por el voto?” Y Frei le contestó lo siguiente: “Ahora, con la cédula única y cuando se han inscrito millones de electores, es más fácil comprar un candidato que comprar votos.” Eso es lo que está sucediendo hoy. 	Tengo en mi poder una revista, que seguramente leen muchos señores que pertenecen al Master Club, de octubre de 1993. Aquí se habla de las campañas, negocios a diestro y siniestro. Dice: “De 30 a 300 millones de pesos están gastando los candidatos en su lucha por llegar al Congreso. Los presidenciables manejan otras cifras. Entre todos, unos 25 mil millones que van a parar a imprentas, medios de comunicación y fábricas de poleras”.	En otro párrafo se afirma, aludiendo a lo que señalaba el Diputado señor Urrutia -y en eso tiene mucha razón-, que los precios de la publicidad en las radios se modifican substancialmente en épocas de campaña electoral. Consultado el gerente de una de las radios, expresó que el valor de veinte segundos, en 1993, ascendía a 67.947 pesos. Si se transmiten diez frases de veinte segundos cada una, se incurre, en un solo día, en un gasto de 670 mil pesos, en una sola radio. Si se prolonga durante toda la campaña electoral, se produce una situación gravosa que lleva a la siguiente pregunta: ¿De dónde sale el dinero y a qué intereses responde el candidato que lo recibe?	En ese mismo artículo se señalaba que en Las Condes se cobraba 25 mil pesos por noche por cuidar un lienzo colocado sobre los pasos sobrenivel. En consecuencia, la pregunta es la misma.	Mediante el proyecto, se intenta poner límite a estos gastos oscuros, que la ciudadanía jamás comprende y que habilitan a muchos donantes a hacer pesar sus influencias en determinadas leyes.	El Diputado señor Schaulsohn, en el mismo artículo que cité, manifestó que las personas que donaban esos dineros, cuando se trataba, por ejemplo, de la ley de pesca, preguntaban: “¿Cómo nos va a responder usted en esa ley?”.	El señor PROKURIÇA.- Hay que dar nombres en estos casos.	El señor ELGUETA.- El Diputado señor Schaulsohn nos los da, pero es un ejemplo hipotético; puede tratarse de la ley de incentivos forestales o de la deuda subordinada de los bancos.	Creemos que el proyecto responde a la finalidad de transparencia, de conducta ética de los parlamentarios, no sólo durante el ejercicio de su cargo, sino también con anticipación, cuando son candidatos.	Según un artículo del Instituto de Libertad y Desarrollo, la iniciativa afectaría la libertad de los donantes. En Chile, se les estaría diciendo: “Usted, que es empresario o persona acaudalada, quedará restringida en su libertad de donar dinero a un partido o a un candidato.”	Al respecto, puedo señalar que en nuestro país las donaciones siempre han estado limitadas, restringidas. Pensemos nada más que en Andrés Bello, que les colocó el trámite de la insinuación. Casi todos los meses dictamos una ley en la cual suprimimos el trámite de la insinuación, que es nada más que una limitación, una autorización judicial para que una persona no dilapide todos sus bienes en perjuicio de su familia.	Asimismo, hay una ley sobre impuesto a la herencia y a las donaciones, que tiene tramos progresivos, en virtud de los cuales también se limitan las donaciones a determinadas personas. De manera que no se ve cómo el proyecto podría afectar esa libertad. Por el contrario, a muchas personas les cuidará el bolsillo, que algunos consideran una parte muy importante de su libertad.	El Instituto de Libertad y Desarrollo también ha dicho que el electorado no es tonto. Que cuando hay mucha publicidad, ella no influye en la decisión de los electores. Entonces, propongo el siguiente desafío: que no haya publicidad. Pero entonces nos dicen: “No, la publicidad es necesaria. En materia comercial, no se vende un producto si no hay publicidad.”	Los parlamentarios recibimos diferentes textos y revistas. Incluso hay agencias de publicidad que llaman a los candidatos para ofrecerles determinados caminos o vías para levantar su imagen ante la opinión pública. Por lo tanto, decir que la publicidad no influye en las elecciones sería negar su propia esencia.	Entonces, a esos razonadores lo único que les quedaría por concluir es que no exista publicidad. Sin embargo, no se atreven a proponerlo; no lo afirman. Por consiguiente, no creen en el argumento que están dando.	El Diputado señor René Manuel García dijo que sería bueno que no se hicieran tantas promesas, que no hubiera tanta demagogia.  Creo que todos concordamos en eso, lo que depende mucho de la formación moral de cada candidato. Muchas veces, cuando al-guien formula una denuncia -lo hacen tanto los Diputados de Oposición como los de Gobierno- para que la conozca la opinión pública, la ciudadanía la interpreta como una promesa de que va a arreglar lo que está denunciando. Pero la intención de los candidatos es solucionar el problema si está en su mano hacerlo, y dentro de un estado de derecho esto está compartimentado. En consecuencia, el hecho de que se denuncie no implica una promesa, sino simplemente dar a conocer un hecho que parece irregular o que afecta a personas de determinada forma.	Quizás se podría plantear lo que sugiere el Diputado señor García, que es una cuestión absolutamente distinta.	Recuerdo que en el período pasado la Diputada señora Laura Rodríguez presentó un proyecto de reforma constitucional con el objeto de que los parlamentarios rindieran cuenta pública de lo que habían propuesto durante sus campañas y de su cumplimiento al finalizar sus respectivos períodos.	En su oportunidad, la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia no aceptó ese proyecto, en atención a que cada cuatro años, en el caso de los Diputados, o cada ocho, en el de los Senadores, o al finalizar el período los concejales, la ciudadanía los juzga y determina si un parlamentario o concejal debe ser reelegido.  Ese es el juicio público absolutamente transparente.	Termino mi intervención apoyando el proyecto que presentamos con  el Diputado señor Aylwin, que se inserta dentro de las medidas de la Comisión Ética propuesta por el Gobierno.	En consecuencia, la Cámara va a tener el honor de abordar un tema y de entrar en este debate por primera vez en la historia del país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).-  Ha terminado el Orden del Día.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><HORA_INCIDENTES>VI. INCIDENTES.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>CUMPLIMIENTO DE ÓRDENES DE DETENCIÓN PENDIENTES POR LOS SERVICIOS POLICIALES.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Por no existir proyectos de acuerdo, entraremos inmediatamente en Incidentes.	En el primer turno, correspondiente al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Maximiano Errázuriz.	El señor ERRÁZURIZ.-  Señor Presidente, días atrás formulé una denuncia, a través de los medios de comunicación, respecto del abogado Merino Castro -que nada tiene que ver con el Almirante-, señalando que había concurrido a alegar a la Corte de Apelaciones de Valdivia, encontrándose con orden de detención pendiente, sin que hubiera sido detenido por Carabineros ni por Investigaciones.	Con posterioridad, solicité, a través de la Cámara, el envío de oficios a los Ministros del Interior y de Defensa Nacional, con el objeto de que informaran si Investigaciones y Carabineros, respectivamente, tenían orden de detención en su contra.	El abogado Merino Castro concurrió a mi oficina, donde me hizo presente que él no tenía ninguna orden de detención y me exhibió un certificado del juzgado de San Felipe, de donde eventualmente habría emanado la referida orden. 	Sin embargo, a insinuación de él y en su presencia, conversé con el jefe de la Policía de Investigaciones de San Felipe, quien me certificó que efectivamente había una orden de detención, a pesar de que el juzgado de donde emanó certificaba que tal orden no existía.	Ayer recibí respuesta del Ministro del Interior a la consulta formulada, quien señala que efectivamente hubo una orden de detención en contra del abogado Merino Castro, la que con posterioridad quedó sin efecto.	Mi intervención es para dejar expresa constancia de que cuando se hizo la denuncia, el abogado Merino Castro, quien además tiene otras cuentas pendientes con la justicia, tenía orden de detención, la que posteriormente quedó sin efecto.	Ahora espero respuesta en relación con Bruno Alfredo Malbrich, delincuente que fue detenido por la internación de armas en Carrizal Bajo, estuvo en la cárcel de Valparaíso, desde donde se fugó, y que el 9 de octubre pasado, cuando el señor Sergio Buschmann salió en libertad, se pudo observar a través de Megavisión que le daba la bienvenida, mientras el propio Sergio Buschmann señaló su alegría por la circunstancia de que lo esperaba Bruno Alfredo Malbrich.	Este sujeto fue identificado plenamente por el capitán de Carabineros señor Vega, destinado a Valdivia, quien participó activamente en la denuncia de Carrizal Bajo. Digo esto, porque don Bruno Alfredo Malbrich después señaló que él ingresó en forma clandestina al país en varias oportunidades, que la última vez fue en 1992 y que después no había vuelto más.	Formulo esta denuncia porque considero que mientras haya personas con orden de detención pendiente que se exhiben a través de las pantallas de televisión, lo lógico es que sean detenidas por los servicios policiales y no sigan mofándose de Investigaciones y de la policía uniformada.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491"><TITULO>ALCANCES SOBRE PAVIMENTACIÓN DE TERRENO EN EL CHINCHORRO, ARICA.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.	El señor RIBERA.- Señor Presidente, a través de los medios de comunicación hemos tomado conocimiento de algunas acciones emprendidas por la Municipalidad de Arica tendientes a continuar la Ruta 5 Norte, Carretera Panamericana, y a pavimentar los terrenos de un particular denominado “Fisco del Perú”, inscritos en 1934 en el Conservador de Bienes Raíces de Arica.	Traigo el tema a colación porque desde hace mucho tiempo la Cancillería ha tratado de buscar un acuerdo con su propietario para lograr que esos terrenos, que son baldíos, en mal estado y que causan un problema a Arica, puedan habilitarse para solucionar no sólo un problema urbanístico, sino también para darles una incorporación más armónica a la ciudad.	Sin embargo, la solución implementada por el alcalde de Arica para continuar la Carretera Panamericana, pavimentando el tramo a las cinco de la mañana, es simplista respecto de un problema complejo. Puede ser un buen inicio para una campaña de concejal, pero es mala desde el punto de vista de la implementación de una solución verdadera a un problema complejo, porque el terreno podrá pertenecer a un particular, pero, sin lugar a dudas, tiene implicancias distintas, especialmente cuando en Chile existe una larga tradición jurídica, que debemos conservar, en cuanto al respeto irrestricto de la legislación vigente, que no sólo es importante para los chilenos o para quienes poseen terrenos en Chile, sino también para exigir reciprocidad a inversiones chilenas en el extranjero. 	En este sentido, hay una responsabilidad de la Cancillería por haber dilatado innecesariamente un problema que requiere una solución distinta, como es negociar directamente la venta del terreno con el fisco del Perú, y en caso de negativa, proceder a su expropiación, de acuerdo con los procedimientos legales: indemnizando el justo precio, pagándolo al contado y tomando luego posesión. 	La solución implementada es simplista. Sin lugar a dudas, se pudo evitar con una mayor premura y presión por parte de la Cancillería. Soluciona un problema, pero deja interrogantes tanto respecto de su implementación como en cuanto a si se pudo haber hecho en mejor forma.	Señalo esto, porque con otros Diputados de Renovación Nacional hemos sostenido en innumerables oportunidades la tesis de que se debía comprar el terreno al Perú o, sencillamente, expropiarlo. Las soluciones propuestas por nosotros fueron permanentemente rechazadas por la Cancillería. La solución implementada es la más mala de todas las que se planteaban. Lo señalo claramente, por la sencilla razón de que no importando quién sea el dueño del terreno, siempre se debió respetar el derecho de propiedad.	Quiero dejar constancia de esto, porque no sabemos qué sucederá a futuro.	Es significativo el paso dado por el Gobierno del Perú de presentar un recurso de protección en la Corte de Apelaciones de Arica, toda vez que ratifica el hecho fundamental de que es un terreno en territorio chileno; que no es un asunto de soberanía, sino entre un particular, el fisco del Perú, y la Municipalidad de Arica, y consolida aún más la tesis chilena, sostenida invariablemente, de que ese terreno inscrito en el año 34 en el Conservador de Bienes Raíces de Arica, es un terreno chileno, sometido a legislación chilena. Por eso creo que el alcalde de Arica debió haber implementado una solución que respetara íntegramente la legislación chilena.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493"><TITULO>MEDIDAS PARA ENFRENTAR LA SEQUÍA EN COMUNAS DE LOS ANDES Y SAN FELIPE. Oficios.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Rodríguez.	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, no cabe duda de que la falta creciente de agua dulce es un dilema mundial que preocupa a muchas personas. Desgraciadamente, Chile también sufre una prolongada sequía desde hace aproximadamente cuatro años, la que tiene muy afectada a diversas regiones del país, entre ellas, la de Aconcagua, donde ya la situación se torna dramática, porque no sólo falta agua para regar, sino también comienza a faltar para beber. La situación es alarmante. Por señalar algunos casos, los titulares de un diario local dicen que muchos pozos de donde la gente obtiene el agua potable que consume se están secando, como ocurre en el sector poniente de la comuna de San Felipe, llamado El Asiento. Esta situación se repite también al interior de Putaendo, como lo he constatado personalmente, y también en todas las partes alejadas de los afluentes naturales, sean ríos o esteros. 	Inquieto por esta situación, me he entrevistado con el gobernador de la provincia de San Felipe, don Guillermo Reyes, quien también me manifestó su preocupación por la gravedad que está alcanzando esta crisis.	En Aconcagua, estamos ante dos situaciones muy complejas en estos momentos. La primera, obliga a enfrentar una emergencia inmediata; y la segunda, a pensar en cómo encarar una futura crisis, que se tornará permanente, ante la disminución de este vital elemento, tanto para riego como para el consumo de la población.	Me referiré a la primera de ellas, a la situación de emergencia, que es la más contingente.	Es importante que las municipalidades activen los planes de emergencia a la brevedad. En este aspecto, quiero destacar que la de San Felipe ya ha tomado esta iniciativa. Ello significa necesariamente contratar camiones aljibes para llevar agua a la población que carece de ella; adquirir y dotar de estanques a los sectores donde el agua ya escasea; hacer un catastro de los pozos existentes y definir la forma de su utilización y si están aptos para ser usados; coordinar acciones por comunas entre las municipalidades, bomberos, Esval, hospitales, consultorios y escuelas para prevenir enfermedades.	Respecto de la crisis futura, es evidente que se requieren obras de mayor envergadura y más permanentes, acerca de las cuales me referiré en otra oportunidad con mayor detención.	Sin embargo, como es urgente enfrentar el problema de la emergencia, solicito que se oficie al Ministro del Interior, con el fin de pedirle que adopte las medidas del caso y, lo más importante, que provea de recursos a las municipalidades afectadas, en este caso, a las de San Felipe, Putaendo, Santa María y San Esteban.	Asimismo, solicito oficiar a los alcaldes de las municipalidades antes señaladas para que, después de evaluar la situación que les compete a cada una de ellas, activen los planes de emergencia que deben tener preparados para estos fines y, de esta forma, puedan acudir en ayuda de importantes sectores poblacionales que están sufriendo el rigor de esta prolongada sequía.	He dicho.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.	En el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE SITUACIÓN PRODUCIDA EN EL LICEO EXPERIMENTAL MANUEL DE SALAS. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Socialista, ofrezco la palabra.	Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Aguiló.	El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, quiero informar a la Cámara acerca del gravísimo problema que viene afectando a uno de los liceos de mayor trayectoria y prestigio en la educación media del país. Me refiero al Liceo Experimental Manuel de Salas, el cual, como sabemos, tiene más de 63 años de vida en la formación de generaciones de chilenos. Fue creado por decreto ley en 1932, fecha desde la cual ha tenido, al menos en términos formales, el carácter de liceo experimental; dependiente de la Universidad de Chile, y de la ex Academia de Ciencias Pedagógicas, una vez que ésta se separó de dicha casa de estudios, y, a partir de 1985, de la Universidad Metropolitana de Ciencias de la Educación, cuando ésta adquirió carácter de tal.	Por desgracia, desde hace alrededor de diez años en dicho establecimiento viene ocurriendo un conjunto de anomalías. Básicamente, se expresan en la pérdida de manera definitiva del carácter de liceo experimental con que fue concebido en virtud de la ley que lo creó.	Ha experimentado la expropiación indebida de sus recursos por parte de la Universidad Metropolitana de Ciencias de la Educación. Más del 50 por ciento de los aportes de los padres por concepto de matrículas ha sido expropiado. El  Estado, a pesar de las instancias que establece la ley para su administración, ha dejado en el más completo abandono a este otrora pilar de la educación media chilena.	Sin embargo, hace un año, la comunidad del Liceo Experimental Manuel de Salas reaccionó y eligió un centro de padres con más del 70 por ciento de apoyo. Representa sus intereses históricos y las mejores tradiciones. Comenzó a desarrollar un conjunto de actividades tendientes a recuperar el prestigio, la orientación pedagógica y el sitial que le corresponden.	No obstante, hace pocos días, la dirección del liceo, con el aval y apoyo de la rectoría de la Universidad Metropolitana, en represalia a apoderados que jugaron un rol importante en la recuperación de su prestigio y tradición, ha sancionado a un centenar de alumnos en virtud de un decreto interno, cuya aplicación es inconstitucional, puesto que tiene fecha de octubre recién pasado.	Como se trata de un liceo surgido legalmente con el carácter de experimental, sometido a la supervisión de las instituciones del Estado, en concreto, de la Dirección Provincial de Educación, la que depende, a su vez, del Ministerio de Educación, queremos que se oficie al Ministro de Educación, en nombre de la bancada de Diputados del Partido Socialista y, naturalmente, de los colegas que quieran adherir, para que, a la brevedad posible, entregue a esta Corporación toda la información que se tenga res-pecto de las anomalías que ocurren en el Liceo Experimental Manuel de Salas, de  las revanchas con que la Universidad Metropolitana intenta atajar el proceso de renovación y recuperación, y de la legalidad de los decretos que se han utilizado para sancionar a alumnos en represalia; asimismo, para que informe acerca de las medidas que, en conformidad con el mandato de la Constitución y la ley, esa cartera está obligada a adoptar para evitar atropellos en materia de educación pública y de educación en general.	He dicho.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Gutenberg Martínez, Rodolfo Seguel, Homero Gutiérrez, Carlos Dupré, Armando Arancibia, Isidoro Tohá, Salvador Urrutia, Alberto Cardemil, Ramón Elizalde, Luis Valentín Ferrada, Carlos Valcarce, Juan Masferrer, Jorge Ulloa, Felipe Letelier, Enrique Taladriz y José Miguel Ortiz.	Queda un minuto al Comité Socialista.	Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110"><TITULO>MEDIDAS EN FAVOR DE ARICA. FELICITACIÓN A ALCALDE Y CONCEJO MUNICIPAL. Oficios.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, solicito que se envíe oficio al señor Ministro de Hacienda, con el fin de que se hagan extensivos los incentivos de inversión de la ley Nº l9.420 a grúas, betoneras y similares, porque su utilización es básica en labores de construcción de infraestructura y acorde al espíritu de la legislación especial para Arica y Parinacota.	En segundo lugar, solicito que se dirija oficio al señor Ministro del Interior, a fin de que se reestudie el artículo 21 de la ley de Arica y Parinacota, en el sentido de eliminar los porcentajes que se exigen a las empresas extranjeras de países limítrofes para adquirir terrenos en Arica.	En tercer lugar, solicito que se envíe oficio de felicitación al Alcalde y al Concejo Municipal de Arica por la decisión responsable e inteligente de pavimentar el sector Chinchorro, de la Carretera Panamericana, por cuanto la ineficacia burocrática de la diplomacia no había logrado ningún efecto real en prácticamente cuatro años, con riesgo de la vida de las personas y la seguridad de los vehículos que por allí transitan	Por lo tanto, la Municipalidad de Arica solucionó un problema que atentaba contra la vida y la seguridad de los habitantes.	He dicho.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Felipe Letelier, Carlos Valcarce, Alberto Cardemil, Luis Valentín Ferrada, Armando Arancibia y Sergio Aguiló.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE EMBALSE "LA PUNILLA" EN ÑUBLE. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Felipe Letelier.	El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, Chile, como pocos países, ha sido dotado de grandes riquezas por la madre naturaleza. Entre ellas, el recurso agua, que proviene de precipitaciones y de ríos, existe en cantidad importante desde la Quinta Región al sur, pero se desperdicia.	Hace treinta y tres años, la corona británica pagó los primeros estudios del embalse La Punilla, en la comuna de San Fabián de Alico, provincia de Ñuble. Sin embargo, por distintas razones, esta tan loable iniciativa se ha ido posponiendo en el tiempo y su no concreción nos pena cuando nos quejamos de la sequía y de la falta de este líquido tan importante, incluso en la Novena y Décima regiones y, a veces, hasta en la Undécima.	La única manera de enfrentar los grandes desafíos que tenemos por delante de modernizar y reconvertir la agricultura  tradicional, campesina, de subsistencia y hacerla más competitiva en los sectores costeros, para salir de la extrema pobreza y mejorar la vida, en especial en la provincia de Ñuble, es que contemos con el recurso agua.	Por eso, pido que se oficie, en mi nombre, a Su Excelencia el Presidente de la República, a fin de que, en uso de sus facultades, disponga los recursos necesarios para la construcción del embalse La Punilla, en la comuna de San Fabián de Alico, obra que permitirá el riego de 150 mil  hectáreas y  beneficiará a más de 700 mil personas de las comunas de Chillán, Pinto y Coihueco. Además, significará un gran paso para superar las futuras dificultades de abastecimiento de agua para beber.	He dicho.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110"><TITULO>AGRADECIMIENTO POR INVITACIÓN DE PARLAMENTARIOS A WASHINGTON. Oficio</TITULO>.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene nuevamente la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente,  en nombre de los Diputados señores Luis Valentín Ferrada e Ignacio Walker y mío, pido que se oficie al Instituto para el desarrollo del gobierno representativo, para manifestarle nuestro agradecimiento por su invitación a Washington y por la excelente experiencia vivida y la utilidad de lo que allí conocimos.	He dicho.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Luis Valentín  Ferrada e Ignacio Walker.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906"><TITULO>NIVEL DE CONSTRUCCIÓN DE NAVES DE ASMAR. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Unión Demócrata Independiente -el orden se alteró porque el Diputado inscrito participaba en una Comisión, lo que comunicó oportunamente a la Mesa-, tiene la palabra el señor Jorge Ulloa.	El señor ULLOA.- Señor Presidente, quiero destacar -sé que lo haré también en su nombre- un hecho muy relevante para el desarrollo del país. 	Hace un par de semanas, en Talcahuano, primer puerto militar y base del astillero de Asmar, con la presencia de altas autoridades, entre ellas el Comandante en Jefe de la Armada y el Subsecretario de Pesca, se puso a flote el primer buque de exportación construido por esa empresa para el Gobierno de las Islas Mauricio.	Este buque, llamado “Vigilant”, es una embarcación de patrullaje de altamar. Su diseño pertenece a la clase Guardián, desarrollado por el Consorcio Canadiense Western Canada Marine Group y su construcción se realiza en Asmar, Talcahuano.	El contrato para esta construcción se firmó en marzo de 1994, después de que la asociación entre Western Canada Marine Group y Asmar se adjudicara esta obra entre diez astilleros oferentes. Es importante mencionar que la relación entre Asmar y el consorcio canadiense cumple ya una década, en la que se han desarrollado importantes proyectos, entre los que se destaca un buque de pasajeros para la Armada de Chile y, naturalmente, este patrullero de altamar, el O.P.V. “Vigilant”.	Este buque está siendo construido completamente de acero y la superestructura posee un diseño muy novedoso que dificulta su detección por radar. Está dotado de una cubierta de vuelo y equipado con lo indispensable para ofrecer una plataforma flexible en el cumplimiento de las tareas de fiscalización de la actividad pesquera, inhibición de las acciones ilícitas y protección de la vida humana en el mar, asegurando, si es necesario, un patrullaje continuo.	La construcción de este buque, operación y mantenimiento son económicos. Además se ha considerado cuidadosamente la seguridad en condiciones climáticas severas y la mayor comodidad para evitar la fatiga de la tripulación en patrullajes de larga extensión, a través de espaciosas y confortables acomodaciones, las que incluso poseen aire acondicionado.	La entrega de esta embarcación se programó para mayo de 1996, después del período de terminaciones, pero ya a flote, incluidas las pruebas de puerto, de mar y el entrenamiento de su tripulación.	Esta nave se proyecta como todo un éxito en el mercado de embarcaciones de patrulla, lo cual quedó demostrado por el interés provocado durante la ceremonia de lanzamiento, que fue transmitida vía satélite a la Feria Internacional “Lima”, que se desarrolla anualmente en Malasia.	En esta ocasión, lo importante es destacar el nivel de construcción que tiene nuestro país en términos de astilleros. Esto significa, en primer lugar, que se están generando condiciones extraordinariamente favorables para comenzar a exportar. Este es el primer buque de exportación, lo que debe llenar de orgullo no sólo a esta Cámara, sino a todo el país.	Señor Presidente, el día del lanzamiento en Talcahuano, hace un par de semanas, estuvieron presentes autoridades de Canadá y su embajador, autoridades de Malasia y de la propia Marina del Gobierno de las Islas Mauricio, evento que tuvo una connotación realmente extraordinaria.	Es importante que enviemos nuestro saludo afectuoso al señor Ministro de Defensa Nacional, al señor Comandante en Jefe de la Armada y al Astillero y Maestranza de la Armada en Talcahuano y que se oficie en mi nombre, y estoy cierto que también en el suyo, señor Presidente, para felicitar a todos quienes participaron en esta obra que, sin duda, favorece los intereses de nuestro país desde el punto de vista económico y de la seguridad nacional. Todo esto hecho y construido en un lugar distinto de la capital de Chile, como es la gran ciudad de Talcahuano.	He dicho.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con mi adhesión, y la de los Diputados señores Víctor Pérez, Errázuriz, Elizalde, Latorre, Gutiérrez, Ojeda, De la Maza, Fuentealba, Villouta y Aguiló, como un reconocimiento a la tecnología chilena y, más aún, a nuestra querida comuna de Talcahuano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62"><TITULO>ADHESIÓN A OFICIO RELATIVO AL LICEO “MANUEL DE SALAS”.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Gutenberg Martínez.	El señor MARTÍNEZ (don Gutenberg).- Señor Presidente, sin perjuicio de haberme sumado a la solicitud de oficio planteada por el Diputado señor Aguiló, en relación con temas del Liceo “Manuel de Salas”, quiero simplemente expresar mi preocupación coincidente con lo que en ese plantel educacional está sucediendo, en el sentido de la tradición histórica ligada a ese liceo, como a otros liceos fiscales, que tanto aportaran en la historia patria, en la formación ciudadana, y, a su vez, ante la gran posibilidad de que ahí se pueda generar una comunidad educativa, aprovechando el hecho de ser el único liceo que está sujeto a la tutela o administración de una universidad. 	Por lo mismo, frente a la política nacional que plantea la necesidad de fortalecer el rubro de educación -básicamente fiscal o municipal-, aquí están dadas todas las condiciones para que, en una mezcla de universidad, comunidad educativa, padres y apoderados, y eventualmente la propia comuna de Ñuñoa, se pueda generar un proyecto educativo compartido, un modelo educacional que constituya una experiencia interesante para otras comunidades del país. Todo esto, en el contexto de una mejor calidad educativa.	Por lo mismo, creo que los conflictos que han surgido y que se puedan seguir dando, requieren de una adecuada solución, en la cual la integración de todas estas comunidades es evidentemente un requisito indispensable.	He pedido hacer uso de la palabra para explicitar el porqué de mi adhesión al oficio solicitado por el colega señor Aguiló.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De la Maza, Iván" DIPUTADOValue="425"><TITULO>PROBLEMA DE PESCADORES ARTESANALES POR AUTORIZACIÓN PARA EFECTUAR PESCA DE ARRASTRE DENTRO DE LAS CINCO MILLAS. Oficios.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Iván de la Maza.	El señor DE LA MAZA.- Señor Presidente, en forma muy breve, deseo referirme a la situación planteada hoy día con la presencia de los pescadores artesanales de la Quinta Región en la sede del Congreso.	Queremos manifestar nuestra comprensión por su presencia, nuestra comprensión por sus gritos. Tal vez no es el mejor camino para expresar su protesta o su indignación frente a una medida arbitraria, administrativamente injusta y lesiva para los intereses de un importante número de trabajadores del mar. Tal vez haya otros caminos, y son los que estamos tratando de propiciar: los caminos del diálogo, la búsqueda del entendimiento y, a veces, la posibilidad de resolver con prontitud las inquietudes de la gente o de los grupos humanos que se ven afectados por medidas administrativas. Lamentablemente, éste no fue el caso.	Los pescadores artesanales se vieron afectados por una medida que autorizaba a un grupo de pescadores lancheros a efectuar pesca de arrastre, y aunque la ley es clara para preservar el derecho de las cinco millas para el mundo artesanal, sin embargo, la incapacidad de supervisión que tienen los organismos públicos permite muchas veces el abuso. Se ven afectados, igualmente, porque la pesca de arrastre es una forma de acopiar el producto marino, en este caso la merluza, en cantidades absolutamente diversas y diferentes a las que un botero normal puede lograr, lo que los afecta también desde el punto de vista del mercado, entendiendo que, además, la merluza tiene una cuota fija para el mundo artesanal, que los boteros que hacen pesca de arrastre, los lancheros, terminan con la capacidad de ese tonelaje y mandan al mundo pesquero artesanal a la cesantía.	Por ese motivo, y por segunda vez, ellos han venido al Congreso. La primera vez estábamos en semana distrital y no hubo la posibilidad de conversar. Y algunas personas con irresponsabilidad, a mi juicio, que forman parte de nuestro mundo político, en vez de buscar soluciones definitivas al problema, han tratado de encender un poco más los ánimos y el espíritu de los pescadores afectados, quienes, no cabe duda, tienen razón.	Creo que la Subsecretaría de Pesca -y es la convicción de la bancada de la Democracia Cristiana y de todos los parlamentarios de nuestro Partido que viven en sectores costeros donde hay pescadores artesanales- ha cometido errores gravísimos de política y de manejo del mundo pesquero artesanal. En este caso concreto, ha creado artificialmente este conflicto, que tiene en las puertas del Congreso a cientos y cientos de pescadores artesanales, representantes de miles de trabajadores afectados por la medida del Subsecretario, medida inconsulta, medida torpe, medida inconsecuente.  Y queremos señalarlo acá con fuerza, porque lo hemos dicho a tiempo.	La bancada nuestra ha conversado con el señor Subsecretario, le ha mandado oficios acordados por la unanimidad de esta Cámara y ha manifestado su molestia frente a la incomprensión de la autoridad.  Sin embargo, no hemos logrado que el señor Subsecretario actúe con prudencia, con equidad, no sometido a la norma administrativa pura y simple, sino entendiendo que detrás del mundo pesquero artesanal hay decenas de miles de familias que se ven afectadas por las medidas administrativas del señor Subsecretario.  	Pero esto no  termina allí.  Por intermedio del jefe de bancada, Diputado Renán Fuentealba, y de los Diputados  señores Seguel, Makluf y Latorre, le hemos señalado directamente al señor Ministro de Economía, con anticipación suficiente, los errores de la Subsecretaría, el mal manejo de este problema por parte de esa entidad y las aprensiones del Partido Demócrata Cristiano respecto de la gestión que se estaba desarrollando.  Tampoco fuimos escuchados a tiempo.	Por eso queremos reiterarlo en este hemiciclo.  Deseamos señalar al Ministro nuestra molestia y al Subsecretario nuestra indignación por el manejo que está haciendo del sector pesquero artesanal en Chile.	Señor Presidente, en nombre de la bancada de la Democracia Cristiana, pido que se oficie al  Subsecretario de Pesca y al Ministro de Economía, dando a conocer la indignación y la molestia de la Democracia Cristiana, especialmente de los Diputados que representan las zonas costeras, por la conducta irresponsable con que han llevado el problema de la pesca artesanal en Chile.	He dicho.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada por Su Señoría, en nombre de la bancada de la Democracia Cristiana.	Para una mejor comprensión, se incluirá la transcripción textual de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412"><TITULO>HOMENAJE A COMUNAS DE CERRO NAVIA Y LO PRADO EN SU UNDÉCIMO ANIVERSARIO.</TITULO>	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, hoy, por primera vez, quiero darme un especial placer intelectual y espiritual: aprovechar la hora de Incidentes para expresar la voz de buena parte de quienes represento en este Congreso.  Antes, aquí me he referido a temas exclusivamente de carácter nacional.  Ahora, quiero manifestar el sentir de mi barrio, del sector de Santiago que me dio el derecho y el honor de asumir el escaño que aquí tengo.	Santiago, como Región, tiene 5.620.000 habitantes dentro de lo que es su territorio zonal, de acuerdo al censo de 1992.  Esto abarca un territorio de 15.554,51 kilómetros cuadrados que hoy tiene la actual Región Metropolitana.	Levanto mi voz en esta Sala para hablar en nombre de las 383.017 personas que componen las comunas de Cerro Navia, Lo Prado y Quinta Normal.  Dos de ellas, Cerro Navia y Lo Prado, cumplen 11 años de existencia.  Por acuerdo de la Comisión de Régimen Interno, sólo se puede rendir homenaje formal a aquellas comunas que tienen más de cincuenta y cien años de antigüedad.  ¿Qué pasa, entonces, con las comunas nuevas, llamadas jóvenes? ¿Debe pasar el tiempo y su derecho a ir constituyendo su identidad en el anonimato?	Por ello, en la hora de Incidentes,  he querido hacer uso de mi derecho y tiempo para rendir un homenaje a este conjunto de personas que configuran un barrio que, tal como lo señalara el 1º de diciembre de 1995 el señor Ministro de Vivienda, don Edmundo Hermosilla, en un seminario que organiza-mos en la Universidad de Santiago, podría ser denominado el “barrio de Santiago poniente Mapocho”, agregándole a lo ya descrito en el contexto de carácter urbano las 137.940 personas que viven en la comuna de Pudahuel. Eso suma 520.927 personas, es decir, más de las que tienen muchas ciudades cabeceras de regiones. Sin embargo, este sector tiene las condiciones de una isla, pues está rodeado por el norte y el poniente por el río Mapocho y Américo Vespucio; por el oriente, por la línea del ferrocarril que corre a la vera de Matucana, y por el otro lado, por la Ruta 68, que conduce a la costa. Por lo tanto, es un sector marcado y delimitado nítidamente desde el punto de vista urbano.	Como lo dijera el Cardenal Raúl Silva Henríquez hace mucho tiempo, hoy quiero expresar “la voz de los sin voz” de este sector, de aquellos que aparecen en los noticiarios, normalmente en las páginas rojas, amarillas o, a lo más, en la vida social o deportiva. Quiero hacerlo por dos de sus comunas y rendirles homenaje por haber constituido ciudad desde hace más de diez años.	Nacieron juntas, por una subdivisión de la comuna de Pudahuel, anteriormente Las Barrancas.  La comuna de Lo Prado quedó como un territorio derivado de Quinta Normal, Maipú y Pudahuel, llegando a abarcar una extensión de 6,58 kilómetros, la cual hoy ocupan 110 mil habitantes. Esto se traduce en una densidad de 16.841 habitantes por kilómetro cuadrado, probablemente la más alta dentro de la Región Metropolitana y, quizás, del resto del país.	Por su parte, Cerro Navia se quedó con la parte más pobre y aislada de Pudahuel, con 155.735 habitantes a la fecha del censo.	En el pasado colonial, en estos sectores había haciendas. La que más caracterizó a la zona fue la de los jesuitas, hasta su expulsión durante el reinado de Carlos III de España. De la antigua hacienda “Santa Corina” todavía se mantienen el parque, la capilla y las casas patronales. Allí se asienta en la actualidad el municipio de Pudahuel. Más tarde, en este sector de Santiago vivió y se inspiró el autor y poeta Pedro Prado para escribir “Alsino” y muchas otras de sus obras literarias, formando parte de la generación de los primeros años del 900.	Señor Presidente, no quiero hablar tanto de la historia lejana o de las frías estadísticas de esta subregión, sino alabar el esfuerzo y el tesón de sus pobladores, hoy dignos hijos y vecinos de estas comunas que tienen una historia relativamente semejante. No porque sí el 4 de diciembre de 1984 se constituyeron en comunas al mismo tiempo, después de la dictación de un decreto a comienzos de ese mismo año. Su conformación obedeció a un encuentro progresivo y casi al azar de poblaciones de muy diverso origen. Lo importante por lo tanto es su historia reciente.	Lo Prado y Cerro Navia proceden de asentamientos humanos que partieron con un engaño. Fueron objeto, como muchos pobladores necesitados, de los llamados “loteos brujos”. Se vendió varias veces un mismo sitio a distintas personas y familias.  Esto sucedió concretamente en las poblaciones Lautaro, Blanqueado y Jardín Lo Prado en los años 40, 46 y 52.	Para resolver este problema, que era una verdadera estafa, el gobierno de don Eduardo Frei Montalva, en los años 60,  creó la llamada “operación sitio”, destinada a entregar un terreno con cocina y baño construidos. Se entregó urbanización mínima a estos pobladores y a otros más. Se buscó, por una parte, la regularización de los títulos de dominio y, por otra, que pudieran llegar a tener como asignación un asentamiento básico definitivo con miras a una vida más humana.	Posteriormente, en los años en que la contienda ideológica llegó a extremos, este sector de Santiago fue un verdadero campo de batalla social. Constituía la salida más importante de la Región Metropolitana hacia la costa. Era, por decirlo de algún modo, estratégica, especialmente cuando se constru-yó la Ruta 68, pero también lo fue antes con el viejo camino de Santiago a Valparaíso, que pasaba por San Pablo. 	Estas comunas, especialmente Cerro Navia, se constituyeron en verdaderos bastiones. Cabe recordar los nombres de poblaciones como “Che Guevara”, “Herminda”, “La Victoria”, “Violeta Parra”, etcétera, que fueron tomas de terreno entre los años 60 y 70. En su defensa, destacaron los Diputados Alfredo Lorca y Fernando Buzeta, y luego las Diputadas Laura Allende y Gladys Marín.	La suma de los loteos brujos, las operaciones sitios, las tomas de poblaciones y, posteriormente, las erradicaciones masivas de que fueron objeto estas personas durante el autoritarismo, hicieron con seres humanos que provenían de distinto tipo de comunas de Santiago una amalgama incipiente, de distintos orígenes, tanto de la zona oriente como de otros sectores aledaños al Mapocho, y con esto se dio lugar a provocar socialmente una heterogeneidad pocas veces vista. Hicieron de este contingente de seres humanos, que quedaron viviendo en este sector de la ciudad, un grupo marcado por la precariedad, sin poseer la infraestructura básica en materia de calles, electricidad, agua potable, alcanta-rillado, ni sistemas de drenaje, de salud, de educación y servicios básicos en general. En otras palabras, fueron empobrecidos por la propia ciudad de Santiago y su desarrollo. Son parte de lo que hoy se denomina el “otro Santiago”.	Cuando recordamos las viejas municipalidades y hacemos memoria del momento de la fundación de cualquiera de ellas, recordamos un acto histórico simbólico, en virtud del cual un hombre le puso un nombre a un sitio en que el Estado, fuese éste monarquía o repú-blica, había sido previamente programado racionalmente asentar seres humanos. 	Nosotros queremos recordar aquí la historia social de gente que fue haciendo ciudad a puro ñeque, contra la naturaleza, construyendo hogar a pesar de las circunstancias, haciendo civilización en contra de la corriente, en contra del ecosistema político, económico y cultural, porque también habitan aquí grupos significativos de razas originarias de este país.	Le quiero rendir homenaje a las madres, hoy muchas de ellas abuelas; a los hombres que hoy son abuelos, y a sus descendientes, que lograron aferrarse a la tierra y, a pesar de todo, crear un lugar humano que hoy día está en proceso de desarrollo. A pesar de las inclemencias del barro y el polvo, contra casi todo, fueron construyendo su propio destino social y familiar. 	Sin embargo, en estas dos comunas de Santiago, a pesar de existir índices de pobreza que casi duplican el promedio de la zona, ha habido un progreso importante. La extrema pobreza en los últimos cinco años ha descendido en forma considerable. Aún domina la pobreza y faltan medios y lugares en los cuales satisfacer humanamente, con buena calidad de vida, las necesidades básicas de salud, educación, esparcimiento, recreación, vida digna, acceso a la justicia. Sin perjuicio de eso, la valentía y el coraje de quienes hacen también historia y familia han logrado que se desarrolle allí su descendencia por lo menos por un período de cuatro generaciones.	Por esto, más que a un territorio, quiero hacerlo a los 110 mil habitantes de Lo Prado y a los 155 mil de Cerro Navia. Son ellos los que han hecho patria; son ellos los que están saltando al futuro con su esfuerzo; son ellos los que constituyen este Santiago poniente Mapocho que, según lo anunciara el Ministro de Vivienda, va a tener una nueva salida a Américo Vespucio al construirse la costanera sur.	A ustedes les consta que he demandado en reiteradas oportunidades en esta Sala, y a través de los medios de prensa, que este progreso, hoy comprometido y manifestado con un proyecto de ingeniería para 1996 y de construcción en 1997, pueda hacerse reali-dad, lo que me alegra profundamente, porque hasta ahora por mucho tiempo este barrio ha tenido la curiosa condición de haber sido una especie de sector olvidado de Santiago, una especie de nudo ciego, sin salida fácil a ninguna parte, sino a través de San Pablo o de la ruta 68. No tiene más vías que éstas. Por lo tanto, la costanera significará un avance muy sustancial, tanto para todos los vecinos como para la actividad empresarial.	También celebro que se haya anunciado días atrás -aunque no corresponde decirlo en este momento porque se refiere a otra comuna pero sí del barrio, que cumplirá cien años el 2015, pero sí vale la pena anunciarlo ahora- que habrá un plan de renovación urbana en lo que fue el distrito Yungay, perteneciente ahora, en forma definitiva, a Quinta Normal.	Para terminar mis palabras, quiero pre-guntar: ¿por qué los nombres de Lo Prado y Cerro Navia? No es porque en esta zona haya habido una tierra de gran fertilidad. Su constitución es básicamente caliza y por eso fue denominada Las Barrancas.	El territorio que hoy corresponde a estas comunas fue erosionado por el río Mapocho, que fue quitándoles tierra fértil, dejando quebradas y barrancas, que hoy provocan en Cerro Navia uno de sus peores problemas.	El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diputado señor Balbontín, se ha pasado tres minutos de su tiempo.	Lo que resta de su discurso se insertará en el boletín de sesiones, pues no puedo pasar a llevar el Reglamento.	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, quiero terminar mi intervención señalando que se encuentran en la Corporación los representantes, alcaldes y concejales de estas comunas, precisamente para recibir el homenaje de esta entidad en nombre de todos sus pobladores y vecinos.	-El resto del texto del discurso que se acordó insertar es el siguiente:	El señor BALBONTÍN.- Allí, en medio de quebradas y basurales, se asentaron las familias, por ejemplo, de la población “Santa Clara”. Por eso le llamaron probablemente “El Cambucho”. Pues bien, el desafío hoy día es transformar este sitio en un espacio humano donde puedan vivir, fraternizar, procrear y recrearse, este conjunto de personas que son alrededor de 520 mil, pero, en concreto, en estas tres comunas que represento, 383.017 personas. Las comunas deben identificarse por su geografía humana y no sólo por su original asentamiento que sirve de símbolos.	Estimada Cámara, aquí en nuestras tribunas están los que componen sus municipios. El señor alcalde de la comuna de Lo Prado, don Humberto Sanhueza, acompañado del concejo integrado por José Matus, doña Graciela Córdova, Ismael Carrasco, Ricardo Flores y Luis Acuña. En la comuna de Cerro Navia, son concejales los señores Carlos Lagos, José Castillo, Rafael Hernández, Dino Cavaletto, José Núñez y René Solano y su alcaldesa es doña Cristina Girardi, hermana del colega Guido Girardi. Están aquí para que ustedes compartan el compromiso de hacer de este barrio “un lugar digno de su gente”, un verdadero hogar y no un precario campamento sin destino de merecimiento humano.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_1VICE></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>	-Se levantó a las 13.27 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.1.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República. 	Aprueba el acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno del Reino Unido de Gran Bretaña e Irlanda del Norte, por intermedio de notas, efectuado en Londres, por el cual se autoriza a los familiares del personal acreditado de las misiones diplomáticas y consulares de ambos países para desarrollar actividades remuneradas en el país receptor. (boletín Nº 1775-10).“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo el honor de someter a vuestra consideración el Acuerdo celebrado entre el Gobierno de la República de Chile y el Reino Unido de Gran Bretaña e Irlanda del Norte, por intercambio de Notas efectuado en Londres, el 1º de noviembre de 1995, por el cual se autoriza a los Familiares del Personal Acreditado de las Misiones Diplomáticas y Consulares de Ambos Países para Desarrollar Actividades Remuneradas en el Estado Receptor.	El intercambio de las Notas que constituyen el presente Acuerdo se perfeccionó en Londres con ocasión de la visita oficial a Inglaterra del señor Canciller, efectuada en los primeros días del mes de noviembre del año en curso.	A los fines de lograr su cumplimiento se establecen en el texto del mismo las siguientes normas fundamentales:a)	Consigna la autorización para que los beneficiarios puedan ejercer una actividad remunerada en el Estado receptor, de acuerdo a las normas internas de dicho Estado;b)	Precisa detalladamente los conceptos de “Miembro de la Misión Diplomática o Consular” y “Miembro de la Familia”;c)	Las condiciones para el ejercicio de un trabajo remunerado;d)	El procedimiento para obtener la autorización, dentro del cual se otorga una activa participación a los respectivos Ministerios de Relaciones Exteriores;e)	No otorga inmunidad de jurisdicción civil ni administrativa a las personas que sean autorizadas a desempeñar actividades remuneradas respecto a ningún acto u omisión ocurrido en el ejercicio de la ocupación remunerada; en materia penal, en el caso de que un miembro de familia goce de inmunidad ante la jurisdicción criminal en conformidad a instrumentos internacionales y sea acusado de un delito cometido en relación al ejercicio de la ocupación remunerada, el Estado acreditante considerará seriamente cualquier solicitud presentada por el Estado receptor con el fin de renunciar a la inmunidad de jurisdicción penal de dicho miembro, como también de la inmunidad de ejecución;f)	No implica reconocimiento de títulos, grados o estudios entre los dos países;g)	Somete a las personas autorizadas a ejercer una actividad remunerada a los regímenes fiscales y de seguridad social del Estado receptor para todo lo referente al ejercicio de dichas actividades en ese Estado; yh)	Dispone la fecha en que expira la autorización para ejercer una actividad remunerada.	En mérito de lo expuesto, someto a vuestra consideración el siguientePROYECTO DE ACUERDO:	“ARTÍCULO ÚNICO.- Apruébase el Acuerdo celebrado entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno del Reino Unido de Gran Bretaña e Irlanda del Norte, por intercambio de Notas efectuado en Londres, el 1º de noviembre de 1995, por el cual se autoriza a los Familiares del Personal Acreditado en las Misiones Diplomáticas y Consulares de Ambos Países para Desarrollar Actividades Remuneradas en el Estado Receptor.”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JOSÉ MIGUEL INSULZA SALINAS, Ministro de Relaciones Exteriores.”2.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, diciembre 28 de 1995.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 52 de la Constitución Política de la República, vengo en incluir, entre los asuntos legislativos de los que podrá ocuparse el Honorable Congreso Nacional durante la actual 332ª Legislatura, Extraordinaria, de Sesiones, el proyecto de acuerdo sobre Sede entre el Gobierno de la República de Chile y la Unión Latina, suscrito en París, el 15 de febrero de 1994 (boletín Nº 1229-10).	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”3.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, diciembre 28 de 1995.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el Honorable Senado- respecto del proyecto de ley que modifica el artículo 5º del DS. (G) Nº 501, de 1977, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Ley de Plantas del Personal de las Fuerzas Armadas. (boletín Nº 1771-02).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”4.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, diciembre 28 de 1995.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el Honorable Senado- respecto del proyecto de ley que establece normas y concede un aumento de remuneraciones para el personal no docente de establecimientos educacionales. (boletín Nº 1741-04).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”5.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, diciembre 28 de 1995.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el Honorable Senado- respecto del proyecto de ley que moderniza el sistema de remuneraciones del personal del Ministerio de Obras Públicas, de sus servicios dependientes y del Instituto Nacional de Hidráulica. (boletín Nº 1767-09).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”6.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, diciembre 28 de 1995.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el Honorable Senado- respecto del proyecto de ley que fija el nuevo estatuto de capacitación y empleo. (boletín Nº 1329-13).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”7.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, diciembre 28 de 1995.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el Honorable Senado- respecto del proyecto de ley que modifica el D.L. Nº 701, de 1974, sobre fomento forestal. (boletín Nº 1594-01).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”8.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, diciembre 28 de 1995.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el Honorable Senado- respecto del proyecto de acuerdo relativo a la Convención de las Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar y sus anexos, y el Acuerdo relativo a su parte IX y su anexo. (boletín Nº 1425-10).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”9.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, diciembre 28 de 1995.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho del proyecto de acuerdo sobre Sede entre el Gobierno de la República de Chile y la Unión Latina, suscrito en París, el 15 de febrero de 1994. (boletín Nº 1229-10).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”10. Oficio de S.E. el Presidente de la República.	Santiago, enero 03 de 1996.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el Honorable Senado- respecto del proyecto de ley que fija nuevo Estatuto para los médicos cirujanos, cirujanos dentistas, farmacéuticos y bioquímicos que se desempeñan en los Establecimientos Asistenciales de los Servicios de Salud. (boletín Nº 1710-11).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; GENARO ARRIAGADA HERRERA, Ministro Secretario General de la Presidencia.”11. Informe de la Comisión de Defensa Nacional recaído en el proyecto que modifica el artículo 5º del decreto supremo (G) Nº 501, de 1977, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley de plantas del personal de las Fuerzas Armadas. (boletín Nº 1171-02).“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Defensa Nacional pasa a informar el proyecto de la referencia, originado en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República.	Para el despacho de esta iniciativa la Comisión contó con la colaboración de don Ángel Flisfisch Fernández, Subsecretario de Aviación y, dada la sencillez de la misma, acordó suprimir el trámite de las audiencias públicas a que se refiere el artículo 211 del Reglamento de la Corporación.ANTECEDENTES.1.-	El decreto supremo Nº 501 de la Subsecretaría de Guerra, de 1977.	Este texto legal fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Ley de Plantas de las Fuerzas Armadas y, en lo que interesa a este informe, la letra A de su artículo 5º, se refiere a los Oficiales de Línea, distinguiendo entre ellos a los escalafones de los Oficiales del Aire, los Oficiales Ingenieros, los Oficiales de Defensa Aérea y los Oficiales de Administración.	En el escalafón de los Oficiales de Aire figuran actualmente 4 cargos de Generales de Aviación y 11 cargos de Generales de Brigada Aérea.2.-	El Mensaje, fundamentando la iniciativa, señala que los cuatro cargos de Generales de Aviación están destinados a ser ocupados por el Jefe del Estado Mayor General, el Inspector General y los Comandantes de los Comandos de Personal y Logístico, respectivamente, pero, a petición expresa del Comandante en Jefe de la Fuerza Aérea, quien estima que el desempeño de funciones de especial relevancia en el ámbito institucional deben ser desarrolladas por oficiales generales de ese grado, se ha optado por crear esta nueva plaza de General de Aviación con el objeto de que sea ocupada por el Director de Operaciones, cargo que ostenta un nivel de responsabilidad, atribuciones y funciones que repercuten en todo el quehacer institucional, correspondiéndole especialmente elaborar y proponer la planificación y el desarrollo de la Fuerza Aérea y el estudio de las actividades espaciales.	Asimismo, la nueva plaza podría eventualmente ser ocupada por el Jefe del Estado Mayor de la Defensa Nacional, cuando este cargo corresponda a la Fuerza Aérea, sin necesidad de emplear para este efecto alguna de las plazas de este grado asignada a cargos institucionales.	Finalmente, en lo que se refiere al aumento de una plaza en el grado de General de Brigada Aérea, ello obedece al hecho de que los cargos de Comandante en Jefe de la IIª Brigada Aérea y de Comandante de la Guarnición General Aérea de Santiago, están siendo desempeñados actualmente por un mismo Oficial General de ese grado, situación a la que debe sumarse la circunstancia de la reciente creación de la Vª Brigada Aérea destinada a agrupar las fuerzas asentadas en Antofagasta y que requerirá para su materialización, destinar a su frente a otro General de Brigada Aérea.	Con el aumento de una plaza de este último grado y la destinación al frente de la Dirección de Operaciones de un General de Aviación, quedarán disponibles dos plazas de Generales de Brigada Aérea con las que se podrán llenar dos de los cargos mencionados.IDEAS FUNDAMENTALES O MATRICES DEL PROYECTO Y SÍNTESIS DE SU CONTENIDO.	La idea central del proyecto consiste en crear en el escalafón de los Oficiales del Aire dos nuevas plazas: una para el cargo de General de Aviación y otra para el de General de Brigada Aérea.	Tal idea, la que es materia de ley de exclusiva iniciativa presidencial al tenor de lo dispuesto en el artículo 62, inciso cuarto, Nº 2 de la Constitución Política en relación con el artículo 60 Nº 14 de la misma Carta Fundamental, el proyecto la concreta por medio de dos artículos, en virtud de los cuales:	-modifica en su artículo 1º la letra A del artículo 5º del decreto supremo Nº 507, de la Subsecretaría de Guerra, de 1977, para disponer la creación de los referidos cargos en el escalafón mencionado de los Oficiales de Línea, e	-imputa en su artículo 2º el financiamiento del mayor costo que la creación de estos dos nuevos cargos significa, al presupuesto de la Subsecretaría de Aviación.DISCUSIÓN DEL PROYECTO.a.-	Discusión en general.	Durante la discusión en general del proyecto, la Comisión escuchó las explicaciones dadas por el Subsecretario de Aviación quien reseñó las finalidades de la iniciativa en cuanto crear dos nuevos cargos en el escalafón de Oficiales del Aire, las que obedecen a la necesidad hecha ver por el señor Comandante en Jefe de la Fuerza Aérea, de que los cargos que significan la realización de actividades de especial relevancia dentro de la Institución, sean desempeñados por oficiales generales del rango de General de Aviación como también la necesidad de materializar la creación de la Vª Brigada Aérea mediante la colocación a su frente de un oficial general de ese último rango.	Luego de estas explicaciones, la Comisión aprobó la idea de legislar por unanimidad.b.-	Discusión en particular.	Una vez aprobada la idea general inspiradora del proyecto, la Comisión procedió a aprobar, sin debate, por unanimidad y en forma separada, los dos artículos de la iniciativa.CONSTANCIA.	Para los efectos de lo establecido en los números 2º, 4º, 5º y 7º del artículo 287 del Reglamento de la Corporación, la Comisión dejó constancia de lo siguiente:1º.- Que ninguna de sus disposiciones es propia de ley con rango orgánico constitucional o de quórum calificado.2º.- Que sus dos disposiciones son de la competencia de la Comisión de Hacienda.3º.- Que el proyecto fue aprobado en general por unanimidad.4º.- Que no hubo artículos e indicaciones rechazados por la Comisión.-o-	Por las razones señaladas y las que dará a conocer oportunamente el señor Diputado Informante, esta Comisión recomienda aprobar el proyecto en los mismos términos propuestos, sin perjuicio de algunas modificaciones puramente formales, de conformidad al siguiente texto:PROYECTO DE LEY:	“Artículo 1º.- Modifícase el artículo 5º del decreto supremo (G) Nº 507, de la Subsecretaría de Guerra, de 1977, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Ley de Plantas del Personal de las Fuerzas Armadas, sustituyéndose en la letra A.- OFICIALES DE LÍNEA, escalafón de Oficiales del Aire, el guarismo “4” que figura frente a las expresiones “Generales de Aviación”, por “5”, y el guarismo “11”, que figura frente a las expresiones “Generales de Brigada Aérea”, por “12”.	Artículo 2º.- El mayor gasto que demande la aplicación de lo dispuesto en la presente ley, será financiado con cargo al presupuesto de la Subsecretaría de Aviación.”.-o-	Sala de la Comisión, a 3 de enero de 1996.	Se designó Diputado Informante al señor José Antonio Viera-Gallo Quesney.	Despachado en sesión de igual fecha con la asistencia de los señores Diputados Ignacio Walker Prieto (Presidente), Armando Arancibia Calderón, Mario Hamuy Berr, Vicente Karelovic Vrandecic, Francisco Huenchumilla Jaramillo, Andrés Palma Irarrázabal, Baldo Prokuriça Prokuriça, Claudio Rodríguez Cataldo y José Antonio Viera-Gallo Quesney.	(Fdo.): EUGENIO FOSTER MORENO, Secretario.”12. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto de ley que modifica el artículo 5º del D.S. (G) Nº 501, de 1977, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley de plantas de las Fuerzas Armadas. (boletín Nº 1771-02).“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Hacienda pasa a informaros el proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional y conforme a lo dispuesto en los artículos 220 y siguientes del Reglamento de la Corporación.	La iniciativa tiene su origen en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República, calificada de “suma” urgencia para su tramitación legislativa.	Asistió a la Comisión durante el estudio del proyecto el señor Ángel Flisfisch, Subsecretario de Aviación.	El propósito de la iniciativa consiste en aumentar en dos plazas la planta de Oficiales Generales de la Fuerza Aérea de Chile contemplada en el D.S. Nº 501, de 1977.	Conforme a lo anterior, se elevan a 5 las plazas de Generales de Aviación y a 12 las de General de Brigada Aérea, permitiendo que las Direcciones de la Fuerza Aérea sean ocupadas por un Oficial General del más alto rango y que la Brigada Aérea de Antofagasta, recientemente creada, sea dirigida por un Oficial General del grado correspondiente.	El informe financiero remitido por la Dirección de Presupuestos plantea que el gasto por estas dos nuevas plazas se estima en $ 28 millones anuales, lo cual será financiado con cargo al presupuesto de la Fuerza Aérea de Chile.	La Comisión de Defensa Nacional dispuso en su informe que esta Comisión tomara conocimiento de los artículos 1º y 2º del proyecto aprobado por ella.	En relación con la discusión particular del articulado, cabe hacer presente lo siguiente:	En el artículo 1º se modifica el artículo 5º del decreto supremo (S) Nº 501, de 1977, de la Subsecretaría de Guerra, sustituyéndose el guarismo “4” que aparece frente a la expresión “Generales de Aviación”, por “5” y el guarismo “11”, que figura frente a la expresión “Generales de Brigada Aérea” por “12”.	En el artículo 2º se establece que el mayor gasto que demande la aplicación del proyecto será financiado con cargo al presupuesto de la Subsecretaría de Aviación.	Puestos en votación los dos artículos precedentes fueron aprobados por unanimidad.	SALA DE LA COMISIÓN, a 3 de enero de 1996.	Acordado en sesión de igual fecha, con la asistencia de los Diputados señores Montes, don Carlos (Presidente); Alvarado, don Claudio; García, don José; Huenchumilla, don Francisco; Jocelyn-Holt, don Tomás (Villouta, don Edmundo); Kuschel, don Carlos Ignacio; Orpis, don Jaime; Palma, don Andrés; Rebolledo, señora Romy; Sabag, don Hosain y Sota, don Vicente.	Se designó Diputado Informante al señor KUSCHEL, don CARLOS IGNACIO.	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Secretario de la Comisión.”13. Moción de los Diputados señores Ulloa y Letelier (don Felipe). 	Obligación de comunicar al Cuerpo de Bomberos sustancias calificadas como peligrosas. (boletín Nº 1774-12).	El reciente incendio ocurrido en la comuna de Lo Espejo, en el que combustionaron miles de litros de sustancias altamente inflamables, explosivas y tóxicas, dejó en evidencia la absoluta falta de planificación, de información y de recursos para enfrentar este tipo de catástrofes en nuestro país.	La alta calificación personal de los voluntarios de los Cuerpos de Bomberos es absolutamente insuficiente ante su conocida pobreza de recursos materiales y la falta de información acerca del almacenamiento y procesamiento de productos químicos inflamables.	El desarrollo económico y empresarial ha traído consigo la manipulación en grandes cantidades de sustancias altamente peligrosas, tanto por su combustibilidad, como por los gases que de ellos se desprenden en caso de incendios.	Por otra parte, la ubicación de empresas en zonas industriales rodeadas de grandes centros poblacionales obliga a los particulares y al Estado a asumir medidas preventivas serias que efectivamente resguarden la vida de las personas y sus bienes.	En consecuencia, es urgente crear los mecanismos para que Bomberos disponga de la información oportuna y detallada de la ubicación de cualquier sustancia que por su naturaleza y cantidad signifique un riesgo relevante de siniestro.	Asimismo, a quienes almacenen y manipulen estos elementos debe imponérseles la responsabilidad civil y criminal de todo perjuicio causado por el incumplimiento de este deber de información.	Por las razones anteriores el parlamentario que suscribe viene en proponer el siguiente Proyecto de Ley:	ARTÍCULO PRIMERO: Toda persona natural o jurídica que almacene sustancias calificadas como peligrosas por su nivel de combustibilidad deberá comunicar al Cuerpo de Bomberos más cercano al lugar en que se encuentren dichas especies, su naturaleza, cantidad y envases que las contienen.	ARTÍCULO SEGUNDO: Un reglamento especificará las sustancias y cantidades consideradas peligrosas para los efectos de esta ley, así como la forma y oportunidades en que deberá informarse a Bomberos.	ARTÍCULO TERCERO: La persona natural o el representante de las personas jurídicas, en su caso, que no informen en la oportunidad y condiciones que esta ley y el reglamento señalen, será por este sólo hecho, civil y penalmente responsable de todos los perjuicios que las sustancias no declaradas produzcan en caso de siniestro.	(Fdo.): JORGE ULLOA A. Diputado.”14. Oficio de la Corte Suprema.	“Santiago, 6 de diciembre de 1995.	La Honorable Cámara de Diputados, por Oficio Nº 883 de 28 de noviembre pasado, y de conformidad a lo establecido en el artículo 74 de la Constitución Política de la República, y 16 de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, ha remitido a esta Corte Suprema, para su informe, copia del proyecto de ley que establece una nueva ley de matrimonio civil.	Impuesto el Tribunal Pleno de esta Corte Suprema de la materia consultada, en sesión del día 1º de diciembre en curso, presidida por el titular don Marcos Aburto y con la asistencia de los Ministros señores Zurita, Faúndez, Dávila, Béraud, Araya, Valenzuela, Bañados, Correa, Garrido, Navas, Libedinsky y Ortiz, acordó informar lo siguiente:	No corresponde a esta Corte emitir opinión en lo que concierne a aspectos sustantivos del proyecto que aquí se trata como ocurre, particularmente, en lo relativo al establecimiento de un divorcio con disolución de vínculo matrimonial que, actualmente, nuestra legislación no contempla y que constituye un punto ajeno a la organización y atribuciones de los tribunales de justicia.	En lo que respecta a materias relacionadas con la competencia de los tribunales, incluidas en este proyecto, cabe formular las siguientes observaciones.	En la exposición de motivos que antecede a la moción para establecer una nueva Ley de Matrimonio Civil se señala, expresamente, que el proyecto contempla aspectos procesales que constituyen una innovación importante y se agrega, en forma textual, que se “establece, en efecto, un conjunto de reglas que evitan la discordia y procuran facilitar y fomentar las soluciones cooperativas entre los cónyuges. Los mecanismos adversariales que contempla nuestra legislación resultan inadecuados para los conflictos de familia y suelen exacerbarlos en vez de favorecer su remedio. Los cónyuges que se divorcian deben, por el bien de los hijos, seguir interactuando en el futuro y, por lo mismo, todo aconseja favorecer los acuerdos y evitar aquello que agudice las disputas. El proyecto dispone, por lo mismo, la posibilidad de mediación y supone la pronta creación de tribunales de familia.”	Las reglas a que se alude en el párrafo precedentemente transcrito se encuentran, principalmente, agrupadas en el Título IV del Proyecto, bajo la denominación de “reglas comunes a la nulidad, la separación y el divorcio” y que comprende los artículos 63 a 75.	Por su parte, el artículo 5 transitorio del mismo proyecto dispone: “Los juicios relativos a la nulidad, la separación y el divorcio, y los demás aspectos patrimoniales y personales que cada una de esas situaciones conllevan, se conocerán por los tribunales especiales que establezca la ley. Mientras esos tribunales no sean creados, dichas materias serán conocidas por los tribunales ordinarios y se someterán a lo que dispone el Título XVII del Libro III del Código de Procedimiento Civil con las modificaciones que a continuación se indican.”	Las disposiciones del título IV del proyecto de nueva ley de matrimonio civil suponen, efectivamente, como se aprecia en su simple lectura, tribunales especializados en materia de familia. No se trata aquí de cuestiones simplemente transaccionales, pecuniarias, materiales o de conveniencia de intereses personales sino que se encuentran en juego divergencias conyugales, que afectan a la familia en general y que requieren de un tratamiento especial.	Es suficientemente sabido que, en nuestro medio, cada vez que se establecen situaciones en el carácter de transitorias o provisionales, por distintos motivos -sean ellos por insuficiencia económica o de otra índole- esas situaciones tienden a hacerse definitivas. Esto es particularmente notorio en todos los aspectos vinculados al quehacer de los tribunales.	Por otra parte, según es de público y notorio conocimiento, en la actualidad todos los tribunales de la República se encuentran sobrecargados en su labor y con competencias amplísimas que exceden, en mucho, la capacidad de los jueces para tramitar y resolver en forma rápida, eficiente y oportuna el numeroso caudal de asuntos que se somete a su conocimiento y decisión.	En consecuencia de lo dicho este Tribunal es de opinión que las materias contempladas, particularmente, en los artículos 63 a 69 del proyecto de ley que se informa, no deben ser sometidas, ni siquiera en forma transitoria, al conocimiento de los tribunales ordinarios de justicia actualmente existentes en nuestra organización judicial.	Es todo cuanto puede este Tribunal informar en torno al proyecto en examen.	Saluda atentamente a V.S.	(Fdo.): ENRIQUE ZURITA CAMPS, PRESIDENTE SUBROGANTE; CARLOS MENESES PIZARRO, SECRETARIO.”AL SEÑORPRESIDENTE DE LAH. CÁMARA DE DIPUTADOSVALPARAÍSO15. Oficio de la Corte Suprema.	“Santiago, 12 de diciembre de 1995.	Esa Honorable Cámara de Diputados, en virtud de lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 74 de la Constitución Política de la República, en relación con el artículo 16 de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, mediante Oficio Nº 871, de 21 de noviembre pasado, ha remitido para su informe, copia del proyecto de ley que modifica la ley Nº 19.418, sobre Juntas de Vecinos.	El Tribunal Pleno de esta Corte Suprema, en sesión de cinco de diciembre último, presidida por su titular, don Marcos Aburto Ochoa y con asistencia de los Ministros señores Faúndez, Dávila, Béraud, Araya, Valenzuela, Bañados, Correa, Garrido, Navas, Libedinsky y Ortiz, acordó manifestar su opinión favorable al nuevo inciso final del artículo 27, introducido por el numeral 34) del proyecto en estudio, que entrega al conocimiento y resolución de los Juzgados de Policía Local, de las denuncias que se formulen por el impedimento a usar la sede social respecto de cualquier organización comunitaria.	Es todo cuanto podemos informar a esa Honorable Cámara de Diputados.	Saluda atentamente a US.	(Fdo.): MARCOS ABURTO OCHOA, Presidente; CARLOS A. MENESES PIZARRO, Secretario.”AL SEÑOR PRESIDENTEDE LA H. CÁMARA DE DIPUTADOSVALPARAÍSO16. Oficio del Tribunal Constitucional.	Santiago, diciembre 15 de 1995.	Oficio Nº 1115Excelentísimo señor Presidentede la Cámara de Diputados:	Tengo el honor de remitir a V.E., copia autorizada de la sentencia de esta fecha, recaída en los antecedentes Rol Nº 228, sobre el requerimiento formulado al proyecto de ley que modifica la Ley Nº 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, contenido en el Boletín Nº 1674-05, en lo relativo a la generación de autoridades.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): MANUEL JIMÉNEZ BULNES, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.”AL EXCMO. SEÑOR PRESIDENTEDE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON JAIME ESTÉVEZ VALENCIAPRESENTE	Santiago, quince de diciembre de mil novecientos noventa y cinco.VISTOS:	Con fecha 23 de noviembre de 1995, dieciocho señores Senadores, que representan más de la cuarta parte de esa Corporación, han formulado un requerimiento de inconstitucionalidad en contra de dos preceptos del Proyecto de Ley que modifica la Ley Nº 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, contenido en el Boletín Nº 1674-06, en lo relativo a la generación de autoridades, de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 82, Nº 2º, e inciso cuarto, de la Constitución Política de la República, y los artículos 38 y siguientes de la Ley Nº 17.997, Orgánica Constitucional del Tribunal Constitucional.	Los señores Senadores que han deducido el presente requerimiento son Francisco Javier Errázuriz Talavera, Antonio Horvath Kiss, Ricardo Martín Díaz, Mario Ríos Santander, Vicente Huerta Celis, Beltrán Urenda Zegers, Alberto Cooper Valencia, Francisco Prat Alemparte, Arturo Alessandri Besa, William Thayer Arteaga, Sergio Romero Pizarro, Carlos Letelier Bobadilla, Ronald Mc Intyre Mendoza, Santiago Sinclair Oyaneder, Enrique Larre Asenjo, Eugenio Cantuarias Larrondo, Julio Lagos Cosgrove y Olga Feliú Segovia.I. FUNDAMENTOS DE HECHO DEL REQUERIMIENTO.	En los fundamentos de hecho, los requirentes se ocupan de dos preceptos del proyecto: su artículo 1º, Nº 4, el cual reemplaza el artículo 99 de la Ley Nº 18.695 totalmente, y el Nº 8, que sustituye el artículo 115 de la misma ley en forma total.	En cuanto al artículo 1º, Nº 4, (artículo 99) es posible observar tres diferencias fundamentales respecto de las normas vigentes:a)	Un partido político puede pactar directamente con independiente,b)	Un subpacto de partidos que forme parte de un pacto electoral puede excluir una o más comunas en que dicho subpacto no va a regir, yc)	Los candidatos independientes que formen parte de un pacto electoral -con dos o más partidos-, pueden subpactar con uno de los partidos integrante del subpacto indicado en la letra anterior en la o las comunas expresamente excluidas de dicho subpacto.	Respecto del artículo 1º, Nº 8 (artículo 115), plantea diversas alternativas para ser elegido alcalde de entre los candidatos a concejales:1º.	Haber obtenido la primera mayoría comunal, y que pertenezca a una lista que cuente a lo menos con el 30% de los votos válidamente emitidos.2º.	Haber obtenido la primera mayoría comunal, y que pertenezca a una lista que haya alcanzado la mayor votación en la comuna.3º.	Haber obtenido la primera mayoría dentro de la lista, y que integre la lista más votada.	En relación con esta parte I, exponen los requirentes que, los independientes pueden pactar y subpactar con plena libertad en la medida que para ello encuentren uno o más partidos políticos dispuestos a hacerlo. En tal caso sus posibilidades son más o menos equiparables a las de los miembros de partidos, pero, si esa situación no se da, deja de existir igualdad alguna entre los miembros de partidos y los independientes. En su votación el independiente tendría que superar la votación que haya obtenido una lista completa, lo que también debe asociarse con las reglas de la elección de alcaldes.	Expresan que no existe razón jurídica para impedir que los candidatos independientes sumen sus votos entre sí. El no permitir listas de independientes no obedece sino al deseo de privilegiar a toda lista de partidos políticos o de pactos electorales.	La circunstancia de que los independientes elaboren un programa de gobierno comunal que se refiere a intereses locales sin una tendencia política partidista determinada y que no responde a una idea de gobierno central, no puede ser considerada como un intento de crear partidos políticos de hecho.	La idea de que conformar listas de independientes es favorecerlos exclusivamente, porque los libera de las obligaciones de los partidos políticos, y los hace acceder a un status que no tienen, es una confusión inaceptable entre dos derechos distintos: el de asociarse sin permiso previo y el de acceder a cargos de elección popular en igualdad de condiciones. Los requisitos impuestos a los partidos políticos se justifican por ser asociaciones estables, con personalidad jurídica, que tienen un funcionamiento regular en un sistema democrático. No pueden confundirse los derechos propios de una asociación política con los derechos políticos esenciales.	Argumentan que es erróneo confundir los pactos electorales con las listas de independientes. Estas comprenden a quienes deciden presentar sus candidaturas en forma conjunta, no establece otro tipo de obligaciones, no implica gozar de personalidad jurídica ni representa para grupos independientes ganar el status de partido político.	No puede considerarse que las listas de independientes sirven para el acceso al gobierno comunal de personas inescrupulosas que falsea afinidades a fin de engañar al electorado. Ello sólo revela una profunda desconfianza en el ser humano y el error de pensar que las listas de partidos o de pactos están libres de toda corrupción.	Sostienen que es, igualmente erróneo, el argumento de que la cuestión de inconstitucionalidad que se plantea fue resuelta por el Tribunal Constitucional en su sentencia de 12 de febrero de 1992, puesto que ella se dictó respecto de un proyecto distinto con una diferente fórmula electoral.	Hacen especial hincapié que respecto de la elección de alcaldes, el independiente competía tratando de obtener una votación personal de 35% de los votos, motivo por el cual debía enfrentarse a los demás candidatos en relación con su propia votación personal. Si ésta no se obtenía mantenía la posibilidad de ser electo alcalde por el Concejo.	Respecto del segundo (artículo 115), señalan los requirentes que establece una fórmula que asocia la elección de alcaldes indisolublemente a una lista de candidatos.	Afirman al respecto que en las dos primeras alternativas que se contemplan se requiere que el candidato a concejal pertenezca a una lista o pacto que cuente con el 30% de los votos válidamente emitidos o que haya alcanzado la mayor votación en la comuna. En ambos casos hay una íntima relación entre candidato y lista.	Se agrega que en caso de empate entre candidatos que hayan obtenido la primera mayoría individual se acude, para dirimirlo, consecutivamente, a su lista o partido o a la votación del subpacto a que pertenezca el candidato.	En relación a esta disposición plantean que:	En ninguna de las tres fórmulas se da cabida a los independientes. En la primera alternativa el independiente que se presenta por sí mismo y no en pacto se encuentra obligado a competir solo contra listas de 6, 8 ó 10 candidatos y debe obtener en su sola votación personal el 30% de los sufragios válidamente emitidos, lo que supone una barrera prácticamente imposible de franquear. Por otro lado, si va incluido en un pacto de partidos, aunque dicho pacto tenga el umbral del 30%, es difícil que él pueda obtener la primera mayoría individual de la comuna, sin contar con todos los beneficios que tiene un candidato de partido; en la segunda, ocurre lo mismo, en el sentido de que el independiente sólo debe alcanzar la mayor votación en la comuna compitiendo con listas enteras, o ser primera mayoría individual dentro de una lista en la que probablemente va acompañado de candidatos de partidos, en el caso de empate, aunque el independiente tuviera la primera mayoría, al dirimirse éste, se privilegia al pacto, partido o subpacto al que pertenece el otro candidato lo que le da una enorme ventaja comparativa. En síntesis, el candidato independiente solo, no tiene posibilidad alguna de ser electo alcalde, y el que va en pacto, muy escasas.	Esta normativa sin duda agrava la situación ya difícil de los independientes que se encuentra en la Ley Nº 18.695. En efecto, si bien ésta era altamente perjudicial para sus derechos electorales, al menos posibilita la elección de alcaldes independientes, ya que al no darse los requisitos del original artículo 115 (candidato más votado, dentro de la lista más votada y con el umbral del 35% en su votación personal), se podía ir a la votación del concejo, la que se manifestaba libremente entre todos los candidatos electos concejales y posibilitaba que al menos por acuerdos entre los concejales, pudiera elegirse un independiente como alcalde, aunque fuera por medio período. En la actualidad con la reforma propuesta, el independiente queda absolutamente carente de posibilidades electorales, lo que significa su constante perjuicio en favor de los partidos políticos pactados.	Señalan los requirentes que las situaciones descritas derivan en que los preceptos aludidos configuren dos fórmulas distintas de clara discriminación en contra de los independientes, con el consecuente beneficio para los partidos políticos:a)	Discriminación en cuanto a sus prerrogativas de conformar listas de independientes para las elecciones comunales, con lo cual podrían presentar en conjunto 6, 8 ó 10 candidatos independientes, en la misma medida en que hoy pueden hacerlo los partidos políticos o pactos.b)	Disminución en cuanto a sus posibilidades reales de ser electos alcaldes, ya que aunque obtenga la más alta mayoría individual, los independientes no pueden competir con umbrales de listas o con votaciones globales dentro de ellas o derivadas a partidos e incluso a subpactos.	Refiriéndose específicamente a cada uno de los artículos impugnados exponen:	El artículo 1º, Nº 4 del proyecto, que corresponde al nuevo artículo 99 de la Ley Nº 18.695, significa una relegación y dependencia de los candidatos independientes en cuanto a conformar libremente listas de ellos para las elecciones municipales y así poder participar en igualdad de oportunidades en un aspecto de la vida nacional como es el ámbito; asimismo, niega a los independientes la igualdad con los miembros de partidos políticos en la participación en estos procesos electorales, establece diferencias arbitrarias en su perjuicio, crea un privilegio a los partidos políticos de cara al tema municipal y desnaturaliza a los órganos municipales al condicionarlos a ser vehículos de participación local solamente para militantes de partidos políticos y no de la comunidad en su conjunto.	El artículo 1º, Nº 8, que corresponde al nuevo artículo 115 de la Ley Nº 18.695, del proyecto representa una barrera prácticamente infranqueable para que los candidatos independientes no incluidos en pactos electorales puedan aún remotamente ser electos alcaldes, lo que les impide el acceso a un cargo público (infracción al artículo 19, Nº 17, de la Constitución), los discrimina claramente y crea privilegios injustificados a favor de los miembros de partidos políticos.II. FUNDAMENTOS DE DERECHO DEL REQUERIMIENTO.	En esta parte de su presentación los requirentes toman en consideración las siguientes disposiciones constitucionales:a)	El artículo 1º, en su inciso quinto, que establece como deber del Estado “asegurar el derecho a las personas a participar con igualdad de oportunidades en la vida nacional.”b)	El artículo 18, en su inciso primero, que preceptúa que la ley orgánica que regule el sistema electoral público “garantizará siempre la plena igualdad entre los independientes y los miembros de partidos políticos tanto en la presentación de candidaturas como en su participación en los señalados procesos.”c)	El artículo 19, Nº 2; que garantiza la igualdad ante la ley de todas las personas y declara que “ni la ley ni autoridad alguna podrán establecer diferencias arbitrarias.”d)	El artículo 19, Nº 15, en su inciso cuarto, que prohibe a los partidos políticos “tener privilegio alguno o monopolio de la participación ciudadana”.e)	El artículo 19, Nº 17, que garantiza “la admisión a todas las funciones y empleos públicos, sin otros requisitos que los que impongan la Constitución y las leyes.”f)	El artículo 107, que indica en su inciso segundo que la finalidad de las municipalidades es “satisfacer las necesidades de la comunidad local y asegurar su participación en el progreso económico, social y cultural de la comuna”. Y el artículo 108, inciso segundo, que establece que el concejo comunal estará encargado de “hacer efectiva la participación de la comunidad local”.	En conformidad con los preceptos antes señalados plantean que las normas comprendidas en el artículo 1º, Nºs 4 y 8, del proyecto presentan seis causales que ameritan su declaración de inconstitucionalidad.1º.	Las limitaciones a la posibilidad de agruparse en listas electorales municipales de los independientes y las fórmulas electorales que impiden a éstos ser electos alcaldes transgreden lo preceptuado en el artículo 1º, inciso segundo, de la Carta Fundamental, al impedir la igualdad de oportunidades de los independientes para participar en un ámbito de la vida nacional, que es el municipal.2º.	Dichos preceptos transgreden el artículo 18, inciso primero, de la Carta Fundamental, ya que impiden y vulneran la igualdad entre independientes y miembros de partidos políticos en su participación en los procesos electorales municipales, lo que incluye sin duda sus posibilidades de ser elegidos.3º.	Las normas requeridas ignoran la igualdad ante la ley garantizada en el artículo 19, Nº 2, de la Carta, y crean diferencias arbitrarias, es decir, sin justificación, y basadas en el puro capricho del legislador, en perjuicio de los independientes.4º.	Tanto el Nº 4 (artículo 99) como el Nº 8 (artículo 115) del artículo 1º del proyecto, significan un privilegio para los partidos políticos en cuanto a su participación en los procesos electorales municipales como en cuanto a su acceso a los cargos de tal ámbito, al punto de constituir respecto de ellos un monopolio en la representación municipal expresamente prohibido por el artículo 19, Nº 15, inciso quinto, de la Constitución.5º.	Las mismas normas representan una transgresión y atentado contra el derecho a la admisión a todos los empleos y cargos públicos garantizado en el artículo 19, Nº 17, de la Constitución, ya que la garantía, en cuanto a lo municipal, deja de ser posible en lo relativo a los independientes y los cargos municipales de elección popular pasan a ser exclusividad de los miembros de partidos políticos.6º.	La imposibilidad de que los independientes sean elegidos como jefes edilicios, como consecuencia de la aplicación de las normas que impugnan, se traduce en la transgresión de la finalidad de las municipalidades y de los concejos comunales, en orden a que se verifique en ellos una amplia participación de la comunidad local, como lo exigen los artículos 107, inciso segundo, y 108, inciso segundo, de la Constitución. Por el contrario, se pasa a permitir la participación tan solo de los partidos en el ámbito municipal.	Finalizan los requirentes solicitando que se declare, en consecuencia, la inconstitucionalidad de los Nºs. 4 y 8 del artículo 1º del proyecto de ley que modifica la Ley Nº 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, contenido en el Boletín Nº 1674-06.	Este Tribunal por resolución de fecha 28 de noviembre de 1995, admitió a tramitación el requerimiento, ordenando ponerlo en conocimiento de S.E. el Presidente de la República, del honorable Senado y de la honorable Cámara de Diputados, en sus calidades de órganos constitucionales interesados.	Con fecha 4 de diciembre pasado, S.E. el Presidente de la República formula las siguientes observaciones al requerimiento:I. EN CUANTO A SU ADMISIBILIDAD.	Lo estima inadmisible. Expone que la impugnación se dirige contra los artículos 99 y 115 de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades tal como fueron aprobados en segundo trámite constitucional por el Senado. Las modificaciones que éste les introdujo fueron rechazadas por la Cámara de Diputados en tercer trámite constitucional, procediendo la constitución de una comisión mixta al respecto. Agrega que el requerimiento se presentó nueve días después que el proyecto había pasado a comisión mixta como consecuencia de la anterior.	De esta forma, en el estado actual de tramitación, no existe el texto que se impugna, dado que la Cámara rechazó el precepto aprobado por el Senado. Y como la comisión mixta está facultada para establecer un texto consensuado, puede darse el caso que proponga disposiciones distintas a las aprobadas por ambas Cámaras.	Ahora bien, con ocasión de dos requerimientos interpuestos contra el proyecto de ley que modificaba el Estatuto Docente, que fueron presentados mientras éste se encontraba en el Senado, el Tribunal Constitucional debió resolver cuando ya había sido despachado por dicha Corporación. Antes de la sentencia, ésta había comunicado al Tribunal, que una de las disposiciones objeto del requerimiento había sido rechazada.	Por este motivo, el Tribunal se vio enfrentado a la situación de tener que resolver sobre un texto impugnado, pero inexistente, puesto que había desaparecido durante su tramitación parlamentaria.	En aquella oportunidad, el Tribunal resolvió el asunto indicando que no podía pronunciarse sobre un texto que no existía.	Como se observa, dice S.E. el Presidente de la República, que se estableció una doctrina que consiste en que no le cabe pronunciarse sobre la inconstitucionalidad de un precepto de un proyecto de ley, si éste, producto de las vicisitudes que sufre durante su tramitación, desaparece.	La doctrina que sentó el Tribunal en dicho fallo se funda en que el artículo 82, Nº 2º, de la Constitución Política faculta al Tribunal Constitucional para “Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley...”. Por su parte, la Ley Nº 17.997, Orgánica Constitucional del Tribunal Constitucional, precisa en su artículo 39, inciso primero, que “el requerimiento deberá contener una exposición clara de los hechos y fundamentos de derecho que le sirven de apoyo. Se señalará en forma precisa la cuestión de constitucionalidad y, en su caso, el vicio o vicios de inconstitucionalidad que se aducen, con indicación de las normas que se estiman transgredidas”. Más adelante, el inciso tercero añade: “En todo caso, se acompañará el proyecto de ley, de reforma constitucional o tratado, con indicación precisa de la parte impugnada.”	De la lectura de los textos pertinentes, y de la naturaleza de las cuestiones de constitucionalidad, resulta evidente que los requerimientos han de dirigirse contra normas precisas de un proyecto de ley en actual tramitación.	El examen del proceso formativo de la ley revela, entonces, que los preceptos que se estiman violatorios de la Carta Fundamental por el requerimiento -los Nºs. 4 y 8 del artículo 1º del proyecto- no han sobrevivido el tercer trámite legislativo y, en consecuencia, han dejado de ser parte del proyecto de ley.	Para Su Excelencia las normas impugnadas por los requirentes no existen y las materias sobre las que versan se encuentran para ser objeto de consenso en una comisión mixta.	Existe la posibilidad, es cierto, que la comisión mixta acuerde reponer alguno o todos los contenidos de las normas aprobadas por el Senado en su oportunidad. Tal eventualidad, sin embargo, no puede anticiparse, ni menos ser condición suficiente para justificar un requerimiento contra preceptos desechados.	En consecuencia, la situación de las normas cuya inconstitucionalidad se plantea es semejante a la que se dio en relación con el Estatuto Docente. Por este motivo debe aplicarse la doctrina que emana de la sentencia de 10 de julio de 1995, debiendo el Tribunal abstenerse de emitir opinión sobre la materia.II. EN CUANTO A QUE EL TRIBUNAL SE PRONUNCIÓ SOBRE LA MISMA CUESTIÓN.	Señala Su Excelencia, que los asuntos que resuelve el Tribunal Constitucional, por las proyecciones que tienen sobre los órganos del Estado, deben resolverse de manera que contribuya a la estabilidad jurídica. El propio Tribunal demostró la importancia de la certeza y seguridad que deben emanar de sus decisiones en sentencia de 22 de junio de 1993 recaída en el control obligatorio de constitucionalidad de normas que creaban nuevos juzgados de policía local.	Ello viene a reafirmar lo inconveniente que resultaría declarar inconstitucional un precepto que reemplace uno vigente, si este último se consideró ajustado a la Constitución y es sustancialmente igual al que se propone.	Ahora bien, es necesario señalar las condiciones bajo las cuales puede juzgarse si el Tribunal se ha pronunciado o no sobre un mismo asunto. Ellos son: que el asunto sometido a su decisión sea sustancialmente el mismo; que las causales de inconstitucionalidad sean sustancialmente iguales y que el Tribunal se pronuncie en forma tal que no existan dudas respecto a la conformidad o disconformidad entre determinadas argumentaciones y/o fórmulas legislativas y los principios y normas de la Carta Fundamental. Es necesario, por lo tanto, verificar si se dan dichas condiciones en este caso, lo que el Presidente de la República en su presentación estima que se configuran.1)	Igualdad en el asunto sometido a la decisión del Tribunal.	Por sentencia de 16 de marzo de 1992, dictada en conformidad a lo dispuesto en el artículo 82, Nº 1º, de la Constitución, el Tribunal declaró constitucional el proyecto de ley modificatorio de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, a excepción de algunas normas ajenas a esta materia. Dicho proyecto modificó, entre otros, el artículo 101 bis y 87.	De esas disposiciones y del conjunto de las normas del proyecto se deducía que los independientes no podían formar pactos con otros independientes a fin de conformar listas conjuntas.	Agrega el señor Presidente, que dichos artículos estaban relacionados con el sistema de elección de los concejales que es el actualmente vigente.	En los preceptos impugnados en la actualidad, tampoco se permite a los independientes pactar entre sí, formar listas y sumar sus votos.	En aquella ocasión el Tribunal desechó las posibles inconstitucionalidades. No se advierte razón para que ahora sea distinto.2)	Igualdad en las objeciones planteadas.	En esa oportunidad, los Senadores Alessandri y Thayer hicieron presente al Tribunal idénticos argumentos a los planteados en la especie en relación con la norma que impedía a los independientes formar listas conjuntas. En su esencia, consistían en que se violaba la igualdad entre los independientes y los miembros de los partidos políticos. En el presente requerimiento el fundamento consiste en que las normas del proyecto infringen el principio de igualdad que debe existir entre los miembros de los partidos y los independientes.3)	Resolución del Tribunal.	En la sentencia de 1992 el Tribunal declaró constitucionales las normas objetadas por los autores del escrito.	Sin embargo, se podría contraargumentar que, dado que el Tribunal no entregó una fundamentación respecto a la constitucionalidad de las normas antes señaladas, ni rechazó expresamente los argumentos dados por los autores del escrito de “se tenga presente”, no es pertinente buscar una igualdad entre los razonamientos del Tribunal que llevaron a descartar la inconstitucionalidad con la presente situación.	Lo anterior sería posible si se estuviera en presencia de una sentencia que se hubiere limitado a declarar constitucionales las normas, sin más, como es de común ocurrencia en los fallos que emite el Tribunal cuando ejerce el control preventivo de las leyes orgánicas constitucionales.	Sin embargo, en aquella ocasión el Tribunal, en sus vistos, mencionó expresamente el escrito de “se tenga presente” ya aludido, haciendo incluso una breve síntesis de su contenido.	Lo anterior no puede sino llevar a concluir que el Tribunal conoció las objeciones antes descritas, objeciones que son análogas a las que hoy se efectúan, y que conociéndolas -como el Tribunal se preocupa de hacer presente- falló en forma contraria.	Lo señalado sólo puede llevar a concluir que el Tribunal Constitucional desechó los argumentos dados por los HH. Senadores requirentes. De ahí que plantearlos de nuevo implica revivir argumentos fenecidos y pretender del Tribunal una vulneración de los principios de “certeza y seguridad jurídica” que él mismo se ha encargado de proclamar.III. LOS PRECEPTOS IMPUGNADOS GUARDAN PLENA CONFORMIDAD CON LA CONSTITUCIÓN DE 1980.	En subsidio, Su Excelencia plantea la constitucionalidad de las normas que se impugnan en mérito de los siguientes antecedentes:A)	Estatuto del ciudadano independiente y situación constitucional del partido político.	El ciudadano independiente es una persona que, por distintas razones, en un momento dado no se encuentra inscrito en ninguno de los partidos políticos legalmente constituidos. Quien es independiente pudo haber pertenecido a un partido político o decidir hacerlo mañana.	Por otra parte, la independencia no tiene ninguna relación con la indiferencia política o falta de posición política. La inmensa mayoría de los independientes participa en la actividad cívica con tanto o más entusiasmo y protagonismo que los propios afiliados a un partido.	Lo anterior sugiere una reflexión preliminar: si tanto independientes como miembros de partidos participan activamente en la vida política ¿por qué razón sólo los segundos habrían de ser objeto de regulación y limitación? El ciudadano que decide inscribirse en un partido político debe aceptar un conjunto de cargas y restricciones a su libertad.	A su vez, los partidos están también sujetos a importantes limitaciones. Por ejemplo, solo pueden acordar pactos electorales de carácter nacional y, al hacerlo, deben indicar formalmente que existe afinidad en sus declaraciones de principios (artículo 3º bis, Ley Nº 18.700).	Añade el Presidente que razonando a fortiori al instituir la Constitución el que los partidos políticos no podrán tener el monopolio de la participación ciudadana, ello implica el reconocimiento constitucional que los partidos cumplen funciones de naturaleza política y social esenciales en la formación de la voluntad política del Estado.	Como lógica consecuencia, la pertenencia a un partido político genera ciertas ventajas prácticas, las que derivan de la participación en una organización mayor, dotada de recursos y estructurada especialmente para lograr que sus miembros accedan a los cargos públicos. Si nuestro ordenamiento jurídico reconoce una función especial a los partidos políticos, es de toda lógica reconocer en el legislador, como lo hizo el constituyente, la posibilidad de regular razonablemente las formas de participación de los independientes -ha de entenderse- en procesos electorales.B)	La igualdad en la Constitución Política.	Tomando en consideración lo que se ha dicho por la doctrina y la jurisprudencia tanto chilena como extranjera el Presidente de la República sintetiza su pensamiento al respecto aludiendo a las palabras de la profesora señora Luz Bulnes Aldunate: “La norma jurídica debe regular en forma igual sólo aquellas situaciones jurídicas que sean esencialmente iguales, y la jurisprudencia francesa y alemana han reconocido que para cumplir con el principio de la igualdad jurídica, tanto el administrador como el legislador muchas veces tienen obligatoriamente que establecer diferencias.”C)	La igualdad electoral entre independientes y afiliados a partidos políticos.	Señala su Excelencia que es en el contexto anterior en que debe interpretarse el verdadero sentido y alcance del artículo 18 de la Constitución Política.	Entre los independientes y los miembros de un partido político existen diferencias.	Así la propia Constitución en su artículo 47 hace una distinción. Su inciso tercero dispone que los parlamentarios elegidos como independientes que mantengan tal calidad a la fecha de producirse la vacancia del cargo no pueden ser reemplazados, a menos que hubieren postulado integrando listas en conjunto con un partido político.	En cuanto a la legislación, menciona entre otros, los artículos 3º bis y 4º de la Ley Nº 18.700, que establecen que los candidatos miembros de partidos políticos al interior de un alista pueden agruparse y sumar sus votos entre sí, mientras que no lo pueden hacer los candidatos independientes. Las diferencias entre ambos han sido también reconocidas por el propio Tribunal Constitucional, en sentencia de 5 de abril de 1988.	De esta forma, señala el Presidente de la República, que una identidad absoluta de trato entre independientes y miembros de partidos significa desconocer la naturaleza de estos últimos y colocar a los afiliados a ellos en una situación de inferioridad y discriminación frente a los independientes que no tienen limitaciones que sí son propias de los partidos políticos.	Añade que, no obstante lo anterior, al independiente se le reconocen ciertos derechos en materia de elecciones municipales, como por ejemplo, integrar un pacto electoral de partidos políticos y subpactar libremente al interior del mismo, lo que es aplicación de la doctrina que emana de las sentencias dictadas por el Tribunal Constitucional.	De acuerdo con todo lo expresado las normas que se objetan por el requerimiento no constituyen sino una forma razonable de regular la natural situación de independientes y afiliados a partidos políticos.D)	La naturaleza de la cuestión planteada por el requerimiento.	En primer término, se afirma que la determinación del sistema electoral aplicable a la elección de alcaldes y concejales corresponde a una ley orgánica constitucional en conformidad a lo dispuesto en el artículo 108, en relación al artículo 18, inciso primero, de la Constitución, la cual ha optado por un mandato amplio y abierto. De esta forma, debe respetarse la autonomía legislativa que no puede quedar sujeta a control jurisdiccional.	En segundo lugar, agrega que los requirentes mezclan argumentos de derecho y consideraciones políticas. Entre los primeros se encuentran las reflexiones relacionadas con la violación de la igualdad para presentar candidaturas y participar en elecciones a que alude al el artículo 18 de la Carta Fundamental. Entre las segundas están las referencias al supuesto poder monopólico de los partidos, a la situación de hecho en que quedarían los independientes y a lo que ocurriría con la administración comunal de aprobarse el proyecto. Estas argumentaciones políticas desconocen la naturaleza y función del Tribunal Constitucional que ha señalado que sólo tiene por misión ejercer el control de constitucionalidad de la ley y no emitir juicios de mérito sobre ella.	En tercer término y, con el objeto de clarificar un serio error de hecho en que incurren los requirentes, expresa que las normas que se objetan mejoran sustancialmente la situación de los independientes. Entre los ejemplos que cita, menciona que el candidato independiente que resulte ser el candidato más votado puede ser elegido alcalde con sólo el 30% de los votos. Antes requería obtener el 35% y, además, tener más votos que todas las otras listas.	En cuarto lugar, expone que los requirentes sostienen que al no poder los independientes agruparse en una lista, ello imposibilita o dificulta sus posibilidades de ser elegido alcalde.	Al respecto, afirma que todos los requerimientos en que la inconstitucionalidad se ha fundado en eventuales consecuencias negativas y no probadas de las normas que se objetan han sido rechazados por el Tribunal Constitucional. Señala, por vía de ejemplo, que tal es el caso de la causa Rol Nº 203, en que se alegó la desproporcionalidad del alza del límite superior del monto de las patentes, que traería como consecuencia que habría quienes no podrían ejercer la actividad gravada con ella. En esa oportunidad, el Tribunal declaró que del mérito del proceso no se desprendía que el límite máximo del tributo fuera desproporcionado o injusto y reconoció su falta de competencia para entrar a examinar factores de hecho que implicaran apreciaciones eminentemente valóricas, todas las cuales debían estar fehacientemente acreditadas para que pudieran fundar una decisión al respecto (considerandos 9º y 7º). No obstante que la materia es distintas en este caso, los requirentes pretenden que el Tribunal Constitucional haga apreciaciones de mérito para declarar la inconstitucionalidad solicitada, puesto que para establecer si el candidato independiente, que por presentarse en tal condición no se agrupa con otros en una misma lista, se ve o no impedido de ser elegido alcalde, sería preciso analizar o ponderar su capacidad para aunar voluntades en torno a su persona o su programa.	Por las razones anteriormente expuestas, el Presidente de la República solicita que se declare que el requerimiento es inadmisible. En subsidio que se rechace en atención a que los preceptos requeridos del proyecto de ley son constitucionales.	Con fecha 7 de diciembre pasado, los requirentes hicieron presente al Tribunal algunas consideraciones acerca de la doctrina constitucional que inspira el requerimiento; sobre la vigencia de los planteamientos formulados por los Honorables Senadores Alessandri y Thayer en marzo de 1992, que son requirentes en esta causa, y sobre la relación entre el fallo del 12 de febrero de 1992 y el actual requerimiento. En lo fundamental quiénes van a formar parte de órganos únicos y nacionales cuyas atribuciones exceden su específica determinación territorial y se extienden a todo el país; en tanto, las elecciones municipales dan forma a un poder de administración y no político, autónomo pero no soberano, vecinal y no nacional y plural y no único, cuyo objeto es hacer posible la participación de la ciudadanía local en el desarrollo económico, social y cultural de la comuna.	El honorable Senado y la honorable Cámara de Diputados no formularon observaciones respecto del requerimiento.	Por resolución de fecha 11 de diciembre de 1995, el Tribunal ordenó traer los autos en relación.CONSIDERANDO:	Que para decidir el presente requerimiento este Tribunal debe efectuar consideraciones en tres órdenes de materias. En primer lugar, sobre su admisibilidad; luego, si el tribunal se ha pronunciado sobre el mismo asunto, y, por último, sobre la procedencia de las causales de inconstitucionalidad planteadas.I. EN CUANTO A LA ADMISIBILIDAD DEL REQUERIMIENTO.1º.	Que S.E. el Presidente de la República al formular sus observaciones ha planteado que éste es inadmisible, por las razones expuestas en la parte expositiva de esta sentencia y ha solicitado que este Tribunal Constitucional así lo declare fundamentalmente porque “en el estado actual de tramitación no existe el texto impugnado, pues la Cámara rechazó el proyecto aprobado por el Senado. Y como la Comisión Mixta está facultada para establecer un texto consensuado, puede darse el caso que proponga a ambas Cámaras un texto totalmente distinto al que aprobó la Cámara de Diputados o el Senado.”	Señala, en apoyo de su planteamiento, que este Tribunal en sentencia recaída en causa Rol Nº 217 y 218 declaró que debe existir una vinculación entre la cuestión de constitucionalidad y la movilidad que experimentan las normas de un proyecto en el trámite legislativo. Agrega que en esa oportunidad resolvió que no podía pronunciarse sobre un texto que no existe al momento en que debe emitirse el fallo y, por lo tanto, que el requerimiento debía quedar limitado a los aspectos que aún se mantuvieran vigentes;2º.	Que, para una acertada resolución de esta situación procesal previa deben tenerse en cuenta los antecedentes que fluyen de la parte expositiva de esta sentencia:a)	Que existe un proyecto de ley en tramitación que reemplaza los artículos 99 y 115 de la Ley Nº 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades.b)	Que durante su tramitación se hizo cuestión de constitucionalidad, hecho no controvertido.c)	Que un número suficiente de Senadores requirieron a este Tribunal para que declare inconstitucional su texto, yd)	Que este Tribunal lo sometió a tramitación declarándolo admisible,3º.	Que, en relación al proyecto en análisis, este Tribunal fue constitucional y legalmente requerido para pronunciarse sobre el presente requerimiento y por considerarlo así, lo declaró admisible, abrió proceso y lo sometió a tramitación. Por lo tanto, a partir de la resolución que aceptó el ejercicio de la acción de los requirentes, radicó el conocimiento de la causa adquiriendo competencia específica para resolver las materias de inconstitucionalidad del artículo 1º, Nºs. 4 y 8, de dicho proyecto;4º.	Que el artículo 73, inciso segundo, de la Constitución Política, aplicable en la especie, dispone que reclamada la intervención de un tribunal de la República “en forma legal y en negocios de su competencia, no podrá (n) excusarse de ejercer su autoridad, ni aun por falta de ley que resuelve la contienda o asunto sometidos a su decisión.”	Por su parte, la Ley Orgánica Constitucional de este Tribunal, en su artículo 3º, inciso segundo, reitera la regla al establecer: “Reclamada su intervención en forma legal y en asuntos de su competencia, no podrá excusarse de ejercer su autoridad ni aún por falta de ley que resuelva el asunto sometido a su decisión.”	Para que opere la inexcusabilidad deben cumplirse dos requisitos: que el Tribunal sea competente y que sea requerido en forma legal, o sea, de acuerdo a la ley de procedimiento.	Ambos presupuestos concurren en la especie. En efecto, efecto, para conocer de este proceso el Tribunal tiene competencia en virtud de lo dispuesto en el artículo 82 de la Carta Fundamental que expresa que son atribuciones del Tribunal Constitucional: “2º. Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley o de reforma constitucional y de los tratados sometidos a la aprobación del Congreso.” Por otra parte su intervención fue reclamada en forma legal, toda vez que se dio cumplimiento a lo dispuesto en el mismo artículo 82, inciso cuarto, que al respecto expresa: “En el caso del Nº 2º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, siempre que sea formulado antes de la promulgación de la ley.”	En tal sentido debe destacarse que el requerimiento fue declarado admisible como ya se dijo porque cumplió con las normas procesales contenidas en la Ley Nº 17.997, Orgánica Constitucional de este Tribunal.	El efecto preciso de la regla de la inexcusabilidad es el de obligar a conocer y resolver las materias sometidas a su jurisdicción.	Que sobre este punto debe reiterarse, como lo ha dicho este órgano constitucional, que la jurisdicción es un “poder deber”, lo que significa que el Tribunal impulsado de acuerdo a la Constitución y la ley no puede excusarse de conocer y resolver de las materias contempladas en el artículo 82;5º.	Que, eventuales modificaciones al texto de normas requeridas constituirían causas sobrevinientes en relación a las materias sometidas a su decisión, lo que no podría alterar la competencia del Tribunal y menos la radicación de la causa que se produjo cuando éste lo declaró admisible y lo sometió a proceso constitucional.	Debe recordarse a este propósito lo previsto en el artículo 109, del Código Orgánico de Tribunales, que señala: “Radicado con arreglo a la ley el conocimiento de un negocio ante tribunal competente, no se alterará esta competencia por causa sobreviniente”;6º.	Que, a mayor abundamiento, debe tenerse presente que es elemento fundante de la acción constitucional que se hace efectiva a través del requerimiento, la existencia de una cuestión de constitucionalidad que constituye su presupuesto de admisibilidad. En la especie la cuestión fue planteada oportunamente como consta de autos, y es, por tal motivo, que los honorables Senadores formularon la petición de inconstitucionalidad del artículo 1º, Nºs, 4 y 8, del proyecto contenido en el Boletín Nº 1674-06;7º.	Que, en mérito de las consideraciones precedentes, este Tribunal Constitucional debe resolver el requerimiento sometido a su decisión cualquiera que sea el estado del trámite legislativo en que se encuentre el proyecto, y, para resolver, debe tomarse en consideración el texto requerido que fijó su competencia específica determinando el mérito del proceso, que le permite examinar todo el proyecto que fue objeto del requerimiento, dentro de los límites de las peticiones que en éste se hacen. Ello para dar cumplimiento efectivo a su deber como juez constitucional;8º.	Que, finalmente, debe tomarse en consideración que de aceptarse la tesis de la inadmisibilidad ello significaría que sólo podría requerirse respecto a proyectos de ley totalmente tramitados, lo que no se compadece con el precepto constitucional que dispone que ello podrá hacerse “durante la tramitación de los proyectos de ley.”	Lo anterior se encuentra avalado, además, por la distinción que la propia Constitución hace cuando le otorga competencia a este Tribunal para controlar la constitucionalidad de un proyecto de ley orgánica, en conformidad con lo dispuesto en su artículo 82. En el caso del Nº 1º exige que el proyecto esté totalmente tramitado. En cambio, en el Nº 2º, puede hacerlo, a petición de parte, durante toda la tramitación del proyecto y hasta antes de la promulgación de la ley;9º.	Que, sin perjuicio de lo anterior, el artículo 18 de la Ley Nº 17.997, Orgánica Constitucional de este Tribunal, dispone “En ningún caso se podrá promover cuestión de jurisdicción o competencia del Tribunal. Sólo éste, de oficio, podrá conocer y resolver su falta de jurisdicción o competencia”;10º. Que, a su vez, el artículo 39 del mismo cuerpo legal exige que se plantee con toda precisión “la cuestión de constitucionalidad y, en su caso, el vicio o vicios de inconstitucionalidad que se aducen, con indicación de las normas que se estiman transgredidas”. Según se ha demostrado en esta sentencia los requirentes dieron cumplimiento a esta disposición como consta de su libelo de fojas 1;11º. Que, en mérito de las consideraciones expresadas este Tribunal Constitucional procederá a pronunciarse sobre el requerimiento mismo;II. EN CUANTO A QUE EL TRIBUNAL EMITIÓ PRONUNCIAMIENTO SOBRE LA MISMA MATERIA.12º. Que, aun cuando este tema no se encuentra comprendido en el requerimiento, este Tribunal se hace cargo de los argumentos esgrimidos por S.E. el Presidente de la República en su escrito de observaciones, en torno a que esta materia ya fue resuelta por la sentencia pronunciada por este Tribunal recaída en los roles Nºs. 141 y 145.	En la primera, de fecha de 12 de febrero de 1992, se resolvió un requerimiento sobre cuestiones de constitucionalidad suscitadas durante la tramitación de un proyecto de ley que tenía por objeto modificar la Ley Nº 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades. En relación con la materia debatida en estos autos, en esa oportunidad el Tribunal solamente se pronunció respecto de la restricción que se imponía al derecho a formar subpactos por parte de los candidatos independientes, considerándola inconstitucional por ser contraria a lo dispuesto en los artículos 18, 19, Nº 2, inciso segundo, y 19, Nº 15, de la Constitución Política.	En la segunda, dictada con fecha 16 de marzo de 1992, al conocer del mismo proyecto de ley en conformidad con lo dispuesto en el artículo 82, Nº 1º, de la Carta Fundamental, el Tribunal Constitucional consideró que sus disposiciones eran de naturaleza orgánica y constitucional y que no eran contrarias a la Constitución, sin analizar específicamente problema alguno en relación con la situación de los independientes;13º. Que, por otra parte, de un análisis del tenor literal de los nuevos preceptos contenidos en el artículo 1º, Nºs. 4 y 8 del proyecto en estudio, se desprende que las nuevas normas que se proponen tienen importantes diferencias con aquellas a las que pretenden reemplazar. Lo anterior, aunque resulte obvio, es necesario destacarlo, para dejar en claro que no puede razonablemente afirmarse que las disposiciones sometidas a conocimiento del Tribunal en esta oportunidad fueron objeto de un pronunciamiento anterior que lo inhibiría para resolver el presente requerimiento;14º. Que, al mismo tiempo, resulta evidente que al escrito presentado en aquella oportunidad por los honorables senadores Alessandri y Thayer, en la causa Rol Nº 145, que el Tribunal sólo ordenó tenerlo presente por no ser quienes lo suscribieron órganos constitucionalmente comprometidos, no puede atribuírsele el mérito de adicionar la competencia específica de este Tribunal para resolver el asunto sometido en esa ocasión a su decisión, competencia que solo emana de las normas constitucionales que la establecen. Ello, sin perjuicio, de la facultad que tiene el Tribunal en conformidad con lo dispuesto en el artículo 44 de su Ley Orgánica;III. EN CUANTO A LA PRESUNTA INCONSTITUCIONALIDAD CONTENIDA EN EL PROYECTO QUE SUSTITUYE LOS ARTÍCULOS 99 Y 115 DE LA ACTUAL LEY Nº 18.695, ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DE MUNICIPALIDADES.15º. Que en primer lugar, este Tribunal deberá hacerse cargo de los motivos que los requirentes invocan para solicitar que se declare inconstitucional la sustitución al artículo 99 de la Ley Nº 18.695, que se refiere a los pactos y subpactos en las elecciones municipales, de acuerdo a lo expresado al respecto en la parte expositiva de esta sentencia;16º. Que el artículo 18, inciso primero, de la Constitución Política expresa que: “Habrá un sistema electoral público. Una ley orgánica constitucional determinará su organización y funcionamiento, regulará la forma en que se realizarán los procesos electorales y plebiscitarios, en todo lo no previsto por esta Constitución y, garantizará siempre la plena igualdad entre los independientes y los miembros de partidos políticos tanto en la presentación de candidaturas como en su participación en los señalados procesos.”	A su vez el artículo 108 de la Carta Fundamental, dispone en su inciso primero que: “En cada Municipalidad habrá un concejo integrado por concejales elegidos por sufragio universal en conformidad a la ley orgánica constitucional de municipalidades. Durarán cuatro años en sus cargos y podrán ser reelegidos. La misma ley determinará el número de concejales y la forma de elegir al alcalde.”	Es justamente este cuerpo legal el que se modifica en el proyecto requerido;17º. Que, en sentencia de 5 de abril de 1988, este Tribunal reconoció la trascendencia del principio de plena igualdad entre los independientes y los miembros de partidos políticos en su participación en procesos electorales al declarar “Esta es la voluntad de la Constitución y todo esfuerzo que se haga con el objeto de hacer realidad esta voluntad suprema debe ser considerado como su fiel expresión” (considerando 14º);18º. Que, sin perjuicio de lo anterior, en la misma oportunidad señaló que “estos conceptos que aparentemente son sencillos se tornan complejos y difíciles cuando se asume la tarea de traducirlos en normas concretas, tanto porque su expresión a través de fórmulas simplemente aritméticas no logra el propósito de igualdad perseguido, como, porque naturalmente es distinta la situación en que un ciudadano independiente y un miembro de partido político enfrentan una elección. El primero está libre de todo compromiso político y estatutario, pero, a su vez, no dispone del apoyo de una organización jurídica que lo respalde; el miembro de un partido político, en cambio, está subordinado a una estructura política y a normas que se ha obligado a respetar, pero, al propio tiempo, cuenta con la ventaja que entraña pertenecer a una colectividad política, una de cuyas finalidades es, precisamente, la participación organizada en los actos electorales y plebiscitarios.” (considerando 15º);19º. Que, por otra parte, en sentencia de 24 de febrero de 1987, el Tribunal hizo presente que los partidos políticos constituían una forma singular de expresión del derecho de asociación que tienen un pleno reconocimiento constitucional;20º. Que, tal como lo reconoce el artículo 2º de la Ley Nº 18.603, Orgánica Constitucional de los Partidos Políticos, uno de los objetivos esenciales de dichas organizaciones es “obtener para sus candidatos el acceso constitucional a los cargos públicos de elección popular”;	Que, nos encontramos, entonces, con que la Constitución Política de la República, reconoce por una parte la igualdad de los derechos de los independientes y de los miembros de partidos políticos frente a los procesos electorales y, por la otra, autoriza y reconoce la existencia de estos últimos;21º. Que este Tribunal en sentencia recaída en causa Rol Nº 141 expresó “Que es conveniente destacar que la igualdad a que se hace referencia es la que corresponde que se aplique a las personas que, como independientes o miembros de partidos políticos, participan en un proceso electoral, para ser candidatos y para ser elegidos. No debe confundirse, por ello, con las obvias distinciones que se dan entre independientes y los partidos políticos mismos.” (10º).	Esta jurisprudencia ha establecido el legítimo equilibrio que debe existir frente a las elecciones municipales entre los independientes y los miembros de los partidos políticos;22º. Que el Poder Legislativo tienen autonomía para legislar sobre las elecciones municipales según se desprende de lo dispuesto en lo general por el artículo 18, y en particular por el artículo 108 de la Carta Fundamental, disposiciones anteriormente transcritas.23º. Que, se desprende de lo anterior que la Constitución Política dejó entregado al legislador de la ley orgánica constitucional respectiva la determinación del sistema electoral, por lo que carece de fundamento sostener que el proyecto infringe la Carta Fundamental cuando está cumpliendo constitucionalmente con su mandato;24º. Que, la argumentación formulada en estos autos en orden a que los procesos electorales aplicables a los concejales no tendría equivalencia con los correspondientes a parlamentarios, dado el carácter local de la elección de los unos y el nacional y político de la de los otros, cabe ser considerada en el ámbito de la legislación orgánica respectiva a que llama, como se ha dicho, el artículo 108 de la Constitución Política en armonía con el 18 de la misma Carta Fundamental, siendo dable, en consecuencia, que tal diferenciación exista en armonía con el contexto constitucional si así fuere la voluntad del legislador orgánico;25º. Que, en consecuencia, el legislador orgánico puede determinar de una u otra manera la forma y modo de las elecciones municipales, dentro del marco de la Constitución por lo que no es inconstitucional dar alternativas en la formación de las listas siempre y cuando se mantenga el principio de igualdad jurídica;26º. Que en la misma sentencia de 5 de abril de 1988, antes indicada, este Tribunal estableció dos principios esenciales:1)	Que los independientes y los miembros de partidos políticos deberán tener en los procesos electorales igualdad de oportunidades para elegir y ser elegidos y para gozar de las facultades inherentes a esos derechos en sus aspectos básicos, sin que obste a ello las diferencias que puedan producirse, en lo accidental, como consecuencia de la natural situación de unos y otros; y2)	Que la ley no puede crear privilegios en favor de unos y en perjuicio de otros que rompa el necesario equilibrio que debe existir entre los participantes en los actos electorales y plebiscitarios (considerando 17º);27º. Que el texto del artículo 99 que se propone no vulnera la Constitución porque no contiene desigualdades arbitrarias en el tratamiento de los independientes con respecto a miembros de partidos políticos;28º. Que la situación de los independientes no resulta discriminatoria en el proyecto en análisis, ya que le permite acceder a un pacto con un partido político, en circunstancias que la legislación actualmente vigente lo faculta para incorporarse en un pacto de dos o más partidos políticos;29º. Que en mérito de las consideraciones precedentes y por no existir desigualdad en las reglas propuestas por el artículo 99 del proyecto, deberá desestimarse el requerimiento de inconstitucionalidad de tal precepto;30º. Que en cuanto al contenido del nuevo artículo 115 que regula la elección del alcalde, deben examinarse separadamente las situaciones en que la referida disposición se coloca.	En efecto, solamente en sus incisos quinto y séptimo se produce una discriminación contra el independiente, ya que en igualdad de condiciones, en ambas disposiciones, en caso de empate se prefiere al miembro de un partido político por sobre el independiente que obtuvo un número igual de sufragios. Esta discriminación arbitraria, violenta los artículos 1º, inciso quinto, 18, 19, Nº 2º y 108, de la Constitución Política, motivo por el cual, en esta parte se acogerá el requerimiento.31º. Que, del análisis del conjunto del artículo 115 del proyecto remitido, se concluye que, salvo lo dispuesto en los considerandos precedentes, el legislador, a través de una ley orgánica constitucional, como lo exige la Carta Fundamental, está legítimamente autorizado para establecer las restantes normas de este artículo, las que, a juicio de este Tribunal, no vulneran los preceptos que los requirentes señalan que se infringen.	Y, VISTO, lo dispuesto en los artículos 1º, inciso quinto, 18, 19 - Nºs. 2, inciso segundo y 15-, 73, 82 -Nºs. 1º y 2º-, e inciso tercero y 108 de la Constitución Política de la República, y 3º y 38 a 45 de la Ley Orgánica Constitucional de este Tribunal,SE DECLARA:1)	Que los incisos quinto y séptimo del nuevo artículo 115 contenidos en el artículo 1º, Nº 8º, del proyecto que modifica la Ley Nº 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, y que se transcriben en el Boletín Nº 1674-06, son inconstitucionales.2)	Que se rechaza en lo demás el requerimiento de fojas 1.	Redactó la sentencia el Ministro señor Juan Colombo Campbell.	Comuníquese, regístrese y archívese. Rol Nº 228.	Se certifica que el Ministro señor Marcos Aburto Ochoa, concurrió a la vista de la causa y al acuerdo del fallo, pero no firma por encontrarse ausente.	Pronunciada por el Excmo. Tribunal Constitucional, integrado por su Presidente don Manuel Jiménez Bulnes, y los Ministros señor Marcos Aburto Ochoa, señora Luz Bulnes Aldunate, señores Ricardo García Rodríguez, Osvaldo Faúndez Vallejos, Servando Jordán López y Juan Colombo Campbell. Autoriza el Secretario del Tribunal Constitucional, don Rafael Larraín Cruz.	Santiago, quince de diciembre de 1995.	Conforme con su original.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>