<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="32" FECHA_INICIO="05/01/1995 10:30:00" FECHA_TERMINO="05/01/1995 14:36:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE/CÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 330ªSesión 32ª, en jueves 5 de enero de 1995.(Ordinaria, de 10.30 a 14.36 horas)Presidencia de los señores Sota Barros, don Vicente; Latorre Carmona, don Juan Carlos, y Espina Otero, don Alberto.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICEI.- ASISTENCIAII.- APERTURA DE LA SESIÓNIII.- ACTASIV.- CUENTAV.- ORDEN DEL DÍAVI.- PROYECTOS DE ACUERDO VII.- INCIDENTESVIII.- DOCUMENTOS DE LA CUENTA IX.- OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA ÍNDICE GENERALPág.I.Asistencia  8II.Apertura de la sesión  10III.Actas  10IV.Cuenta  10Tramitación de proyectos a Comisiones  10Cambio en la Tabla  13Acuerdos de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento. 13V. Orden del Día.Modificación de la ley N° 19.281, sobre arrendamiento de viviendas con promesa de compraventa. Primer trámite constitucional 14Informe sobre Cumbre Mundial para el Desarrollo Social 39Autorización a los Ministerios de Obras Públicas y de Vivienda y Urbanismo para integrar corporaciones de derecho privado. Proposición de la Comisión Mixta 43VI. Proyectos de acuerdo.Constitución de Comisión investigadora de cumplimiento de decreto supremo que disolvió la "Colonia Dignidad” 45Programa participativo en obras viales rurales 45VII. Incidentes.Información sobre constitución de la Central Unitaria de Trabajadores, CUT.Oficio   49Incorporación de tecnología en procesos productivos. Oficio 55Reparación y ampliación del puente Callecalle de Valdivia. Oficio 56Información sobre proceso en contra de Cordeserviu Limitada, de Iquique.Oficio  56Alcances a conducción de la sesión y sobre juicios acerca de integrantes de Comisión Mixta  57Reanudación de relaciones diplomáticas con Cuba 58Tramitación del proyecto de ley que crea Estatuto de no Docentes. Oficio.60Reanudación de relaciones diplomáticas con Cuba. Alcance a intervención del Diputado Paya 61 Pág.Antecedentes sobre denuncia de corrupción policial en Arica y rechazo a sentencia de Tribunal Constitucional sobre Ley de Drogas. Oficios 61Reconocimiento a autoridades por inicio del plan de desarrollo estratégico para Arica y Parinacota. Oficios 64Diversificación de la explotación del jurel 64Alcances a fallo de Tribunal Constitucional sobre Ley de Drogas 65Violaciones de los derechos humanos en Cuba. Oficios 66Saneamiento de títulos de dominio en isla Talcán (Décima Región). Oficio68VII.- Documentos de la cuenta1. Mensaje de S.E. el Presidente de la República, mediante el cual inicia un proyecto de ley, con urgencia calificada de “discusión inmediata”, que establece modalidad de aplicación de los reavalúos de bienes raíces y modifica las leyes N° s 19.000, 19.034 y 19.339 (boletín N° 1492-05)  692. Oficio del S.E. el Presidente de la República, por el que retira y hace presente la urgencia, con calificación de “simple”, para el despacho del proyecto que modifica la ley N° 19.281, que establece normas sobre arrendamiento de viviendas con promesa de compraventa (boletín N° 1167-14)3. Oficio del Senado, por el que comunica haber dado su aprobación a laproposición formulada por la Comisión Mixta, constituida para resolver las diferencias suscitadas durante la tramitación del proyecto que faculta a los Ministerios de Obras Públicas y de Vivienda y Urbanismo, para integrar corporaciones de derecho privado, y adjunta el informe respectivo (boletín N° 1097-09)(S) 724. Oficio del Senado, por el cual comunica haber dado su aprobación, enprimer trámite constitucional, al proyecto de ley originado en moción que modifica la ley N° 18.700, sobre votaciones populares y escrutinios, eliminando el requisito de anotación de la inscripción electoral en la nómina de patrocinantes de candidaturas parlamentarias independientes (boletín N° 1338-07)(S) 725. Oficio de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca, por el quesolicita el asentimiento de la Sala, a objeto de modificar la resolución que determinó enviar a Comisiones Unidas de Agricultura, Silvicultura y Pesca, y de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, el proyecto de ley que modifica los artículos 48, 67 y 144 de la ley general de pesca y acuicultura (boletín N° 1475-01)Pág. 756. Oficio de la Comisión de Minería y Energía, mediante el cual comunica haber elegido como su presidente al Diputado señor Renán Fuentealba Vildósola.  757. Informe de la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano, recaído en el proyecto que modifica la ley N°19.229, relativo a traspaso al fisco de bienes, derechos y obligaciones que señala (boletín N° 1434-12).  768. Moción de los Diputados señores Errázuriz, Tuma, Elizalde y Viera-Gallo, por la que se inicia un proyecto de ley que devuelve al Colegio de Abogados A.G. el control de la ética profesional de todos los abogados (boletín N° 1494-07). 849. Moción de los Diputados señores Ferrada, Arancibia, Ávila, Viera-Gallo, Masferrer, García-Huidobro, Huenchumilla, Pérez (don Aníbal) y señora Allende, mediante la cual se inicia un proyecto de ley que habilita a deudores de la Corporación de Fomento de la Producción, para participar directamente en la licitación de sus deudas (boletín N° 1495-03) 89_10. Moción de los Diputados señores Longueira, Chadwick, Pérez (don Víctor), Palma (don Andrés), Correa, Masferrer, Vargas, Coloma, Naranjo y señora Matthei, con la que se inicia un proyecto de ley que dispone la obligación de escritura pública separada para la enajenación por actos entre vivos, a cualquier título de cada parcela, sitios y bienes comunes del proceso de reforma agraria, (boletín N° 1496-01) 9011. Moción de los Diputados señores Moreira, Orpis, Longueira, Karelovic,Paya, Vargas, Leay, Alvarado, García-Huidobro y señora Matthei, por la cual se inicia un proyecto de ley que autoriza la libre competencia en la instalación y administración de teléfonos públicos (boletín N° 1497-15).  9112. Moción de los Diputados señores Ferrada, Vega, Hurtado, Vargas,Rodríguez, Taladriz, Munizaga, Martínez (don Rosauro), Galilea y García (don René Manuel), con la que se inicia un proyecto de ley que establece nuevo procedimiento y sanciones para evitar la competencia desleal de producto extranjeros (boletín N°1498-03.  9213. Oficio del Tribunal Constitucional, por el que remite sentencia recaída en el proyecto de ley que sanciona el tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas y sustituye la ley N°18.403 (boletín N°653-07).  97IX.- Otros documentos de la Cuenta.1.Oficios:De la Contraloría General de la República, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:De la señora Allende y el señor Encina, posibles irregularidades producidas en asignación del subsidio rural en la comuna de Monte Patria, Cuarta Región.De los señores Pérez (don Víctor), Martínez (don Rosauro), Letelier (don Juan Pablo), Ávila, Tuma, Urrutia (don Salvador) y Ulloa, sobre el informe evacuado con motivo de la visita efectuada a Enap.Del señor Kuschel, pérdida económica y social para la comunidad de Maullín con la paralización del transbordador Caupolicán, que sirve el tramo Maúllín La Pasada y análisis de la situación económica y financiera de los sectores de educación y salud de las Municipalidades de Calbuco, Cochamó, Maullín y Puerto Montt.Del Ministerio de Minería, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Munizaga, sobre materias relativas al sector de la pequeña minería y la acción de Enami.Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Martínez (don Gutenberg) referente a costos de tratamiento de aguas servidas.Del señor Jürgensen, relativo a razones de entrega de viviendas en comuna de Río Negro, a personas que no aparecen en la lista de beneficiados; consultas sobre subsidio rural; programa de adquisición de terrenos en Entre Lagos, Décima Región.Del señor Huenchumilla, sobre factibilidad de pavimentación de pasajes en Población Bellavista, Temuco.Del señor Kuschel, información sobre terrenos de Población 15 de Septiembre de Calbuco.Del Ministerio de la Secretaría General de Gobierno, por el que responde el enviado en nombre de la Diputada señorita Saa y el Diputado señor Viera-Gallo, respecto de las actas del directorio de Televisión Nacional de Chile.Oficio de la Corporación de Fomento de la Producción, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:De la señora Wómer, proyectos relativos a algún puerto comercial en la Comuna de Lota, Octava Región.Del señor García-Huidobro, balance y estado financiero de 1993 y funciones que actualmente desarrolla Sasipa S.A.Del señor Morales, defensas fluviales río Cachapoal, comuna de Pichidegua, Sexta Región.Del señor Reyes, posibilidad de abastecimiento de agua potable para sector Ostiones Paredes, en la comuna de Los Muermos, Décima Región.Del señor Jürgensen, alcantarillado para comuna de Fresia, Décima Región.Del señor Encina, proyectos de saneamiento en las comunas de Coquimbo, Ovalle y Río Hurtado, Cuarta Región.De la Comisión Nacional de Energía, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Jara, regulación del sector eléctrico.De los señores Ulloa y Pérez (don Víctor), gasoductos de gas natural desde Argentina. De la Municipalidad de Viña del Mar, mediante el cual responde el enviado en nombre del diputado señor Soria, referente al costo que tuvo para el municipio la reformulación del plan regulador comunal.De la Municipalidad de Río Negro, con el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Jürgensen, relativo al mejoramiento de la Población 22 de Mayo.</INDICE>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <ASISTENCIA>
      
      I.- ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados: (98)--Acuña Cisternas, Mario--Aguiló Meló, Sergio --Alvarado Andrade, Claudio --Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro --Allamand Zavala, Andrés --Arancibia Calderón, Armando --Ascencio Mansilla, Gabriel --Ávila Contreras, Nelson --Aylwin Oyarzún, Mariana --Balbontín Arteaga, Ignacio --Bartolucci Johnston, Francisco --Bayo Veloso, Francisco --Caminondo Sáez, Carlos --Cantero Ojeda, Carlos --Ceroni Fuentes, Guillermo --Cornejo González, Aldo --Correa De la Cerda, Sergio --Cristi Marfil, María Angélica --De la Maza Maillet, Iván --Dupré Silva, Carlos --Elgueta Barrientos, Sergio --Elizalde Hevia, Ramón --Encina Moriamez, Francisco --Errázuriz Eguiguren, Maximiano --Espina Otero, Alberto --Estévez Valencia, Jaime --Fantuzzi Hernández, Ángel --Ferrada Valenzuela, Luis Valentín --Fuentealba Vildósola, Renán --Gajardo Chacón, Rubén--Galilea Vidaurre, José Antonio--García García, René Manuel --García Ruminot, José --Gutiérrez Román, Homero --Hamuy Berr, Mario --Hernández Saffirio, Miguel --Huenchumilla Jaramillo, Francisco --Jürgensen Caesar, Harry --Karelovic Vrandecic, Vicente --Kuschel Silva, Carlos Ignacio --Latorre Carmona, Juan Carlos --León Ramírez, Roberto --Letelier Morel, Juan Pablo --Letelier Norambuena, Felipe --Longton Guerrero, Arturo --Longueira Montes, Pablo--Luksic Sandoval, Zarko --Makluf Campos, José --Martínez Labbé, Rosauro --Martínez Ocamica, Gutenberg --Matthei Fomet, Evelyn --Melero Abaroa, Patricio --Montes Cisternas, Carlos --Morales Morales, Sergio --Moreira Barros, Iván --Munizaga Rodríguez, Eugenio --Muñoz Aburto, Pedro --Naranjo Ortiz, Jaime --Navarro Brain, Alejandro --Ojeda Uribe, Sergio --Orpis Bouchon, Jaime --Ortiz Novoa, José Miguel --Palma Irarrázaval, Andrés --Palma Irarrázaval, Joaquín --Paya Mira, Darío --Pérez Lobos, Aníbal --Pérez Opazo, Ramón --Pérez Varela, Víctor --Pollarolo Villa, Fanny --Prokurica Prokurica, Baldo --Rebolledo Leyton, Romy --Reyes Alvarado, Víctor --Ribera Neumann, Teodoro --Rodríguez Cataldo, Claudio --Saa Díaz, María Antonieta, --Sabag Castillo, Hosaín --Salas De la Fuente, Edmundo --Seguel Molina, Rodolfo --Silva Ortiz, Exequiel --Solís Cabezas, Valentín --Sota Barros, Vicente --Taladriz García, Juan Enrique --Tohá González, Isidoro --Tuma Zedan, Eugenio--Ulloa Aguillón, Jorge --Urrutia Ávila, Raúl --Urrutia Cárdenas, Salvador --Valcarce Medina, Carlos --Valenzuela Herrera, Felipe --Vargas Lyng, Alfonso --Venegas Rubio, Samuel --Viera-Gallo Quesney, José Antonio --Vilches Guzmán, Carlos --Villegas González, Erick --Villouta Concha, Edmundo --Walker Prieto, Ignacio --Zambrano Opazo, HéctorCon permiso constitucional estuvo ausente el Diputado señor Jocelyn-Holt.Asistió, además, el Ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Edmundo Hermosilla. </ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN.-Se abrió la sesión a las 10:30.El señor SOTA (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS.El señor SOTA (Presidente).- El acta de la sesión 30a queda a disposición de los señores Diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>
      IV.CUENTA.El señor SOTA (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.El señor SOTA (Presidente).- Terminada la lectura de la Cuenta.<OTRO><TITULO>TRAMITACIÓN DE PROYECTOS A COMISIONES.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Galilea.El señor GALILEA.- Señor Presidente, solicito que la moción del señor Ferrada y otros señores Diputados, que figura en el N° 11 de la Cuenta, sea enviada a la Comisión de Agricultura, dado que sus orientaciones apuntan materias agrícolas.Formulo la petición porque en dicha Comisión estamos reuniendo todos los proyectos relacionados con el tema, y porque considero que la de Economía es la menos apropiada para tratar estos asuntos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor FERRADA.- Pido la palabra.El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría, seguramente para referirse a lo mismo.El señor FERRADA.- Sí, señor Presidente, pero, además, este proyecto debería remitirse necesariamente a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, porque modifica la Comisión Resolutiva Antimonopolios, que es un tribunal. En consecuencia, al contener normas sobre procedimiento y aspectos de funcionamiento de un tribunal y otras que establecen delitos, debe ir a esa Comisión.El señor SOTA (Presidente).- Entonces, hay dos peticiones: la del Diputado señor Galilea, para que pase a la Comisión de Agricultura y la del Diputado señor Ferrada, para que se envíe a la de Constitución.Tiene la palabra el Diputado señor Ferrada.El señor FERRADA.- Señor Presidente, las peticiones no son contradictorias. La del Diputado señor Galilea toca el fondo del asunto, el objetivo del proyecto; en cambio, mi planteamiento se fundamenta en que la iniciativa involucra modificaciones de normas procedimentales de un tribunal y establece una nueva forma de delito económico. En consecuencia, la Comisión de Constitución también debería conocerla.El señor SOTA (Presidente).- Comprendo perfectamente, señor Diputado. Pero el problema estriba en que su proposición es distinta de la del honorable Diputado señor Galilea. En consecuencia, si se persiste en las dos, se decidirá por votación.El señor PÉREZ (don Aníbal).- Pido la palabra sobre el mismo punto.El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, por su intermedio, quiero consultar al Diputado señor Ferrada si la moción sobre competencia desleal de productos extranjeros, que él patrocina, está referida sólo a productos agrícolas.El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ferrada.El señor FERRADA.- Señor Presidente, en respuesta a la pregunta del Diputado señor Aníbal Pérez, debo declarar que la iniciativa no se refiere sólo a productos agrícolas, sino a todos los que se internan en el país.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Diputado señor Galilea, ¿Su Señoría insiste en su propuesta?El señor GALILEA.- Sí, señor Presidente.El señor SOTA (Presidente).- En consecuencia, hay dos proposiciones: la del Diputado señor Galilea, para que el proyecto se remita a la Comisión de Agricultura, y la del Diputado señor Ferrada, para que, además, sea enviado a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">El señor PÉREZ (don Aníbal).- ¿Me permite, señor Presidente?El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, al consultar al Diputado señor Ferrada, uno de los autores de la moción, si el proyecto se refiere exclusivamente a productos agrícolas, me respondió que dice relación con todo tipo de productos. Por lo tanto, no sólo debe radicarse en la Comisión de Agricultura, sino también en la de Economía.El señor SOTA (Presidente).- Señores Diputados, si se acogieran las solicitudes que formulan tres señores Diputados, sólo se estaría entrabando la tramitación del proyecto en cuestión. De manera que, antes de proceder a la votación, le ruego al Diputado señor Aníbal Pérez que me diga si efectivamente está pidiendo que el proyecto vaya a la Comisión de Economía.El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, comparto el criterio de que el proyecto sea conocido por la Comisión de Economía como figura en la Cuenta, y también por la de Constitución.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- En consecuencia, en votación la propuesta del Diputado señor Galilea, para que el proyecto signado con el número 11 de la Cuenta se remita a la Comisión de Agricultura.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos; por la negativa, 12 votos. Hubo 4 abstenciones.El señor SOTA (Presidente).- Aprobado el envío del proyecto a la Comisión de Agricultura.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Ceroni, Ferrada, Galilea, Gutiérrez, Hamuy, Karelovic, Longton, Makluf, Munizaga, Naranjo, Ojeda, Orpis, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Sabag, Seguel, Silva, Solís, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Vilches y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Balbontín, Cornejo, Dupré, Elgueta, Encina, Fuentealba, Morales, Ortiz, Pérez (don Aníbal), Reyes, Villegas y Villouta</EN_CONTRA>. <ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados: Aylwin (doña Mariana), Gajardo, Letelier (don Juan Pablo) y Viera-Gallo.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- En votación la proposición del Diputado señor Ferrada, para enviar el proyecto, además, a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 13 votos; por la negativa, 27 votos. Hubo 2 abstenciones.El señor SOTA (Presidente).- Rechazada la proposición.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Cornejo, Cristi (doña María Angélica), Elgueta, Errázuriz, Ferrada, Gajardo, Galilea, Kuschel, Ribera, Sabag, Ulloa, Valcarce y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Ascencio, Balbontín, Ceroni, Correa, Encina, Fuentealba. Gutiérrez, Huenchumilla, Karelovic, Makluf, Montes, Morales, Naranjo, Ojeda, Ortiz, Pérez (don Ramón), Prokurica, Seguel, Silva, Sota, Tohá, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vilches, Villegas y Villouta.</EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvieron los Diputados señores Arancibia y Solís.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- En consecuencia, la tramitación del proyecto se iniciará en la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca.La misma Comisión solicita el acuerdo de la Sala para cambiar la resolución recaída en el proyecto que modifica los artículos 48, 67 y 144 de la Ley de Pesca y Acuicultura, en virtud de la cual la iniciativa se envió a las Comisiones Unidas de Agricultura y Recursos Naturales, en el sentido de radicaría solamente en la de Agricultura.¿Habría acuerdo?Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Isidoro" DIPUTADOValue="504">El señor TOHÁ.- Pido la palabra.El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor TOHÁ.- Señor Presidente, un grupo de parlamentarios presentamos en 1993 un proyecto de ley que limita la venta masiva de fuegos artificiales, el cual está radicado en la Comisión de Gobierno Interior; pero como su contenido se relaciona con materias de Defensa, solicitamos que se traslade a la Comisión de Defensa Nacional para un mejor tratamiento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cantero, Carlos" DIPUTADOValue="417">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Cantero.El señor CANTERO.- Señor Presidente, en mi calidad de Presidente de la Comisión de Gobierno Interior, quiero informar que ayer se tomó el acuerdo de poner dicho proyecto en la Tabla de Fácil Despacho de la sesión del próximo miércoles precisamente para agilizar su trámite y, asimismo, requerir el nuevo proyecto que apunta a ese propósito.Por lo tanto, ambos proyectos serán tramitados en forma conjunta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.La señora CRISTI.- Señor Presidente, nosotros también hemos presentado un proyecto que prohíbe en forma definitiva los fuegos artificiales clasificados en los grupos 1 y 2, de acuerdo con lo establecido en la Ley de Control de Armas y Explosivos.Lo importante es que el tema se estudie lo antes posible, sin considerar la autoría de los proyectos. En justicia, creo que deben radicarse en la Comisión de Defensa, porque la Ley de Control de Armas y Explosivos se refiere a materias de defensa.Estoy de acuerdo con el Diputado señor Tohá en que los proyectos se traten a la brevedad en dicha Comisión. De lo contrario, se enviarán a la de Gobierno Interior, y después la de Defensa también pedirá estudiarlos, lo que retrasará su tramitación. Si hay acuerdo para que los trate la de Gobierno Interior, no habrá problema. Reitero que lo importante es que se estudien a la brevedad para no llegar a la próxima Navidad y Año Nuevo con los mismos problemas y desgracias como consecuencia del uso indiscriminado de fuegos artificiales.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Isidoro" DIPUTADOValue="504">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Tohá.El señor TOHA.- Señor Presidente, en vista de los antecedentes dados por el Presidente de la Comisión de Gobierno Interior y de la disposición de la Diputada señora Cristi en cuanto a que ambos proyectos se traten conjuntamente, retiro mi petición.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hamuy, Mario" DIPUTADOValue="445">El señor SOTA (Presidente).- Muy bien.Tiene la palabra el Diputado señor Hamuy.El señor HAMUY.- Señor Presidente, apoyo la petición formulada por la Diputada señora Cristi. Reglamentariamente, corresponde que el proyecto pase a la Comisión de Defensa, ya que modifica la Ley de Control de Armas y Explosivos. De manera que esa iniciativa y la presentada anteriormente por el Diputado señor Tohá deberían ser conocidas por dicha Comisión.El señor SOTA. (Presidente).- Señor Diputado, su solicitud debe ser resuelta por unanimidad; como no la hay, se procederá en la forma ya acordada.</INTERVENCION_DIPUTADO><OTRO><TITULO>CAMBIO EN LA TABLA.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO.- Pido la palabra, señor Presidente.El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor CORNEJO.- Señor Presidente, por su intermedio, solicito el acuerdo unánime de la Sala para tratar, inmediatamente después del proyecto que establece normas sobre arrendamiento de viviendas con promesa de compraventa, el informe de la Comisión Mixta que aparece en el número 3 de la Tabla del Orden del Día. Ambos temas están relacionados y. el señor Ministro de la Vivienda y Urbanismo manifestó su interés en ambos, pero, lamentablemente, debe regresar a Santiago.El señor SOTA (Presidente).- Si le parece a la Sala, se procederá en la forma solicitada por el Diputado señor Cornejo.Acordado.</INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><OTRO><TITULO>ACUERDOS DE LA COMISIÓN DE RÉGIMEN INTERNO, ADMINISTRACIÓN Y REGLAMENTO.</TITULO><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor SOTA (Presidente).- El señor Secretario va a dar cuenta de los acuerdos adoptados por la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento.El señor LOYOLA (Secretario).- La Comisión de Régimen. Interno, Administración y Reglamento, en sesión celebrada el 'día de ayer, adoptó los siguientes acuerdos:1°.- Autorizar la concurrencia de una delegación compuesta por cinco señores Diputados a la reunión del Foro Asia-Pacífico a celebrarse en México.2°.- Autorizar la participación de los señores Diputados integrantes de las Comisiones de Asuntos Jurídicos y de Defensa de Deuda Social del Parlamento Latinoamericano en las reuniones que se celebrarán en Sao Paulo, Brasil.3°.- Participar oficialmente con la concurrencia de dos señores Diputados en la Tercera Reunión Preparatoria de la Cumbre Mundial para el Desarrollo Social que se celebrará en Nueva York.</INTERVENCION_SECRETARIO></OTRO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA.<PROYECTO_LEY BOLETIN="1167-14">MODIFICACIÓN DE LA LEY N° 19.281, SOBRE ARRENDAMIENTO DE VIVIENDAS CON PROMESA DE COMPRAVENTA. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto que modifica la ley N° 19.281, que establece normas sobre arrendamiento de viviendas con promesa de compraventa.Diputado informante de la Comisión de la Vivienda y Desarrollo Urbano es el señor Encina, y de la de Hacienda, el señor Alvarado.Antecedentes:Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1167-14, sesión 1°, en 16 de marzo de 1994. Documentos de la Cuenta N° 4.Informes de las Comisiones de Vivienda y Desarrollo Urbano, y de Hacienda, sesión 30a, en 3 de enero de 1995. Documentos de la Cuenta N°s. 16 y 17.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Encina, Francisco" DIPUTADOValue="832">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Vivienda.El señor ENCINA.- Señor Presidente, el proyecto que paso a informar introduce diversas modificaciones tendientes a perfeccionar la ley N° 19.281, sobre arrendamiento de viviendas con promesa de compraventa, con el objeto de hacerla operable, abriendo un canal adicional para las familias que no pueden ser propietarias de inmediato, que no son sujetos de créditos o que no disponen de una buena alternativa de arrendamiento.Estos segmentos sociales se concentran principalmente en las familias jóvenes de menores ingresos, en las clases medias, en los pequeños y microempresarios y en los trabajadores independientes.El mercado de la vivienda en Chile aún presenta insuficiencias que dificultan la expresión efectiva de una importante demanda potencial. Las estimaciones del déficit habitacional oscilan entre 400 y 800 mil viviendas. Estudios realizados demuestran que la necesidad de viviendas nuevas, originadas en el incremento del número de los hogares en la reposición de viviendas obsoletas, sería de 80 mil anuales.Una de las principales restricciones a la expresión de una demanda efectiva es la dificultad que significa el logro de un determinado nivel de ahorro previo, requisito necesario para acceder a los mecanismos de subsidios y créditos para la vivienda.Las restricciones de liquidez pueden demorar todo el tiempo que el grupo familiar necesite para constituir el capital necesario para adquirir una vivienda. En el intertanto, el pago de un arriendo reduce su capacidad de ahorro, demorando aún más el logro del requisito.Por otra parte, el país dispone de suficientes recursos de capital para acelerar la inversión en viviendas, utilizando un mercado de capitales. No olvidemos que sólo uno de los inversionistas institucionales, las administradoras de fondos de pensiones, tienen un stock acumulado de 22 mil millones de dólares para el año 1994.Las modificaciones propuestas buscan hacer articulable la ley con las modificaciones a la ley sobre mercado de valores, principalmente en lo referente a la securitización. Así, los inversionistas institucionales podrán optar a nuevos instrumentos de inversión, lo que debería originar una mayor fluidez en el mercado de las viviendas nuevas, usadas o en construcción y favorecer el surgimiento del mercado secundario de viviendas, permitiendo una mayor movilidad habitacional.De operar como lo esperamos, la ley permitirá mejorar la calidad de vida de las familias que dentro del sistema tradicional imperante no pueden aspirar a la casa propia. Se generará, así, una nueva y dinámica actividad económica, favoreciendo un desarrollo urbano más sano.La ley impactará en el mercado de arrendamiento de viviendas, provocando una disminución de los precios; legitimará socialmente el negocio de arrendamiento de viviendas para sectores populares, y abrirá paso a la modernización de la industria del arrendamiento, atrayendo recursos de capital para expandir la oferta habitacional.Principales elementos del sistema.	El sistema operará sobre la base de la apertura de cuentas individuales de ahorro para arrendamiento de viviendas, las que podrán abrirse en bancos, sociedades financieras y cajas de compensación de asignación familiar. Los depósitos en dichas cuentas constituirán el fondo para la vivienda.Conjuntamente con la apertura de cuentas de ahorro, el titular deberá celebrar un contrato de arrendamiento con promesa de compraventa con las sociedades inmobiliarias, creadas para estos efectos, que sean propietarias de viviendas nuevas, usadas o en construcción.Las sociedades inmobiliarias deberán constituirse como sociedades anónimas, abiertas o cerradas, sujetas al control de la Superintendencia de Valores y Seguros y podrán emitir bonos securitizados y títulos de deuda en garantía prendaria sobre las rentas de arrendamiento. También podrán emitir bonos garantizados con hipotecas y prendas sobre los derechos como arrendador y promitente comprador. Dichos bonos podrán ser adquiridos por inversionistas institucionales, tales como los fondos de pensiones, las compañías de seguros, los fondos mutuos y los fondos de inversión.El titular de una cuenta individual que no posea otra vivienda y que cumpla con los requisitos que exige el reglamento, podrá postular al subsidio habitacional que otorgará el Ministerio de la Vivienda para contribuir a pagar la renta de arrendamiento y el precio de compraventa de la vivienda.Este proyecto de ley se originó en un mensaje del Ejecutivo, ingresado el 9 de marzo de 1994, y busca introducir modificaciones a la ley N° 19.281, con el objeto de perfeccionarla y adecuarla a la última reforma introducida a la Ley sobre Mercados de Valores.Posteriormente, el 1 de junio, el Ejecutivo presentó un conjunto de indicaciones sustitutivas del mensaje anterior. A éstas se agregaron luego otras, también sustitutivas, a las cuales se refiere específicamente este informe.Ideas matrices del proyecto.La modificación de la Ley sobre Mercado de Valores exigió una revisión de la Ley de Arrendamiento con compromiso de compraventa, ya que eran necesarios algunos ajustes para que esta segunda ley rindiera mejores frutos y, a la vez, concordara con lo establecido en la primera. Así, gran parte de las modificaciones a la ley N° 19.281 consiste en una serie de ajustes técnicos, que buscan armonizarla plenamente con la nueva legislación sobre mercado de valores, ley N° 18.045, especialmente en lo referente a la securitización, operación en virtud de la cual activos físicos pueden transformarse en activos financieros. Así, la securitización permite emitir valores que se encuentran respaldados por activos que representan ciertas características, como su iliquidez, heterogeneidad y limitado mercado. Entre ellos se encuentran las cuentas por cobrar, los contratos de leasing y otros. En el caso que nos preocupa, estos activos estarán formados por las viviendas entregadas en arrendamiento, los contratos de arrendamiento y los flujos futuros de las rentas que de ellos provengan.Con ese objeto, el Ejecutivo ha cuidado que las modificaciones propuestas no afecten la numeración original de la ley, de modo que sean comprendidas con mayor facilidad. Así la numeración sólo debió alterarse para intercalar el Título VI.En opinión de la Comisión, las reformas propuestas pueden clasificarse de la siguiente manera:1) Forma en que deberán manejarse los aportes de los arrendatarios promitentes compradores.Estos aportes podrán ir al Fondo para la Vivienda, compuesto de los recursos disponibles depositados en las cuentas de ahorro para arrendamiento de viviendas con promesa de compraventa, cuya administración será de responsabilidad de una administradora de fondos para la vivienda creada para este efecto.La segunda alternativa implica que los aportes podrán ir directamente a la sociedad inmobiliaria. Para estos efectos, los aportes se dividirán en dos ítem. El primero fijará una parte por la renta de arrendamiento, mientras que el segundo se abona al monto establecido para la venta.2) Financiamiento de las sociedades inmobiliarias.Para estos efectos, se incorporarán en esta ley las normas del Título XVIII de la ley N° 18.045, sobre mercado de valores, con las modificaciones introducidas por la ley N° 19.301, relativas a las sociedades securitizadoras.Se faculta también a las cajas de compensación de asignación familiar y a las cooperativas abiertas de vivienda para formar sociedades inmobiliarias y se establece, en este caso, que ni las viviendas ni los contratos podrán incorporarse a los patrimonios separados de dichas sociedades.3) Costos operacionales para los arrendatarios promitentes compradores y normas que aseguren la transparencia de su cobro.Este sistema permite ofrecer otra alternativa al mercado para acceder a la vivienda. Primero, hace similar el costo al actual sistema de crédito hipotecario.Segundo, elimina mayores costos operacionales al pagar el arrendatario las primas de seguros, lo que evita posibles sobretasas de protección de las inmobiliarias.El mecanismo funciona de la siguiente forma:Las relaciones contractuales serán en uefes; la renta de arrendamiento será fija durante todo el período del contrato, y el precio del inmueble se establece en el momento de celebrarse el contrato, de manera que la plusvalía beneficia al arrendatario promitente comprador.Se explicitan y cobran separadamente los costos que el arrendatario debe pagar por concepto de primas de seguros, contribuciones de bienes raíces y gastos de mantención de la propiedad.Por último, se protege al arrendatario promitente comprador al contratarse seguros de incendio y desgravamen y, optativamente, de cesantía, a pesar de que éste todavía no opera en el mercado de seguros del país.Otras materias importantes por considerar se refieren a la regulación de los subsidios habitacionales estatales en lo relativo a sus montos y tramos, a través del reglamento de esta ley.Por otra parte, se deja constancia de que el artículo 40 contiene normas de carácter orgánico constitucional.Este artículo hace mención a materias de arbitraje, tanto en primera como en segunda instancia, razón por la cual también se escuchó a la Corte Suprema, en conformidad con lo dispuesto en el artículo 74 de la Constitución Política.Opiniones escuchadas por la Comisión. Durante el transcurso del estudio de la iniciativa, la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano escuchó la opinión de diversa personas e instituciones, tales como el señor Ministro del ramo, don Edmundo Hermosilla y de otros representantes de esa Secretaría de Estado, del Ministerio de Hacienda, del Banco Central, de la Superintendencia de Valores y Seguros, de las Administradoras de Fondos de Pensiones, del Sernac, Bancos, Cajas de Compensación, Cooperativas Abiertas de Vivienda y diversos representantes de organizaciones sociales y sindicales.La Comisión de Hacienda tomó conocimiento de los artículos correspondientes a los Títulos II, V y VI del proyecto en estudio.Las modificaciones de la ley N° 19.281 pueden, resumidamente, clasificarse en cuatro grupos:El primero, relacionado con la forma en que se deben manejar los aportes que efectúen los arrendatarios promitentes compradores.Una de las alternativas consiste en que los recursos se depositen en el Fondo para la Vivienda, los que ganarán la rentabilidad que se obtenga con la inversión en los diferentes instrumentos que ofrece el mercado de capitales. En estos casos, se operará a través de las administradoras de fondos para la vivienda, creadas para este efecto por la presente ley. Esto puede significar que si las administradoras de fondos de pensiones producen una alta rentabilidad, podría ser posible que el pago de la deuda se logre antes del tiempo presupuestado. Otra alternativa es que el arrendatario promitente comprador podrá enterar los aportes directamente en la sociedad inmobiliaria. El contrato de arrendamiento deberá contener una tabla de desarrollo en la correspondiente escritura, que especifique separadamente las partes destinadas al pago de la renta y la cantidad abonada al precio de la compraventa. También contendrá el saldo del precio que quedará por pagar después de cada período de pago. Esta alternativa permite que la renta de arrendamiento disminuya con el tiempo, ya que debería cobrarse sólo sobre la parte del precio no enterado.El segundo grupo de modificaciones se refiere a normas que permitan estructurar un mecanismo de financiamiento para las sociedades inmobiliarias, que sea lo más semejante a lo establecido para las sociedades securitizadoras del Título XVIII de la ley N° 18.045, sobre Mercado de Valores.Las sociedades inmobiliarias podrán emitir bonos con garantía de las viviendas y de los contratos de arrendamiento con promesa de compraventa. Esto generará condiciones de seguridad para los inversionistas institucionales.El tercer grupo de indicaciones tiene por objeto que el mecanismo financiero de arrendamiento se convierta verdaderamente en una alternativa viable para satisfacer las necesidades habitacionales de la población. Para eso, es necesario que la ley prevea condiciones equitativas en las relaciones contractuales entre los tres actores del sistema: el arrendatario promitente comprador, la sociedad inmobiliaria y los inversionistas.El cuarto grupo de modificaciones corresponde a algunas enmiendas que deberán introducirse en el articulado, que tienen por finalidad evitar problemas que pudiesen suscitarse en la interpretación y posterior aplicación de la ley.Discusión general del proyecto.En esta parte se consignan las opiniones del señor Ministro de Vivienda, las cuales son coincidentes con las ideas matrices ya indicadas.En la Comisión se hizo presente, por parte de algunos señores Diputados, que las expectativas sobre esta ley sólo serán posibles de evaluar cuando sea puesta en práctica, ya que ésta será el instante en que la gente que postula al sistema y, en general, todos los partícipes en él, comprobarán si en verdad es viable y si efectivamente constituye una alternativa más de solución a los problemas habitacionales que afectan al país.Se consideró importante garantizar el punto de equilibrio entre las expectativas de los promitentes compradores, los inversionistas institucionales y las sociedades inmobiliarias, lo que se consigue por el mecanismo de la securitización.La Comisión consideró fundamental la incorporación de nuevos instrumentos de financiamiento que favorezcan el ahorro popular en las nuevas administradoras de fondos de la vivienda, principalmente por el gran número de cuentas de ahorro que se encuentran abiertas, que superan el millón de ahorrantes, con recursos comprometidos de aproximadamente 400 millones de dólares.En las nuevas instituciones financieras, creadas por esta ley, la rentabilidad debiera ser superior a la que actualmente se obtiene en el sistema financiero, beneficiando directamente a los ahorrantes.La Comisión consideró, además, la necesidad de estudiar la incorporación de nuevos mecanismos que permitan solucionar las posibles coyunturas de baja de la economía, períodos en que, objetivamente, se han generado problemas en el pasado para los deudores habitacionales.Por estas consideraciones generales, la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano de la Honorable Cámara, en la discusión general del proyecto resolvió, por la unanimidad de sus miembros, prestar su aprobación a la idea de legislar sobre la materia.Paso a informar sobre los principales aspectos de la discusión en particular.Se aprobó una indicación al artículo 3o, que regula la creación del Fondo para la Vivienda, que se da en administración a una sociedad denominada "administradora".El artículo 5° se refiere a la comisión que podrán cobrar estas instituciones dentro del sistema, la que será establecida libremente por cada sociedad administradora del Fondo para la Vivienda, lo que garantiza la competencia. La comisión tendrá un carácter uniforme para todos los titulares de cuentas del mismo fondo, estará exenta de IVA, y cualquier modificación de ella regirá 90 días después de comunicada al respectivo organismo fiscalizador, plazo dentro del cual el titular de la cuenta podrá cambiarse de institución.La indicación del Ejecutivo al artículo 7° fue aprobada por unanimidad, y tiene por objeto permitir que los pagos del contrato de arrendamiento con opción de compra fueran hechos en forma directa a las sociedades inmobiliarias. Estos contratos no pueden securitizarse y permanecen en el patrimonio común de la sociedad inmobiliaria.El Ejecutivo presentó una indicación al artículo 9o, que regula los descuentos por planilla, la que fue complementada por una indicación de los Diputados señores Elizalde, Encina, Morales y Ojeda, que establece que la multa irá en beneficio del respectivo trabajador y no de beneficio fiscal.Así complementada, fue aprobada por unanimidad.De esta manera, se aplica el artículo 19 del decreto ley N° 3.500, el cual establece el mecanismo para el descuento por planilla de las cotizaciones previsionales obligatorias para el empleador.Estos descuentos, hechos por el empleador, serán considerados como dividendos hipotecarios para los efectos de lo dispuesto en el artículo 58 del Código del Trabajo.Se aprobó la idea de permitir la incorporación al sistema de las cooperativas abiertas de vivienda, reguladas por el decreto ley N° 1.320, de 1976.Estas cooperativas tienen por objeto con tribuir, en forma permanente, a la solución del problema habitacional de sus socios, pudiendo desarrollar en forma simultánea o sucesiva diferentes programas habitacionales que podrán tener carácter nacional o regional.Se aprobaron dos indicaciones al artículo 13 presentadas por el Ejecutivo. La primera, de carácter formal, destinada a reemplazar en el inciso segundo la expresión "esta ley" por "este Título". La segunda obliga a las filiales que constituyan los bancos y las sociedades financieras a incluir en su nombre la expresión “Arrendamiento de Viviendas con Promesa de Compraventa”, con la finalidad de evitar que se las confunda con las restantes sociedades inmobiliarias, que pueden emitir bonos con patrimonios separados.El Ejecutivo presentó una indicación para reemplazar el artículo 15, por la cual se autoriza a las cajas de compensación de asignación familiar a formar inmobiliarias.Se aprobó, unánimemente, la autorización a las cajas de compensación de asignación familiar, a los bancos, a las sociedades financieras y a las cooperativas abiertas de vivienda para prestar servicios de administración en relación con los contratos de arrendamientos con promesa de compraventa.El Ejecutivo propuso el nuevo inciso primero al artículo 17, con el fin de autorizar a las sociedades inmobiliarias a emitir dos tipos de bonos: con patrimonio separado y con patrimonio común.Las sociedades inmobiliarias a que se refiere este Título, con excepción de las mencionadas en el artículo 13 los bancos y sociedades financieras, podrán emitir bonos con formación de patrimonios separados, cuyos activos estarán conformados por las viviendas entregadas en arrendamiento, por los contratos de arrendamiento con promesa de compraventa y por el flujo futuro de rentas que de ellos provengan. Cada emisión de estos títulos de deuda que efectuaren estas sociedades implicará la creación de un patrimonio separado, y en la escritura pública de emisión deberán individualizarse detalladamente los bienes que lo integran.Esta es una de las modificaciones más trascendentes de la ley N° 19.281. El artículo 17 permite que las sociedades inmobiliarias emitan dos tipos de bonos: bonos con formación de patrimonios separados, cuyos activos estarán formados por las viviendas arrendadas y por el flujo futuro que emana de estos contratos y bonos con cargo al patrimonio común, cuyos montos y épocas de amortización sean concordantes con los plazos y flujos de ingreso de los contratos de arrendamiento con promesa celebrados y que no se hubiesen incorporado al patrimonio separado.Los bancos opinaron, en la audiencia de la Comisión, que se aplica un criterio discriminatorio al no permitirse emitir bonos con formación de patrimonios separados; aduce que esto limita su participación en el sistema, en un mercado donde el capital de largo plazo es escaso.Sin embargo, hay razones poderosas para establecer esta norma. En el caso de los bancos, existe aval del Estado. La quiebra de estos capitales podría sensibilizar el mercado financiero y no puede caer en falencia una filial, parte de un banco, y no la institución en su conjunto. Por estas razones, los bancos e instituciones financieras sólo pueden emitir bonos con cargo a su patrimonio común.La indicación del Ejecutivo para reemplazar el artículo 18 se aprobó por unanimidad. Establece la posibilidad de que los bonos, tanto del patrimonio separado como del común, puedan ser adquiridos con recursos de las Administradoras de Fondos de Pensiones, por las compañías de seguros, los fondos mutuos, los fondos de inversión nacional y extranjera y por las sociedades inmobiliarias constituidas en virtud del decreto ley N° 3.500, de 1980.Estas inversiones se considerarán como hechas en letras de crédito emitidas por bancos o instituciones financieras.Los bonos de deuda emitidos por sociedades inmobiliarias pueden ser adquiridos por sociedades anónimas que tengan como giro único el negocio inmobiliario y el mutuo hipotecario como cláusula de la labor. Según quien adquiera los bonos de deuda de largo plazo emitidos por sociedades inmobiliarias, tendrán una diferente categoría.Se aprobó por unanimidad la reforma al artículo 20, con el fin de establecer con precisión los bienes que integran el pasivo y el activo de la emisión de bonos con patrimonio separado, y de hacer constar que las sociedades inmobiliarias que capten aportes directamente no podrán incorporar a su patrimonio separado esos aportes por las viviendas correspondientes.Se aprobó, por unanimidad, la modificación al artículo 21, estableciendo que al adquirir el activo de la sociedad disuelta, la sociedad adquirente deberá respetar el cumplimiento de los contratos suscritos por la primera.La Comisión aprobó también en forma unánime la modificación que exime del impuesto establecido para las emisiones de bonos.Se agregó el artículo 24 bis a fin de concentrar las referencias a la ley sobre mercado de valores.El Ejecutivo propuso una indicación para reemplazar el inciso tercero del artículo 25, relativo a las viviendas que puedan ser adquiridas con subsidio habitacional, entre las que podemos destacar aquellas que cumplan con las disposiciones del decreto con fuerza de ley N° 2, de 1950, las viviendas sociales que son económicas y de carácter definitivo, destinadas a resolver los problemas de la marginalidad habitacional financiadas con recursos públicos o privados, cualquiera que sea su modalidad de construcción o adquisición y cuyo valor de tasación no sea superior a 400 unidades de fomento; por último, las construcciones autorizadas con anterioridad al 15 de diciembre de 1977, que no cumplan con alguna de las características mínimas señaladas en el capítulo I del título VI de los artículos 6°, 1° y 13 de la Ley General de Construcciones y Urbanismo.El Ejecutivo patrocinó el artículo 26 bis, nuevo, que regula la opción de arrendamiento en el sentido de pagar directamente a la sociedad inmobiliaria e, incluye, en su inciso final, la posibilidad de prepagar la deuda. Este artículo fue perfeccionado mediante una indicación de los Diputados señores Errázuriz, García, don René Manuel; Elizalde, Venegas,Ojeda, Encina, Soria, Pérez, don Víctor, y Moreira, para reemplazar el inciso final propuesto por el Ejecutivo.El Ejecutivo patrocinó una indicación considerando la situación que se produce en la opción de pago directo cuando al momento del término del contrato no se hubiese completado y pagado el precio estipulado. La indicación otorga a las partes la facultad de estipular un plazo complementario. La idea fue perfeccionada a través de una indicación de los Diputados señores García, don René Manuel; Ojeda, Elizalde, Encina, Venegas, Montes, Morales, Makluf, Errázuriz y Moreira, que fue aprobada por unanimidad.Asimismo, fue aprobada por 8 votos a favor y 4 abstenciones la indicación del Ejecutivo al artículo 28, en orden a establecer que serán de cargo del arrendatario promitente comprador todos los gastos, derechos e impuestos que graven directamente el inmueble objeto del respectivo contrato de arrendamiento.El artículo 28 fue modificado y su redacción quedó de la siguiente manera: “El arrendatario promitente comprador podrá ceder los derechos derivados de su contrato previa notificación a la sociedad inmobiliaria, la que no podrá denegarse sin causa justificada, cesión en que deberá incluir el saldo de su cuenta y su capitalización ó el total de los abonos efectuados al precio de la compraventa prometida”.En el caso previsto en el artículo 7°, el Reglamento fijará la forma en que deberá efectuarse esta notificación.El Ejecutivo propuso una indicación a fin de regular la forma en que la sociedad inmobiliaria podrá enajenar la vivienda arrendada y ceder el contrato respectivo.También presentó indicación para flexibilizar la relación en el caso de que se extinga el derecho del arrendador. Propuso la posibilidad de que las partes llegasen a un acuerdo en tal situación, lo cual fue rechazado.En cambio, se aprobó una indicación de los Diputados señores Errázuriz y Elizalde, que señala: “Si la extinción del derecho del arrendador se produce por sentencia judicial no imputable al arrendatario, la vivienda arrendada deberá ser reemplazada por otra vivienda”.En el artículo 36 se presentó una indicación para sustituir el inciso primero por el siguiente: “Si la vivienda sufriere daños durante la vigencia del contrato de arrendamiento con promesa de compraventa, que provengan de vicios ocultos, serán reparados por el arrendatario promitente vendedor”.El artículo 40 regula el procedimiento de arbitraje frente a las controversias que puedan surgir entre las partes. El Ejecutivo presentó una indicación para reemplazarlo, pero se opusieron a ella los Diputados señores Montes, García, don René Manuel; Makluf y Elizalde, quienes, a su vez, propusieron otra distinta.El nuevo artículo fue votado por incisos, aprobándose por unanimidad sólo el quinto. Se establece que será un juez árbitro de derecho, el que, en lo relativo al procedimiento, tendrá las facultades de arbitrador, es decir, no estará obligado a someterse a los procedimientos legales para la acción que corresponda, y será el que resolverá las controversias que se produzcan entre las partes.Asimismo, la Corte Suprema señaló que sería conveniente que el tribunal de segunda instancia sea facultativo para las partes, en términos semejantes a lo que establece para los arbitradores el artículo 642 del Código de Procedimiento Civil. En este contexto, la Corte Suprema no está de acuerdo con recurrir a los tribunales de segunda instancia.Fue rechazada una indicación del Ejecutivo al artículo 42, que establecía la obligación de contratar un seguro de incendio complementario, y fue reemplazada por otra que sólo establece la obligatoriedad de los seguros de incendio y desgravamen. Sólo se aceptó la que permite que en el caso de personas mayores de 65 años no sea obligatorio el seguro de desgravamen.En el artículo 43, se rechazó por seis votos y una abstención, la indicación que convertía en facultativa, para las empresas inmobiliarias, la contratación de un seguro de desempleo.Con igual votación fue aprobada la indicación de varios señores Diputados, en el sentido de exigir que se contrate el seguro de desempleo a petición del arrendatario promitente comprador.El artículo 44, que fue objeto de una indicación del Ejecutivo y perfeccionado por una moción parlamentaria, se aprobó por seis votos a favor y dos en contra. Dicha disposición regula la formación de un fondo de garantía que podrá exigirse a los arrendatarios promitentes compradores que no tengan la calidad de trabajadores dependientes, en caso de incumplimiento en el pago oportuno del aporte. La modificación la amplía también a los trabajadores dependientes que lo soliciten.En el artículo 45, referente al subsidio habitacional, el Ejecutivo presentó una indicación mediante la cual le introduce dos elementos importantes. En primer lugar, permite pagar el subsidio directamente a la empresa inmobiliaria, en concordancia con la modificación señalada, y en segundo lugar, en los casos en que el contrato de compraventa sea firmado antes del pago total de las cuotas pactadas para el subsidio ascienden a 240 como máximo, se dejen de pagar tales cuotas.En el artículo 47, que prohíbe ampliar las viviendas a quienes postulan al sistema de subsidio más allá del valor máximo admitido por el Sistema Unificado de Subsidio Habitacional, el Ejecutivo presentó indicación para que esa prohibición dure sólo cinco años, contados desde la firma del contrato de arrendamiento con promesa de compraventa, salvo que el beneficiario restituya al Serviu las cuotas del subsidio ya percibidas, debidamente reajustadas y renuncie a las cuotas pendientes.Estas reformas fueron aprobadas por unanimidad y sin debate.Por último, el Ejecutivo presentó indicación para agregar un Título VI, nuevo, denominado "De los fondos para la Vivienda y de las Sociedades Administradoras", pasando el actual Título VI a ser Título VII.El nuevo título se compone de doce artículos, también nuevos, numerados desde el artículo 54 al 65, ambos inclusive, y contiene las normas que regulan el Fondo para la Vivienda, establecido en el artículo 1°, como asimismo las de las sociedades que lo administran, especialmente en materia de instrumentos de inversión y clasificación de riesgos.Fue aprobado por unanimidad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Hacienda, señor Alvarado.El señor ALVARADO.- Señor Presidente, el propósito de la iniciativa consiste en efectuar diversas modificaciones a la ley N° 19.281, sobre arrendamiento de viviendas con promesa de compraventa, las que pretenden, por una parte, concordar sus disposiciones con las normas y mecanismos financieros que surgen de la Ley del Mercado de Capitales, aprobada con posterioridad a la promulgación del texto legal sobre leasing de viviendas; y por otra, hacer compatible el negocio financiero de arrendar viviendas con promesa de compraventa con otras leyes y entidades que existen en el ámbito financiero y de valores.De acuerdo con lo anterior, el proyecto en discusión presenta cinco importantes innovaciones económico-financieras respecto de la ley N° 19.281, y que a continuación paso a señalar:1.- Administración del Fondo para la ViviendaLa normativa vigente establece que quienes administrarán los fondos para la vivienda podrán ser bancos, sociedades financieras y cajas de compensación. Esta fórmula, sin embargo, deja de lado un elemento que es fundamental en el sistema financiero: la especialización en determinadas funciones.Luego, en virtud de la importancia de ese factor en los negocios, se plantea la creación de “administradoras de fondos para la vivienda”, entidades que serán especializadas en el manejo de estos recursos. Además, se permite que bancos, sociedades financieras y cajas de compensación puedan crear sociedades filiales administradoras de fondos para la vivienda, con lo cual se pretende que no realicen esta actividad directamente sino que a través de entidades especializadas.2. Diversificación de la cartera y su fiscalización.Sin duda, otro elemento importante, íntimamente relacionado con la administración del Fondo para la Vivienda, lo constituye la forma en que se invertirán estos recursos, con tal de dar una adecuada rentabilidad y protección al arrendatario.Sobre el particular, la ley N° 19.281, vigente, dice que estos recursos se deben invertir de igual forma y condiciones que lo establecido por el decreto ley N° 3.500 para los fondos de pensiones.No obstante la buena intención de una medida de este tipo, se debe tener presente que la naturaleza de los fondos para la vivienda son diferentes de los fondos de pensiones, ya que en este caso no se trata de un ahorro forzoso y, por tanto, no se requiere de un nivel de regulación como el existente para los recursos previsionales. Además, la forma de inversión de los fondos previsionales, al margen del decreto ley N° 3.500, se encuentra normada por una serie de circulares de la Superintendencia de AFP que son atingentes exclusivamente a los fondos de pensiones, no siendo extensibles a otro tipo de fondos.En consecuencia, tomando en cuenta que se ha propuesto en estas indicaciones que el Fondo para la Vivienda sea administrado por entidades especializadas, se ha creado una normativa específica para la diversificación de estos recursos, autorizándose por ley los instrumentos y el rango máximo en que podrá ser invertido el Fondo para la Vivienda, haciendo esto, a su vez, más consistente la función fiscalizadora de las operaciones del Fondo a través de la Superintendencia de Valores y Seguros, tal como lo establece la ley N° 19.281.Securitización. Este elemento económico financiero se incorpora al proyecto y es la posibilidad de financiamiento de las sociedades inmobiliarias a través de la securitización de sus contratos de arriendo con promesa de compraventa. Esta alternativa presenta la posibilidad de hacer líquidos los contratos de arriendo y, de esta forma, incrementar significativamente la oferta de viviendas bajo este mecanismo.En el caso de las sociedades inmobiliarias, éstas podrán endeudarse a través de la emisión de bonos que estarán respaldados con sus propios contratos de arriendo y los flujos futuros de los mismos. Asimismo, podrán ceder sus activos a las sociedades securitizadoras, de tal forma que éstas podrán también emitir bonos con formación de patrimonios separados, respaldados con estos contratos de arriendo con promesa de compraventa.El proyecto, como una manera de incentivar la liquidez de los contratos en el mercado secundario, permite también vender las viviendas y ceder los contratos de arriendo a otras sociedades inmobiliarias, a fondos de inversión inmobiliarios, a fondos de inversión de créditos securitizados y a aquellos que la Superintendencia de Valores y Seguros autorice.Concepto de leasing financiero.En la ley N° 19.281, vigente, la figura financiera acerca de la forma de constitución del contrato de arriendo con promesa de compraventa, es el leasing operativo; es decir, los gastos de conservación, reparación, bienes raíces, seguros, etcétera, de la vivienda siempre corren por cuenta de la sociedad inmobiliaria y no por parte del arrendatario. Esta situación, sin duda, afecta a la oferta de viviendas y altera el precio de las mismas, ya que, como los inversionistas no conocen los eventuales gastos en que se incurrirá en el futuro, cargarán en el precio del inmueble el valor esperado, más un ajuste por riesgo de todos esos gastos.Esta situación, además de encarecer las propiedades, conlleva el riesgo de que los arrendatarios no mantengan en forma adecuada la vivienda. Esto llevará a elevar artificialmente los costos derivados de la conservación de la casa, comparado con el caso en donde el propio arrendatario es quien hace frente a los gastos de conservación y reparación.En virtud de lo anterior, se ha considerado necesario incorporar la figura de leasing financiero en donde los gastos corrientes los cancela el propio arrendatario, reduciéndose los costos y haciendo más competitivo este sistema frente a otros, como los créditos hipotecarios para la vivienda, por ejemplo.En definitiva, el precio de la vivienda y la renta de arrendamiento se fijan en el momento de celebrarse el contrato, de modo tal que la plusvalía del bien raíz sólo beneficia al arrendatario promitente.Finalmente, debo hacer presente que el informe financiero remitido por la Dirección de Presupuesto, señala que las modificaciones del proyecto a la ley N° 19.281 no alteran la estimación del gasto fiscal comprendido en dicha normativa en materia de subsidios.La Ley de Presupuestos para 1995 precisa el referido informe incluye la autorización para otorgar hasta 10 mil subsidios, agregando 267 millones de pesos para tal efecto.En atención a que el proyecto en cuestión se fundamenta en la necesidad de efectuar ajustes técnicos a la ley sobre leasing habitacional respecto de la nueva ley sobre mercado de valores, y de esta forma facilitar y mejorar el funcionamiento de este sistema, la Comisión de Hacienda de esta Corporación recomienda aprobar el presente proyecto en discusión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE VIVIENDA Y URBANISMO, EDMUNDO HERMOSILLA">El señor LATORRE (Vicepresidentes Tiene la palabra el señor Ministro.El señor HERMOSILLA (Ministro de Vivienda y Urbanismo).- Señor Presidente, este proyecto de ley tiene una especial significación para miles de chilenos que aún no tienen vivienda.En los programas tradicionales se requiere; un subsidio, cuando se trata de viviendas sociales; un crédito para complementar el monto del subsidio y un ahorro que los interesados deben reunir como aporte para su adquisición. Sin embargo, a muchas familias, dado su nivel de ingresos, les es muy difícil ahorrar y pagar un arriendo al mismo tiempo, lo que les impide el acceso a una vivienda. En esta situación se encuentran pequeños y medianos microempresarios, trabajadores en general y profesionales jóvenes. Al despacharse la ley N° 19.281, de acuerdo con los antecedentes que existen en las Comisiones de la Cámara, se dejó abierta la posibilidad de efectuar algunas modificaciones destinadas a perfeccionarla. El 10 de marzo de 1994, los Ministro* de ese entonces, Alejandro Foxley y Alberto Etchegaray, enviaron las primeras. Después se presentaron indicaciones sustitutivas para llegar a este proyecto de ley que tiene tres objetivos. El primero, incorporar las normas del Título XVIII de la ley N° 18.045, modificada por la ley N° 19.301, sobre mercado de valores, relativas a las sociedades securitizadoras, que hace un par de meses esta misma Cámara aprobó, para dar una adecuada liquidez a las empresas inmobiliarias; el segundo, explicitar los costos involucrados en el proceso de arrendamiento y no que aparezcan implícitos como sucede con la ley actual; y el tercero, crear una instancia  que es un aporte muy significativo como las administradoras de fondos para la vivienda, cuya finalidad no sólo es fomentar sino que premiar adecuadamente a aquellas familias de más escasos recursos que con gran esfuerzo logran juntar el monto del ahorro previo para comprar una vivienda.Si quisiéramos hacer un símil entre la rentabilidad de las administradoras de fondos para la vivienda y las administradoras de fondos de pensiones, veríamos que mientras la de estas últimas bordearía durante el año 1994, como lo informó ayer el Superintendente de Administradoras de Fondos de Pensiones, don Julio Bustamante el 20 por ciento, los montos y tasas de interés de las libretas de ahorro para la vivienda, alcanzan, en general, al 4 por ciento. Esta instancia hace competir al producto único y tradicional, la libreta de ahorro para la vivienda, con una forma alternativa de administración de fondos para el mismo fin, con una adecuada rentabilidad. Esto nos parece un cambio sustantivo y de la mayor importancia.Por último, deseo manifestar que también se introduce una novedad en el manejo de los aportes de los promitentes compradores, quienes podrán efectuarlos directamente a la inmobiliaria, rebajando el monto que está comprometido a entregar de acuerdo con una tabla de desarrollo, o destinar esos recursos a las administradoras de fondos para la vivienda para que, mediante este mecanismo, completen el monto final que deben pagar por la vivienda.Nos parece que las modificaciones van a ayudar a operativizar un sistema tan esperado por miles y miles de chilenos, y estoy seguro de que los señores Diputados estarán de acuerdo con nosotros en que se ha creado una importante expectativa y que tenemos en nuestras manos la posibilidad de hacerla realidad.No puedo terminar mis palabras sin antes reconocer el trabajo acucioso, riguroso y profesional realizado por las Comisiones de Vivienda y de Hacienda de la Cámara. En ese contexto, esperamos la aprobación de esta iniciativa.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor LATORRE (Vicepresidentes Tiene la palabra el honorable Diputado señor Carlos Montes.El señor MONTES.- Señor Presidente, como se ha dicho, este proyecto es muy importante, porque perfecciona y resuelve dificultades en la aplicación de la ley de leasing habitacional.El marco general es conocido, pero conviene recordar algunos elementos estadísticos que indiquen hacia dónde apunta la iniciativa.De acuerdo con el censo de 1992, en el país hay 3.100.000 viviendas, de las cuales 556 mil son arrendadas. Se calcula un déficit habitacional cercano a las 800 mil. En diciembre de 1993 había 900 mil libretas de ahorro para la vivienda con depósitos por 450 millones de dólares. Además, 398 mil viviendas fueron adquiridas con el apoyo del sistema financiero, y aún registran deuda 321 mil con letras de crédito. De estas 398 mil viviendas, 311 mil tienen un costo inferior a 400 unidades de fomento y gran parte de estas operaciones se realizaron a través del Banco del Estado.¿Qué se espera del leasing habitacional?En primer lugar, diversificar y generar nuevas alternativas de financiamiento para que sectores medios y medio-bajos accedan a la vivienda. Está claro que el leasing será, sobre todo en sus primeros años, más caro que comprar con letras de crédito, pero hay que tener presente que esta modalidad se ofrece a personas con dificultades para pagar arriendo y ahorrar; o sea, que les cuesta completar el ahorro previo; a quienes les resulta difícil demostrar renta trabajadores independientes, pequeños empresarios, o a profesionales jóvenes cuyos ingresos actuales les impiden acumular ahorro previo, pero con expectativas de mayores ingresos, o personas que van rotando a lo largo del país y que, por su trabajo, esto les representa una nueva posibilidad.En segundo lugar, flexibilizar el mercado de la vivienda, ya que se incorporan viviendas usadas al sistema, lo que permitirá a las personas mudarse de una casa más chica a una más grande; de una región a otra.En tercer lugar, incorporar nuevos agentes económicos para enfrentar los desafíos del país en materia de vivienda, como las sociedades inmobiliarias, administradoras de fondos para la vivienda y las cajas de compensación.En cuarto lugar, generar nuevos mecanismos para captar inversión privada institucional al sector vivienda.El informe señala las sociedades securitizadoras en base a patrimonios separados, respaldadas con bonos, las administradoras de fondos de pensiones y las compañías de seguros, que podrían incorporar recursos adicionales a los que hoy emplean en letras de crédito.Sin duda, el proyecto introduce una variante para la adquisición de una vivienda, a algunos no les va a convenir y operarán con letras de crédito.Este sistema no va a sustituir las formas de financiamiento ni de inversión actuales. Es una alternativa que se agrega a lo que hoy existe.En el debate sobre el tema de la vivienda sería interesante incorporar alguna perspectiva asociada a crear barrios, al desarrollo urbano, a hacer ciudad, porque hoy estamos orientados fundamentalmente a construir casas más que barrios. Es toda una reflexión sobre un punto que está pendiente.Sabemos de algunas experiencias al respecto. Por ejemplo, en Malasia existe la siguiente norma: quien construye más de cinco casas tiene que destinar un 30 por ciento a viviendas para personas de bajos ingresos. Ello asegura barrios plurales, diversos, a diferencia de la fuerte segmentación que se produce en nuestra sociedad. También está la alternativa de Singapur que primero planifica todo el barrio y, luego, de acuerdo con ello se construyen las viviendas.Estos son aspectos que todavía no logramos en las nuevas alternativas que se crean.¿Cuáles son los problemas? ¿Por qué esta criatura del leasing habitacional no logra nacer?Durante todo 1994 no operó. Ello se explica en parte, por la falta de reglamento.El señor Eugenio Velasco, Presidente de la Cámara Chilena de la Construcción, lo adjudica a limitaciones de la ley. Afirma que se habrían incorporado normas más bien políticas en el trámite parlamentario, que habrían afectado su calidad técnica desde el punto de vista económico y debilitado los resguardos que requieren los inversionistas respecto de la seguridad de sus inversiones, con lo que se encarece el producto final.Agrega que la ley actual se habría hecho pensando más en proteger los intereses del arrendatario promitente comprador que en crear condiciones que incentiven fuertemente a los inversionistas institucionales para la adquisición de títulos.Al parecer, diversos sectores empresariales coinciden con la interpretación del señor Velasco.En el caso de los eventuales compradores o adquirentes no existen organizaciones que los representen y defiendan. Aquí en el Parlamento sólo logramos que opinaran las federaciones bancarías. Invitamos a la CUT y a otras organizaciones, pero carecían de equipos de trabajo sobre la materia.La Cámara y el Senado tuvieron una especial preocupación por defender los intereses de los arrendatarios promitentes compradores. Lo hicimos influidos por la experiencia de las asociaciones de ahorro y préstamo que habíamos investigado y que observamos que en distintos lugares fue una manera de acceder a la vivienda que no tuvo los resguardos suficientes y que en una coyuntura de crisis económica representó grandes dificultades para quienes compraban y no para los vendedores.Es fundamental que cuando se dicten leyes sobre materias como ésta, no sólo se considere una economía en alza, como ésta es históricamente cíclica, las eventuales coyunturas de baja permiten prever las dificultades para el futuro.La idea de la Cámara y del Senado fue buscar un equilibrio entre los riesgos y beneficios del que adquiría y los riesgos y beneficios del inversionista.El proyecto contiene modificaciones y complementos a la ley sobre leasing. En general, comparto los últimos.Concuerdo con la idea de incorporar las administradoras de los fondos para la vivienda, la securitización y las cooperativas abiertas.En todo caso, focalizaré mi preocupación en las modificaciones que transfieren cierto riesgo desde los inversionistas a los compradores del sistema, para resolver el problema señalado por los empresarios.En concreto, me refiero a los factores de riesgo llamados costos operacionales, los cuales incluyen los seguros de incendio, de desgravamen, de desempleo, el pago de contribuciones, la reparación de viviendas y la posibilidad de incorporar elementos como el fondo de garantía y ahorro previo en los contratos. Incluso algunos representantes de empresarios inversionistas plantearon que el riesgo jurídico, o sea, la eventualidad de que la propiedad entregada por este mecanismo tuviera errores en sus títulos, debería ser por cuenta de quien compra, no de quien vende.Aquí se nos dice que todos estos factores que representen costos operacionales y que deben ser asumidos por los arrendadores promitentes vendedores, afectarían al precio, a la renta, y dificultarían la transparencia, porque habría un riesgo que quedaría implícito en el precio de venta.Sobre esta afirmación tengo una gran duda, porque no podemos olvidamos de que el mercado de la vivienda es muy imperfecto. La afirmación es válida en un mercado que no lo es tanto. El valor de los contratos va a depender, primero, de las condiciones de oferta y demanda en la ciudad o barrio específico donde esté el inmueble que se va a incorporar a este mecanismo.Por ejemplo, si se trata de una vivienda en Iquique o en Copiapó ciudades con importante escasez de vivienda, en las que, por lo tanto, los precios no dependen tanto de los costos de fabricación o de operación, sino de la escasez, estos factores no son los que más inciden. En un segundo momento y en el marco de mayor competitividad, podrían ser bastante decisivos, pero no en la determinación inicial del precio en este tipo de realidad. Además, esto ocurre en barrios, porque no es lo mismo el mercado de la vivienda en algunos barrios de Santiago que en otros. Incluso, las situaciones son distintas al interior de los barrios.Asumo que para hacer funcionar esto hay que realizar algunas modificaciones, dado que tenemos un nivel importante de presión y que se nos dice que, como está, no van a incorporarse los inversionistas en relación con estos costos operacionales.Asumo que los seguros podrían ser pagados por quien es arrendatario promitente comprador, porque, de acuerdo con la ley actual, el seguro de incendio lo paga el que vende y el de desgravamen, el que compra.Pero hemos presentado una indicación para que se obligue a la sociedad inmobiliaria a hacer una oferta y que compita, en términos del valor de los seguros de incendio y de desgravamen, de tal forma que ellas se entiendan con las empresas aseguradoras y no cada persona en forma individual, como una manera de disminuir el costo de estos seguros.En particular, nos interesa esto respecto del seguro de desempleo. En Chile no existe este seguro. Una manera de incorporarlo al mercado sería introducir la obligación de la sociedad inmobiliaria de ofrecer una alternativa, que, de acuerdo con esto, la pagaría el que toma el seguro; pero la sociedad inmobiliaria tendría la obligación de ofrecérselo, lo que permitiría incorporar a nuestro mercado de seguros uno de desempleo.La ley actual establece que las contribuciones de las que se dice que son un factor de riesgo, porque su precio puede subir mucho en el curso de un contrato, por ejemplo, de 20 años las paga el vendedor. La reforma propone, que lo haga el comprador. Normalmente, en cualquier contrato de arriendo las paga el propietario, no el arrendador. Hemos presentado una indicación, asumiendo la exigencia de que lo hagan el vendedor y el comprador, de acuerdo con la tabla de desarrollo; que una parte la pague el que compra y otra el que vende, de acuerdo con el período de desarrollo del contrato. Si es a 20 años, la mitad cada uno; y así, en los distintos momentos.Hemos presentado una indicación para modificar la manera en que esto está planteado.Sobre las reparaciones de las viviendas, pensamos que esto hay que afinarlo, sobre todo si consideramos que a este mercado entran las viviendas usadas, porque está bien que quien es arrendatario promitente comprador y entra por un contrato de leasing pague las reparaciones que va provocando el uso de la vivienda, pero si hay daños estructurales profundos, el Presidente de la Asociación de Leasing nos dice que los contratos de leasing actuales han solucionado este problema declarando las partes que el dueño promitente vendedor no tiene responsabilidad en el bien arrendado, porque ha sido elegido libremente por el que está comprando.Nos parece que es necesario hacer precisiones sobre la materia, para evitar que termine siendo un factor que dificulte que esto opere o que afecte mucho al que está adquiriendo vivienda por esta vía. Sobre esto hemos presentado indicación.Por otra parte, a propósito de los elementos a considerar en el contrato por ejemplo, lo que ahora se incorpora: una exigencia de fondo de garantía; o lo que en algunos casos se incorporaría: la posibilidad de exigir un  ahorro previo, o la de cambiar las comisiones, porque como está el proyecto permite a las sociedades inmobiliarias modificarlas todas las veces que quieran, atendiendo a que se aplican después de noventa días de acordarse, creemos que el período de cambio de las comisiones debe limitarse a no más de dos meses al año, de forma de darle estabilidad, porque el que resulta perjudicado es el que compra, dado que éste no se cambiará a cada rato de sociedad inmobiliaria, porque no es su oficio ni su actividad.Todos estos aspectos deben ser lo más transparentes posibles en los contratos, para que quienes se incorporan al sistema sepan exactamente de qué se trata.También nos parece muy importante aclarar las normas del prepago parcial o total, de tal forma que se pueda hacer en esa forma, que implique ahorro y no seguir pagando los mismos intereses, en iguales condiciones y que permita renegociarlos.Además es relevante precisar la cesión de derechos, porque debe quedar suficientemente claro en la ley que la forma es absolutamente flexible y no quedar sujeta a cada circunstancia, frente a cambios de una casa chica a otra más grande o de una ciudad a otra, porque, al final, iría en desmedro del comprador, toda vez que es una de las grandes ventajas de esta modalidad de acceder a la vivienda.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ha terminado el tiempo de su primer discurso. Sólo le restan cinco minutos del segundo.El señor MONTES.- Voy a terminar, señor Presidente.Además, el lenguaje, los formularios, los folletos, etcétera, deben emitirse con conceptos uniformes, claros y transparentes. Pedimos que esto se incorpore en el reglamento y no que cada inmobiliaria se exprese en términos distintos y, al final, nadie entienda de qué se está hablando, lo que, por lo tanto, quita transparencia.Esto ya se ha discutido a propósito de la ley de isapres y de otros mecanismos sofisticados que requieren mayor transparencia.Es fundamental para el funcionamiento del leasing que no se modifique la idea de tener normas muy claras y categóricas respecto de que si el comprador no cumple, se le quita la casa fácilmente, porque, de lo contrario, el sistema se viene abajo. Esto se debe mantener.Nos preocupa que haya exención del impuesto del IVA a las ganancias que obtienen las sociedades inmobiliarias por este mecanismo, porque no entendemos los argumentos del Ministerio de Hacienda, ya que, cuan * do hablamos de la exención del IVA para el libro o para cualquier cosa nos plantea que es una disposición general. Aquí hay una exención sobre la cual, por lo menos, a través de una indicación, hemos pedido que sea debatido, porque hay que afinar los argumentos, ya que no sólo se trata de que afecte al negocio, sino de que no hay suficientes argumentos.Por último, insisto en que estamos convencidos de la importancia del leasing, porque es una modalidad novedosa, creativa y que necesariamente requiere de un proceso gradual de puesta en marcha. No nos gustaría que, de la noche a la mañana, esto pegue un salto, porque va a requerir de mucho afinamiento en el proceso de aplicación. Lo más Q importante es que empiece, y una vez que opere podrá perfeccionarse, porque insisto habrá muchos defectos.Entiendo que las cajas de compensación son las más avanzadas en el tema y ojalá que ellas partan con esta modalidad en 1995, ya están asignados los recursos del subsidio en el Presupuesto de la Nación, pero no generemos la expectativa y la ilusión de que esta modalidad es una gran solución e igual para todos, sino que ubiquémosla en su marco real para efectos de ir probándola y desarrollándola.Votaremos a favor de la idea de legislar, pero hemos presentado indicaciones al proyecto que nos interesan para efectos de pulirlo en el sentido señalado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morales, Sergio" DIPUTADOValue="470">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Morales.El señor MORALES.- Señor Presidente» dentro de los desafíos prioritarios del Gobierno está el de reducir el déficit habitacional, que ascendería a más de medio millón de viviendas. Sin embargo, no creo que un aumento significativo de las tasas de construcción anual experimentadas en los últimos años permitirá reducir esta falencia casi endémica.Cabe tener presente que hay pocas posibilidades de un incremento importante en el gasto fiscal para el área. Luego, la forma de solucionar el problema consiste en canalizar importantes montos de inversión privada hacia la construcción de viviendas para los sectores de medianos y bajos ingresos.Para lograrlo, se requiere que la ley que se dictó y sus modificaciones ofrezcan incentivos al sector privado y, a la vez, satisfagan las necesidades de la población.La dictación de la Ley N° 19.281 provocó un gran interés en la población, lo que es una buena señal, ya que en ella se ve una posible solución al problema habitacional; pero los parlamentarios debemos preocuparnos especialmente de que no cree falsas expectativas.Las reformas a la Ley N° 19.281, tienden a hacer posible la puesta en práctica del leasing habitacional, lo que se logra a través de cuatro conjunto de modificaciones.El primero se refiere a la forma en que se deben manejar los aportes de los interesados. Se consideró conveniente dar mayor libertad a los usuarios para elegir entre depositar los recursos en el fondo para la vivienda o aportarlos directamente a la sociedad inmobiliaria.El segundo se refiere a la conveniencia de dictar normas que permitan estructurar un mecanismo de financiamiento para las sociedades inmobiliarias lo más semejante posible con el establecido para las sociedades securitizadoras.El tercero tiene por objeto que el mecanismo financiero de arrendamiento con promesa de compraventa pueda desarrollarse y constituirse en una alternativa más para satisfacer las necesidades habitacionales de la población. Para ello se establecen condiciones equitativas en las relaciones contractuales de los tres actores que intervienen en estas operaciones: el arrendatario promitente comprador, la sociedad inmobiliaria y los inversionistas.Las reformas tienden a que existan sociedades inmobiliarias dispuestas a prestar el servicio a un precio razonable y, al mismo tiempo, que los arrendatarios promitentes compradores sientan que esta alternativa satisface sus necesidades y protege sus intereses.El cuarto conjunto de modificaciones corresponde a algunas adecuaciones al articulado, que tienen por objeto evitar problemas que pudieran suscitarse en la interpretación y posterior aplicación de esta ley.Esto obedece a que el legislador no sólo debe legislar, sino que además preocuparse de que la técnica jurídica que se emplee sea la adecuada. Un claro ejemplo de ello es que la ley N° 19.281, si bien se conoce como de leasing habitacional, sólo regula la promesa de compraventa de bienes inmuebles y en ninguna parte se hace mención a la opción de compra del arrendatario promitente comprador una vez expirado el contrato, opción que es de la esencia del contrato de leasing.Esta ley es esperada con ansias por amplios sectores de la población. Al interior de la Comisión de la Vivienda hemos realizado un trabajo serio y esforzado para sacarla adelante, ya que sin duda beneficiaría a las personas que esperan una solución a su problema habitacional, pues permitirá ocupar los instrumentos modernos que nos ofrece el derecho para que la población de nuestro país tenga acceso a la vivienda propia con el fruto de su esfuerzo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.Están inscritos los Diputados señores Elizalde, Víctor Pérez y Jorge Soria.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, para nadie es un misterio que esta ley no operó el año 1994, porque tiene imperfecciones y nunca hubo claridad acerca de cómo aplicarla.El señor Eugenio Velasco tiene razón al señalar que se tiende a favorecer más a un sector que a otro, y esto es lo que se ha tratado de corregir en la Comisión de la Vivienda, que, como muy bien dijo el señor Ministro, ha sido una de las que ha trabajado con más seriedad en la Cámara. Así ha sido; lo hemos hecho a conciencia y hemos tenido muchas sesiones.En el fondo, a la gente le interesa saber para qué sirve el proyecto. Indudablemente, es muy interesante porque posibilita acceder a la vivienda a todos los sectores de la población.El proyecto tiene varias cosas positivas. Por ejemplo, permite al que postula y obtiene un leasing habitacional, vender la propiedad la plusvalía queda en beneficio del nuevo adquirente y comprar una de mejor calidad.Otra cosa importante es que se podrán comprar viviendas usadas o en construcción. Esto último es una novedad muy positiva en este rubro, sobre todo para la gente del campo, que puede acceder a la madera para construir su casa y terminarla mediante el leasing habitacional.El término "leasing" aplicado a la vivienda es un nombre de fantasía, porque no opera como el leasing que estamos acostumbrados a ver para la maquinaria y otros rubros.Con esto daremos un paso importantísimo en el sector vivienda, y no quepa ninguna duda de que este año empezará a funcionar el leasing, porque hay mucho interés en ello, tanto de parte de los empresarios como del Estado.En este sistema, los dineros de los ahorrantes quedarán resguardados con la creación de los Fondos para la Vivienda y de las Sociedades Administradoras, y así no estarán a la deriva.Sólo una cosa no me gusta del sistema se lo hice saber al señor Ministro en su oportunidad, que entiende mucho de esto. Y ello es que se aplique lo dispuesto en el artículo 57 bis; es decir, que al retirar los fondos, la gente deba pagar un impuesto por los intereses obtenidos. Considero que como están destinados específicamente para viviendas no debieran gravarse con un impuesto. Así la disposición del artículo 57 bis tiene claramente un fin de lucro. Lo que queremos con esta ley es resguardar el derecho a la vivienda, a la vivienda digna. Por lo tanto, debería hacerse una excepción, lo que sería muy bueno y muy bien mirado por los ahorrantes, y no gravar los ahorros, para que los intereses generados por ellos contribuyan a incrementar el Fondo de la Vivienda, y no se vea disminuido por este impuesto que se pretende aplicar. Con eso ahorraríamos bastante, habría un fuerte incremento del fondo y la gente tendría un ahorro importante.Ahora, si se retira el fondo para otro fin, como por ejemplo, para comprar un frigidaire o un televisor, indudablemente, debería aplicarse el impuesto que establece el artículo 57 bis, porque claramente el fondo no se estaría destinando para el fin específico de aumentar la capacidad de ahorro y la de pago de las cuotas del leasing habitacional.Pienso que, en el fondo, es una buena ley, que se implementará bien y que si hay alguna imperfección, seremos los primeros en corregirla. Hemos tenido una enorme colaboración de los bancos, de las Asociaciones de cajas de compensación y de empresas de leasing, de la Cámara Chilena de la Construcción y de todos quienes han querido opinar a favor o en contra. El proyecto se ha complementado bien y creemos que saldrá adelante, porque hemos tratado de hacer lo mejor posible, ya que consideramos de gran importancia su funcionamiento, por la capacidad y el amplio espectro que significa que la gente pueda operar por este sistema.Señor Presidente, me gustaría que el señor Ministro porque podría ser un escollo para la aplicación de la ley nos dijera cuánto tiempo demorará la dictación del reglamento, ya que es fundamental que el leasing opere lo antes posible y también quisiera saber su *3» opinión respecto de la aplicación del artículo 57 bis. En todo caso, apoyaremos el proyecto y lo votaremos favorablemente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE VIVIENDA Y URBANISMO, EDMUNDO HERMOSILLA">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Ministro de Vivienda y Urbanismo.El señor HERMOSILLA (Ministro de Vivienda).- Señor Presidente, de acuerdo a la forma en que se ha legislado en la Cámara, estamos en condiciones de asegurar que una vez aprobadas las modificaciones y publicada la ley, en 15 días tendremos dictado el reglamento. Ese es un compromiso. Hay demasiada gente esperando, muchos ojos mirando y mucha gente sin vivienda que necesita una buena ley, de modo que el trámite legislativo debe tener la brevedad que exijan las necesidades de la familia chilena. Por lo tanto, hemos ido adelantando trabajo sobre la base de las modificaciones y complementos que hemos enviado y de los aportes hechos por distintos Diputados. Por ello, me atrevo a asegurar responsablemente que 15 días después de terminado el proceso legislativo, vamos a tener dictado el reglamento, para iniciar el proceso de aprobación y así aprovechar los subsidios habitacionales, que en número de 10 mil ya han sido asignados para 1995.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ramón Elizalde.El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, pienso que lo óptimo es enemigo de lo bueno, y la verdad es que cuando aprobamos la ley de leasing habitacional estábamos absolutamente convencidos de que iba a satisfacer las inmensas expectativas que se generaron a raíz de su anuncio y posterior discusión parlamentaria. Sin embargo, ha debido modificarse. No pudo operar porque, en la práctica, se encarecía de tal manera el sistema que prácticamente era inoperable.En segundo lugar, hubo que conciliar los intereses de quienes están dispuestos a invertir en el sistema, y obtener una legítima rentabilidad con las garantías y seguridades de que, efectivamente podrán recuperar esa inversión, y los de quienes desean postular y que, naturalmente, quieren acogerse al máximo de beneficios y seguridades respecto de la adquisición de la vivienda en que invertirán sus ahorros. En ese sentido, el proyecto ha venido a conciliar todos los intereses en juego, permitiendo, primero, que opere; segundo, que haya interés de los inversionistas, y tercero, que las personas obtengan la vivienda al más bajo costo posible.En ese sentido, todas las modificaciones han tendido, fundamentalmente, a permitir una rápida y efectiva operatoria, con los compromisos, ya de antemano, del Ministerio y del Gobierno, de aportar todos los subsidios necesarios para que en este primer año, por lo menos podamos tener 10 mil viviendas y 10 mil familias que dejen de estar en la situación de allegamiento o de arrendamiento que hoy tienen y así colaborar definitivamente a la solución del déficit de viviendas en el país.Una gran parte de la población afectada por la falta de vivienda podrá optar a ésta por éste sistema, que es bastante novedoso y que tiende a solucionar el problema de personas que, estando en condiciones de pagar cánones de arriendo, a veces, incluso, de mediano y alto costo, no lo están para costear inicialmente el monto del ahorro previo que permite postular; y además, podrán optar a un financiamiento programado a través de un subsidio habitacional a fin de obtener como consecuencia de ello, un crédito hipotecario.Me parece que con este proyecto estamos avanzando sustantivamente para superar la demanda de un sector muy importante del país. Se ha dicho que inicialmente este sistema atenderá fundamentalmente a sectores medios de la población, pero quisiera que no sólo fuera para ellos, sino también para los más modestos.Y en este sentido, lo que he planteado es que, toda la vivienda social, debiera ser el producto de un gran leasing encabezado por el Ministerio del ramo. Porque en la actualidad, quizás uno de los mayores problemas sociales es la irresponsabilidad de personas que habiendo accedido a una vivienda social, posteriormente no pagan los dividendos o no los pagan oportunamente. Ello revela una falta de solidaridad social muy grande.En ese sentido, me gustaría - lo he planteado en la Comisión - que algún día se pudiera implementar un sistema que difiera la entrega del título de dominio de la vivienda hasta el término de su pago para que, efectivamente, con los recursos que se van obteniendo por el oportuno pago de los dividendos lo que ocurriría ante la eventualidad de los interesados de perder su vivienda siempre se puede contar con los dineros frescos y necesarios para resolver el problema habitacional de otros miles de chilenos que hoy no tienen acceso a la casa propia.Todos sabemos que la morosidad en el pago de los dividendos de las viviendas sociales se ha convertido en uno de los escollos mayores para obtener un flujo de financia miento adecuado, y no es posible que siempre el Estado deba estar poniéndose anualmente, a través de la Ley de Presupuestos, con más y más recursos, en circunstancias de que si todas las personas pagasen su dividendo, tendríamos lo suficiente para ir superando los déficit de vivienda que hoy existen en el país.Lamentablemente, me parece que este proyecto ha ido avanzando a un ritmo demasiado cansino, las aspiraciones de las personas. Pensé que no se iban a introducir más modificaciones o indicaciones, que hoy lo aprobaríamos y que pasaría al Senado para que rápidamente se pusiera en marcha. Sin embargo, se siguen planteando más modificaciones que, fundamentalmente, tienden a proteger a las personas. Comparto la idea de que debe dárseles el máximo de garantías y de seguridad, pero creo que el proyecto en sí, desde el texto inicial a éste, con los cambios introducidos, ya cuenta con las condiciones necesarias para dar seguridad al sistema. En consecuencia, me gustaría que pudiésemos agilizar al máximo su tramitación, de modo que rápidamente se convierta en una realidad, porque la demanda, las aspiraciones de la gente y su deseo de incorporarse al sistema, son de tal magnitud que superan con creces, inclusive, la iniciativa del Ejecutivo de los diez mil subsidios.Si hoy se anunciara que el sistema está ya en práctica, creo que al igual como ocurre hoy con la vivienda social, no se inscribirían ni diez mil, ni veinte mil, sino por el contrario, serían más de cien mil las personas que, en un primer momento, desearían tener una solución habitacional como la que aquí se ofrece.Por eso, anuncio mi voto favorable, esperando que este proyecto se convierta en ley a la brevedad.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Diputado señor Elizalde, antes de terminar su discurso, el Diputado señor Aníbal Pérez le solicita una interrupción.El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, por su intermedio, se la concedo.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Aníbal Pérez.El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, obviamente, este proyecto tal como aquí se ha expresado tiene una rentabilidad social bastante grande, pero también una rentabilidad financiera para las sociedades, bancos y otras instituciones crediticias que integrarán las sociedades inmobiliarias.Aprovechando que está presente el Ministro de Vivienda, quiero hacerle una consulta.En el proyecto se establece que las cooperativas abiertas también podrán formar parte y constituir sociedades inmobiliarias. Sin embargo, se les exige un patrimonio pagado de 50 mil unidades de fomento, con lo que estaríamos hablando de cerca de 550 millones de pesos.Hago la consulta porque no sé si hoy en el país existiría alguna cooperativa abierta que pueda convertirse en una inmobiliaria administradora de fondos de vivienda. Esa es mi duda.Muchas gracias por la interrupción.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidentes Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Elizalde.El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, termino mi discurso manifestando mi apoyo al proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE VIVIENDA Y URBANISMO, EDMUNDO HERMOSILLA">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Ministro de Vivienda.El señor HERMOSILLA (Ministro de Vivienda y Urbanismo).- Señor Presidente, la pregunta del Diputado señor Pérez es muy importante. Esta es una de las modificaciones que hemos introducido.La ley actual no permite la participación de las cooperativas en el sistema. Es decir, desde ese punto de vista, estamos avanzando al incorporarlas. Sin embargo, dado el compromiso a largo plazo que ello implica, porque la idea es que existan contratos de leasing de hasta veinte años plazo por lo menos, se estimó necesario exigir algún nivel a esas cooperativas, por lo que se estableció que contasen con un patrimonio mínimo.No estamos hablando como dicen los técnicos de cuán pignorado puede estar, sino de la presentación de él. Por lo tanto, constituirá un incentivo para que las cooperativas de viviendas amplíen su patrimonio, aumenten el número de sus socios y actúen con seriedad.En respuesta a la consulta, puedo decir lo siguiente: Primero, la modificación permite que las cooperativas participen; segundo, es un incentivo para que junten el capital necesario a fin de cumplir con el requisito del patrimonio mínimo, y tercero, si no me equivoco, existen cuatro o cinco cooperativas que actualmente podrían incorporarse a esta actividad.Termino sólo con un comentario. Algunas cooperativas no han actuado de manera que permitan ser consideradas para participar en un negocio a tan largo plazo. Por eso, se abre la puerta para que participen, pero contando con determinado nivel de patrimonio. Sin embargo, lo importante es que la modificación permite que ellas se incorporen.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Pérez.El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, el tema ha sido discutido latamente en la Cámara y en el Senado. No debemos olvidar que en el período legislativo pasado se destinó bastante tiempo al estudio de estas materias. Ello con el fin de estructurar una legislación que permitiera establecer un instrumento para que vastos sectores de la población pudieran tener acceso a la vivienda propia.De más está decir las dificultades que hoy tienen muchos chilenos para acceder a la vivienda propia, en circunstancias de que eso constituye uno de los anhelos más significativos y queridos de la familia chilena. A muchas se les complica la concreción de este anhelo por las vías tradicionales y normales debido a su falta de capacidad de ahorro y a su incapacidad para ser sujeto de crédito en las instituciones bancarias y otras que otorgan el denominado crédito hipotecario. Por lo tanto, el primer elemento distintivo del proyecto es establecer una alternativa distinta, nueva, cual es llegar a ser propietario a través del arrendamiento de una vivienda.Al margen de las deficiencias técnicas que en la práctica ha probado tener esta ley salió del Congreso y después de ser promulgada por el Presidente de la República no pudo operar, como todos esperábamos, hubo un elemento que felizmente en esta ocasión no está presente en las declaraciones, debates o exposiciones públicas promovidos en tomo de esta iniciativa, como son las expectativas más allá de lo razonable que se generaron a raíz de su puesta en vigor.En tal sentido, la opinión pública debe tener absoluta claridad de que este sistema es más oneroso, más caro, que el crédito hipotecario. Pero ésa no es la comparación que tenemos que realizar al analizar esta iniciativa. Los costos comparables son los de los arriendos que paga mensualmente un número significativo de chilenos para habitar una vivienda.En este aspecto, el proyecto constituye un avance notable, puesto que permite a aquellas personas que hoy pagan montos medianos o elevados, usar esos recursos para llegar a ser propietarias de las viviendas dentro de un plazo determinado. Sin duda, este nuevo mecanismo dinamizará el mercado de la vivienda.Otro tema de discusión abordado por la Comisión consiste en determinar a qué sectores beneficiará este instrumento o les abrirá reales posibilidades para acceder a la vivienda.Quiero recordar la presencia en la Comisión del Presidente del Banco del Estado de Chile, el economista don Andrés Sanfuentes, puesto que una de las inquietudes surgidas durante el análisis del proyecto fue conocer cuál iba a ser la predisposición o la política de las instituciones financieras, particularmente del Banco del Estado, respecto del uso de este instrumento. Después de escuchar su exposición, nos quedó la convicción de que, a lo menos en el mediano plazo, el mercado natural de este instrumento para adquirir viviendas serán los sectores medio y alto, por cuanto el costo operacional que él representa para la institución financiera o el banco, sin duda impedirá que en el corto plazo constituya un medio para que los segmentos de la población de ingresos bajos accedan a una vivienda social o básica. Dicho sector deberá continuar postulando a una vivienda a través de los mecanismos estatales tradicionales, como el sistema de subsidio.También es importante establecer con claridad que este proyecto genera importantes alternativas de uso. Por ejemplo, disponer que los recursos puedan ser destinados al Fondo para la Vivienda, administrado por empresas especializadas o como aporte directo a la sociedad inmobiliaria, constituye técnica, jurídica y legalmente una muy buena posibilidad que perfecciona de manera significativa, relevante y alentadora la legislación vigente. La posibilidad de que las personas o familias puedan dilucidar cuál alternativa es mejor para sus intereses está plenamente resguardado en el proyecto. A mi juicio, éstos son los elementos que lo hacen atractivo.Los beneficiarios o usuarios de este instrumento dispondrán de alternativas para maximizar sus recursos y, junto con ello, tendrán la posibilidad de que exista mayor oferta de viviendas a través del sistema que comúnmente se conoce como leasing.El resto de las modificaciones o adecuaciones a la ley sobre mercado de valores son de un tecnicismo extraordinariamente importante. Ellas permitirán que las instituciones financieras demuestren mayor interés por programas habitacionales que no sólo el Gobierno sino el país, en su conjunto, desean.Reitero: éste es un proyecto largamente anhelado por muchos, latamente debatido en el Congreso Nacional y respecto del cual en el período pasado se generaron expectativas más allá de lo que fue posible satisfacer, pues en la ley se dejaron vacíos no previstos que impidieron su aplicación durante 1994.Por lo tanto, anuncio el voto favorable de la bancada de la UDI, ya que el proyecto incorpora modificaciones que motivan a instituciones financieras, bancos, cajas de compensación y cooperativas a incorporarse al sistema. Además, establece, en la medida de lo posible, un resguardo mayor para lós usuarios, pues dispone, por ejemplo, que debe indicarse el valor de la compra de la vivienda en el contrato de arrendamiento. Por lo tanto, existe una tabla factible de conocer con anticipación. Sin embargo, es necesario tener conciencia de que es un mecanismo más caro que el del crédito hipotecario, pero más barato de lo que las personas pagan en la actualidad como arriendo.Esperamos que la iniciativa no sólo sea ley de la República a la brevedad, sino que pueda operar bien, con el objeto de incorporar a un número importante de chilenos que están esperando, para acceder a la vivienda propia, un instrumento distinto de los que hoy día existen en el mercado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soria, Jorge" DIPUTADOValue="106">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Restan tres minutos para el término del Orden del Día.Tiene la palabra el Diputado señor Soria.El señor SORIA.- Señor Presidente, el proyecto en comento, sin lugar a dudas, es uno de los que mayores expectativas ha creado en la gente, pues todos sabemos que el gran deseo de cada familia es tener casa propia.Con el actual sistema de financiamiento, es indispensable contar con ahorro previo, por lo cual gran cantidad de personas ve muy lejana la posibilidad de acceder a la vivienda propia.Tal como se ha señalado, a través del leasing no se requiere ahorro previo, de modo que las familias jóvenes o de clase media que, deseando tener un estándar de vida más o menos acorde con su situación socioeconómica, pagan altos arriendos, de acuerdo con sus ingresos, y actualmente no ven la posibilidad de acceder a una vivienda, podrán pensar en hacerlo por medio de este nuevo sistema.Se han generado grandes expectativas en tomo a este nuevo sistema, y considero que se debe prestar especial atención a un tema tan sensible como el de la vivienda.Veo con agrado que el Ejecutivo le ha otorgado urgencia al proyecto, y creo que nuestra Corporación dará un importante paso al aprobarlo, pues son muchas las personas y familias que esperan con ansias la promulgación de esta iniciativa, con el fin de utilizar pronto el sistema.A pesar de todo, no está de más ser un tanto cautos, por cuanto, frente a la avalancha de expectativas, las autoridades y nosotros, como parlamentarios, debemos ser bastante responsables y explicar adecuadamente el funcionamiento del sistema; dar a conocer las posibilidades de la gente, que sin lugar a duda se amplían, y solicitar de los órganos que financian estas viviendas, la comprensión y conciencia necesarias, con el fin de que tengan acceso a ellas la mayor cantidad de personas.Sin duda, uno de los efectos más importantes que persigue el texto en discusión se refiere a la ampliación efectiva de las posibilidades de elección de un importante porcentaje de familias, que hoy sólo pueden optar a los tipos de subsidios habitacionales tradicionales, los que, con la aprobación de este proyecto, podrán elegir el sistema que más se acomode a sus reales posibilidades.Por todo lo expuesto, y dada la trascendencia del tema en debate, anuncio mi voto favorable, como también el de la bancada del Partido por la Democracia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se está avisando a los integrantes de las Comisiones que en este momento están sesionando que se va a votar el proyecto, el cual requiere quorum especial. En consecuencia, vamos a esperar algunos minutos antes de someterlo a votación.-Transcurridos unos minutos:El señor LATORRE (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para aprobar en forma unánime el proyecto?</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto reglamentario.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MELERO.- Señor Presidente, de acuerdo con el Reglamento, debe consignarse nominalmente la votación. Por lo tanto, pido que se vote.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, ¿podría informar a la Sala cuáles son las disposiciones que requieren quórum especial?</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- E1 artículo 40, señor Diputado.En votación general el proyecto.</INTERVENCION_1VICE>Durante la votación:<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- ¿Me permite, señor Presidente?El señor LATORRE (Vicepresidente).- Estamos en votación señor Diputado.El señor ULLOA.- Es sobre un punto de Reglamento.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aunque sea un punto de Reglamento, no corresponde plantearlo en este instante.El señor ULLOA.- No, señor Presidente, por eso estoy pidiendo la palabra.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Excepcionalmente, le daré la palabra, señor Diputado.El señor ULLOA.- Gracias, señor Presidente.Sólo quería sugerir que se avisara a los Diputados que están en Comisiones veo que están llegando para contar con mayor número de votos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- La Mesa ya había advertido ese hecho. Por eso hemos esperado cinco minutos antes de realizar la votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 74 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aprobado en general el proyecto, dejándose constancia de que se ha reunido el quórum requerido.Vuelve a Comisión para su segundo informe.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Allamand, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Ceroni, Cornejo, Correa, Cristi (doña María Angélica), De la Maza, Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García, don René; García, don José; Gutiérrez, Hernández, Karelovic, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Melero, Montes, Morales, Moreira, Munizaga, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Paya, Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Soria, Taladriz, Tohá, Ulloa, Urrutia, don Salvador; Valcarce, Valenzuela, Vargas, Venegas, Viera-Gallo, Vilches, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR><ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor Ferrada.</ABSTENCION></VOTACION>Artículo ÚnicoNumeral 71. De los señores Montes, Encina y Moreira para agregar en el inciso segundo del artículo 5o propuesto, entre las palabras “esta comisión” y “regirán”, la frase “podrán efectuarse dos veces en el año y”.Numeral 122. De los señores Aníbal Pérez y Encina para sustituir en el inciso que se propone para el artículo 12, la frase “cincuenta mil unidades de fomento” por “treinta mil unidades de fomento”.Numeral 143. De la Comisión de Hacienda para reemplazar el inciso que se propone agregar en el artículo 13, por el siguiente:“No obstante lo dispuesto en el artículo 16, las filiales a que se refiere este artículo no podrán hacer referencia en su nombre al término “sociedades inmobiliarias”.”.Numeral 174. De los señores Montes, Encina y Moreira para eliminar del inciso propuesto para el artículo 16, la frase final: “Las remuneraciones que perciban por estos servicios estarán exentas del Impuesto al Valor Agregado.”.Numeral 195. De la Comisión de Hacienda para sustituir, el inciso segundo que se propone para el artículo 18, por el siguiente:“De igual forma, podrán ser adquiridos por las compañías de seguros, considerándose como uno de los títulos financieros a que se refiere la letra c) del artículo 21 del decreto con fuerza de ley número 251, de 1931; por los fondos mutuos, considerándose como uno de los títulos a que se refiere el número 1 del artículo 13 del decreto ley número 1.328, de 1976; por los fondos de inversión, considerándose como uno de los títulos a que se refiere el número 3 del artículo 5° de la ley número 18.815; por los fondos de inversión de capital extranjero, considerándose como uno de los títulos a que se refiere la letra e) del artículo 6° de la ley número 18.657; y por las sociedades a que se refiere la letra j) del artículo 98 del decreto ley número 3.500, de 1980.”.6. De la Comisión de Hacienda para sustituir en el inciso final del artículo 18 propuesto, la frase: “se les aplicará el límite señalado en la letra f) del artículo 6o de la ley número 18.657.” por “se considerarán como uno de los títulos señalados en la letra f) del artículo 6o de la ley número 18.657.”.Numeral 227. De la Comisión de Hacienda para sustituir en el inciso segundo del artículo 21 propuesto, la frase: “por revocación de la autorización de existencia.” por las expresiones “por haberse puesto término a su existencia”.Numeral Nuevo8. De los señores Montes, Encina y Moreira para agregar al artículo 26, el siguiente inciso cuarto:"En el contrato de arrendamiento con promesa de compraventa se debe incluir la opción del arrendatario promitente comprador de prepagar en cualquier época total o parcialmente, el precio de la compraventa prometida. El reglamento establecerá las condiciones de prepago total o parcial.".Numeral 399. De los señores Montes y Moreira para sustituirlo, por el siguiente:“39) Sustitúyase el artículo 28, por el siguiente:"Los derechos e impuestos que graven directamente el inmueble objeto del respectivo contrato de arrendamiento con promesa de compraventa, serán de cargo del arrendatario promitente comprador en la misma proporción que haya acumulado pagos del precio estipulado. El arrendatario promitente vendedor pagará el saldo, sin perjuicio de mantener la plena capacidad legal de sujeto obligado al pago.El reglamento establecerá la forma de incorporar éstos como parte de la tabla de desarrollo que se señala en el artículo 26 bis.".”.Numeral 4110. De los señores Montes y Moreira para reemplazarlo por el siguiente:“41) Sustitúyase el inciso segundo del artículo 29, por el siguiente:“El arrendatario promitente comprador podrá ceder los derechos derivados de su contrato, incluyendo el saldo de su cuenta y sus capitalizaciones o el total de los abonos efectuados al precio de la compraventa prometida en el caso previsto en el artículo 7o. La sociedad inmobiliaria deberá ser notificada de esta cesión y deberá proporcionar todas las facilidades necesarias para que esta se lleve a efecto. El reglamento fijará la forma en que deberá efectuarse esta notificación y las facilidades que la sociedad inmobiliaria debe proporcionar.".Numeral 4511. De los señores Montes y Moreira para suprimirlo.Numeral 4612. De los señores Montes y Moreira para rechazarlo.Numeral 4813. De los señores Montes y Moreira para suprimirlo.Numeral 5514. De los señores Montes, Encina y Moreira para agregar en el inciso primero del artículo 42 que se reemplaza, a continuación de la palabra “desgravamen”, lo siguiente: “y la obligación del arrendatario promitente vendedor de negociar con las compañías de seguro y ofrecer alternativas de primas, al arrendatario promitente comprador”.Numeral 5615. De los señores Montes, Encina y Moreira para sustituirlo por el siguiente:“56) Reemplázase el primer párrafo del artículo 43, por el siguiente:“Artículo 43.- La sociedad inmobiliaria deberá ofrecer al arrendatario promitente comprador una alternativa de seguro de desempleo o de pérdida de la fuente de ingreso del arrendatario, que cubrirá el riesgo del no pago del aporte convenido. Podrá contratarlo a petición del arrendatario promitente comprador y por cuenta y cargo de éste”.Numeral 6316. De la Comisión de Hacienda para sustituir la expresión “mensualmente, al registro especial a que se refiere el artículo precedente,” por la frase “a lo menos trimestralmente, en la forma que señale el reglamento, al registro especial a que se refiere el inciso primero del artículo precedente,”.Numeral 6417. De la Comisión de Hacienda para reemplazar en el inciso final del artículo 55, la expresión: “podrán constituir sociedades filiales como Administradoras de Fondos para la Vivienda” por la locución “podrán constituir o formar parte de Administradoras de Fondos para la Vivienda”.18. De la Comisión de Hacienda para reemplazar el artículo 58, por el siguiente:“Artículo 58.- La sociedad administradora no podrá iniciar la administración de un Fondo mientras la Superintendencia no inscriba, en un registro público dispuesto al efecto, el o los contratos de administración del respectivo Fondo que aquélla suscriba con la o las instituciones que mantengan las cuentas. Con todo, el reglamento de esta ley dispondrá las menciones mínimas que deban contener dichos contratos.”19. De la Comisión de Hacienda para reemplazar en el artículo 60, la expresión “remuneración” por “comisión”.20. De la Comisión de Hacienda para agregar el siguiente inciso segundo al artículo 61:“Con todo, los Fondos sólo podrán invertir en valores que puedan ser adquiridos con recursos de los fondos de pensiones chilenos, de acuerdo a lo dispuesto en el decreto ley N° 3.500, de 1980, y en los instrumentos a que se refiere la letra g) de este artículo.”21. De la Comisión de Hacienda para reemplazar las letras c) y d) del artículo 62, por las siguientes:“c) La inversión en acciones de sociedades anónimas no podrá exceder del cuarenta por ciento del activo del Fondo. La inversión en cuotas de fondos de inversión y en cuotas de fondos mutuos, conjuntamente, no podrá exceder del quince por ciento del activo del Fondo;d) La inversión en títulos de emisores extranjeros no podrá exceder del treinta por ciento del activo del Fondo;”.22. De la Comisión de Hacienda para reemplazar en el inciso primero del artículo 65, las expresiones “o manifiestamente descuidada” por “gravemente culpable”.</PROYECTO_LEY><INFORME_COMISION>INFORME SOBRE CUMBRE MUNDIAL PARA EL DESARROLLO SOCIAL.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor LATORRE (Vicepresidente).- E1 informe de la Comisión Especial para el Desarrollo Social y la participación de Chile en la Cumbre Mundial fue entregado a la Sala en la sesión de la tarde del martes. De conformidad con las disposiciones reglamentarias, se acordó insertar la mayor parte de los discursos relacionados con el tema, pero quedó pendiente su votación. Por lo tanto, en estricto rigor, la Mesa debería someterlo a votación en la presente sesión.Por lo tanto, la Mesa desea conocer la opinión, tanto de los miembros de la Comisión como de los Comités, para resolver la forma en que dicho informe se someterá a la consideración de la Sala.Advierto que hay dos o tres Diputados que están pidiendo la palabra para referirse a este punto.Al respecto, debo hacer presente que si bien, de acuerdo con la interpretación reglamentaria, el punto puede ser discutible, a juicio de la Mesa el debate sobre el contenido del informe está cerrado. Excepcionalmente, podrían aceptarse algunas intervenciones, pero de acuerdo al Reglamento el debate ya se habría producido en la sesión del martes en la noche.Por lo tanto, concederé la palabra a los señores Diputados que la han solicitado para que se refieran al procedimiento de votación, y en seguida se resolverá sobre el mismo.Tiene la palabra la Diputada señora María Angélica Cristi.La señora CRISTI.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero manifestar que ante un tema de importancia mundial como es la Cumbre dé Desarrollo Social, la Sala no tuvo oportunidad de proponer y discutir alternativas al informe. El tiempo destinado para su discusión fue ocupado por el Diputado informante y ningún miembro de la Comisión pudo dar su opinión al respecto.En relación con las conclusiones que se propone votar, existe un problema. Es efectivo que la Comisión acordó que el Diputado señor Makluf redactara las conclusiones finales, con las indicaciones que los Diputados integrantes de ella le enviaríamos por fax. Ese era el acuerdo. Sin embargo, las conclusiones no fueron sancionadas por la Comisión ni existía acuerdo para aprobarlas en forma automática sin su consentimiento. Por lo tanto, creo que falta una etapa en el procedimiento antes de que la Sala vote las conclusiones. Como no todas las indicaciones enviadas fueron acogidas en el informe, falta que algunos miembros de la Comisión den a conocer sus opiniones. No entiendo cómo la Sala puede votar conclusiones que no hayan sido sancionadas por la Comisión.Ese sería mi planteamiento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">El señor LATORRE (Vicepresidentes Tengo la impresión de que la discusión del tema no va a resultar muy simple.Por eso, quisiera buscar un mecanismo que permitiera salvar lo planteado respecto del informe.Desde el punto de vista formal, la Mesa entiende que fue sancionado en la Comisión. De lo contrario, no habría ingresado a la Sala para su discusión.Ya hizo uso de la palabra la Diputada señora Cristi, quien entregó su opinión. Están inscritos los Diputados señores Aguiló, Correa, Balbontín, y se inscriben, además, los Diputados señores Galilea y Vilches. En seguida, la Mesa propondrá un procedimiento para resolver el punto.Tiene la palabra el Diputado señor Aguiló.El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, dado que el informe del Diputado informante de la Comisión fue tan completo que no alcanzó a debatirse el tema, la bancada socialista quiere hacer la siguiente proposición: que en alguna de las sesiones de la próxima semana se concedan cinco minutos por bancada para dar a conocer la opinión de cada uno de los Partidos representados en la Cámara, y luego proceder a la votación de las proposiciones de la Comisión. En síntesis, solicitamos destinar 25 minutos para debatir esta materia, es decir, cinco por bancada, al final del Orden del Día, antes de Incidentes, el martes en la mañana o en la tarde, para después proceder a la votación.En el evento de que se hubiera producido la circunstancia que menciona la Diputada señora Cristi y la Comisión no hubiera aprobado el informe, por unanimidad o mayoría, habría tiempo para formalizar los acuerdos que propondrá a la Sala.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Correa.El señor CORREA.- Señor Presidente, en nombre de la bancada de la unión Demócrata Independiente, me sumo a la proposición del Partido Socialista, en el sentido de pedir nueva discusión sobre la materia.La Cámara formó una Comisión Especial para tratar no sólo el tema de la Cumbre Mundial para el desarrollo social, sino también el de la pobreza, una de las principales preocupaciones del actual Gobierno.Por ello, lo menos que puede hacer la Corporación es escuchar la opinión de las distintas bancadas y Partidos. Propongo que en una próxima sesión se den diez minutos por bancada; o sea, sugiero destinar tres cuartos de hora para discutir el tema.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">El señor LATORRE (Vicepresidentes Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, aquí hay un problema de interpretación acerca de los acuerdos de la Comisión. En su sesión 21°, ordinaria, celebrada el miércoles 21 de diciembre, adoptó un procedimiento en virtud del cual se autorizó al Diputado señor Makluf para redactar las conclusiones de la Comisión. En ese acuerdo se otorga, explícitamente, un plazo a los honorables Diputados integrantes de la Comisión, hasta el mediodía del miércoles 28 de diciembre, para hacer llegar sus observaciones a la Secretaría de la Comisión. En caso de que no se reciban tales sugerencias, se darán por aprobadas las conclusiones y proposiciones, según lo acordado en la sesión del 21. Es decir, a través de mecanismos de carácter procedimental, hubo un acuerdo adoptado en la Comisión, sin perjuicio de lo anterior, como considero que el tema es de la mayor profundidad y relevancia para la Cámara, no tengo inconveniente en que dediquemos algún tiempo en las próximas sesiones.Sin embargo, hago presente que este mes hay una reunión preparatoria de la Cumbre en Nueva York, a la cual concurrirán dos de los Diputados integrantes de la Comisión. Entonces, es indispensable despachar esto a la brevedad posible. En consecuencia, sugiero otorgar un tiempo de no más de treinta minutos a los señores Diputados que quieran formular sus observaciones o aportes y, que luego procedamos a votar, pero no debe ser más de treinta minutos.Varios señores DIPUTADOS.- ¡Estamos de acuerdo!</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor BAYO.- Pido la palabra.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ocurre que hay dos proposiciones. Una, del Comité Socialista, en el sentido de que en una sesión distinta de ésta se conceda un tiempo máximo de cinco minutos a cada Comité para pronunciarse respecto del informe,' y que, en el intertanto, la Comisión se reúna para tratar los aspectos aquí planteados.El señor BAYO.- Pido la palabra.El señor VILCHES.- Pido la palabra.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Solicito un pronunciamiento de la Sala, no de cada señor Diputado, en relación con la alternativa propuesta.El señor BAYO.- Punto de Reglamento.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155">El señor LATORRE (Vicepresidentes Diputado señor Bayo, le ruego que me excuse, pero había pedido antes la palabra el Diputado señor Galilea.El señor GALILEA.- Señor Presidente, más allá de la decisión de la Sala respecto del procedimiento que adoptará en definitiva, hay que resolver una cuestión previa.La Diputada señora Cristi ha manifestado que el informe se trajo a la Sala sin cumplir con la formalidad de ser votado en la Comisión. Entiendo que el acuerdo a que se ha referido el colega Balbontín especifica claramente que el Diputado señor Makluf quedó facultado para redactar las conclusiones, pero no puede entenderse que automáticamente esa redacción se da por aprobada en la Comisión. Dé manera que es indispensable un trámite previo, cual es la aprobación del informe en la Comisión, procedimiento que no puede obviarse.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- La Mesa sugiere a la Sala aprobar la siguiente proposición, que recoge el planteamiento del Comité Socialista y que, de una u otra forma, está respaldada por casi todas las intervenciones:Que en la sesión del próximo martes o en la del jueves se vote el informe, otorgando previamente un tiempo máximo para intervenciones, fijado en reunión de Comités, y que, en el intertanto, la Comisión celebre una reunión extraordinaria, con el objeto de analizar el punto de fondo planteado respecto de la aprobación del informe.Solicito el acuerdo de la Sala sobre esta proposición.La señora CRISTI.- Pido la palabra.Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor LATORRE (Vicepresidente).- En realidad, la Mesa no necesita unanimidad respecto de este punto.Hago presente que es simplemente una proposición que debe ser resuelta en la Sala.El señor GALILEA.- El informe tiene que ser votado en la Comisión.-Hablan varios señores Diputados a la vez.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">El señor VILCHES.- Pido la palabra.El señor BAYO.- Señor Presidente, un problema reglamentario.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Vilches.El señor VILCHES.- Señor Presidente, en esta oportunidad enfrentaremos una situación que es bastante complicada, porque la Comisión trabajó durante ocho meses en la Cámara para entregar su informe.En la sesión pasada se dio a conocer durante una hora y quince minutos, en forma muy extensa, documentada y fundamentada, pero en la Sala los parlamentarios no hemos tenido la posibilidad de entregar nuestras indicaciones y alcances a dicho informe. Eso se ha omitido.Entonces, para hacer justicia compartimos la idea de que en la próxima sesión se trate el tema, pero en la forma acordada, o sea, con el mismo tiempo destinado a Incidentes, a fin de que puedan participar los Diputados que deseen hacer sus aportes.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, pido la palabra por un problema reglamentario.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Sí, señor Diputado, pero primero voy a explicar que en estricto rigor...El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, usted debiera aplicar el Reglamento y no salirse de él.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, el primero que debe respetar el Reglamento es Su Señoría, ya que no puede hacer uso de la palabra sin solicitarla.El Diputado señor Vilches solicita algo que en estricto rigor ya se cumplió, porque los Diputados asistentes a la sesión anterior insertaron sus discursos. El único punto en que tiene razón es que debiera existir una instancia en la Sala a fin de que puedan efectuarse los alcances que se deseen hacer al informe.Insisto en una proposición que me parece razonable: que la Comisión realice una sesión extraordinaria para analizar el punto, que se discute en este momento. Sin perjuicio dé ello, la próxima semana someteremos a discusión el informe, con un tiempo especial acordado por los Comités, considerando que algunas intervenciones ya tuvieron lugar en la Sala.Si le parece a la Sala, así se procederá.Acordado.</INTERVENCION_1VICE></INFORME_COMISION><PROYECTO_LEY BOLETIN="1097-09 ">AUTORIZACIÓN A LOS MINISTERIOS DÉ OBRAS PÚBLICAS Y DE VIVIENDA Y URBANISMO PARA INTEGRAR CORPORACIONES DE DERCHO PRIVADO. Proposición de la Comisión Mixta.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente) .- El señor Secretario me informa que existe acuerdo unánime para votar, de inmediato, sin discusión, la proposición de la Comisión Mixta recaído en el proyecto que faculta a los Ministerios de Obras Públicas y de Vivienda y Urbanismo para integrar corporaciones de derecho privado.Antecedente:Informe de la Comisión Mixta, boletín N° 1097-09 (S). Documentos de la Cuenta N° 3, de esta sesión.</INTERVENCION_1VICE><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Por lo tanto, en uso de las atribuciones de la Mesa, corresponde someter a votación el informe mencionado.¿Habría acuerdo para aprobarlo en forma unánime?El señor MELERO.- Que se vote.El señor LATORRE (Vicepresidente).- En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 52 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aprobada la proposición.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los Siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Ceroni, Cornejo, Correa, Cristi (doña María Angélica), De la Maza, Elgueta, Elizalde, Errázuriz, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García, don René; Gutiérrez, Hernández, Karelovic, Latorre, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Melero, Montes, Morales, Moreira, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Víctor), Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rodríguez, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Tohá, Tuma, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Vargas, Viera-Gallo, Vilches, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- ¿Podría agregar mi voto, señor Presidente?El señor LATORRE (Vicepresidente).- Su voto no altera el resultado de la votación; por lo tanto, no es necesario.El señor ULLOA.- Señor Presidente,...El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, cuando quiera hacer uso de la palabra, debe levantar la mano. Debo recordarle que tanto Su Señoría como su Comité pidieron votación. Por lo tanto, no entiendo por qué no votó en el momento oportuno.El señor ULLOA.- Pido la palabra.El señor LATORRE (Vicepresidentes Tiene la palabra Su Señoría.,El señor ULLOA.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero señalar que hacía bastante rato que estaba pidiendo la palabra.En segundo lugar, veo que el señor Presidente hoy está con un ánimo un poco beligerante.Lo único que solicité fue que incorporara mi voto favorable, de manera que, honestamente, no comprendo su actitud.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, simplemente estoy aplicando el Reglamento. Como su voto no altera el resultado de la votación, la Mesa estimó innecesario agregarlo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto reglamentario.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MOREIRA.- Señor Presidente, en la vida todos nos equivocamos.Cuando se produjo la votación tampoco pude votar. Lo que pretende el colega Ulloa es tratar de rectificar la situación. He sido testigo de que Su Señoría, en distintas oportunidades, ha acogido con respeto y bondad algunos planteamientos.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor LATORRE (Vicepresidente).- A1 respecto, aclaro que no se trata de una reacción beligerante, ni mucho menos.Durante la sesión, el Secretario, como ministro de fe, le observa al Presidente lo que el Reglamento explícita. En este caso, es claro: si no se altera el resultado no es necesario ni obligación de la Mesa agregar los votos no emitidos. Cuando un Diputado solicita incluir el suyo, inmediatamente, a continuación, lo hacen otros que por alguna razón no alcanzaron a votar, circunstancia que no siempre puede consignar el señor Secretario, lo cual muchas veces genera problemas.Esa es la razón de mi actitud; no obedece a ningún tipo de molestia o animadversión hacia determinados Diputados.No obstante, para no hacer más cuestión del asunto, la Mesa aceptará, en forma excepcional, agregar los votos favorables de los Diputados señores Taladriz, Bayo, Pérez, don Ramón; Karelovic, Ulloa, Pérez, don Víctor; Moreira, Orpis, Galilea, Rodríguez, don Claudio; Letelier, don Felipe Tuma, Ceroni, Cornejo, Longton y Munizaga.El señor MOREIRA.- Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ.- Punto de Reglamento, señor Presidente.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, solicito que la Mesa trate esta situación con los Comités, porque es algo reiterativo y, más allá de que uno esté atento o de que por cualquiera razón no votó, sí induce a una práctica que en un momento determinado puede tener resultados muy graves. No es el caso de hoy, pero no es conveniente que alguien se excluya dé votar a la espera del resultado, y después pida agregar su voto. Por eso, no se permite hacerlo una vez cerrada la votación.El Reglamento de la Cámara es muy antiguo y busca prevenir situaciones de conflicto o de vicios en la formación de la ley.No es oportuno que 10 ó 15 parlamentarios que no votaron se sumen después, aun cuando ello no tenga efecto. Como se trata de un tema de fondo que se ha repetido muchas veces y que el día de mañana podría provocar serios problemas en la aprobación de alguna legislación, al crear una situación de entrampamiento, es muy importante que sea revisada por los Comités o por Régimen Interno, para buscar un procedimiento claro, transparente y definitivo, de modo que después de cerrada una votación nadie pueda agregar su voto. Repito, no es el caso de hoy, pero en el futuro podría prestarse para situaciones poco transparentes.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente).- La Mesa comparte plenamente el criterio manifestado por el Diputado señor Estévez y, considerando que no tiene sentido entrar a discutir el punto en este momento, acoge la idea de debatirlo lo antes posible en reunión de Comités o en la Comisión de Régimen Interno.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI.- PROYECTOS DE ACUERDO.<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="201">CONSTITUCIÓN DE COMISIÓN INVESTIGADORA DE CUMPLIMIENTO DE DECRETO SUPREMO QUE DISOLVIÓ LA “COLONIA DIGNIDAD”.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidentes Corresponde continuar el tratamiento del proyecto de acuerdo que propone la constitución de una Comisión investigadora sobre Colonia Dignidad.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Se trata del proyecto de acuerdo N° 201, ya leído en la sesión anterior.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Este proyecto de acuerdo quedó pendiente en la sesión anterior. Restan tres minutos para compugnarlo.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 38 votos; por la negativa, 18 votos. Hubo 4 abstenciones.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Agüitó, Arancibia, Ascencio, Balbontín, Ceroni, Elgueta, Elizalde, Encina, Estévez, Fuentealba, Gajardo, Hernández, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Makluf, Montes, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Saa (doña María Antonieta), Seguel, Silva, Tohá, Tuma, Urrutia (don Salvador), Viera-Gallo, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Bayo, Correa, Errázuriz, Fantuzzi, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), Jürgensen, Karelovic, Moreira, Orpis, Paya, Pérez (don Víctor), Solís, Taladriz, Urrutia (don Raúl), Valcarce y Vilches.</EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados: Longton, Munizaga, Pérez (don Ramón) y Vargas.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="202">PROGRAMA PARTICIPATIVO EN OBRAS VIALES RURALES.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 202, de los Diputados señor Naranjo, señora Allende, señores Aguiló, Ceroni, Ascencio, Ferrada, Villouta, Sabag, Rocha, Letelier, don Felipe; Urrutia, don Salvador; Zambrano, Gutiérrez, Morales, Arancibia, Encina, Hamuy, Navarro, Villegas, Tuma, señora Prochelle, señores Acuña, De la Maza, Pérez Opazo, León, Silva, Alvarado, Soria, Muñoz, Moreira, Elizalde, De la Maza, Taladriz, García, don René Manuel; Ojeda y Fuentealba.Considerando:1.- Que a lo largo de nuestro país existen miles de Kilómetros de caminos y puentes que unen los sectores rurales con los grandes centros urbanos.2. Que generalmente estos se encuentran en mal estado, debido a que el Ministerio de Obras Públicas y su departamento de vialidad no desarrollan un programa permanente de mantención y conservación de caminos y puentes rurales.3. Que la falta de conservación y mantención de estos caminos, muchas veces pone en grave peligro la vida de los lugareños y de todos aquellos que tienen que desplazarse por ellos, especialmente en invierno cuando estos se transforman en verdaderos lodazales y los puentes en reiteradas ocasiones se cortan debido a las crecidas de los ríos.4. Que la falta de caminos adecuados ya que en su gran mayoría son de tierra y ripio dificulta el transporte de los productos agrícolas a los mercados, afectando de esa forma no sólo a la economía campesina sino también al desarrollo de la agricultura.5. Que el Ministerio de Obras Públicas y las municipalidades cuentan con escasos recursos económicos para desarrollar un programa de conservación y mantención de caminos y puentes rurales.6. Que, ante esta situación, es necesario que toda la comunidad aporte a la mantención y conservación de los caminos y puentes que utilizan.7. Que es perfectamente factible desarrollar un programa participativo de mejoramiento, conservación y mantención de caminos y puentes rurales, similar al implementa do por el Ministerio de la Vivienda y Urbanismo para la pavimentación de calles y pasajes en las ciudades.8. Que es discriminatorio que hoy exista un subsidio destinado a mejorar los caminos de las ciudades y que no haya uno similar para arreglar los caminos rurales.9. Por lo anteriormente expuesto, la Honorable Cámara de Diputados aprueba el siguienteProyectos de Acuerdo.“La Honorable Cámara de Diputados acuerda oficiar al Ministro de Obras Públicas, señor Ricardo Lagos, para que estudie la posibilidad de crear un fondo nacional destinado a implementar un programa participativo de mejoramiento, conservación y mantención de los caminos y puentes rurales, similar al que implementa el Ministerio de la Vivienda en las calles de las ciudades.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que desee apoyarlo.Tiene la palabra el Diputado señor Naranjo.El señor NARANJO.- Señor Presidente, es de público conocimiento el estado deplorable en que se encuentran muchos caminos rurales. Por eso, a partir de la experiencia del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, en cuanto a implementar un programa participativo de pavimentación de calles y pasajes en las ciudades, me parece conveniente implementar un programa similar para el sector rural, que permita el mejoramiento, conservación y mantenimiento de los puentes y caminos rurales.Por tal razón, se solicita al Ministro de Obras Públicas que, sin que ello signifique destinar nuevos recursos, se proceda a implementar esta medida.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a otro señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, hace pocos momentos nos encontrábamos con el señor Ministro de Vivienda. Creo que este proyecto no sólo expresa un reconocimiento a lo que él ha hecho mediante la creación del programa “pavimento participativo”, sino que también es un complemento para las zonas rurales, en las cuales no existe ningún programa donde la gente pueda participar directamente y entregar sus aportes para ir superando los déficit que hay en relación con el mal estado de caminos y puentes.En ese sentido, el Parlamento debiera aprobar por unanimidad este proyecto, entendiendo que el Ministerio de Obras Públicas está en condiciones de implementar ese plan y de hacerlo realidad en el transcurso del primer semestre del presente año, para comenzar a superar este gran déficit en vialidad, por cuanto la gente ya no puede transitar por los caminos y puentes, por el mal estado en que se encuentran y, además, porque hace ya bastante tiempo que los municipios han venido descuidando su mantención, justamente porque se les quitó la facultad para que ellos asumieran esa responsabilidad.Por eso, con un proyecto de esta naturaleza y la participación de la gente, me parece que vamos a duplicar todas aquellas obras que en este momento realiza el Ministerio de Obras Públicas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo. .Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, al revisar el proyecto de acuerdo nos hemos dado cuenta de que hay una confusión. Estos programas existen y, de hecho, se están realizando, pero no tienen el apoyo de un proyecto de ley. Entonces, la gente hace un esfuerzo gigantesco, entrega fondos a los municipios, pone la mano de obra y el ripio para arreglar los caminos, y los alcaldes deben devolverle su dinero porque las municipalidades no cuentan con recursos suficientes. Por ejemplo, ahí están el 20/80 quienes participamos en ' la Comisión de Obras Públicas lo sabemos, y el 19, que también es complementado con el Ministerio de Obras Públicas.Este es un buen paso, pero, por su intermedio, quiero llamar la atención del Diputado señor Naranjo en el sentido de que habría que definir en el proyecto de acuerdo si hay unanimidad de la Cámara a quién le corresponde la responsabilidad en la mantención de los caminos. Consta en mi poder un oficio que establece que todos los caminos pertenecen a vialidad. Por lo tanto, las municipalidades están actuando de buena voluntad. Hay que saber si este programa se implementará con las municipalidades, con Vialidad o en conjunto.El colega Naranjo ha propuesto un programa realmente interesante y todos lo hemos suscrito con mucho entusiasmo. Conversé con él, y me dijo que efectivamente existe esa iniciativa, la cual no se ha implementado por ley, que es lo que nosotros queremos.Entonces, reitero, me' gustaría saber si se implementará con las municipalidades o con Vialidad, y que se defina quién se responsabilizará por los caminos.Eso es lo que me hace dudar un poco. Podemos aprobar un buen proyecto, que a la postre se puede convertir en letra muerta. De todos modos lo suscribí y mi voto será favorable porque me han convencido los argumentos.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidentes Diputado señor García, usted hizo uso de la palabra en el tiempo destinado a oponerse al proyecto de acuerdo.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, me convencí en el último minuto, porque lo hallé muy bueno. No había leído la última parte que puso el Diputado señor Naranjo.-Hablan varios señores Diputados a la vez. El señor VILLOUTA.- No puede ser, señor Presidente. Su Señoría debe amonestarlo porque ésta es la segunda vez que incurre en lo mismo.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago presente al Diputado señor René Manuel García que está haciendo uso abusivo del Reglamento.El señor GARCIA (don René Manuel).- Pido disculpas, pero éste es un tema interesante para nosotros, sobre todo para los Diputados de la Novena Región, donde tenemos 13 mil Kilómetros de caminos, la cantidad más alta del país.En realidad abusé del Reglamento, pero lo hice de buena intención.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Muy bien, Diputado señor García. La Mesa acepta sus excusas.El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, pido la palabra para plantear una cuestión de Reglamento.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, en más de una oportunidad ha sucedido una situación similar a ésta. Precisamente la semana pasada o antepasada, algunos señores Diputados, aprovechándose de la buena fe del Presidente, aprovecharon el tiempo destinado a rechazar el proyecto de acuerdo para hablar y votar a su favor.Por la seriedad de la Cámara, solicito que se suprima la intervención del Diputado señor René Manuel García, ya que no se ha efectuado en el tiempo reglamentario.Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor TALADRIZ.- Yo pido que se suprima la intervención del Diputado Villouta.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego a los señores Diputados atenerse a las disposiciones reglamentarias.La Mesa no puede resolver que una intervención de este tipo sea suprimida de la versión.Ruego, por favor, comprensión respecto de estas intervenciones que, si bien se apartan del Reglamento, no creo que constituya upa situación tan grave. Es válida la intervención del Diputado señor Villouta, no debe ocurrir, pero pido que en esta oportunidad no le demos mayor importancia a lo ocurrido.Tiene la palabra el Diputado señor Orpis para impugnar el proyecto de acuerdo.El señor ORPIS.- Señor Presidente, aquí se ha hecho referencia al programa “pavimento participativo”, implementado por el Ministerio de la Vivienda que, básicamente, está orientado a completar ese tipo de obras a raíz del déficit que existe en materia de pavimentación.Cuando hablamos de mejoramiento, conservación y mantención, nos remitimos a un concepto radicalmente distinto.En la actualidad, en la Comisión de Hacienda y seguramente también en la de Obras Públicas se está estudiando el tema de las concesiones y de la infraestructura, lo cual permitirá que el sector privado invierta fuertemente en obras públicas rentables, en especial caminos, y que el Estado focalice los recursos en este tipo de obras. Pero, conceptualmente, estamos hablando de cosas distintas. Por eso, me voy a oponer a este proyecto de acuerdo. Se trata de cosas más permanentes.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 37 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 2 abstenciones.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Ascencio, Cerorü, Correa, De la Maza, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), Jürgensen, Letelier (don Juan Pablo), Makluf, Moreira, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Seguel, Silva, Solís, Taladriz, Tuma, Urrutia (don Salvador), Vargas, Vilches, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Orpis, Paya y Urrutia (don Raúl).</EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados Reyes y Valcarce.	</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">El señor URRUTIA (don Raúl).- Señor Presidente, voté a favor y aparezco votando en contra.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Pero no altera el resultado de la votación. Es un punto que acabamos de discutir.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    <HORA_INCIDENTES>
      VIL INCIDENTES.<ARTICULO_52>INFORMACIÓN SOBRE CONSTITUCIÓN DE LA CENTRAL UNITARIA DE TRABAJADORES, CUT. Oficio.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En Incidentes, en el primer tumo, que corresponde al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Ángel Fantuzzi.El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, en mayo de 1992 solicité que se remitiera un oficio al señor. Ministro del Trabajo y Previsión Social para que informara a la Cámara de Diputados acerca del cumplimiento de los trámites de constitución de la denominada Central Unitaria de Trabajadores, CUT, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 1° al 8° de la ley N° 19.049, sobre centrales sindicales. Transcurridos dos años y medio, aún esta Cámara no recibe respuesta.Ya es habitual para esta Corporación que las autoridades de Gobierno no informen acerca de lo que se les consulta. Particular importancia reviste para esta Cámara conocer la información que solicitamos en esa oportunidad, ya que, al otorgarle el Gobierno el carácter de colegislador a la CUT, lo mínimo que podemos pedir es conocer qué confederaciones, federaciones o sindicatos la integran, qué porcentaje de ellas pertenecen a la Administración Pública y cuáles al sector privado; cuál es su estructura; si cumple con los requisitos mínimos establecidos en la ley y si existieron las mayorías requeridas en las asambleas de los sindicatos que forman parte de la Confederación. Tampoco sabemos si la Dirección del Trabajo formuló las observaciones a que está obligada, conforme al artículo 7° de la ley N° 19.049.En definitiva, esta Cámara no conoce qué organismo es el que pautea al Gobierno en materia de legislación laboral, a quiénes le tiene tanto temor el Gobierno, y quiénes provocan, con su actuar, incertidumbre e inestabilidad en todos los actores del proceso productivo-económico del país.Por lo anteriormente expuesto, solicito que la Cámara oficie al señor Ministro del Trabajo, en conformidad con el artículo 48, N° 1, de la Constitución, para que dé respuesta, de una vez por todas, al oficio N° 9453, enviado por la Cámara de Diputados, e informe del cumplimiento en detalle de los trámites de constitución de la CUT y la forma en que se realizaron.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor LATORRE (Vicepresidente).- El Diputado señor Fantuzzi ha solicitado que su oficio se envíe en nombre de la Cámara. En consecuencia, será sometido de inmediato a votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos; por la negativa, 3 votos. No hubo abstenciones.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidentes No hay quorum. Se va a repetir la votación.En votación.-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 31 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Como no hay quórum de votación, se llamará a los señores Diputados por cinco minutos.-Transcurrido el tiempo reglamentario.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Continúa la sesión.Hago presente a la Sala que si no se alcanza el quorum de votación, fracasa la sesión.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- Pido la palabra para referirme a un punto de Reglamento.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, pido que la Mesa aclare que si la sesión fracasa, los Diputados que firman el libro correspondiente son los que figuran votando en el tablero electrónico o todos los que están en la Sala. De acuerdo con esto último, los que estén dentro y no voten, van a aparecer presentes.He dicho.	El señor LATORRE (Vicepresidente).- No vamos a discutir ese punto en este momento.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Pido la palabra.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en todo caso, puede aclararle al Diputado señor García que no tiene relevancia alguna quiénes voten o estén presentes, porque si la sesión fracasa en Incidentes, no tiene consecuencias reglamentarias.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Lamentablemente, Diputado señor Palma, ése es un punto de discusión reglamentaria.El señor PAYA.- ¿Cuál es el criterio de la Mesa?El señor LATORRE (Vicepresidente).- No hay unanimidad entre los integrantes de la Mesa. Es un punto que en los últimos días hemos analizado con el Diputado señor Espina. Una norma reglamentaria parece darle la razón en el sentido de que cuando no se logra el quorum en Incidentes, no fracasa la sesión.Sin embargo, quien preside en este momento, estima que si nos regimos por las disposiciones de las votaciones y no se alcanza el quórum, fracasa la sesión, en cualquier instante en que esta situación se produzca.El señor VALCARCE.- ¿Qué dice el Presidente señor Sota? El señor LATORRE (Vicepresidente).- En consecuencia, como la Mesa no tiene dudas reglamentarias respecto del punto, independientemente de la interpretación distinta del Diputado señor Espina, voy a someter a votación de inmediato la petición del honorable Diputado señor Fantuzzi, de enviar un oficio al Ministerio del Trabajo, en los términos expresados.En votación.-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 31 votos; por la negativa, 33 votos. No hubo abstenciones.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por el honorable Diputado don Ángel Fantuzzi, en nombre de la Cámara.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Bartolucci, Bayo, Correa, Cristi (doña María Angélica), Errázuriz, Espina, Fantuzzi, Ferrada, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Longton, Longueira, Martínez (don Rosauro), Matthei (doña Evelyn), Moreira, Munizaga, Orpis, Paya, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokurica, Solís, Taladriz, Urrutia (don Raúl), Valcarce, Vargas y Vilches.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Arancibia, Ascencio, Balbontín, Ceroni, Elgueta, Estévez, Fuentealba, Gajardo, Hernández, Latorre, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Morales, Makluf, Naranjo, Navarro, Ojeda, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Tuma, Urrutia (don Salvador), Venegas, Walker y Zambrano.</EN_CONTRA></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Dos Diputados se han acercado a la Mesa para manifestar que votaron en contra y que, sin embargo, en el tablero su voto aparece a favor.Un señor DIPUTADO.- No tiene incidencia en la votación.-Hablan varios señores Diputados a la vez.Un señor DIPUTADO.- En verdad, tiene incidencia.El señor LATORRE (Vicepresidente).- En estricto rigor, no tiene incidencia, porque se logró el quórum para enviar el oficio en nombre de la Cámara. En consecuencia,...-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor BAYO.- Pido la palabra.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que los dos Diputados que han mencionado que su voto está alterado en el tablero son los señores Zarco Luksic y José Makluf.En realidad, la Mesa tiene una duda reglamentaria. Lo hago presente abiertamente. Es un hecho evidente que esos dos votos alteran el resultado.El señor PAYA.- Pido la palabra, señor. Presidente.El señor BAYO.- ¡Señor Presidente, ya proclamó la votación!El señor MUNIZAGA.- Reglamento, señor Presidente.Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor LUKSIC.- Punto de Reglamento.El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Diputado que quiera hacer uso de la palabra debe solicitarla previamente. Si interviene sin que se la haya concedido, será amonestado.El señor BAYO.- Pido la palabra.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Munizaga; después, el Diputado señor Luksic.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, estamos frente a un caso claro de cambio de opinión. Esto no puede ocurrir. Sería un grave precedente para las votaciones próximas de la Cámara.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Luksic.El señor LUKSIC.- Señor Presidente, votar implica una manifestación de voluntad de los parlamentarios. Mi voluntad era votar en contra, antes y después de la emisión del voto; no me explico por qué aparece favorable. En ese aspecto, quiero que haya respeto por la voluntad de los parlamentarios que están en este hemiciclo. Mi votación es negativa. Esa es mi voluntad y así quiero que se exprese.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Los Diputados señores Bayo, Palma, Aguiló y Paya han solicitado la palabra para plantear puntos reglamentarios. Después de sus intervenciones la Mesa va a resolver el punto.Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.El señor BAYO.- Señor Presidente, agradezco que me haya concedido la palabra, después de haberla pedido insistentemente.Hay un hecho reglamentario concreto: Su Señoría proclamó el resultado de la votación y declaró que se va a enviar el oficio solicitado en nombre de la Cámara. Después de ello, Su Señoría no puede volver a llamar a votación, aun cuando nuestro distinguido colegaLuksic tenga toda la razón en cuanto a que el voto que aparece en el tablero no reflejaría su voluntad.En todo caso, tuvo el tiempo suficiente, antes que se proclamara la votación, para hacer presente la discrepancia.Señor Presidente, le pido que no siga faltando al Reglamento como lo ha hecho en gran parte de la mañana.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Sé que Su Señoría está un poco molesto porque no le di la palabra con anterioridad, pero me he atenido de manera estricta al Reglamento. El hecho de que no le haya dado la palabra antes no significa que esté atentando contra el Reglamento, sino, simplemente, que no se la otorgué en un momento determinado. Nada más.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Punto de Reglamento, señor Presidente.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, creo que es perfectamente pertinente que los Diputados señores Luksic y Makluf quieran corregir su votación, porque de lo contrario en la versión oficial aparecerá una expresión de voluntad diferente de la que ellos sostienen.Por otra parte, me parece que toda la discusión está de más porque los oficios en nombre de la Cámara requieren de la voluntad favorable de sólo un tercio de los presentes en la Sala para ser despachados. Entonces, independientemente de la votación de los Diputados señores Makluf y Luksic, es evidente que la suma de votos a favor es más de un tercio de los presentes en la Sala y, por lo tanto, la discusión reglamentaria no tiene mucho sentido.He dicho.El señor BAYO.- Así es.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En verdad, la discusión se refiere al artículo 48 de la Constitución. La parte inicial de su número 1) dice: “Fiscalizar los actos del Gobierno. Para ejercer esta atribución la Cámara puede, con el voto de la mayoría de los Diputados presentes, adoptar acuerdos o sugerir observaciones que se transmitirán por escrito al Presidente de la República, debiendo el Gobierno dar respuesta, por medio del Ministro de Estado que corresponda, dentro de treinta días.”.O sea, la Mesa entiende que una alternativa es por acuerdo de la Cámara, y en esos términos hay un plazo determinado.La segunda opción, que está en el inciso siguiente, dice: “Cualquier diputado podrá solicitar determinados antecedentes al Gobierno siempre que su proposición cuente con el voto favorable de un tercio de los miembros presentes de la Cámara,...”.Entiendo que esto significa que hay dos posibilidades. Una, la del Diputado que solicita antecedentes, que requiere del voto favorable de un tercio. Si ése es el caso, el tema está resuelto. Distinto es aquel en que ya no es sólo en nombre de un Diputado, sino de la Cámara, caso en el cual deberá someterse a votación, como ha ocurrido hoy.Esa es la interpretación reglamentaria o de orden jurídico que hace la Mesa.Quiero saber si sobre este punto existe otra interpretación distinta por parte de algún señor Diputado.Tiene la palabra el Diputado señor Espina.El señor ESPINA.- Señor Presidente, a mi juicio, esta materia está muy clara en la Constitución. El inciso primero del número 1) del artículo 48 se refiere a un proyecto de acuerdo que adopta la Cámara de Diputados en uso de su facultad fiscalizadora y, por lo tanto, simplemente establece que los acuerdos se adoptan por mayoría.El inciso segundo del mismo número 1) otorga a un parlamentario la posibilidad de requerir, en forma individual, que se envíe un oficio de fiscalización en nombre de la Cámara de Diputados, para lo cual se requiere sólo el quorum de un tercio de los Diputados presentes, pues señala: “Cualquier diputado podrá solicitar determinados antecedentes al gobierno siempre que su proposición cuente con el voto favorable de un tercio de los miembros presentes de la Cámara,...”.¿Por qué exige el tercio? Porque los Diputados individualmente no representan a la Cámara, sino la Sala. Y lo que aquí se ha hecho es posibilitar que un parlamentario, sólo con el quorum de un tercio de los presentes, vincule a la Cámara de Diputados para los efectos de que su petición sea enviada como se ha hecho siempre en nombre de la Corporación. Y el efecto que esto produce es que el Gobierno está obligado, a través de la autoridad requerida, a contestar dentro del plazo de 30 días. El Diputado señor Fantuzzi ha ejercido el derecho que consagra el inciso segundo del número 1) del artículo 48, que exige el tercio de los Diputados presentes, tercio, que como muy bien ha dicho el Diputado señor Andrés Palma, se reúne, aun cuando se haga el cambio en la votación de los dos señores Diputados.Por lo tanto, no tiene ninguna incidencia el hecho de que dos Diputados puedan cambiar su voto, y lo que procede es que Su Señoría exprese que se va a despachar el oficio, como se ha hecho en otras oportunidades, de conformidad con lo dispuesto en la norma citada.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Estévez.El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, definitivamente este no es un proyecto de acuerdo de la Cámara y, por tanto como lo ha dicho el Diputado señor Espina, con quien concuerdo, no puede ser regido por las normas de la mayoría de la Cámara, porque en ése caso tendría que haberse presentado en el tiempo de los proyectos de acuerdo y sujetarse a las formalidades pertinentes, como la presentación previa y otras normas que nos hemos dado. Fue presentado por el Diputado señor Fantuzzi, bajo la condición de reunir el tercio necesario para respaldar su posición, según lo dispone el artículo 48 de la Constitución Política.Sobre ese punto no hay discusión y queda claro que el tercio está reunido.Quiero proponer, como una medida de carácter extraordinario y sólo porque ya en esta misma sesión se cometió, a mi juicio, el error, repetido sistemáticamente, de cambiar y agregar votos después de las votaciones, que se permita, como algo excepcional, consignar en la versión que los votos de los Diputados señores Makluf y Luksic son en contra y no a favor.Lo sucedido reafirma la necesidad imprescindible de que en la Cámara es establezca que una vez que se toman las votaciones no se pueden sumar votos. Sin embargo, no sería consecuente que Sí se aceptó agregar 15 votos a una votación anterior, ahora no se permitiera a dos Diputados cambiar el suyo. Esta es una muy mala práctica, pero, al menos, guardemos consecuencia en una misma sesión.Como esto no alterará el efecto que es pedir el oficio, por su intermedio, señor Presidente, solicito a la Oposición que acceda a que quede constancia en la versión de que esos dos votos son en contra y no a favor y que el oficio se envíe en los mismos términos en que se requirió.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- La Mesa acepta la interpretación de que no se trata de un proyecto de acuerdo.De todas maneras, hago presente a la Sala que el punto exige mayor análisis, porque el hecho de que de manera reiterada en hora deIncidentes se recurra a dejar constancia de que se cuenta con el tercio, es algo que inevitablemente amerita una votación, y las votaciones en la Cámara tienen formas reglamentarias de realizarse.Para determinar si existe el tercio debe recurrirse a la votación, y la posibilidad de fracaso de la sesión genera situaciones como la que se ha planteado.Si no hay acuerdo para acceder a la solicitud del Diputado señor Estévez...</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, hay acuerdo sobre eso, pero el segundo punto deberá ser objeto de reflexión. Su Señoría sabe que en esa materia existen discrepancias, porque artículos expresos señalan que en la hora de Incidentes jamás fracasa la sesión. Esa es mi interpretación, pero el tema no es para debatirlo ahora. Sería bueno que se fijara un criterio respecto de la interpretación del Reglamento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Entonces, ¿se consignaría en la versión que los votos de los Diputados señores Makluf y Luksic son en contra, porque la petición del Diputado señor Fantuzzi de todos modos alcanza el tercio de la votación?Acordado.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA.- Señor Presidente, punto de Reglamento.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MOREIRA.- Señor Presidente, entendemos las razones para consignar en la versión la votación contraria y hemos dado la unanimidad para ello; pero quiero que quede claro que la situación se produjo no por fallas del tablero electrónico, sino porque los dos Diputados no estaban atentos a la votación. El señor LATORRE (Vicepresidente).- No vamos a continuar con esta discusión inútil. Cada señor Diputado tendrá sus razones para haber incurrido en error al marcar su votación.</INTERVENCION_DIPUTADO></ARTICULO_52><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962"><TITULO>INCORPORACIÓN DE TECNOLOGÍA EN PROCESOS PRODUCTIVOS. Oficio.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo que resta al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Carlos Vilches.El señor VILCHES.- Señor Presidente, el tema que nos interesa en esta oportunidad tiene relación con la Cumbre Mundial sobre el Desarrollo Social.Entre los objetivos propuestos para esta gran reunión están mitigar y reducir la pobreza, fomentar la integración social y aumentar el empleo productivo.Es un hecho que existen experiencias exitosas en países que han transitado desde el subdesarrollo al progreso y les han dado a sus pueblos niveles de vida aceptables y cada vez mejores. Los países del Asia y los europeos de la posguerra son un ejemplo de ello.En la fórmula que todos han aplicado siempre se encuentra la incorporación intensa y masiva de tecnología en sus procesos productivos y en tomo de ella se ha fundamentado su desarrollo económico.A este último tema me voy a referir, considerando que una de las formas reales de combatir la pobreza se basa en la generación del empleo.En todo análisis y estudio relacionados con la generación del empleo siempre está presente la tecnología, mejor dicho, el desarrollo tecnológico, y considero que los países en su lucha contra la pobreza nunca avanzarán suficientemente si no cuentan con los adelantos tecnológicos del mundo moderno.En efecto, es sabido que los países más pobres carecen de tecnología, por lo que la apertura a nuevas áreas de trabajo es lenta y década ñas década no logran satisfacer todas las demandas de empleo que sus pueblos requieren.Por estas razones simples, pero de mucha importancia, estimo que una propuesta a esta Cumbre Social por parte de Chile debe comprender la solicitud para que las organizaciones internacionales realicen todos los esfuerzos para fomentar e introducir avances tecnológicos en los países más atrasados, de manera que se logre la generación y desarrollo de nuevas áreas de trabajo y, por ende, de mayores empleos.Chile es un ejemplo en la aplicación de nuevas tecnologías, que han permitido desarrollar nuevas áreas de trabajo y la generación de miles de empleos.Insisto en que es la manera más práctica de combatir la pobreza.En esta oportunidad puedo citar, como ejemplo, el desarrollo agrícola de la Tercera Región, donde, en el valle de Copiapó, se aplicó el riego tecnificado por goteo, que ha permitido el cultivo de 6 mil hectáreas de uva de exportación.Asimismo, el fomentó de los cultivos marinos en las costas del Pacífico ha generado la exportación de algas y otros productos del mar también generadores de miles de empleos directos e indirectos.En la minería, los métodos modernos han permitido el tratamiento de minerales de baja ley de oro, que ha significado para Chile liderar su mercado mundial.Por lo expuesto, resulta positivo que en los énfasis de la Cumbre Mundial se tenga presente la incorporación de la tecnología en los países subdesarrollados o en vías de desarrollo como uno de los aspectos prioritarios.Muchas veces la ayuda a los países subdesarrollados se concentra en créditos asistenciales orientados más a paliar temporalmente los problemas que a generar capacidad para sobreponerse a ellos. Esa ayuda, además de degradante, porque es una verdadera limosna internacional, no contribuye en nada al progreso de los países, y peor aún, sólo aumenta su deuda con el mundo desarrollado; no hace a los pueblos más libres, sino más dependientes.Chile no necesita favores, sino que herramientas adecuadas para desplegar toda la potencialidad productiva que nos permitirá cruzar el umbral del desarrollo. No necesitamos el dinero, sino la tecnología, que sumada al trabajo y responsabilidad de los chilenos, nos permitirá horizontes más altos para nuestra gente.Señor Presidente, agradeceré que se envíe copia de mi intervención al Ministro señor Luis Maira, para que sea considerada en la próxima Cumbre de Desarrollo Social.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se procederá en la forma solicitada por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503"><TITULO>REPARACIÓN Y AMPLIACIÓN DEL PUENTE*CALLECALLE DE VALDIVIA. Oficio.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, hace un par de meses, el Ministro de Obras Públicas y el Director Nacional de Vialidad anunciaron la licitación y adjudicación para reparar y ampliar el puente Calle Calle, que une Valdivia con el norte del país. No sé con qué fondos se harán los trabajos, porque no están consultados en el presupuesto de 1995, pero lo fundamental es que dicho puente es la única vía hacia el norte de Valdivia.En la actualidad, no existe en la ciudadanía claridad suficiente sobre un asunto tan delicado e importante para nuestra zona, porque por ese puente llegan todas las materias primas que van a las industrias forestales, así como gente de la zona norte y de las comunas de Máfil, San José, Blanco, Panguipulli, etcétera. Si no existe alternativa para cruzar el río Calle Calle, hay que dar una vuelta de más de 150 Kilómetros hasta Paillaco, lo que imposibilita que la actividad comercial valdiviana, en especial la turística e industrial, sea mejor y más eficiente.Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministro de Obras Públicas y al Director Nacional de Vialidad para que señalen de qué forma se hará este trabajo y qué alternativas de comunicación habrá, considerando que la f única factible es por el río Caucau, y que lo aclaren concretamente, porque ni el gobernador, ni el intendente, ni el alcalde saben responder cuando los gremios gastronómicos, hoteleros o industriales fes preguntan sobre estos anuncios tan publicitados y tan poco clarificados a la opinión pública.He dicho.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROCESO EN CONTRA DE CORDESERVIU LIMITADA DE IQUIQUE. Oficio.</TITULO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene  la palabra el Diputado señor Carlos Valcarce.El señor VALCARCE.- Señor Presidente, el año pasado denuncié en ésta Sala las graves irregularidades que se estaban produciendo a raíz de la inconstitucionalidad e ilegalidad de la sociedad denominada Corporación del Norte para el Desarrollo e Integración Servicio de Vivienda y Urbanización, Región de Tarapacá, Limitada, cuyo nombre de fantasía es Cordeserviu Limitada, sociedad comercial de responsabilidad limitada, constituida por dos socios, la corporación de derecho privado Cordenor y el Servicio de Vivienda y Urbanización, Región de Tarapacá, llamado también Serviu Primera Región, y fundada el 28 de agosto de 1992, según escritura pública otorgada ante el notario público de Iquique, don Manuel Schepeler Roveau.Como lo señalé en esa oportunidad, el Serviu Primera Región entregó en donación, a título gratuito, terrenos de mucho valor a un organismo privado, fundado por un grupo de personas de conocida tendencia y trayectoria política, cuyo nombre de fantasía es Cordenor, el cual, al unirse con el Serviu, dio origen a la sociedad comercial Cordeserviu Limitada.Esa sociedad es abiertamente inconstitucional, toda vez que el inciso segundo del N° 21° del artículo 19 de la Constitución Política del Estado, exige ley de quorum calificado para permitir al Estado y sus organismos desarrollar actividades empresariales o participar en ellas.Con fecha 15 de septiembre de 1993, por mensaje 138-326, el Presidente de la República remitió al Senado un proyecto de ley, el cual se acaba de estudiar y que, si es aprobado con quorum calificado, permitirá a los Ministerios de la Vivienda y Urbanismo y de Obras Públicas integrarse a corporaciones de derecho privado.En Arica se ha hecho esto de facto y, lo que es peor, para crear una sociedad comercial con aporte del Estado, sólo a través del Serviu.La iniciativa el informe de la Comisión Mixta está en nuestro poder manifiesta la tesis de todos los Senadores y Diputados, los cuales indican que es para formar corporaciones de desarrollo, pero netamente dedicadas al estudio. Sin embargo, aquí hay una seria transgresión a la Constitución, pues se crea no una corporación, sino una sociedad de responsabilidad limitada con fines de lucro y que convierte al Estado en empresario.La sociedad comercial Cordeserviu ya ha efectuado importantes ventas de terrenos, generando ingresos que son administrados por Cordenor, desconociéndose para qué están siendo utilizados. Adicionalmente, el Banco del Estado de Chile efectuó un préstamo a Cordenor por 136 mil unidades de fomento, con el aval y garantía de Cordeserviu, para la urbanización de parte de los terrenos entregados gratuitamente por el mismo Serviu a esta sociedad y ubicados en el sector Chinchorro, en Arica, proyectos que podría haber realizado directamente el Serviu sin asociarse a Cordenor, que, además, cobra el 3 por ciento para administrar el crédito otorgado por el Banco del Estado.En la actualidad, Cordeserviu Limitada está presionando no sólo a la ciudadanía ariqueña, sino al Poder Judicial, al anunciar, profusamente y con gran despliegue de publicidad y gastos, la inauguración de la urbanización y paseo costero Puerto Chinchorro, con asistencia del señor Ministro de la Vivienda y otros dirigentes nacionales la cual se realizará el 13 de enero del presente año quienes, con su presencia, estarían avalando esta irregularidad.A raíz de mi anterior denuncia en esta Sala, el Consejo de Defensa del Estado se hizo parte en la demanda que interpuse ante los tribunales de Arica.Como ya ha transcurrido largo tiempo, ha actuado la Brigada de Delitos Económicos y han sido careados los miembros de Cordenor y de Cordeserviu, solicito que se oficie al Presidente del Consejo de Defensa del Estado, con el objeto de que informe respecto del estado actual del proceso, de las diligencias solicitadas por ellos y del tiempo estimado que demorará el proceso antes de que se dicte la resolución.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132"><TITULO>ALCANCES A CONDUCCIÓN DE LA SESIÓN Y SOBRE JUICIOS ACERCA DE INTEGRANTES DE COMISIÓN MIXTA.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Resta un minuto al tiempo del Comité de Renovación Nacional.Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.El señor BAYO.- Señor Presidente, en forma muy breve quiero expresar mi inquietud y malestar, concretamente, por la forma en que Su Señoría ha conducido la sesión de hoy. No es posible que se me haya impedido hacer uso de la palabra cuando, reglamentariamente y acorde con las normas habituales, la pedía como corresponde.Entiendo perfectamente su posición, señor Presidente, y la comprendo, y no modifica mi opinión acerca de la forma inteligente y tranquila con que, tradicionalmente, Su Señoría dirige la sesión, lo que no ha sucedido hoy.En segundo lugar, como miembro de la Comisión Mixta sobre el proyecto del tabaco y cuyo informe se trató anteayer, quiero manifestar mi rechazo más enfático a los juicios despectivos con que fuimos motejados todos los Diputados integrantes de ella, en representación de la Cámara.Es algo que merece un análisis más acabado, porque esa sesión fue un ejemplo de irracionalidad, con emisión de juicios absolutamente falsos, que desorientan a la opinión pública y que no prestigian a la Cámara de Diputados.En una próxima oportunidad nos referiremos más extensamente a la materia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884"><TITULO>REANUDACIÓN DE RELACIONES DIPLOMÁTICAS CON CUBA.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Paya.El señor PAYA.- Señor Presidente, hay oportunidades en que, para hacer cosas importantes, se eligen momentos en que pueden pasar inadvertidas.Personalmente me impactó mucho y la ciudadanía lo recordará cómo en medio de los festejos y ceremonias asociados al cambio de mando en marzo, el ex Presidente Aylwin, a última hora, concedió algunos indultos, no sólo a delincuentes terroristas, sino también a personas condenadas por delitos comunes, lo que me pareció inaceptable en el contenido y, además, en la forma, aunque no subrepticia, porque todo fue legal, pero ciertamente, en un momento en que la prensa estaba preocupada de otra cosa.Me temo que en este Año Nuevo también hubo un gesto de esa naturaleza.A mi juicio, la información de reanudar relaciones diplomáticas con Cuba, que ha trascendido, tiene todas las luces de ser oficial y definitiva decisión del Gobierno.El trascendido se hizo desde el extranjero el 1 de enero - de más está decir cuál es el grado de atención que la ciudadanía puede prestar a cosas de esa naturaleza en un día así - y da la impresión de que el Gobierno quisiera que pasara inadvertido.He estado meditando sobre el motivo de reanudar relaciones diplomáticas con Cuba. Alguien podrá aducir razones económicas o comerciales, pero no es así. Cualquier persona que quiera tener tales relaciones con Cuba lo puede hacer hoy, y existen innumerables empresas productivas y de servicios chilenas que así lo están haciendo. Por lo tanto, no hay razones comerciales; pero me alegra que esta mayor actividad económica, en algo pueda aliviar la patética situación económica a que está sometida la población cubana.Pero, como digo, no está allí la razón. ¿Por qué entonces?Aquí, lisa y llanamente, uno sólo puede encontrar razones políticas: reanudar relaciones diplomáticas con el gobierno del régimen de Castro significa un reconocimiento político y diplomático; algunos querrán que, incluso, sea una aceptación de dicho régimen. Constituye, en definitiva, un certificado de legitimidad internacional al cual Chile le pone la firma.El Presidente de la República es completamente soberano para conducir las relaciones diplomáticas en estos puntos de acuerdo con su criterio; pero creo que no puede hacer cualquier cosa. Primero porque tiene obligación con un principio en el cual sé que cree; el democrático.No es necesario ciertamente recordarle que Castro es un dictador, que es alguien que llegó al poder en nombre de la democracia y de la libertad para, con posterioridad, eliminar a sus opositores, encarcelar a muchos de los que fueron sus compañeros de ruta y lisa y llanamente terminar encerrando a un pueblo que hoy huye en balsas en forma patética. Cuba, por lo demás, es una verdadera mancha en un continente en el que hoy reina la democracia.Entonces, uno dice: ¿a este personaje, a Castro, que ha hecho todo esto le queremos dar este certificado de legitimidad internacional? Me resulta difícil creer que el Presidente de la República pueda hacer esto con toda comodidad. También hay una razón de responsabilidad con Chile, con su historia, con su dignidad.En este país hubo un conflicto que causó muchas muertes. Aquí murió mucha gente, de muchos sectores a manos distintas por un conflicto que, entre otros, fue financiado, impulsado, y exacerbado por Castro, y eso no puede dar lo mismo al momento de tomar una determinación como ésta. Por lo demás, Castro se jacta de ello.Le entrega una condecoración al General Ochoa creo que era el nombre por los servicios que prestó a la revolución al mando de 8 mil o 10 mil guerrilleros cubanos en Chile. Eso fue en 1973 pero hace relativamente poco tiempo, en 1986, Castro puso la plata, la gente, los barcos, las armas y la logística para que en Chile entraran nadie sabe cuántas, pero muchas armas. Ciertamente no las necesarias para eliminar al ex Presidente Pinochet que era lo que algunos querían, porque para eso no se requieren toneladas de armas. Eran miles de armas que iban a terminar en manos de cientos y miles de personas que podrían haber determinado la muerte de muchas más en Chile.A Castro le daba lo mismo que en un período relativo reciente de nuestra historia se volviese a repetir algo tan sangriento como lo que ya nos había afectado, y a este personaje le vamos a dar este certificado. A esta maravilla de dictador, el Presidente Frei le otorgará su reconocimiento a través del restablecimiento de las relaciones diplomáticas.Además, hay un problema de responsabilidad con la seguridad del país y creo que es el punto central. En lo demás entiendo que puede haber opiniones, percepciones, y sensibilidades distintas.No me cabe duda de que en Chile todavía permanecen muchas de las personas que recibieron entrenamiento en Cuba y que subsisten muchas de las armas que Cuba proporcionó a estos guerrilleros.Todos sabemos que el Presidente recibe presiones de los sectores de izquierda y que hace verdaderos malabarismos para mantener estable la Concertación, pero todo tiene un límite.Por eso, pido al Presidente Frei que si va a estudiar esta decisión, no contraríe sus sentimientos más básicos de respeto a la democracia, a la dignidad del pueblo chileno y a la dignidad de Chile y su historia. Personalmente, porque no puedo olvidar que con armas y personas entrenadas por Castro se asesinó ya a dos miembros de mi partido: Simón Yévenes y Jaime Guzmán, le digo al Presidente Frei que, al menos, le exija una condición a Castro antes de restablecer relaciones diplomáticas: entregarle una lista con los nombres de todas las personas que entrenó, a las que su país y su régimen dieron entrenamiento guerrillero para operar en Chile y que nos diga cuánto armamento y de qué tipo se les proporcionó a estas personas, porque no me cabe duda de que muchos siguen operando organizados en Chile y que muchas de esas armas siguen en nuestro territorio amenazando vidas, no sólo postes de alumbrado, sino también a dirigentes políticos.Es por todos sabido que dirigentes políticos de todos los sectores del país, y miembros de esta Corporación sufren permanentemente amenazas de sus vidas provenientes de organizaciones terroristas. Creo que Castro y su régimen tienen responsabilidad en esto y poseen información de gran valor para el Gobierno de Chile, que todos debemos valorar.Es una condición mínima que el Presidente Freí debe exigir antes de restablecer relaciones diplomáticas con Cuba.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente) Al Comité de la UDI le resta un minuto y 20 segundos.Ofrezco la palabra.Tiene la palabra el Diputado señor Moreira.El señor MOREIRA.- Señor Presidente, el tiempo es muy corto para decir todo lo que deseaba. Por lo tanto, dejaré la intervención que tenía preparada para una próxima oportunidad.Sólo quiero solicitar que se oficie al Presidente de la República, transcribiéndole mi intervención del martes pasado sobre este mismo tema, para que, reasumiendo su liderazgo, nos dé claras señales de su política respecto de las relaciones internacionales, especialmente sobre la situación de Cuba.Por falta de tiempo, en esa intervención tampoco pude recalcar muchas cosas, como que aquí hay un doble estándar, una vara distinta para medir los derechos humanos, pues los mismos que criticaron a un dictador, como ellos lo llaman, hoy respaldan a otro. Entonces, aquí hay una incongruencia. Y todo el país sabe que las relaciones internacionales las está manejando la Izquierda muy hábil e inteligentemente; es un sector propio de ellos, una república aparte de la Cancillería. Y nosotros sabemos por qué; porque la Concertación izquierdista ha tenido muchas derrotas: le han cambiado ministros sin aviso previo. Por último, el Gobierno tiene que ceder en el restablecimiento de relaciones con Cuba, porque sería un pago de favores.Por lo tanto, pido que se oficie al Presidente de la República, enviándole mi intervención del martes pasado y ésta, con el fin de solicitarle que no sólo reflexione y medite, sino que entre por el buen camino de las relaciones internacionales.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>TRAMITACIÓN DEL PROYECTO DE LEY QUE CREA ESTATUTO DE LOS NO DOCENTES. Oficio.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Navarro.El señor NAVARRO.- Señor Presidente, ya habrá oportunidad para responder a los Diputados señores Paya y Moreira sobre las impropias opiniones que les hemos escuchado esta tarde, así como respecto de la desafortunada comparación entre el General Pinochet y Fidel Castro.Quiero solicitar que se oficie al Ministro de Educación para que nos explique el porqué del retraso de su respuesta a la solicitud de las observaciones que formuló la Comisión de Educación sobre el importante proyecto de ley sobre creación del Estatuto de los no docentes.Los no docentes del país son los grandes olvidados de la problemática de la educación, y creo que la agilización por parte del Ministerio de Educación dará curso a esta iniciativa que está desde hace dos años en la Comisión de Educación sin poder resolverse. Por lo tanto, pido que se oficie para activar la tramitación legislativa del referido proyecto.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Ascencio y Reyes.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><TITULO>REANUDACIÓN DE RELACIONES DIPLOMÁTICAS CON CUBA. ALCANCE A INTERVENCIÓN DEL DIPUTADO PAYA.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Estévez.El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, hoy quiero referirme a dos noticias preocupantes respecto de la lucha contra el narcotráfico: la denuncia presentada por el Canal 4, La Red, sobre la situación de las aduanas y el control policial en el norte, y la resolución del Tribunal Constitucional respecto de la Ley de Drogas.Pero antes de hacerlo, es mi obligación referirme a la intervención del Diputado señor Paya como ya se retiró de la Sala, espero reiterárselo después personalmente, pues su exposición me causó grave preocupación. Ello no porque él esté de acuerdo o no en que (§ haya relaciones con Cuba. Eso es parte de la lógica del debate. Chile ha tenido y tiene relaciones con muchos países con gobiernos distintos del nuestro, desde ya con el del Perú, que hoy dirige el señor Fujimori, gobierno que no es democrático, como también con el del Haití y con tantos otros de todo el mundo. Por lo tanto, lo que está en juego es otra cosa.Lo que me ha alarmado de la intervención de alguien tan joven es la majadera repetición de la existencia de un cierto ejército de 8 mil guerrilleros que habría habido en Chile y que se desvaneció misteriosamente, lo que junto con el "Plan Z", fueron cosas que se inventaron en su momento para justificar una represión masiva, el fusilamiento y la matanza de muchos chilenos, y que nadie serio repite hoy.Me parece extremadamente preocupante que un Diputado joven, que quizás no conoció estos hechos, repita cosas majaderas que ni los propios autores de estos panfletos quieren repetir.Si quiere preocuparse de la violación de los derechos humanos y de la existencia de situaciones o de nóminas de personas, creo que en casa todavía tenemos problemas bastante severos que solucionar al respecto, no sólo respecto de los detenidos desaparecidos que sí podría ser una preocupación que aunara opiniones y que nos mostrara que este Diputado y los otros que lo han respaldado tienen una real preocupación por la situación de los derechos humanos, sino de lo que ha ocurrido en días recientes con Colonia Dignidad, que es una institución extraterritorial, que no informa ni de los que nacen ni de los que mueren y donde hay severas presunciones de que desapareció gente. Sin embargo, el proyecto de acuerdo aprobado hoy sobre esta institución no contó con su voto.Por otra parte, la gente de Colonia Dignidad se tomó hoy la Catedral de Talca, lo cual rechazo de modo terminante. Esta acción, que se realiza en repudio a la decisión de la Cámara de Diputados, sólo contribuirá a reafirmar la posición de ésta y de los socialistas al respecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE DENUNCIA DE CORRUPCIÓN POLICIAL EN ARICA Y RECHAZO A SENTENCIA DE TRIBUNAL CONSTITUCIONAL SOBRE LEY DE DROGAS. Oficios.</TITULO>El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, respecto del tema de fondo que deseo tratar, que es el de la droga, debo señalar que el Canal 4, La Red, de la Región Metropolitana, ha transmitido ayer y anteayer una crónica extraordinariamente alarmante: la denuncia de un carabinero sobre supuesta o eventual corrupción policial en Arica, en los pasos de Chacalluta y de Parinacota, que permite salir de manera ilegal del país el molusco loco e ingresar grandes cantidades de pasta base o de cocaína.Esta denuncia es extraordinariamente grave. El carabinero señala que fue dado de baja de la institución sin que el mando se haya preocupado de escucharlo oportunamente. No tengo antecedentes para saber si la denuncia es efectiva o no; pero es grave.También me parece preocupante que, a pesar de que el Canal puso este material en conocimiento de la Dirección de Carabineros hace seis meses antes de mostrarlo al público, no haya habido una respuesta sobre la materia hasta el día de hoy.Entiendo que el Supremo Gobierno ha decidido enviar al General Tapia a la zona para instruir un sumario e investigar la situación.En nombre de la bancada socialista y de los señores Diputados que decidan sumarse, pido que se oficie al señor Ministro de Defensa para solicitar todos los antecedentes sobre esta situación.Lo anterior se une al fallo del Tribunal Constitucional que quita uno de sus aspectos esenciales a la Ley contra las Drogas, que la Cámara y el Senado aprobaron después de larga tramitación y como resultado del trabajo de una Comisión de Drogas, en la cual participaron distinguidos colegas, entre ellos, los Diputados señor Bayo, que se encuentra presente, Tohá y varios otros más. Dicha Comisión creó una legislación adecuada para enfrentar el problema de la droga desde sus raíces; naturalmente, sus nudos centrales son el narcotráfico y el lavado de dinero.El Tribunal Constitucional ha señalado que hay un conflicto entre el derecho individual de no ser vigilado por un Poder del Estado y la necesidad del Estado de protegerse contra la acción de la droga.Este conflicto se nos presenta en muchas otras áreas de la sociedad; por ejemplo, en la acción del terrorismo. No obstante, la propia Constitución Política y nuestras leyes establecen, en el caso de presunción de actividades terroristas, normas que permiten al Estado ir más allá de lo común para investigar, disolver y reprimir las organizaciones terroristas.Evidentemente, el narcotráfico debe ser considerado en forma análoga al terrorismo. Si hay un conflicto de intereses entre la protección del secreto bancario y la necesidad de investigar a los grupos narcotraficantes, ésta debe primar. Por supuesto, la autoridad que lo haga debe ser sometida a la fiscalización del Congreso o del Poder Judicial, para que los abusos cometidos al amparo de esta facultad sean sancionados como corresponde.Además, me parece extraordinariamente grave que el Tribunal Constitucional fundamente su fallo en criterios genéricos de la libertad individual, en circunstancias de que en prácticamente todos los países serios del mundo no existe el secreto bancario, pues los servicios de impuestos internos de Estados Unidos y de casi todos los países desarrollados pueden acceder a la información bancaria en determinados casos. El secreto bancario existe para proteger a los privados que están compitiendo comercialmente; no existe para proteger la comisión de delitos. El secreto bancario que existía en suiza ha sido levantado por la necesidad de luchar contra el narcotráfico.Es evidente que cuando Chile adhiera al Nafta, será precondición esencial de Estados Unidos que no permitamos el lavado de dinero en nuestro país. ¡Qué triste sería que, ante una presión de Estados Unidos, tuviéramos que aplicar una legislación que nuestro Congreso aprobó y que el Tribunal Constitucional ha rechazado!Señor Presidente, el tiempo no me permite analizar esta materia con mayor profundidad o con otros antecedentes; pero quiero anunciar que el Partido Socialista solicitará una sesión especial de la Cámara para tratar esta situación. Haremos esta solicitud después de conversar con las otras bancadas, para que la podamos preparar en común. Quizás el momento más oportuno sea enero o marzo. Esto será algo en que buscaremos concordar.Señor Presidente, por su intermedio solicitamos a los Comités, en nombre del Comité Socialista, que conversen, con el objeto de encontrar la mejor oportunidad para que la Cámara analice esta situación en profundidad; que se invite al señor Ministro del Interior para que nos informe, en privado si es necesario, sobre la situación de la lucha en contra del narcotráfico en el país, y que también nosotros propongamos fórmulas para paliar este daño legislativo causado por una acción del Tribunal Constitucional que no comparto; pero que desgraciadamente es inapelable.Señor Presidente, por su intermedio le concedo con mucho gusto una interrupción al Diputado señor Bayo si el tiempo lo permite.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente).- ¿Habría disposición para conceder al Diputado señor Bayo algunos minutos del tiempo del Comité del Partido por la Democracia?El señor URRUTIA (don Salvador).- Un minuto.El señor LATORRE (Vicepresidente).- En seguida, me referiré al oficio solicitado por el Diputado señor Jaime Estévez.Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.El señor BAYO.- Señor presidente, doy las gracias al Comité del Partido por la Democracia por permitirme expresar mi complacencia por la intervención del Diputado señor Estévez, cuyas aprensiones comparto en su totalidad.Además, deseo agregar que es lamentable recibir este informe del Tribunal Constitucional después de tres meses de haberle sido remitido el oficio del Congreso Nacional, el que se envió el 4 de octubre de 1994.No seré muy optimista con respecto a los hallazgos que podríamos encontrar en el futuro inmediato, porque ya han pasado tres meses desde que se tuvo conocimiento público de estas disposiciones que hoy está comentando el Diputado señor Estévez.Reitero que ratifico su intervención en todas sus partes, y propongo que el tema sea debatido, en primer lugar, por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara de Diputados, para que, con posterioridad a ese estudio, se realice la sesión especial, a la cual concurriremos gustosos.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se cursarán los dos oficios solicitados por el Diputado señor Estévez: uno, que dice relación con nuestro trabajo interno, que será cursado por la Mesa a los Comités, y otro, que se refiere a la situación planteada por la denuncia de un carabinero, en los términos en que él lo expuso, que se enviará en nombre del Comité Socialista, con la adhesión de los Diputados señores Reyes, Ascencio, Venegas, Bayo, Elizalde, Moreira, Salvador Urrutia y de quien habla.El señor ESTÉVEZ.- Pido la palabra para referirme a un asunto reglamentario.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, dado que existe la unanimidad de los Diputados presentes, que corresponden a todos los sectores políticos, pido que se deje abierta la posibilidad no sé si el Reglamento lo permite de que puedan adherir los Comités más adelante, porque el ideal es que se oficie no sólo en nombre de estos distinguidos colegas, sino de los Comités de la UDI, de Renovación Nacional, de la Democracia Cristiana y del Partido por la Democracia, porque eso le daría aún más fuerza a este oficio.El señor LATORRE (Vicepresidente).- El Diputado señor Bayo es miembro del Comité de Renovación Nacional; también está presente el Comité de la Democracia Cristiana. En esos términos se cursará el oficio. No están presentes, para este efecto, los otros Comités.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110"><TITULO>RECONOCIMIENTO A AUTORIDADES POR INICIO DEL PLAN DE DESARROLLO ESTRATÉGICO PARA ARICA Y PARINACOTA. Oficios.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- E1 tumo siguiente corresponde al Comité del Partido por la Democracia.Tiene la palabra el honorable Diputado Salvador Urrutia.El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, hoy ha ingresado a esta Cámara el proyecto de ley para el desarrollo de Arica y Parinacota, que recoge las justas y profundas aspiraciones de desarrollo y progreso de ambas provincias, y que estamos seguros será una importantísima herramienta para atraer inversiones y crear empleos.Ya hemos agradecido y destacado en esta Cámara el apoyo y solidaridad de las distintas bancadas parlamentarias en favor de esas provincias.Hoy queremos solicitar que se oficie al señor Ministro del Interior, Presidente del Comité Interministerial para el desarrollo de Arica; al Ministro de Economía, que hizo de cabeza de los equipos técnicos; al Intendente de la Primera Región, al Gobernador de Arica, al Gobernador de Parinacota, y sus asesores, felicitándoles y agradeciéndoles el intenso y eficiente trabajo realizado para crear el Plan de Desarrollo Estratégico para Arica y Parinacota, el cual incluye la confección del proyecto de ley recibido hoy. Asimismo, quiero hacer extensivas las felicitaciones y agradecimientos a todos quienes, de una forma u otra, participaron en las tareas para satisfacer las demandas tan vitales, planteadas durante largo tiempo a las autoridades centrales, de hacer justicia y atender la deteriorada situación de nuestras provincias nortinas.Su Excelencia el Presidente de la República y el Comité Interministerial para el Desarrollo de Arica han escuchado y atendido adecuadamente la voz de Arica y Parinacota, y es justo y necesario reconocerlo en la Cámara.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Samuel" DIPUTADOValue="914"><TITULO>DIVERSIFICACIÓN DE LA EXPLOTACIÓN DEL JUREL.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Samuel Venegas.El señor VENEGAS.- Señor Presidente, uno de los temas más sensibles para el desarrollo de algunas zonas del país, tales como las ubicadas entre las Regiones Quinta y Octava, es la reconversión laboral, como consecuencia del necesario recambio de mano de obra que debe existir, desde actividades productivas no rentables hacia otras que ofrezcan posibilidades económicas auspiciosas para empresarios y trabajadores. Este proceso es generalmente lento y requiere de iniciativa y recreatividad, tanto de parte de las autoridades como de la empresa privada.En consideración a ello, existe inquietud en la comunidad por lograr mejor aprovechamiento de la pesca, del recurso jurel, que actualmente se captura en el área de pesca del litoral comprendido entre las Regiones Quinta y Novena. En la actualidad, en dichas zonas se captura una cantidad superior a los 3 millones de toneladas de jurel de las cuales una inmensa mayoría se destina al procesamiento de harina de pescado y una ínfima cantidad es utilizada para la producción de conservas de muy mala calidad, parte de la cual es exportada a un precio bajo y destinada a alimentos de animales domésticos.Una posibilidad interesante para dar mayor valor agregado a la explotación del recurso jurel es destinar parte importante de la captura para procesarla y dedicarla al consumo humano directo, lo que significa que todo el proceso de tratamiento del recurso requerirá mayor atención y de fórmulas productivas que privilegien la calidad sobre la cantidad.Por consiguiente, las plantas de procesamiento necesitarán un uso más intensivo de la mano de obra, lo que contribuirá a generar empleos estables y mejor remunerados. Tal situación ya está ocurriendo en las plantas de procesamiento del salmón en las áreas insulares del sur de la Décima Región, las cuales han vivido un interesante proceso de reconversión laboral; esto es, de empleos ocasionales y mal pagados en la agricultura tradicional a trabajos más estables y mejor remunerados.En la actualidad, existen en las costas chilenas biomasas de jurel que no están sobreexplotadas. Por el contrario, se trata de una especie que puede ser capturada durante todo el año, si se utilizan procedimientos correctos de pesca.Otro factor que puede contribuir al mejor aprovechamiento del recurso jurel es el hecho de que los millones de toneladas que capturaba la flota soviética en el mar presencial chileno, han quedado a disposición de los armadores nacionales, lo cual constituye un potencial inconsiderable para dedicarlo a la diversificación de usos de esta especie hidrobiológica.En consecuencia, si somos capaces de producir una conserva de buena calidad y subproductos tales como la pasta de pescado apañado, que tiene buena aceptación en los mercados asiáticos y europeos, no sólo generaremos una mayor cantidad de divisas para el país, sino que estaremos en condiciones de acelerar y esto es lo más importante el proceso de reconversión laboral, tan necesario para la reactivación económica y desarrollo social de muchas zonas que actualmente se encuentran deprimidas.Es menester, entonces, que la autoridad estimule e incentive el procesamiento del recurso jurel destinado al consumo humano, para así propender a aumentar su valor agregado y contribuir a superar condiciones de pobreza localizadas.Hasta la fecha se han dictado disposiciones legales que favorecen expresamente el procesamiento de jurel para harina de pescado. Sin perjuicio de ello, también deben establecerse normativas que favorezcan el procesamiento del recurso para los fines anteriormente señalados. Para ello, propondré a la autoridad correspondiente que se estudie la posibilidad de condicionar el ingreso de nuevas naves a las áreas de pesca del jurel al cumplimiento de ciertos requisitos, dos de los cuales podrían ser: mantenimiento en la planta de su personal de cierta cantidad mínima de operarios, en relación con la capacidad de bodega de la respectiva flota, y otorgamiento de franquicias tributarias que contribuyan al establecimiento de nuevas flotas y plantas pesqueras dedicadas a la captura y procesamiento del jurel para el consumo humano.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Reyes, Víctor" DIPUTADOValue="95"><TITULO>ALCANCES A FALLO DE TRIBUNAL CONSTITUCIONAL SOBRE LEY DE DROGAS.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el honorable Diputado don Víctor Reyes.El señor REYES.- Señor Presidente, pensaba referirme al mismo tema que abordó el Diputado señor Estevéz, pero su opinión refleja, en gran medida, algunos de los puntos que deseaba señalar.Me parece que el fallo del Tribunal Constitucional que se toma todo el tiempo que quiere ha sido no sólo sorprendente, sino que, a mi juicio, constituye un grave retroceso respecto de lo que habíamos logrado avanzar en esta materia, de suyo tan delicada.Nuestro país ha suscrito convenios internacionales y se ha advertido por todos los medios sobre el peligro que corremos, no sólo por ser vecinos de países productores de drogas y otros elementos, sino que también por las características propias de nuestra economía que, por ser abierta, posibilita, de alguna manera, que seamos infiltrados, por decirlo de algún modo, por organizaciones o personas interesadas en el comercio de productos prohibidos y, a través de él, obtener utilidades o recursos que posteriormente invierten para legitimarlos.La iniciativa del Ejecutivo, largamente discutida en el Parlamento, se había traducido en un proyecto que aparece bien calificado en los análisis comparativos con otras legislaciones. Habíamos logrado estructurar un proyecto moderno, que entregaba atribuciones y medios a los órganos del Estado para actuar con eficacia en el combate contra el narcotráfico.Uno de los elementos más fundamentales e importantes es haber tipificado, por primera vez en nuestra legislación, el delito de lavado de dinero, el cual, a mi juicio, queda configurado, pero sin la posibilidad de ser investigado con eficiencia, agilidad y en secreto, intención perseguida al entregar al Consejo de Defensa del Estado la facultad para desarrollar un proceso indagatorio cuando existieran fundadas sospechas o antecedentes que hicieran presumir el origen ilícito de determinados recursos. Cuando se priva al Consejo de la posibilidad de levantar el secreto bancario, se lesiona seriamente una de las bases fundamentales del sistema de investigación legal que se había logrado estructurar.Por ello, pienso también que, una vez más, el Tribunal Constitucional invade un campo privativo del Poder Legislativo, transformándose, en la práctica, en un órgano que, a través de sus decisiones va erosionando decisiones y acuerdos que son libremente asumidos por el Gobierno y por el Parlamento.En consecuencia, quiero señalar no sólo la molestia que nos provoca este hecho, sino también que es una nueva demostración de los excesos en que incurre el Tribunal Constitucional al transformarse, en la práctica, en colegislador.Finalmente, hago presente que el Comité de la Democracia Cristiana estará dispuesto a celebrar una sesión especial para estudiar medidas concretas que permitan hacer eficiente la legislación que hemos aprobado, y restablecer de alguna manera, aunque sea con el procedimiento judicial previo que establece el Tribunal Constitucional, la posibilidad de que el Consejo de Defensa del Estado pueda investigar el delito de lavado de dinero a través del alzamiento del secreto bancario.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810"><TITULO>VIOLACIONES DE LOS DERECHOS HUMANOS EN CUBA. Oficios.</TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Gabriel Ascencio.El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, deseo referirme a dos temas y pedir el envío de algunos oficios.El primero dice relación con un problema de derechos humanos en Cuba, materia que ya se planteó en la sesión, y que debe abordarse sin complejidades. Estoy convencido de que no importa el régimen político imperante en el país donde ocurre una violación a los derechos humanos, y que tenemos la obligación de estar atentos a cualquiera situación de este tipo. Sé que más de alguien tendría la tentación de mezclar o confundir las cosas después que el Gobierno ha anunciado avances significativos en las relaciones de nuestro país con Cuba.Sin perjuicio de respetar mucho la facultad del Presidente de la República de manejar la política exterior, soy un convencido de que Chile debe restablecer sus relaciones con Cuba, al más alto nivel, lo antes posible.En realidad, tenemos la obligación de plantear los problemas donde quiera que se presenten. Como decía, no importa el régimen político que cualquier país sustente; cada vez que haya una violación a los derechos humanos, tenemos la obligación de hacerlo presente, como asimismo de condenar situaciones que afecten los derechos de las personas no sólo en nuestro país, sino que en el mundo entero.Estoy seguro de que muchos condenamos, por ejemplo, la invasión de Rusia a Chechenia, donde miles y miles de personas son avasalladas por una fuerza militar superior que viola en forma flagrante los derechos de cada uno de los habitantes de esa República.El segundo tema también se refiere a Cuba, donde durante este mes, será procesado Juvencio Padrón Dueñas, detenido el 7 de septiembre de 1994 en la localidad de Ciego de Ávila, y trasladado a la cárcel provincial de Camagüey. Duramente castigado, actualmente está en grave estado de salud, y lo más probable es que su situación empeore, porque se supone que durante el desarrollo del juicio será condenado a la pena de muerte.Decía que después de algunos días de reclusión en la sede del Departamento Técnico de Investigaciones de Camagüey, fue trasladado a la cárcel provincial de esa ciudad y, al parecer, los agentes lo golpearon durante su detención para que confesara los cargos presentados en su contra. Según los informes, sufrió una hemorragia cerebral antes de su arresto, y a causa de una apoplejía ha sido trasladado al hospital en tres ocasiones. En la actualidad está de nuevo en prisión, donde su estado de salud se ha descrito como grave. Según los informes, le permiten recibir visitas de un miembro de su familia, pero no está claro si dispone de acceso a su abogado.Toda esta información que me ha sido remitida por Amnistía Internacional, señala que junto con Juvencio Padrón Dueñas otras tres personas van a ser procesadas este mes bajo el cargo de asesinato y robo a dos ancianos, por lo que se pretende solicitar la pena de muerte en contra de ellos.Juvencio Padrón Dueñas ha negado los cargos formulados en su contra y, aunque los datos son incompletos, Amnistía Internacional nos ha hecho saber que ha recibido graves denuncias que indican que el verdadero motivo de su detención puede ser de naturaleza política.Personalmente y muchos de mis colegas nos oponemos a la pena de muerte, porque consideramos que constituye una violación del derecho a la vida y del derecho a no ser objeto de trato o pena cruel, inhumana o degradante, conforme proclama la Declaración Universal de los Derechos Humanos.La preocupación por la aplicación de la pena de muerte en Cuba se incrementa por la inexistencia de garantías judiciales plenas, en particular del derecho a la defensa, especialmente si el caso tiene connotaciones políticas.Por lo anterior, solicito que se oficie al Ministro de Relaciones Exteriores de nuestro país, con el objeto de expresarle mi preocupación por los informes recibidos en cuanto a que la fiscalía pretende solicitar la pena de muerte en el caso de Juvencio Padrón Dueñas y de otras tres personas en su próximo juicio y manifestarle además que me opongo incondicionalmente a la pena de muerte. Asimismo, que se señale mi preocupación por los informes de que fue golpeado durante su detención y que precisa de urgentes cuidados médicos.Además, que se solicite que esta persona reciba todos los cuidados médicos que precisa y que también tenga acceso a un abogado de su elección; que se inste a que las autoridades del gobierno de Cuba realicen, sin dilación, una investigación independiente sobre las denuncias de que fue maltratado bajo custodia, a fin de que los responsables de los abusos queden a disposición judicial.Asimismo, que un oficio en el mismo sentido se dirija al representante diplomático de Cuba en Chile. Entiendo que las relaciones son a nivel de cónsul.Por último, que un tercer oficio del mismo tenor sea remitido a las autoridades del Parlamento cubano en La Habana.Considero importante hacer llegar estos antecedentes lo antes posible, con el objeto de que debido a la situación que enfrentan las relaciones entre Chile y Cuba podamos evitar mayores violaciones a los derechos de las personas que ya he señalado.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados presentes en la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810"><TITULO>SANEAMIENTO DE TÍTULOS DE DOMINIO EN ISLA TALCÁN (Décima Región). Oficio.</TITULO>El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, por otra parte, quiero dar a conocer el problema que enfrentan los habitantes de la isla Talcán, ubicada en el grupo de islas Desertores en la provincia de Palena. Allí viven numerosas familias, centenares de habitantes, que se dedican fundamentalmente a la agricultura y a la pesca, y que durante muchos años han luchado por obtener el saneamiento de títulos de sus propiedades; sin embargo, por una serie de problemas nunca ha sido posible y resulta que ahora se enfrentan a la situación de que una persona con mucho dinero está a punto de comprar la totalidad de la isla. Se trata del empresario norteamericano Douglas Tumpkins, que acaba de comprar casi la mitad de la provincia de Palena, aproximadamente 300 mil hectáreas de terreno, y, al parecer, todo indica que ahora está dispuesto a comprar la isla con todo lo que en ella existe: sus habitantes, sus casas, su escuela, su posta, su cancha de aterrizaje, etcétera.La situación para los habitantes de la isla es muy grave, y aunque tanto ellos como sus antepasados han luchado por obtener sus títulos de dominio, el Gobierno no ha sido capaz de proporcionárselos.Por lo anterior, solicito que se oficie a la Ministra de Bienes Nacionales, con el fin de que informe sobre el estado de la tramitación de las solicitudes de saneamiento de títulos de los habitantes de la isla Talcán, en la provincia de Palena, señalando la fecha de presentación de cada una de estas solicitudes y el trámite que la Oficina de Bienes Nacionales les ha dado, las posibles oposiciones que se hubieren presentado ante dichas solicitudes y, finalmente, las razones por las cuales los habitantes de la isla de Talcán aún no han obtenido el saneamiento de sus propiedades que durante tantos años han solicitado.He dicho.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados presentes en la Sala.Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    
    <FIN_SESION>-Se levantó a las 14:36.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>