<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="132" FECHA_INICIO="09-03-2016 10:41:00" FECHA_TERMINO="09-03-2016 13:50:00" TIPO="Ordinaria">REPÚBLICA DE CHILE<PORTADA>CÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 363ªSesión 132ª, en miércoles 9 de marzo de 2016(Ordinaria, de 10.41 a 13.50 horas)Presidencia del señor Núñez Lozano, don Marco Antonio, yde la señora Pascal Allende, doña Denise.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA><INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.ÍNDICE GENERALPág.I. ASISTENCIA	21II. APERTURA DE LA SESIÓN	25III. ACTAS	25IV. CUENTA	25CREACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA	25ACUERDOS DE LOS COMITÉS	26V. ORDEN DEL DÍA	26REGULACIÓN DE COBRO DE SERVICIO DE PARQUÍMETROS Y ESTACIONAMIENTOS (Tercer trámite constitucional. Boletín Nº 9729-03) [Integración de Comisión Mixta]	26MEJORAMIENTO DE CONDICIONES DE HABITABILIDAD DE EMBARCACIONES DE APOYO A LA ACUICULTURA (Primer trámite constitucional. Boletín Nº 10068-21)	59VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	62ESTUDIOS PARA SUSCRIPCIÓN DE ACUERDO DE LIBRE COMERCIO CON EMIRATOS ÁRABES UNIDOS Y APOYO PARA INCORPORACIÓN DE ESE PAÍS A LA OCDE (Preferencia)	62CREACIÓN DE NUEVA REGIÓN INTEGRADA POR PROVINCIAS DE CACHAPOAL SUR, COLCHAGUA Y CARDENAL CARO	64ESTATUTO ESPECIAL PARA LOS TRABAJADORES ASISTENTES DE LA EDUCACIÓN	68VII. INCIDENTES	71INFORMACIÓN SOBRE ACCIONES PARA AGILIZACIÓN DE PROCESOS PARA EJECUCIÓN DE PROYECTO DE COMISARÍA EN BARRIO NORTE, COMUNA DE CONCEPCIÓN (Oficios)	71PREOCUPACIÓN POR EXTERNALIDADES NEGATIVAS DE USO ALTERNATIVO DE VÍAS A CAUSA DE INTERVENCIÓN EN RUTA 5 NORTE, ENTRE CRUCE DE QUILICURA CON AVENIDA AMÉRICO VESPUCIO Y EL PEAJE LAMPA (Oficios)	72CREACIÓN DE UNIDAD DE GRUPO DE OPERACIONES POLICIALES ESPECIALES (GOPE) EN PROVINCIA DE OSORNO (Oficio)	73REMISIÓN DE CRONOGRAMA DE RECONSTRUCCIÓN DE PASO INTERNACIONAL CARDENAL ANTONIO SAMORÉ (Oficios)	73INFORMACIÓN SOBRE PROCESO DE LICITACIÓN Y ADJUDICACIÓN DE PLANTAS DE REVISIÓN TÉCNICA EN REGIÓN DE VALPARAÍSO (Oficios)	74REGULARIZACIÓN DE PAGOS A TRABAJADORES DE EMPRESA BRANEX (Oficio)	75Pág.MEDIDAS PREVENTIVAS POR INCENDIO EN INMEDIACIONES DE VERTEDERO LAGUNITAS, REGIÓN DE LOS LAGOS (Oficios)	76INFORMACIÓN SOBRE ACTUACIÓN DE CARABINEROS EN MANIFESTACIONES DE PESCADORES ARTESANALES EN COMUNA DE ARICA (Oficios)	77INFORMACIÓN SOBRE RECURSOS, BENEFICIARIOS Y PRESTACIONES DE PROGRAMA DE REPARACIÓN Y ATENCIÓN INTEGRAL DE SALUD EN REGIÓN DEL BIOBÍO (Oficio)	78ANTECEDENTES SOBRE PLAN DE AMPLIACIÓN DE CÁRCEL DE MULCHÉN Y DE CONSTRUCCIÓN DE CÁRCEL BIPROVINCIAL (Oficios)	78INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE AVANCE DE ADQUISICIÓN DE TIERRAS PARA COMUNIDADES INDÍGENAS DE CAJÓN DE RÍO QUEUCO, COMUNA DE ALTO BIOBÍO (Oficio)	79INFORMACIÓN SOBRE PROYECTOS HIDROELÉCTRICOS EN COMUNAS DE SANTA BÁRBARA Y ALTO BIOBÍO, PROVINCIA DE BIOBÍO (Oficio)	79INFORMACIÓN SOBRE RECURSOS PARA COMPRA DE TERRENO PARA CONSTRUCCIÓN DE CENTRO DE SALUD FAMILIAR Y SERVICIO DE ATENCIÓN PRIMARIA DE URGENCIA DE ALTA RESOLUCIÓN EN COMUNA DE LOTA (Oficios)	80MEJORAMIENTO DE PENSIONES A VIUDAS DE VÍCTIMAS DE MASACRE DE PAMPA IRIGOIN, PUERTO MONTT (Oficios)	81SOLUCIÓN A FAMILIAS DE FRUTILLAR AFECTADAS POR EVENTUAL SANCIÓN A EGIS HABILITA (Oficios)	82SOLICITUD DE VISITA DE MINISTRA DE SALUD A REGIÓN DE LA ARAUCANÍA Y EXIGENCIA DE MAYOR Y MEJOR GESTIÓN (Oficio)	83VIII. ANEXO DE SESIÓN	85COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES	85INFORMACIÓN FINANCIERA Y CONTABLE DE LA CORPORACIÓN MUNICIPAL DE LA FLORIDA E INVESTIGACIÓN RESPECTO DE EVENTUALES VULNERACIONES A DERECHOS LABORALES Y HUMANOS (Oficios)	85IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	871. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “suma”, que “Regula el ejercicio del derecho a voto de los chilenos en el extranjero”. (boletín N° 10344-06)	872. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Chahin, Arriagada, Chávez, Cornejo, Fuentes, León, Rincón, Sabag, Saffirio y Torres, que “Modifica diversas leyes con el objeto de establecer un procedimiento de pago de los subsidios por incapacidad laboral correspondientes a funcionarios públicos”. (boletín N° 10561-13)	1163. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2743-14-INA.	1184. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2791-15-INA.	119X. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Petición:	-	De 69 señores diputados quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 52, N° 1, letra c) de la Constitución Política de la República y el artículo 313 del Reglamento de la Corporación, solicitan la creación de una Comisión Especial Investigadora encargada de “recabar información sobre actos de gobierno relativos al control, regulación o fiscalización de las empresas que intervienen en el mercado financiero, en cuanto a su relación con el presunto fraude cometido por AC Inversions, IM Forex, Investing Capital y otras empresas respecto de las cuales existieran antecedentes similares de infracciones a la ley, que pudieran investigarse a futuro.”. Para el cumplimiento de su propósito, la referida Comisión Especial deberá rendir su informe en un plazo no superior a noventa días y para el desempeño de su mandato podrá constituirse en cualquier lugar del territorio nacional. 	2.	Oficio:	-	Del Director del Hospital Dr. Ernesto Torres Galdames, de Iquique, por el cual remite, en cumplimiento de lo dispuesto en el inciso final del artículo 4° de la ley N° 19.886, de Bases sobre Contratos Administrativos de Suministro y Prestación de Servicios, copias de las resoluciones exentas que aprueban los contratos de prestaciones médicas en la especialidad de neurocirugía celebrados con la Sociedad Médica Millanao Aguilera Ltda., y de resoluciones exentas en que se deja constancia de la falencia de profesionales médicos de la mencionada especialidad (339). 	3.	Notas:	-	Del diputado señor Vallespín por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar de hoy, 9 de marzo, para dirigirse a Costa Rica y Guatemala. 	4.	Comunicación:	-	Del jefe de comité del Partido Comunista y la Izquierda Ciudadana por la cual informa que se designó a la diputada señora Cariola como jefa de Comité, en reemplazo del diputado señor Nuñez, don Daniel, y a la diputada señora Vallejo como subjefa de Comité, en reemplazo de la diputada señora Cariola. 		Respuestas a Oficios		Contraloría General de la República	-	Diputado Robles, Informe a esta Corporación sobre las eventuales irregularidades administrativas que denuncia, cometidas en el Servicio Agrícola y Ganadero, disponiendo la respectiva investigación e informando a esta Cámara sus resultados y acerca de la actual política de personal en dicho organismo. (370 al 15082). 		Ministerio de Interior	-	Diputado Van Rysselberghe, Se sirva remitir todos los antecedentes que se dispongan de los delitos de mayor relevancia social ocurridos en la Región del Biobío durante el año 2015. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (160 al 15956). 	-	Diputado Monsalve, Informar sobre el estado actual del proyecto de mejoramiento de barrios N° de ingreso 30002482-1, denominado “Construcción, Saneamiento Sanitario Integral Sector El Pinar y aprobar los recursos necesarios para la realización de dicho proyecto, informando a esta Cámara sobre las medidas adoptadas en la materia. (174 al 14687). 	-	Diputado Trisotti, Se sirva informar el estado de tramitación de la solicitud de compraventa que efectuó la Municipalidad de Alto Hospicio a la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo para la construcción de proyectos habitacionales. Asimismo tenga a bien realizar todas las gestiones correspondientes para la realización de dicho plan de construcción. (179 al 15011). 	-	Diputado Chahin, Factibilidad de agilizar el proyecto de abasto de agua potable de la comunidad Antonio Linconao de la comuna de Vilcún. (181 al 14798). 	-	Diputado Monsalve, Informar sobre la posibilidad de asignarle un cupo de empleo a la señora Viviana Elizabeth Marín Toro, de la comuna de Cañete. (194 al 15553). 	-	Diputado Monsalve, Se sirva disponer la ayuda necesaria para limpiar las fosas de los integrantes de la junta de vecinos de la población Santa Carolina, en la comuna de Cañete, informando a esta Corporación de las medidas adoptadas en la materia. (195 al 14477). 	-	Diputado Pérez don josé, Solicita adoptar las medidas necesarias con el objeto de obtener los recursos que se requieran, con cargo a la ley N° 20.378 que crea un subsidio nacional para el transporte público remunerado de pasajeros, a fin de que la ciudad de Los Ángeles se considere dentro del perímetro de excepción en el transporte público mayor para el año 2016 (196 al 14408). (196 al 14408).	-	Diputado Santana, Solicita indicar el cronograma que se ha establecido para le reconstrucción de la escuela del sector de Lliuco en la comuna de Quemchi, que resultó destruida producto de un incendio ocurrido el 22 de noviembre de 2015, informando el estado de avance de las obras y el cumplimiento de los plazos programados. (298 al 15827). 	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita informar sobre el estado de avance de un proyecto de alcantarillado rural para la localidad de El Tambo en la comuna de San Vicente de Tagua Tagua. (303 al 14077). 	-	Diputada Hernando doña Marcela, Reiterar el oficio N° 8805, de esta Corporación, de fecha 14 de mayo de 2015. (308 al 15010). 	-	Diputado Campos, Requiere informe de los motivos por los cuales no se ha concretado la construcción de una sede para la Junta de Vecinos del Conjunto Habitacional Padre Alberto Hurtado N° 1 de la comuna de Hualpén, no obstante la Subsecretaría de Desarrollo Regional aprobó los recursos necesarios para la concreción de dicha obra. (323 al 14825). 	-	Diputado Trisotti, Se sirva informar el estado de ejecución del proyecto de reparación de la “Piscina Godoy” de la comuna de Iquique. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (350 al 15483). 		Ministerio de Hacienda	-	Diputado Pilowsky, Solicita por su intermedio, la Unidad de Análisis Financiero informe si recibió antecedentes desde la empresa Monticello Grand Casino y Mundo de Entretención, entre los años 2008 y 2014, dando cuenta de las apuestas efectuadas por el señor Juan Carlos Cruz Valverde en dicho establecimiento. (224 al 14890). 		Ministerio de Educación	-	Diputada Vallejo doña Camila, Se sirva disponer una fiscalización al colegio particular subvencionado Santa Ana de la Luz, ubicado en avenida Colombia N° 10.413 de la comuna de La Florida a fin de constatar las diversas irregularidades que denuncia, relacionadas con el cumplimiento de sus obligaciones laborales y previsionales, aplicando las sanciones que correspondan e impetrando las acciones legales tendientes al pago de las sumas adeudadas a sus trabajadores antes de su transformación en corporación y su acceso al sistema gratuito de educación. (114 al 14848). 	-	Diputado Mirosevic, Solicita informar el número de beneficiarios, pertenecientes a la Región de Arica y Parinacota, de la beca de Apoyo al Norte Grande y la beca Cerros de Valparaíso para la Educación Superior (474 al 14976). 	-	Diputado Campos, Fundamentos de la modificación de la resolución dictada por la Superintendencia de Educación del Biobío que sancionó a la municipalidad de Hualpén por perjuicios cometidos en la determinación de horas extraordinarias de la funcionaria señora Silvia Sepúlveda. (58 al 14013). 	-	Proyecto de Resolución 435, Regula la provisión de alimentos vegetarianos y veganos en establecimientos públicos. (1043).	-	Proyecto de Resolución 370, Solicita a S.E. la Presidenta de la República se adopten las acciones necesarias para mejorar las condiciones penitenciarias actuales en los centros de detención preventiva ubicados en las comunas de Quirihue y San Carlos, Provincia del Ñuble, Regíón del Biobío. (624).	-	Diputado Hernández, Informar sobre el trabajo y los avances que se están realizando en torno a la confección de un proyecto de ley que regule las relaciones laborales agrícolas, remitiendo un cronograma sobre la materia. (115 al 15970). (115 al 15970).	-	Diputado De Mussy, Solicita informar a esta Cámara sobre la situación actual del proyecto de centrales hidroeléctricas de pasada que se instalarán en el sector de Cascadas de la comuna de Puerto Octay, las etapas aprobadas y la evaluación y determinación de su impacto (139 al 16446). 		Ministerio de Trabajo y Previsión Social	-	Diputado Monsalve, Se sirva informar si el señor Belarmino Aguayo Navarro es beneficiario del reajuste a la pensión no contributiva de exonerado político. (39150 al 15037). 	-	Diputado Monsalve, Se sirva informar si el señor Laureano del Carmen Pérez Saavedra es beneficiario del bono de reparación por su calidad de exonerado político. (39400 al 16025). 		Ministerio de Salud	-	Diputado Alvarado, Situación que afecta a varios adultos mayores que se encuentran hospitalizados, en la Región de Coquimbo, debido a fracturas de cadera, durante un largo período, sin que se proceda a sus intervenciones quirúrgicas o derivación a otros establecimientos de salud. (221 al 15589). 	-	Diputado Alvarado, Solicita informar las causas del retraso que se habría producido en la entrega de medicamentos de la terapia retroviral, para los pacientes del Virus de la Inmunodeficiencia Humana positivo, a los establecimientos hospitalarios de la Región de Coquimbo. (613 al 15833). 	-	Diputado Hernández, Informar sobre la cantidad y estado mecánico de las ambulancias de avanzada que posee el Servicio de Atención Médica de Urgencia que tiene el Hospital Base de San José de Osorno y el protocolo que se adopta cada vez que el vehículo se da de baja. (622 al 15661). 	-	Diputado Monsalve, Tenga a bien hacer entrega, mediante el sistema de salud pública, del medicamento “Fluconazol” en su formato de 200 milígramos, al señor Luis Bahamondes Orias, de la comuna de Los Álamos. Asimismo se informe a esta Corporación de las medidas adoptadas en la materia. (623 al 14918). 	-	Diputado Monsalve, Se sirva disponer, a la brevedad posible, la asignación de una hora para la realización de una operación quirúrgica a la señora Hilda Manríquez Salas, informando a esta Corporación las medidas adoptadas en la materia. (624 al 14917). 	-	Diputado Monsalve, Se sirva disponer, a la brevedad posible, las gestiones necesarias para que al señor Gastón Alfredo Abello Ortega se le pueda efectuar un cambio de prótesis ocular. (625 al 14480). 	-	Diputado Monsalve, Disponer, a la brevedad posible, la asignación de una hora de atención para la realización de un examen de scanner que requiere el señor Jorge Alberto Huilcaman Raiman de la comuna de Cañete, informando a esta Corporación las medidas adoptadas en la materia. (626 al 14470). 	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita informar de qué manera se ha planificado aumentar la dotación de funcionarios del Hospital de San Fernando en la Región del Libertador Bernardo O'Higgins, en atención a que dicho centro de salud presenta un déficit de más de cien cargos. (627 al 14407). 	-	Diputado Berger, Solicita fiscalización para determinar si se aplicaron correctamente los protocolos sanitarios, por parte del Centro de Salud Familiar “Lautaro Caro Ríos, en la comuna de Paillaco, a propósito del corte de luz que afectó dicha comuna y que duró dos días, especialmente en los aspectos que se detallan en documento adjunto. Asimismo, se requiere informar los resultados del control solicitado. (628 al 16048). 	-	Diputada Girardi doña Cristina, Se sirva informar sobre las medidas administrativas y reglamentarias que se han adoptado para restringir los efectos que produce la denominada “concentración vertical” de las Instituciones de Salud Previsional y los prestadores de salud. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (648 al 14919). 		Ministerio de Vivienda Y Urbanismo	-	Diputado Rathgeb, Se sirva informar el estado de ejecución del proyecto de mejoramiento de vivienda de la señora Haydee Pavez Reyes de la comuna de Ercilla. (374 al 15467). 	-	Diputado Gahona, Informar sobre el destino que tendrán los sitios eriazos que quedaron con posterioridad a las expropiaciones realizadas por ese Servicio. (428 al 14249). 		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones	-	Proyecto de Resolución 470, Solicita a S.E. la Presidenta de la República rebajar el pasaje del Metro de Santiago para Adultos Mayores. (1088). 		Ministerio Secretaría General de Gobierno	-	Diputado Coloma, Se sirva informar sobre los cargos de directores de servicio y secretarías regionales ministeriales que se encuentran vacantes o a cuyo cargo están autoridades subrogantes. (2201 al 15851). 		Ministerio Secretaría General de la Presidencia	-	Diputado Urrutia don Osvaldo, Ordene iniciar el procedimiento administrativo del caso conducente a sancionar la infracción a la obligación de informar contenida en el artículo 9° del citado cuerpo legal, en que ha incurrido el señor Director Nacional del Instituto Nacional de la Juventud, al no dar respuesta a la fecha al oficio N° 13080, de 9 de octubre de 2015, que en copia se anexa, e informe a esta Cámara. (15820 al 14884). 		Ministerio de Desarrollo Social	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir antecedentes respecto a la puesta en marcha del Registro Social de Hogares en la Región de Los Lagos con el cronograma contemplado para su total implementación, indicando a qué comunas corresponden las 230 mil familias que serán ingresadas automáticamente al sistema. (314 al 15579). 		Ministerio Medio Ambiente	-	Diputado Jarpa, Realizar las gestiones necesarias tendientes a dar solución al problema que afecta a los vecinos de la intercomuna de Chillán y Chillán Viejo, por la emanación de malos olores provenientes del plantel porcino ubicado en la ciudad de Chillán Viejo, informando a esta Cámara las medidas adoptadas en la materia. (160558 al 15536). 	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar sobre la conformación de un comité técnico para lograr la descontaminación de los ríos Damas y Rahue, indicando el cronograma estimado para el mediano y largo plazo hasta llegar a establecer un plan integral de recuperación y descontaminación de la cuenca del Rahue. (160585 al 15790). 	-	Diputado Núñez, Tenga a bien monitorear el estado de la nave “Don Humberto 2”, varada en la bahía de Coquimbo, informando a esta Corporación las medidas y determinaciones adoptadas en la materia. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (160603 al 15948). 	-	Diputado Sabag, Informe a esta Cámara, al tenor de la intervención que se acompaña, sobre la posibilidad de elaborar una norma general para regular la situación de los malos olores provenientes de plantas industriales y disponer una fiscalización a las plantas faenadoras de cerdos que circundan el radio urbano de la comuna de Bulnes. (335 al 14129). 	-	Diputada Hernando doña Marcela, Se sirva intervenir en el proceso de traslado de los estanques almacenadores de combustibles de diferentes empresas, ubicados en Avenida Pérez Zújovic de la ciudad de Antofagasta, informando a esta Cámara el resultado de sus gestiones. (358 al 15989). 	-	Diputado Santana, Solicita informar a esta Cámara sobre el estado de avance, calendarización, descripción de los proyectos y destinación de recursos en el marco de las acciones programadas para el período mayo 2015 a mayo 2016 en el discurso presidencial del 21 de mayo de 2015 y que hace referencia a las materias que indica. (53 al 16419). 		Intendencias	-	Diputado Chahin, Factibilidad de priorizar un proyecto de ampliación de electrificación rural para el sector que ocupa la Comunidad Antonio Cayufilo de la comuna de Loncoche. (196 al 15702). 	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Se sirva remitir los antecedentes expuestos en el IV Seminario de Humedales de Chiloé, especialmente respecto a la constitución y funcionamiento de la Mesa Civil de Agua, la Mesa de Humedales y las demás temáticas indicadas en el documento adjunto. (24 al 14935). 	-	Diputado De Mussy, Solicita informar a esta Cámara sobre la situación actual del servicio de agua potable de la escuela del sector de Petrohué, en el lago Todos Los Santos de la comuna de Puerto varas y las medidas concretas que se adoptarán para obtener un óptimo servicio para marzo próximo. (244 al 16463). 	-	Diputada Pacheco doña Clemira, Solicita informar los resultados de la medición de altas mareas en el sector Vegas de Coliumo de la comuna de Tomé, cálculo que se debe efectuar para la fijación de una línea provisoria que determine el ámbito de competencia de esa autoridad marítima, particularmente en relación con la facultad de prohibir la realización de faenas en el área costera (29 al 15443). 	-	Diputado Santana, Solicita informar a esta Cámara sobre el estado de avance, calendarización, descripción de los proyectos y destinación de recursos en el marco de las acciones programadas para el período mayo 2015 a mayo 2016 en el discurso presidencial del 21 de mayo de 2015 y que hace referencia a las materias que indica. (352 al 16421). 	-	Diputado Berger, Tenga a bien disponer que se realice una investigación, y se remita a esta Corporación oportunamente sus conclusiones, para establecer las responsabilidades administrativas y, en su caso, las sanciones que correspondan, por la ejecución del programa de recambio de calefactores en la Región de Los Ríos. (59 al 14055). 	-	Diputado Kast, Tenga a bien disponer de una visita al señor Ricardo Catalán Riquelme en calle Tocornal N°1726, en la comuna de Santiago Centro, ante denuncias de una eventual situación de abandono, informando a esta Corporación las medidas adoptadas en la materia. (629 al 15066). 	-	Diputado Bellolio, Informe a esta Cámara sobre las fiscalizaciones efectuadas en los distintos vertederos o rellenos sanitarios de la Región Metropolitana durante los años 2014, 2015 y 2016; encargados y competencias técnicas; resultados de cada una y planes de mitigación contemplados. (97 al 15857). 		Servicios	-	Diputado De Mussy, Solicita informar a esta Cámara sobre la situación actual del proyecto de centrales hidroeléctricas de pasada que se instalarán en el sector de Cascadas de la comuna de Puerto Octay, las etapas aprobadas y la evaluación y determinación de su impacto (139 al 16447). 	-	Diputado Rathgeb, Tenga a bien disponer de una fecha, a la brevedad posible, para la realización de una intervención quirúrgica a la cadera para la señora Viviana Soledad Fariña Cerda, informando a esta Corporación las medidas adoptadas en la materia. (166 al 14645). 	-	Diputado Robles, Solicita informar a esta Cámara sobre las razones que justifican la omisión de la información sobre las exportaciones de “solución de Cloruro de litio”, en la respuesta al oficio de la Cámara de Diputados N° 9970, de 4 de agosto de 2015, remitiendo dichos antecedentes y los demás que requiere en esta nueva presentación (2207 al 16482). 	-	Diputado Rathgeb, Diputado Berger, Informar sobre la situación en la que se encuentra actualmente el señor Roberto Eliseo Farfán. (232 al 14904). 	-	Diputada Molina doña Andrea, Realizar una investigación sobre la denuncia efectuada por los vecinos de la Comunidad parcela N°72 en el sector de Rocas de Quinquelles, los que expresan su preocupación ante la supuesta deforestación del bosque nativo del sector ya mencionado, y se informe a esta Corporación de las medidas adoptadas en la materia. (3 al 14997). 	-	Diputado Ward, Informar, en relación con los programas llevados a cabo por su entidad, sobre los viajes realizados durante el año 2015, el destino, gastos y servicios utilizados y los beneficiarios de dichos viajes de la Región de Antofagasta, indicando el nombre, dirección, comuna y teléfono de cada uno de ellos. (305 al 15541). 	-	Diputado Trisotti, Remita a esta Cámara copia del listado de personas beneficiadas con los diversos programas a cargo de ese servicio durante 2015 en la Región de Tarapacá, segregadas por programas y comunas. (44 al 15901). 	-	Diputado Hernández, Informar sobre la factibilidad de implementar un servicio de transporte aéreo de pasajeros desde y hacia la comuna de Osorno y sobre el flujo de personas que han llegado a dicha comuna durante los últimos 12 meses en calidad de turistas, trabajo o por otro motivo. (501 al 15658). 	-	Diputado Gahona, Informar sobre las medidas que se adoptarán y plazos para solucionar el problema de déficit de ciertas drogas anti-retrovirales, en el Hospital de La Serena, para el inicio y continuación de tratamientos de personas con VIH/SIDA. (614 al 16018). 	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Remitir antecedentes y evaluación del “Programa de Transferencia Técnica para el Desarrollo Dendroenergético como Eje Productivo en la Región de Los Lagos”, indicando el número de propietarios participantes, comunas de origen, inversión para cada año y las distintas actividades realizadas en el marco de dicho programa. (69 al 15034). 		Varios	-	Diputado Kast, Tenga a bien disponer de vigilancia y patrullajes en calle Tocornal, en la comuna de Santiago Centro, ante denuncias de una eventual situación de abandono de un vecino del sector que padece de problemas de salud mental, informando a esta Corporación las medidas adoptadas en la materia. (123 al 15064). 	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar sobre las interrogantes que plantea respecto al retraso en los pagos a los examinadores y supervisores del sistema de medición de la calidad de la educación (Simce) en la Región de los Lagos. (14 al 15580). 		Municipalidades	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (002 al 15352). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (030 al 15192). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.837, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (05 al 16160). (05 al 16160).	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.778, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (100 al 16145). 	-	Diputado Rathgeb, Reiterar el oficio N° 13.866,de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (1104 al 16233). 	-	Diputado Rathgeb, Informe a esta Cámara sobre los cursos o seminarios a los que han concurrido el alcalde o los concejales dentro o fuera del país, desde diciembre de 2013, indicando la fecha de inicio, término y lugar de los mismos y precisando si el costo ha sido de cargo municipal, la materia, tema u objeto del curso o seminario y los datos de las empresas o entidades que los han impartido. (118 al 14569). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.972, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (123 al 16196). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (127 al 15160). 	-	Diputado Rathgeb, Reiterar el oficio N° 13.839,de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (131 al 16214). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (132 al 15412). 	-	Diputado Rathgeb, Informe sobre el número de funcionarios a honorarios que se desempeñan en ese municipio en la actualidad y cuántos mantendrán vigentes sus contratos el año 2016. (139 al 13765). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.765, de fecha 10 de noviembre de 2015, enviado al Alcalde de la comuna de Laja (139 al 16202). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.991, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015 (139 al 16306). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (1400 al 15360). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (141 al 15196). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.672, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (167 al 16117). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (177 al 15420). 	-	Diputado Macaya, Diputado Monckeberg don Nicolás, Diputado KAST, Informe a esta Cámara sobre el total de fondos municipales, en millones de pesos, aportados en 2014 a la educación de su comuna, precisando los destinados directamente a la función educacional dentro de establecimientos educacionales, los asignados a nueva infraestructura o a mantención de establecimientos; y, los dedicados a gastos administrativos propios de la gestión del sostenedor o de la corporación educacional. (20 al 14552). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (22 al 15353). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (230 al 15378). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.655, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (232 al 16112). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (2402 al 15266). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (26 al 15132). (26 al 15132).	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (27 al 15283). 	-	Diputado Rathgeb, Reiterar el oficio N° 13.963,de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (432 al 16289). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.817, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015 (44 al 16316). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.798, de fecha 10 de noviembre de 2015, enviado al Alcalde de la comuna de Malloa (48 al 16187). 	-	Diputado Rathgeb, Informe sobre el número de funcionarios a honorarios que se desempeñan en ese municipio en la actualidad y cuántos mantendrán vigentes sus contratos el año 2016. (55 al 13922). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.922, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (55 al 16181). (55 al 16181).	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.716, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (600 al 16132). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (61 al 15174). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (668 al 15240). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (75 al 15190). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.687, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015 (76 al 16220). 	-	Diputado Castro, Se sirva informar a esta Cámara sobre la situación que afecta al hogar de ancianos San José, ubicado en Alameda esquina Illanes de la comuna de Rancagua y las medidas que se adoptarán para que se encuentre operativo. (785 al 16083). 	-	Diputado De Mussy, Se sirva informar el nombre de la empresa que dictó el curso sobre “Control Ciudadano a la Gestión Municipal, Funcionamiento y Desafíos de los Consejos Comunales de Organizaciones de la Sociedad Civil”, realizado entre los días 8 y 12 de diciembre del año 2015 en la ciudad de Arica. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (80 al 15045). 	-	Diputado Rathgeb, Informe a esta Cámara sobre los cursos o seminarios a los que han concurrido el alcalde o los concejales dentro o fuera del país, desde diciembre de 2013, indicando la fecha de inicio, término y lugar de los mismos y precisando si el costo ha sido de cargo municipal, la materia, tema u objeto del curso o seminario y los datos de las empresas o entidades que los han impartido. (82 al 14573). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (84 al 15439). 	-	Diputado Rathgeb, Informe sobre el número de funcionarios a honorarios que se desempeñan en ese municipio en la actualidad y cuántos mantendrán vigentes sus contratos el año 2016. (843 al 13850). 	-	Diputado Rathgeb, Reiterar el oficio N° 13.850,de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (843 al 16226). 	-	Diputado Verdugo, Diputado Santana, Informe sobre los recursos asignados a la instalación, monitoreo y mantención de cámaras de televigilancia entre los años 2010 y 2015, clasificándolos según su destinación a cada uno de los ítems señalados y precisando el organismo encargado, desde el punto de vista presupuestario, de la operatividad del sistema. (85 al 15225). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.905, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (86 al 16179). 	-	Diputado Macaya, Diputado MONCKEBERG don NICOLÁS, Diputado Kast, Informe a esta Cámara sobre el total de fondos municipales, en millones de pesos, aportados en 2014 a la educación de su comuna, precisando los destinados directamente a la función educacional dentro de establecimientos educacionales, los asignados a nueva infraestructura o a mantención de establecimientos; y, los dedicados a gastos administrativos propios de la gestión del sostenedor o de la corporación educacional. (87 al 14557). 	-	Diputado Rathgeb, Informe sobre el número de funcionarios a honorarios que se desempeñan en ese municipio en la actualidad y cuántos mantendrán vigentes sus contratos el año 2016. (92 al 13685). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.685, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015 (92 al 16303). 	-	Diputado Rathgeb, Informe sobre el número de funcionarios a honorarios que se desempeñan en ese municipio en la actualidad y cuántos mantendrán vigentes sus contratos el año 2016. (95 al 13676). 	-	Diputado Rathgeb, Reitera el oficio N° 13.676, de esta Corporación, de fecha 10 de noviembre de 2015, cuya copia se acompaña. (95 al 16120).	XI.	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DEL CONGRESO NACIONAL.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.854, de esta Corporación, de fecha 17 de Julio de 2014. (16675 de 07/03/2016). A consejo municipal de la comuna de Curacautin.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 5.490, de esta Corporación, de fecha 07 de Noviembre de 2014. (16676 de 07/03/2016). A consejo municipal de la comuna de Purén.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.859, de esta Corporación, de fecha 17 de Julio de 2014. (16677 de 07/03/2016). A consejo municipal de la comuna de Victoria.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2472, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16678 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, para reiterar el oficio N° 2606 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16679 de 07/03/2016). A director regional del Servicio de Vivienda y Urbanismo de la Región del Maule.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.634 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16680 de 07/03/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.514, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16681 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.499, 9.399 Y 1.461 de esta Corporación, de fechas 11 de Julio de 2014, 17 de Junio de 2015 y 06 de Junio de 2014 respectivamente. (16682 de 07/03/2016). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.622, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16683 de 07/03/2016). A director nacional de la Dirección de Bibliotecas, Archivos y Museos.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2494, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16684 de 07/03/2016). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.630, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16685 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2583, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16686 de 07/03/2016). A Ministerio de Educación.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2712, de esta Corporación, de fecha 14 de Julio de 2014. (16687 de 07/03/2016). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.536 y 10.520 de esta Corporación, de fecha 14 de Julio de 2014 y 21 de Julio de 2015 respectivamente. (16688 de 07/03/2016). A Ministerio de Trabajo y Previsión Social.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 8922, de esta Corporación, de fecha 22 de Mayo de 2015. (16689 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.496 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16690 de 07/03/2016). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2589, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16691 de 07/03/2016). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 6.409, 5.840, 6.407, 1.094, 6.410, 6.411 y 6.408 de esta Corporación, de fechas 29 de Diciembre de 2014, 21 de Noviembre de 2014, 29 de Diciembre de 2014, 13 de Mayo de 2014, 29 de Diciembre de 2014, 29 de Diciembre de 2014 y 29 de Diciembre de 2014 respectivamente. (16692 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2652, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16693 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2669, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16694 de 07/03/2016). A director del Servicio de Salud de la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2644, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16695 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2645, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16696 de 07/03/2016). A directora del Servicio de Salud de la Región de Atacama.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2653, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16697 de 07/03/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2676, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16698 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2684, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16699 de 07/03/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2679, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16700 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2654, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16701 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2647, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16702 de 07/03/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2548 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16703 de 07/03/2016). A servicios.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2610 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16704 de 07/03/2016). A director regional del Servicio de Vivienda y Urbanismo de la Región de Valparaíso.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2596 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16705 de 07/03/2016). A directora regional del Servicio de Vivienda y Urbanismo de la Región de Antofagasta.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.605 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16706 de 07/03/2016). A directora regional del Servicio de Vivienda y Urbanismo de la Región de Magallanes y la Antártida Chilena.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2609 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16707 de 07/03/2016). A director regional del Servicio de VIvienda y Urbanismo de la Región de Tarapacá.	-	Diputado Paulsen, Para reiterar el oficio N° 2.607 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16708 de 07/03/2016). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 7280 de esta Corporación, de fecha 10 de Marzo de 2015. (16709 de 07/03/2016). A intendencias.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2600 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16710 de 07/03/2016). A director regional del Servicio de Vivienda y Urbanización de la Región de Aysén.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2602 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16711 de 07/03/2016). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2603 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16712 de 07/03/2016). A director regional de Vivienda y Urbanización de Los Lagos.	-	Diputado Paulsen, Reiterar el oficio N° 2604 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16713 de 07/03/2016). A director regional de Vivienda y Urbanización de la Región de Los Ríos.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2.633 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16714 de 07/03/2016). A Defensor Nacional Penal Público.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 6.631 de esta Corporación, de fecha 09 de Enero de 2015. (16715 de 07/03/2016). A gerente general Banco Estado de Chile.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2.710 de esta Corporación, de fecha 14 de Julio de 2014. (16716 de 07/03/2016). A gerente general de la Empresa Nacional del Petróleo.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2.861, 2.855, 2.860, 2.857 y 2.055 de esta Corporación, de fechas 17 Julio de 2014, 17 de Julio de 2014, 17 de Julio de 2014, 17 de Julio de 2014 y 2 de Julio 2014 respectivamente. (16717 de 07/03/2016). A gobernadora de la provincia de Malleco.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 8.921 Y 2.672, de esta Corporación, de fechas 22 de Mayo de 2015 y 11 de Julio de 2014 respectivamente. (16718 de 07/03/2016). A intendente de la Región de La Araucanía.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 11.425, de esta Corporación, de fecha 28 de Agosto de 2015. (16719 de 07/03/2016). A intendente de la Región del Maule.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2678, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16720 de 07/03/2016). A intendente de la Región Metropolitana.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2667, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16721 de 07/03/2016). A intendente de la Región del Libertador General Bernardo O´Hhiggins.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2680, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16722 de 07/03/2016). A intendente de la Región de Los Ríos.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2665, de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16723 de 07/03/2016). A intendente de la Región de Valparaíso.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 14.957, 4.793, 4.794, 1.098 Y 1.628 de esta Corporación, de fechas 23 de Diciembre de 2015, 02 de Octubre de 2014, 02 de Octubre de 2014, 14 de Mayo de 2014 y 11 Junio de 2014 respectivamente. (16724 de 07/03/2016). A Secretaría Regional Ministerial de Bienes Nacionales de La Araucanía.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 10.519 y 7.963 de esta Corporación, de fechas 21 de Julio de 2015 y 10 de Abril de 2015 respectivamente. (16725 de 07/03/2016). A secretario regional ministerial de Educación de La Araucanía.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 9.072 de esta Corporación, de fecha 04 de Junio de 2015. (16726 de 07/03/2016). A Ministerio de Energía.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 1.095 de esta Corporación, de fecha 13 de Mayo de 2014. (16727 de 07/03/2016). A intendencias.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 10.843 de esta Corporación, de fecha 07 de Agosto de 2015. (16728 de 07/03/2016). A seremi Transporte y Telecomunicaciones de La Araucanía.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2483 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16729 de 07/03/2016). A Ministerio de Bienes Nacionales.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2581 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16730 de 07/03/2016). A subsecretaria de Energía.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2486 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16731 de 07/03/2016). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2611 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16732 de 07/03/2016). A Ministerio de Educación.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2615 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16733 de 07/03/2016). A Ministerio Secretaría General de la Presidencia.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2639 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16734 de 07/03/2016). A subsecretario del interior.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2613 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16735 de 07/03/2016). A subsecretario de Justicia.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2576 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16736 de 07/03/2016). A subsecretario de Prevención del Delito..	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2618 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16737 de 07/03/2016). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2491 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16738 de 07/03/2016). A varios.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2632 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16739 de 07/03/2016). A superintendente de Insolvencia y Re emprendimiento.	-	Diputado Paulsen, Reitera el oficio N° 2479 de esta Corporación, de fecha 11 de Julio de 2014. (16740 de 07/03/2016). A superintendente de Valores y Seguros.</INDICE><ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (113)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	IND	VII	37Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Alvarado Ramírez Miguel Ángel	PPD	IV	9Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53Browne Urrejola, Pedro	IND	RM	28Cariola Oliva, Karol	PC	RM	19Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Carvajal Ambiado, Loreto	PPD	VIII	42Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	DC	V	13De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25Fernández Allende, Maya	PS	RM	21Flores García, Iván	DC	XIV	53Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	IND	V	13Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Jackson Drago, Giorgio	IND	RM	22Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24Kast Sommerhoff, Felipe	IND	RM	22Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9León Ramírez, Roberto	DC	VII	36Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33Lorenzini Basso, Pablo	DC	VII	38Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Morales Muñoz, Celso	UDI	VII	36Morano Cornejo, Juan Enrique	DC	XII	60Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48Rincón González, Ricardo	DC	VI	33Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rocafull López, Luis	PS	XV	1Rubilar Barahona, Karla	IND	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	DC	IX	50Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Walker Prieto, Matías	DC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-No estuvieron presentes por encontrarse:	-En misión oficial: La diputada señora Claudia Nogueira Fernández y el diputado señor Ignacio urrutia Bonilla.	-Con licencia médica: El diputado señor Rodrigo González Torres.	-Con permiso parental: El diputado señor Cristián Campos Jara.-</ASISTENCIA><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.41 horas.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><ACTA>III. ACTASEl señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El acta de la sesión 123ª se declara aprobada.El acta de la sesión 124ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA><CUENTA>IV. CUENTAEl señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a la Cuenta.-El señor LANDEROS (Secretario) da lectura a la Cuenta. <OTRO><TITULO>CREACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORAEl señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición formulada por 69 señoras diputadas y señores diputados, quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 52, N° 1, letra c), de la Constitución Política de la República y en el artículo 313 del Reglamento de la Corporación, solicitan la creación de una Comisión Especial Investigadora encargada de “Indagar las responsabilidades administrativas y políticas que permitieron el presunto fraude de las empresas AC Inversions, IM Forex, Investing Capital y de otras respecto de las cuales existieran antecedentes de infracciones de naturaleza similar a la ley, que pudieran investigarse a futuro.”.Para el cumplimiento de su propósito, la referida Comisión Especial deberá rendir su informe en un plazo no superior a 90 días, y para el desempeño de su mandato podrá constituirse en cualquier lugar del territorio nacional.¿Habría acuerdo?Acordado.</TITULO></OTRO><ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉSEl señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a los acuerdos de los Comités Parlamentarios.El señor ROJAS (Prosecretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios bajo la presidencia del señor Marco Antonio Núñez, con la asistencia de la diputada señora Daniella Cicardini y de los diputados señores Browne, Coloma, Flores, León, Santana, Rincón, Silva, Tarud y Urrutia, don Osvaldo, acordaron por unanimidad tratar con preferencia, sin debate, el proyecto de resolución N° 547, que solicita a su excelencia la Presidenta de la República que tenga a bien disponer el inicio de los estudios pertinentes que conduzcan a la suscripción de un acuerdo de libre comercio con Emiratos Árabes Unidos y otorgar el apoyo necesario para que dicho país sea invitado a la OCDE.</ACUERDO_COMITE></CUENTA><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="9729-03">REGULACIÓN DE COBRO DE SERVICIO DE PARQUÍMETROS YESTACIONAMIENTOS (Tercer trámite constitucional. Boletín Nº 9729-03) [Integración de Comisión Mixta]<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde tratar las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica la ley N° 19.496, que establece normas sobre protección de los derechos de los consumidores, con el objeto de regular el cobro del servicio de parquímetros y estacionamientos en los lugares que indica.Diputado informante de la Comisión de Economía, Fomento; Micro, Pequeña y Mediana Empresa; Protección de los Consumidores y Turismo es el señor Joaquín Tuma.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-Modificaciones del Senado, sesión 106ª de la presente legislatura, en 16 de diciembre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 3.-Informe de la Comisión de Economía, Fomento; Micro, Pequeña y Mediana Empresa; Protección de los Consumidores y Turismo, sesión 124ª de la presente legislatura, en 21 de enero 2016. Documentos de la Cuenta N° 11.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Joaquín" DIPUTADOValue="958">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor TUMA (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Economía, Fomento; Micro, Pequeña y Mediana Empresa; Protección de los Consumidores y Turismo, paso a informar sobre el proyecto de ley en estudio, en tercer trámite constitucional, de origen en una moción de los diputados señores Chahin, don Fuad; Chávez, don Marcelo; Cornejo, don Aldo; Espejo, don Sergio; Flores, don Iván; Lorenzini, don Pablo; Torres, don Víctor, y Walker, don Matías.En la comisión, el señor Luis Felipe Céspedes, ministro de Economía, Fomento y Turismo, destacó los principales aspectos del proyecto, cuyo objetivo es resguardar los derechos de los consumidores en la materia, y las modificaciones introducidas por el Senado al texto aprobado por la Cámara de Diputados.Entre los aspectos señalados se encuentran los siguientes:1. El proyecto de ley no hacía distinción entre los servicios de estacionamientos de un centro comercial de aquellos que tienen como único giro este tipo de servicios, al utilizar la expresión “y otros similares”.2. Los términos y extensión de la gratuidad del servicio adolecía de serios problemas de constitucionalidad, por cuanto se afectaban garantías como el derecho de propiedad, el de no discriminación arbitraria y el derecho a realizar actividades económicas.3. Afectaba directamente la política de concesiones vigente.4. Afectaba la libertad contractual que motivó, en muchos casos, la construcción e implementación del servicio de estacionamientos, y alteraba directamente las condiciones pactadas legítimamente entre los distintos contratantes, como, por ejemplo, rentas proyectadas, condiciones de servicio, etcétera.En el honorable Senado fueron abordadas un conjunto de materias que permiten resguardar, de mejor forma, los derechos de los consumidores frente al servicio de estacionamiento que se presta en distintos establecimientos. En efecto, hizo mención el señor ministro a las siguientes modificaciones:a) Cobro fraccionado por tiempo efectivamente utilizado. Este es uno de los puntos más sentidos por los consumidores, en cuanto a que efectivamente se cobre y se pague por el tiempo efectivo de uso de un determinado servicio.b) Cobro por tramos vencidos, estableciéndose un tramo inicial mínimo de 30 minutos.c) Permitir a los proveedores de servicios de estacionamientos que, conforme a sus políticas comerciales, puedan establecer períodos exentos de cobro.d) Regular la pérdida del váucher.e) No cobro de estacionamientos en servicios de urgencia de establecimientos asistenciales. En esta situación el proyecto plantea una solución de justicia respecto de aquellas personas que requieren usar un estacionamiento en servicios de salud con motivo de la utilización del servicio de urgencia.f) Se incorporaron reglas más claras respecto de la responsabilidad civil que recae sobre el proveedor del servicio en caso de robo o hurto de vehículos, así como también respecto del daño que sufre el consumidor con ocasión del robo o hurto de especies dentro de ellos.g) Se incorporó una norma que obliga a los proveedores de estos servicios a publicar las tarifas y toda la información respecto de los derechos que la ley ha establecido.h) Finalmente, el proyecto aprobado por el honorable Senado considera normas transitorias que permiten una aplicación paulatina de la ley en proyecto, de modo tal de evitar no solo eventuales conflictos, sino además permitir las adecuaciones técnicas y de sistemas para su correcta aplicación.Sometido a votación el artículo 15 A propuesto por el Senado, fue aprobado por 8 votos a favor y 1 voto en contra. Puesto en votación el resto del articulado propuesto por el Senado, fue aprobado por 9 votos a favor. En consecuencia, se propone aprobar las modificaciones propuestas por el Senado al proyecto de ley.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lavín, Joaquín" DIPUTADOValue="989">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En discusión las modificaciones del Senado.Tiene la palabra el diputado señor Joaquín Lavín.El señor LAVÍN.- Señor Presidente, en su minuto señalamos como bancada, tanto en la Comisión de Economía como cuando el proyecto fue discutido en su primer trámite constitucional en la Cámara, hace un año, que era completamente inconstitucional y que no resistía ningún análisis técnico sobre los efectos que podría producir. También dijimos que, desde el punto de vista urbano, necesitamos proyectos que desincentiven el uso del automóvil y que promuevan el transporte colectivo y público, pero que este proyecto de ley hacía exactamente lo contrario. Igualmente, expresamos que era profundamente populista y que, finalmente, el Senado tendría que arreglarlo, ya que establecía gratuidad e imponía obligaciones de cobro, lo que en el fondo constituye una fijación de precios.Resulta que el Senado lo arregló. Además, señala claramente que el proyecto tenía serios problemas de constitucionalidad y que afectaba directamente la política de concesiones vigente y la libertad contractual.El Senado hizo lo que debimos hacer nosotros desde un comienzo, porque el espíritu de la iniciativa y lo que pide la ciudadanía es simplemente resguardar que se cobre lo justo, es decir, que se cobre por tiempo efectivo de uso del estacionamiento y evitar que existan abusos, ya sea por parte del prestador del servicio o de parte de los usuarios.De acuerdo a eso, de ahora en adelante se deberá cobrar por minuto o por tramo vencido, se prohíbe redondear o aproximar la cifra al alza y se permite la gratuidad, pero dependerá de las políticas del prestador. También se deja claro que el proveedor deberá hacerse responsable por los robos que puedan afectar a los consumidores de estacionamientos y se elimina la multa por la pérdida del ticket.Destaco que los prestadores de servicios de salud, sean públicos o privados, no podrán cobrar por el uso de servicios de estacionamiento a las personas que lleguen de urgencia ni a los pacientes que presenten alguna dificultad física de desplazamiento, permanente o transitoria.Por todo lo expuesto, anuncio que como bancada votaremos a favor las enmiendas del Senado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chávez, Marcelo" DIPUTADOValue="977">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Chávez.El señor CHÁVEZ.- Señor Presidente, hemos llegado a un punto límite en la discusión de esta iniciativa de ley.¿Cuál es la motivación y el espíritu original del proyecto? La iniciativa buscaba, precisamente, resguardar los derechos de las personas y de los consumidores de nuestro país. Esta no es una discusión acerca de transporte, movilidad urbana ni nada que se le parezca. Esta es una discusión que busca modificar la ley del consumidor.En tal sentido, quiero hacer reparos respecto de lo aprobado por el Senado, pero también me interesa destacar algunos aspectos positivos, porque nobleza obliga.Primero, se elimina el fraccionamiento, es decir, el cobro abusivo de parte de una industria abusiva, que cobra por minutos que la gente no utiliza. Ese es un punto ganado.Segundo, se elimina la multa por pérdida del ticket de estacionamiento. Ese también es un buen punto ganado. Sin embargo, insisto en que se trata de una conducta que ha llevado adelante durante mucho tiempo esta industria abusiva.Tercero, se establece expresamente la responsabilidad de los proveedores de los estacionamientos cuando existan robos o hurtos al interior de esos establecimientos. En esta materia, los tribunales de justicia han sido consistentes en el tiempo en orden a establecer su responsabilidad de esta materia. Sin embargo, ¿qué ha pasado? Esos establecimientos nunca han respondido y siempre han evadido su responsabilidad. Incluso, cuando han justificado el cobro por estacionar, han expresado que lo hacen para mejorar sus medidas de seguridad y para responder frente a situaciones de robos. ¡Pero nunca lo han hecho! Pueden leer miles de cartas enviadas a los diarios y conocer miles de casos que nos llegan, en que se denuncia expresamente esa situación de irresponsabilidad de parte de esos establecimientos.Pedimos votación separada de algunas modificaciones del Senado, para rechazar algunas, porque, a nuestro juicio, contravienen el espíritu de esta iniciativa. ¿Cuáles son? Primero, el texto aprobado por el Senado elimina completamente el concepto de gratuidad y de gratuidad condicionada que nosotros habíamos aprobado -el Senado lo borró de un plumazo-, que establecía solo la primera media hora gratis. Además, les recuerdo que esto fue parte de un acuerdo adoptado en 2012 entre el director del Sernac de la época, el señor Juan Antonio Peribonio, y los centros comerciales, que consideraba media hora gratis. Por supuesto, esa industria abusiva no cumplió ese acuerdo. Claramente, lo aprobado por el Senado es menos que lo acordado en el gobierno de Sebastián Piñera en 2012.Se eliminó la gratuidad condicionada. ¿Por qué? Porque algunos creen, bajo una serie de elementos, que se afecta el derecho de propiedad y que se caerá el mundo. Existen fallos de la Corte Suprema y de las cortes de apelaciones que establecen expresamente que los estacionamientos son un servicio accesorio -¡por favor, entendámoslo de esta manera!- que forma parte de la oferta de productos, en cumplimiento de la obligación del vendedor de entregar el bien y ponerlo a disposición del consumidor.Segundo, pediremos votación separada y el rechazo de la modificación del Senado respecto de los estacionamientos de vía pública, pues hace inaplicable la eliminación del fraccionamiento, porque hay que respetar la duración de los contratos actualmente vigentes. Si bien lo anterior es correcto, lo que no despeja la duda es lo que pasa con las clausulas de renovación automática. Por esa vía, podemos tener estacionamientos de vía pública o parquímetros que cobren hasta el infinito por los estacionamientos, de manera fraccionada. Creo que todos estamos contestes en que debemos erradicar ese principio.Estimados colegas, estamos frente a una sola gran decisión: de qué lado está la Cámara de Diputados. ¿Del lado de legalizar el negociado de los centros comerciales, en donde mágica y súbitamente empezaron a cobrar por los estacionamientos, o del lado de las personas, de los ciudadanos y de los consumidores? ¡Esa es la gran interrogante que hoy debe responder esta Cámara! No es otra. Seguramente, algunos que harán uso de la palabra después de mí señalarán -como ya se ha anunciado en cierta manera- que esto es inconstitucional -como si el Senado declarara la inconstitucionalidad en el país-, que se traspasarán los costos a los consumidores, que se afectará al transporte público, etcétera. En otras palabras, se vendrán todos los males porque solicitamos rechazar dos artículos.A los colegas que tienen legítimas dudas, les digo que el hecho de que esos centros comerciales cuenten con estacionamientos no es una mera concesión graciosa de su parte, sino que corresponde a una exigencia establecida en la Ley General de Urbanismo y Construcciones que los obliga a contar con estacionamientos. Ya he dado a conocer los fallos que señalan que estos son bienes accesorios a una actividad principal.Por lo tanto, quiero señalar a la Sala que cuando hoy existe una profunda inquietud ciudadana respecto de saber si quienes estamos aquí legislamos en favor de los grandes intereses empresariales del país o si lo hacemos en favor de la gente, creo que la Cámara tiene hoy la posibilidad de decir clarito por quién optará. El hecho de estar aquí sentados responde principalmente a la defensa que debemos hacer de aquellos que nos eligieron, por tanto, de las personas, de los consumidores que no aceptan que sigan existiendo abusos de las empresas.Por eso, vamos a pedir votación separada. Solicitamos a la Sala, con mucha humildad, que rechace dos modificaciones del Senado: la sustitución que ha introducido en virtud del artículo 15 A y la consignada en el artículo tercero transitorio, que hace inaplicable el cobro a los estacionamientos de vía pública, con el objeto de que se elimine ese fraccionamiento.Solicitamos que la Sala rechace esas modificaciones, con el objeto de que el proyecto de ley sea enviado a Comisión Mixta, y así resolver la gran inquietud que dice relación con que el Congreso Nacional se ponga del lado de las personas, que es a lo que todos aspiramos.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saldívar, Raúl" DIPUTADOValue="1001">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Raúl Saldívar.El señor SALDÍVAR.- Señor Presidente, Chile ha evidenciado un acelerado crecimiento de su parque automotor, el que en la actualidad asciende a más de 4,5 millones de vehículos particulares, del que aproximadamente el 40 por ciento se encuentra en la Región Metropolitana.Hay que reconocerlo: toda luz proyecta algunas sombras. En el caso del crecimiento del parque automotor, sin un eficaz sistema de locomoción colectiva se producen atochamientos, falta de estacionamientos, contaminación y necesidad de mayor infraestructura vial, a costa de todos los chilenos, incluso de aquellos que no tienen vehículos.¿Cómo ha intentado ser subsanado eso? Al igual que en muchas materias, la lógica en una sociedad capitalista es limitar el acceso a un determinado servicio, lo que encarece su costo, lo cual permite que solo algunas personas puedan disfrutar del acceso a estacionamientos en el corazón de las ciudades, relegando a la mayoría.Lo anterior no es más que una expresión de profunda segregación que sufre nuestra ciudadanía, pues se reduce el acceso al centro de las ciudades a quienes tienen dinero para pagar, lo que es inaceptable en una sociedad que aspira a amparar los derechos sociales.En este caso, sería conveniente la prohibición total del acceso al centro de las ciudades. La experiencia londinense en tal sentido es un derrotero plausible. Ejemplo de esto es el acceso al borde costero de nuestro país durante la pasada temporada estival, que está recién concluyendo, en la que llegaron a cobrarse tarifas únicas, independientemente del tiempo de estancia, lo que, sin duda, es una vulneración de derechos.Han surgido críticas en torno de este proyecto de ley, modificado por el Senado, las que radican en que debe ser prioridad del Estado fomentar el uso del transporte público, ya que, como ocurre en el caso de la capital de nuestro país, se evidencia saturación, dificultad de acceso y concentración de la contaminación, motivo por el que debe desincentivarse el uso del automóvil. Al respecto, en nuestro país ello constituye una aspiración, y como en muchos otros aspectos existe colapso al momento en que se masifica el acceso a determinados bienes, lo que demuestra un claro carácter elitista.En la versión original del proyecto no se clarificaba si sería posible aplicar sus alcances a quienes poseen exclusivamente el servicio de estacionamiento, lo que sería un sinsentido. Además, deseo pronunciarme sobre uno de los aspectos cuestionados del proyecto cuyas enmiendas discutimos, y es que se ha señalado que afecta directamente las concesiones vigentes, lo que significaba una expropiación indirecta sobre bienes de privados, pertinencia que quiero cuestionar, ya que como parlamentarios debemos privilegiar el bien común, no legislar con el objeto de velar por el interés de unos pocos. En ese sentido, quiero preguntar lo siguiente: si llegáramos a prohibir el acceso de la locomoción privada al centro de la ciudad en pro del bien común, ¿estaríamos expropiando indirectamente?Hoy, debemos pronunciarnos sobre las enmiendas introducidas por el Senado a un proyecto de ley atingente, que beneficiará a los ciudadanos que realizan compras en malls y centros comerciales, así como a quienes utilizan el servicio de estacionamiento en hospitales y clínicas. La grandeza de esta iniciativa legal radica en el sentido común, ya que, por cierto, es de sentido común que quienes sufren una emergencia y disponen de medios de transporte propios se trasladen en ellos a esos establecimientos, pero eso no debe ser visto como una oportunidad de negocio por parte de las clínicas o privados asociados. En este caso, se dispone que sean los establecimientos de salud los que provean adicionalmente ese servicio.Sin perjuicio de lo anterior, se preceptúa que en el caso de los establecimientos abiertos al público en general, los privados que brinden servicio de estacionamiento, a modo de ejemplo, no podrán hacer otros cobros por rango de tiempo, sino que deberán hacerlo por tiempo vencido, por los minutos exactos que se utilizó el servicio, de manera que no se podrá redondear la tarifa.Otra de las modificaciones del Senado dispone la incorporación de la responsabilidad civil de los proveedores del servicio de estacionamiento en el caso de robos, hurtos o daños a vehículos que se encuentren al interior de sus dependencias. De comprobarse su ineficiencia en materia de seguridad, los establecimientos de propiedad de prestadores institucionales de salud, independientemente de su carácter privado o público, no podrán realizar cobros cuando se utilicen para servicios de urgencia durante el tiempo que dure dicha emergencia.A su vez, en el caso de que sean privados los que proveen ese servicio, se estatuye que no podrán hacer otros cobros arbitrarios, como en el caso de extravío de tickets, lo que es de suma importancia, ya que actualmente cuando eso sucede el consumidor queda al arbitrio del dueño del estacionamiento, debido a lo cual en muchos casos debe pagar el día completo. Ante eso, el artículo 15 A, letra d), del proyecto es claro al señalar que los prestadores del servicio de estacionamiento deben contar con un registro de llegada de vehículos, y de esa forma hacer el cobro del período de tiempo efectivamente utilizado.Al respecto, quiero agregar que se requiere continuar con la evaluación de los estacionamientos en la vía pública. En efecto, se requiere conocer con más profundidad algunos aspectos que son esenciales, con el propósito de perfeccionarlos y mejorarlos, ya que en la actualidad hay una serie de situaciones que los hacen bastante híbridos, de modo que requieren de un mejoramiento efectivo y eficaz.En suma, con las modificaciones introducidas por el Senado se ha perfeccionado el proyecto mediante la eliminación de cobros arbitrarios por el uso de parquímetros y estacionamientos, lo que beneficiará a millones de personas en el país. Por lo tanto, anuncio que las votaré a favorablemente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Berger, Bernardo" DIPUTADOValue="971">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Cito a reunión de Comités sin suspender la sesión.Tiene la palabra el diputado señor Bernardo Berger.El señor BERGER.- Señor Presidente, estamos debatiendo sobre una práctica abusiva que debe ser erradicada para defender a los usuarios. No podemos seguir haciendo oídos sordos respecto de la regulación del cobro de estacionamientos y parquímetros en centros comerciales, clínicas y otras instalaciones.Las modificaciones relacionadas con la ley N° 19.496, que establece normas sobre Protección de los Derechos de los Consumidores, han sido ampliamente esperadas, porque tienen un efecto directo en el bolsillo familiar.El cobro desmedido se ha convertido en una práctica abusiva e, incluso, de enriquecimiento sin causa por parte de algunas empresas y grupos, en desmedro de la capacidad de pago de los chilenos; pero además contraviene disposiciones vigentes, como la ley de protección del consumidor y la Ley General de Urbanismo y Construcciones. Esta, por ejemplo, señala que los locales comerciales tienen la obligación de contar con estacionamientos en número suficiente para ejercer su actividad y evitar así las externalidades negativas que se producirían sin esos espacios, entre ellas el colapso vial.El estacionamiento forma parte de la oferta de productos que realizan los centros comerciales, elemento básico asociado a la entrega de un bien o un servicio, lo que se encuentra consagrado en la ley del consumidor.En lo que concierne a la responsabilidad y al pago de indemnizaciones en caso de siniestro, robo o cualquier daño sufrido por las personas o los bienes dentro de un estacionamiento, no me cabe duda alguna de que deben entenderse insertas en la obligación principal de todo oferente, por lo que la empresa no puede eludir dicha responsabilidad.Estimo que el cobro por tramos de tiempo, que habitualmente se aplica en centros comerciales, debe terminar, porque constituye una fuente de enriquecimiento sin causa, dado que en la práctica existe una fracción de tiempo que no es utilizada por el cliente.En definitiva, celebro que hayamos avanzado en esta materia, sin perjuicio de que han pasado casi dos años desde el inicio de la tramitación de la iniciativa. Los chilenos necesitan leyes como esta, que defiendan sus derechos y sus bolsillos.Podrá no ser perfecta y posiblemente encontremos detalles que mejorar al implementarla, pero, ciertamente, esta futura ley nos acercará a una relación más justa en el cobro y en la forma como se presta el servicio de estacionamiento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Joaquín" DIPUTADOValue="958">La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Joaquín Tuma.El señor TUMA.- Señora Presidenta, este proyecto de ley, que se inició en la Cámara de Diputados y se perfeccionó en el Senado, beneficiará en general a los consumidores de Chile, en especial a los de la Región Metropolitana, porque en verdad está centrado casi exclusivamente en esta región. Hay que señalar que, salvo excepciones, los centros comerciales y los malls de provincias prácticamente no cobran por el uso de sus estacionamientos; en la Región Metropolitana también hay muchos centros comerciales que tampoco cobran por ese servicio.El proyecto está principalmente enfocado al retail y a los grandes malls y a generar una discusión acerca de cómo mejorar la situación respecto del cobro por el uso de estacionamientos para automóviles.La primera modalidad de cobro de uso del servicio de estacionamiento dispuesta por el proyecto será por períodos inferiores a 24 horas, el cual podrá efectuarse optando por alguna de las siguientes modalidades: cobro por minuto efectivo de uso del servicio, quedando prohibido el cargo por períodos, rangos o tramos de tiempo; cobro por tramo de tiempo vencido. Si un proveedor del servicio señala que sus tramos son de 15 minutos, el cliente pagará solo el tramo vencido; es decir, si su vehículo estuvo estacionado una hora y 14 minutos, pagará solo una hora. Asimismo, se dispone que no podrá establecerse un período inicial inferior a media hora. En consecuencia, si el vehículo estuvo estacionado 29 minutos con 59 segundos, el cliente no pagará el uso del estacionamiento. Solo pagará si llega al tramo de media hora.Asimismo, el proyecto dispone que, cualquiera sea la modalidad de cobro que utilice el proveedor del servicio de estacionamiento, no se podrá redondear o aproximar la tarifa al alza. También establece la posibilidad de que los proveedores del servicio de estacionamiento fijen un período de uso del servicio sin cobro, según sus políticas comerciales.La iniciativa prohíbe el cobro de multas en caso de pérdida del comprobante de ingreso por el consumidor. Hasta ahora cada proveedor determinaba el monto de dinero a pagar por la pérdida del ticket; gracias a esta iniciativa no se permitirá esa práctica. En este caso, el proveedor deberá consultar sus registros para determinar el tiempo efectivo de uso del servicio. Yo no estaba completamente de acuerdo con esta disposición. En su momento, propuse que se fijara un costo de mil pesos por la pérdida del ticket, pues, con el mecanismo dispuesto en el proyecto, cuando el usuario pierda el ticket tendrá que ir a la oficina del proveedor y pedir que se busque el registro de su entrada al recinto, a fin de determinar el lapso en que ha hecho uso del estacionamiento, lo cual puede ocupar mucho tiempo. En otras palabras, encontrar la oficina correspondiente en un mall, probablemente en un tercer piso, y ubicar a alguien que no esté en colación para que revise cuánto tiempo estuvo estacionado el vehículo, probablemente le va costar mucho más caro al cliente, ya que en ese trámite puede demorar una hora y tendrá que pagar esa hora. Por ello, habría sido mucho más fácil establecer un costo fijo bastante menor que los cinco mil o siete mil pesos que actualmente cobran los proveedores, para que el trámite fuera exitoso y sin demora. Por eso no estoy de acuerdo con esa disposición.El proyecto también dispone que el proveedor siempre será civilmente responsable de los perjuicios causados al consumidor como consecuencia de la falta de medidas de seguridad en la prestación del servicio. Este es un asunto muy importante que no está considerado en la ley vigente. En la actualidad, muchos proveedores advierten: “Si a usted le roban las pertenencias que tiene al interior de su vehículo, el proveedor no responderá.”. En virtud de esta futura ley, el proveedor no solo va a responder por las cosas que le roben al cliente desde el interior de su vehículo, sino también por los daños que sufra el vehículo. En el fondo, se establece un contrato de depósito del vehículo.Lamentablemente, no se pudo avanzar en términos de establecer que los concesionarios que utilizan las calles de Chile para cobrar estacionamiento asuman la misma responsabilidad que mediante el proyecto corresponderá a los proveedores de servicios de estacionamientos privados. Esperamos que las municipalidades, cuyos actuales concesionarios en la vía pública no están obligados a responder, les impongan a estos en las nuevas licitaciones el mismo grado de responsabilidad civil que se dispondrá para los proveedores privados del servicio. No podemos establecer estacionamientos de primera y de segunda categoría. Existe un privilegio que se mantiene a favor de los proveedores de estacionamientos en las calles de Chile, y los municipios -reitero- deberían proceder respecto de ellos en los mismos términos en que lo haremos a través de esta futura ley con el resto de los proveedores.Por otra parte, la iniciativa garantiza la gratuidad del servicio de estacionamiento cuando sea utilizado con ocasión del requerimiento de atención de emergencia o de urgencia en los servicios de salud, toda vez que prevalece el derecho al acceso a la salud como bien superior. Es decir, las personas que lleguen a una clínica u hospital para una atención de urgencia tendrán acceso a la gratuidad del estacionamiento. El proyecto también dispone que se apliquen las reglas de cobro efectivo por el servicio para los concesionarios de estacionamientos en la vía pública. No obstante, en virtud del artículo tercero transitorio, se exime de esta regla a los contratos de concesión de servicios de estacionamiento firmados con anterioridad a la entrada en vigencia de esta futura ley. Una vez que venza la vigencia de dichos contratos, los concesionarios deberán acogerse a la nueva normativa.Es muy importante hacer notar que en su momento el ministro de Transportes y Telecomunicaciones manifestó que el proyecto era contrario a lo que se señala en la política pública en materia de servicio público de transportes, toda vez que privilegia a los automovilistas. También hay que considerar lo manifestado por la Comisión Presidencial Pro Movilidad Urbana, creada la Presidenta de la República, en términos de que deben entregarse facilidades en el servicio público de transportes.Por otra parte, no es efectivo lo que señaló un señor diputado, en términos de que los malls tengan la obligación de contar con estacionamientos por imposición de la ley. Eso es parcial. La ley exige que se disponga de cierto número de estacionamientos en relación con la cantidad de metros cuadrados construidos. Los malls o centros comerciales superan largamente esa exigencia, mucho más allá de lo que establece la ley. Por lo tanto, existe una inversión privada que no se condice con la sola exigencia del número de estacionamientos.Cabe recordar que el proyecto inicialmente adolecía de ciertos vicios de inconstitucionalidad, lo que fue hecho presente por varios abogados constitucionalistas, incluso por uno muy conocido por nosotros: don Jorge Correa Sutil. Ese problema fue corregido en el Senado, lo que permitió que la iniciativa fuera mejorada.En el proyecto original se establecía la aplicación de dos horas de gratuidad, lo que constituía un exceso porque alguien debía pagar esas dos horas; probablemente, serían los ciudadanos que se desplazan a pie, los que usan movilización colectiva o los que usan bicicleta, porque la manera en que los proveedores podrían resarcirse de la inversión realizada sería cargarla a los locatarios del mall, quienes, a su vez, se la terminarían traspasando a los consumidores, vía precio de los bienes y servicios. Es decir, los consumidores tendrían que subvencionar a los que llegaran en automóvil al mall. Es una medida contraria, como señaló el ministro de Transportes y Telecomunicaciones, a la política de movilidad de servicio público.Por lo expuesto, anuncio que votaremos a favor las modificaciones del Senado al proyecto, en los términos en que fueron aprobadas por la Comisión de Economía de la Cámara de Diputados.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bellolio, Jaime" DIPUTADOValue="970">La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Jaime Bellolio.El señor BELLOLIO.- Señora Presidenta, parece que, lamentablemente, el diputado Chávez dejó la Sala. Lo señalo, porque es evidente que hoy la política está en el suelo. Ese colega dijo: hay algunos que deben tomar una posición en favor de los ciudadanos o de las empresas. En este sentido, a aquellos que crean que aquí hay que ganarse el aplauso fácil, de corto plazo, haciendo medidas populistas, les señalo que se trata exactamente de lo contrario, pues la ciudadanía sabe exactamente qué funciona y qué no.Resulta al menos paradójico que quienes insisten en que este es un servicio accesorio y, por tanto, no se puede cobrar, en su propia moción dijeran que se debía cobrar. ¿Por qué? Porque es de sentido común.¿Cuál es el sentido común en esta materia? Que no puede haber abusos empresariales. Es decir, no se puede cobrar por aquellos servicios que no han sido prestados; no se puede hacer trampa; no se le puede decir a alguien que le van a cobrar quince lucas porque perdió el ticket, cuando ese mismo negocio sabe perfectamente cuánto tiempo estuvo el vehículo de esa persona al interior del estacionamiento. Esas son cuestiones de sentido común.También es de sentido común que respecto de esos cartelitos que dicen: “La empresa no se hace responsable por robos o hurtos ocurridos en este recinto”, la empresa sí deba hacerse responsable, porque eso forma parte del servicio. ¡Por supuesto que sí!Eso queda claramente determinado en este proyecto de ley. Nosotros siempre dijimos que la norma propuesta debía acercarse al sentido común, que es el cobro del servicio por minuto efectivamente utilizado.También, la iniciativa permite el cobro por tramo en la medida en que la primera media hora sea gratuita. En esto, la lógica utilizada es bastante sencilla. Sé que algunos odian la economía, les carga que alguien hable, entre otras cosas, de precios; pero -insisto- la lógica empleada es bastante sencilla: para que alguien pueda acceder a un servicio, este debe estar disponible; si no tiene precio, la disponibilidad baja. Además, el sentido común nos demuestra que eso se comprueba fehacientemente: el 30 por ciento de los malls en Chile cobra estacionamientos, mientras que el 70 por ciento restante no lo hace. ¿Cuáles cobran? Los que están en los centros de las ciudades. ¿Por qué lo hacen? Porque, de lo contrario, una persona puede estacionarse en ese lugar y ocuparlo para acceder a otro beneficio, y, por tanto, aquellos que desean acceder al servicio principal no pueden hacerlo ya que está siendo ocupado por esa otra persona que no está haciendo uso de él. Eso me parece de sentido común. Entonces, el Mall Paseo San Bernardo, ubicado en Nos, que no tiene otros servicios a su lado, no cobra. Pero el Mall Plaza del centro, sí, situación que no solo ocurre en Chile, sino en cualquier parte del mundo.Es cierto: es posible que haya una confabulación mundial de los malls, en el sentido de que en algunos lugares se cobra y en otros, no. La otra alternativa es pensar que ese es el sentido común: que precisamente para proteger el derecho de ese consumidor en unos espacios se cobra y en otros, no.¿Eso significa que cualquier precio es razonable? ¡Por supuesto que no! ¿Significa que si alguien ocupa treinta y un minutos de estacionamiento hay que cobrarle tres horas? ¡Por supuesto que no, porque eso es un abuso! Aun más, cuando una persona se ve forzada a ir a un lugar y a estacionarse ahí, es obvio que también se le tiene que eximir del cobro. Por eso, es completamente razonable que quede exento de cobro el uso de estacionamientos en las urgencias de los hospitales, particularmente en los hospitales públicos, donde las esperas en las urgencias son larguísimas, mucho más allá de lo que todos quisiéramos. A mi parecer, eso también tiene ver con el sentido común.Además, los ministros de Economía, de Vivienda, de Transportes y del Medio Ambiente de este propio gobierno, del cual forma parte uno de los autores del proyecto en comento, dijeron que esta iniciativa era mala, regresiva y que además adolecía de inconstitucionalidades.Por si fuera poco, don Jorge Correa Sutil, quien no es precisamente de mi coalición, dijo: “La norma de gratuidad obligatoria contenida en el Proyecto se presenta como única y anómala en el sistema de protección de los derechos de los consumidores. La Ley sobre Protección de los Derechos de los Consumidores se erige sobre la noción de que el proveedor ofrece sus bienes o servicios a cambio de un precio o tarifa y que el consumidor los adquiere a título oneroso.”. No puede haber trampa. ¡Por supuesto que no! Pero una cosa distinta es que uno no pueda ofrecer ese servicio y que el otro lo pueda adquirir a título oneroso.Y Correa Sutil agregó: “Incluso en el caso de los bienes complementarios, esa ley inequívocamente autoriza a cobrar por ellos, salvo que se trate de contratos de adhesión en los que el bien accesorio establezca incrementos en el precio del principal y las prestaciones adicionales no sean susceptibles de ser aceptadas o rechazadas por el consumidor y no estén consignadas por separado en forma específica. Los estacionamientos no cumplen con ninguno de estos requisitos copulativos que hacen ilícito el cobro adicional, pues se trata de un servicio que el consumidor puede aceptar o rechazar con independencia de su operación comercial principal y se estipula y cobra por separado.”. Está bien, es posible que a uno no le guste la idea de que existan malls; a otros puede que no les guste la idea de que haya entes privados que cobren por el servicio de estacionamiento o que existan precios. El problema es la consecuencia que tiene empezar a decir aquí, en el Congreso Nacional: “Usted puede cobrar, y usted, no”. ¿Por qué? Porque una posición tiene el aplauso fácil, pero la otra no. No se trata de eso, sino de beneficiar realmente a los consumidores, y eso significa que no haya asimetrías de información, que no haya trampa, que no haya abuso.Por supuesto que es cierto -lo plantearon personeros de Vivienda y de Transportes- que si se favorece al automóvil por encima del transporte público, se generará mayor congestión. ¡Esa es una cuestión evidente! Además, considero absolutamente razonable -lo planteó un diputado- restringir más el acceso de vehículos particulares a los centros de las ciudades para que los peatones puedan tener mayor seguridad y que el tránsito sea más expedito. Por lo demás, eso se está haciendo en el centro de nuestra ciudad. Me parece positiva la existencia de tales vías. Sin embargo, esto va exactamente en la línea contraria.Entonces, no se entiende, hay un contrasentido en lo que dicen algunos colegas: “No, ese es un bien accesorio, por tanto, no se puede cobrar”, porque en su propia moción establecieron que ello sí se podía hacer. Entonces, o es un derecho absoluto o no lo es. Pero como no lo es, porque tiene que ver con el sentido común: que la persona que va a acceder a dicho bien efectivamente pueda hacerlo y, por tanto, que aquel esté disponible, se deben establecer condiciones razonables.Eso es lo que hace este proyecto: establecer condiciones razonables. Por eso fue aprobado por unanimidad en el Senado; por eso fue aprobado prácticamente por unanimidad en la Cámara de Diputados. Es evidente que podemos tener diferencias en algunos puntos. Entiendo que a algunos les puede molestar que respecto de los estacionamientos de superficie, los que concesionan los municipios, algunas municipalidades también hagan trampa. Obviamente, ello tampoco me gusta. Por tanto, la licitación de esos estacionamientos debe estar restringida a un período e ir siempre en beneficio de los vecinos del lugar. Al respecto, es posible decidir que tendremos leyes con efecto retroactivo y que, por consiguiente, esos contratos que están vigentes dejarán de estarlo. Si ello es así, entonces lo que tenemos que consignar en el proyecto es cómo se va a indemnizar el término de esos contratos. No es que no se quiera cambiar, sino que se tiene que respetar el Estado de derecho. Se trata de una cuestión bastante sencilla. A algunos puede no gustarle ese Estado de derecho. A mí me gusta que exista ese Estado de derecho, que haya reglas. Y esas reglas se deben seguir cumpliendo.En tal sentido, fue la propia Asociación Chilena de Municipalidades la que dijo que eso era imposible, que la ley no podía tener ese efecto retroactivo. Cosa distinta es que tengan efecto hacia adelante; tiene razón el diputado que dijo que sería una trampa la existencia de una cláusula en el contrato que hiciera que la concesión se renovara automáticamente. Por tanto, en este caso ello no podría consignarse. No puede haber una renovación automática de la concesión bajo las condiciones anteriores, sino que ella debe adecuarse al plazo de su término.Por lo expuesto, quiero hacer un llamado al sentido común, a no intentar ganarse el aplauso fácil; a que establezcamos políticas públicas que realmente tengan un consenso técnico, que se basen en la evidencia, que signifiquen dejar afuera los abusos, que signifiquen dejar afuera a aquellos que hacen trampa, pero que, al mismo tiempo, no signifiquen ni busquen el populismo, porque esa es una carrera muy corta, muy miope y termina mal para toda la sociedad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahin.El señor CHAHIN.- Señor Presidente, el pasado fin de semana leí una entrevista bien esperanzadora de un joven diputado de la UDI que pretende presidir ese partido. Me pareció esperanzadora, porque planteaba dos cosas: que la doctrina era militante formalizado, militante suspendido, y que ese partido tenía que ponerse del lado de los consumidores y no del de los empresarios.Estamos a miércoles, y ese joven diputado que pretende presidir la UDI dice que es mejor postergar el tema de la presidencia de ese partido porque no quiere aplicar esa doctrina al líder Longueira.(Hablan varios señores diputados a la vez)El señor CHAHIN.- Y ese mismo joven…-Hablan varios señores diputados a la vez.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Diputado Chahin, le pido que respete el Reglamento y se refiera al tema que nos ocupa.-Hablan varios señores diputados a la vez.El señor CHAHIN.- ¿Qué norma he infringido, señor Presidente?-Hablan varios señores diputados a la vez.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Puede continuar, su señoría.El señor CHAHIN.- Ese mismo joven que dijo que había que ponerse del lado de los consumidores, hoy busca razones, que parecen muy plausibles, para defender, una vez más, a los empresarios. Por eso,… -Hablan varios diputados a la vez.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Silencio en la Sala, por favor.El diputado Fuad Chahin está haciendo uso de la palabra. No lo interrumpan, por favor. Puede continuar, señor diputado.El señor CHAHIN.- Gracias, señor Presidente.En verdad, teníamos esperanzas, pero me doy cuenta de que las cosas siguen igual que en los últimos tiempos.Cuando sostenemos que lo que hace este proyecto es cambiar la naturaleza de los malls, nos referimos a que transforma un servicio accesorio en uno principal, pues los estacionamientos, que deberían estar al servicio de los locales comerciales, pasan a ser un giro principal del negocio.Con esa afirmación no incurrimos en ningún comentario antojadizo o algo que se les haya ocurrido a los autores de esta moción, dentro de los que me cuento, sino que se trata de una determinación que ha establecido la Contraloría General de la República a través de diversos dictámenes. En concreto, ha expresado que los estacionamientos que sirven a los malls y centros comerciales son accesorios. También lo han alegado así los dueños de los centros comerciales ante el Servicio de Impuestos Internos, a fin de pagar menos impuesto por concepto de contribuciones, puesto que, según han expresado, contar con estacionamientos es una carga que les impone la Ley de General de Urbanismo y Construcciones como un servicio accesorio.Así lo dijo también el director del Servicio Nacional del Consumidor del gobierno anterior, el señor Peribonio, quien expresó públicamente que no se podía cobrar por los estacionamientos, que estos debían ser gratuitos.Ante esos dichos, inmediatamente reaccionó la asociación que agrupa a los dueños de malls, presidida por el señor Melero, y se sentaron a conversar con el entonces ministro Longueira, en una mesa en que solo estaban el gobierno de esa época y los dueños de los malls, pero no los consumidores. Lograron doblarle la mano a Peribonio y ya no se siguió hablando de gratuidad absoluta; sin embargo, tuvieron que llegar a un acuerdo. Paradójicamente, ese acuerdo tiene el mismo contenido que el del proyecto de ley que nos devolvió el Senado.En su momento se logró construir un acuerdo, sin ley, dado el susto que produjo la posibilidad de que Peribonio hiciera lo que había anunciado, con la convicción de que tenía argumentos legales para hacerlo.Hoy se pretende plantear como un gran logro lo mismo que se consagró en ese acuerdo, es decir, la opción de media hora de gratuidad. Pero resulta que esa opción, tal como nos la propone el Senado en el proyecto en debate, es en realidad un logro menor que el del acuerdo. ¿Por qué lo digo? Porque con el acuerdo la gratuidad se aplicaba a todo evento, en tanto que en el proyecto, si se acepta la opción de cobrar por minuto, no habrá necesariamente media hora de gratuidad. ¡Como si fuera un gran logro el cobro por minuto!En todo caso, el cobro por minuto no es más que la precisión de las normas generales consagradas en la Ley sobre Protección de Derechos del Consumidor, conocida también como ley del consumidor, porque si uno analiza en ella las normas que regulan las cláusulas abusivas, particularmente la del artículo 16, letra g), resulta evidente que todo cobro por fraccionamiento constituye una cláusula abusiva y no tiene ningún tipo de validez.En eso me gustaría ver al Sernac preocupado de presentar demandas colectivas y, por esa vía, exigir el término del cobro fraccionado, porque lo habitual es que se cobre por un servicio que no se presta y, por lo tanto, hay un enriquecimiento ilícito del proveedor y un empobrecimiento injusto de quien usa ese servicio de estacionamiento.Entonces, señor Presidente, respecto de esos dos puntos no hay avances.¿Cuáles son los avances que logramos aprobar en el Senado y en la Cámara de Diputados? El fin de la multa por la pérdida del ticket y el fin del cobro de estacionamientos en clínicas u hospitales, cuando se utilizan en casos de urgencia médica. ¡Esos sí son avances que vamos a respaldar, señor Presidente!Nos dicen que hay que cobrarles, y caro, a quienes usan los estacionamientos de los malls, en los centros comerciales, porque hay que incentivar el uso del transporte público -lo dijo el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, es cierto-. Me pregunto, ¿no es preferible mejorar el transporte público para incentivar su uso, en vez de hacer pagar a los consumidores por un mal servicio?Si el problema del transporte público es que tenemos un mal servicio, ¿por qué no mejoramos también las vías para que pueda haber más ciclovías, mejores condiciones para que realmente haya alternativas al uso del automóvil?En definitiva, pretender transformar por ley un servicio accesorio, tal como lo ha dictaminado la Contraloría y lo establece la Ley General de Urbanismo y Construcciones, en un negocio principal, me parece un retroceso, simplemente un retroceso que rechazamos porque desvirtúa el concepto. En algo tenía razón el diputado Bellolio: estaba en lo correcto cuando decía que parece haber una incoherencia entre alegar que este es un servicio accesorio y efectivamente pretender un cobro en este proyecto, Y es cierto porque lo que hicimos fue ponderar una situación, donde si se seguía la lógica de la gratuidad total, que incluso había defendido Peribonio, se podían generar situaciones de desbalance, porque podrían utilizar esos estacionamientos automovilistas que no fueran a comprar, a devolver un producto o a consumir algo en ese mall, sino que estacionaran su automóvil como si se tratara de un estacionamiento particular, lo que terminaría afectando a los consumidores que sí van al centro comercial a consumir.Ante esa situación de desbalance, lo que hicimos fue establecer un plazo de gratuidad a todo evento y después dos horas de gratuidad contra la compra de un bien o servicio, precisamente porque creíamos que había que mantener la naturaleza accesoria, pero también evitar un desbalance que produjera un perjuicio a quienes realmente necesitaban utilizar ese servicio accesorio.En esos términos, consideramos que el proyecto, tal como lo ingresamos a tramitación en la Cámara de Diputados, era equilibrado, balanceado. Hoy no es así; hoy es un proyecto que resuelve dos temas puntuales, pero en el resto de las materias que aborda es simplemente un retroceso para los consumidores de nuestro país.Los empresarios deben estar celebrando, porque el proyecto de ley fue totalmente desvirtuado en el Senado. También hay parlamentarios que parecen antagonistas, celebrando los cambios que se hicieron.Por nuestra parte, estamos convencidos de que cuando hay que defender a los consumidores y frenar los abusos, hay que hacerlo con coraje, con valentía hasta el final.En consecuencia, vamos a respaldar lo que dice relación con la pérdida del ticket y la gratuidad de los estacionamientos en centros de salud cuando se trate de atención de urgencia, porque estaba en el proyecto original y se mantuvo, pero vamos a rechazar los demás cambios del Senado, ya que nos parecen un retroceso que deja a los consumidores en una situación más vulnerable, más debilitada incluso que la que, sin ley, tienen hoy.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Letelier.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">El señor LETELIER.- Señor Presidente, el enriquecimiento ilícito pasó a ser algo normal en nuestro país. Basta con prender la televisión para ver cómo desfilan frente a las cámaras los que se quieren enriquecer fácilmente, por la vía rápida.Pero vamos al punto. Objetivamente, no albergaba demasiadas esperanzas respecto de lo que iba a ocurrir en el Senado con este proyecto; todo lo contrario, tenía la impresión de que retrocederíamos, y así ocurrió.Lamentablemente, aún hay quienes patrocinan la política de los abusos.Por ello, estoy de acuerdo en diferenciar el giro de quienes se dedican solo a los estacionamientos de los de aquellos que tienen otros negocios y, en forma paralela, instalan estacionamientos, los que se han convertido en un gran negocio para ellos. Como expresé, no albergaba esperanzas de que el Senado mejorara el proyecto; al contrario, como dijo el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, los senadores nos hicieron retroceder con las modificaciones que le introdujeron.Por lo tanto, no hay ninguna duda de que vamos a llegar al trámite de comisión mixta. Ojalá que prime el sentido común en esa instancia, porque este es el momento para que quienes hacen gárgaras respecto de la defensa del consumidor y que piden más justicia y menos abusos, demuestren que son consecuentes con lo que dicen, en lugar de que emitan discursos que, finalmente, terminan confundiendo a la opinión pública.Aquí las cosas son muy claras. La gente, la opinión pública, el consumidor, el usuario tienen la esperanza de que el Parlamento les hará justicia a través de la regulación en derecho de cada una de estas situaciones.Finalmente, el pato de la boda termina siendo la locomoción pública. Como se ha dicho, es cierto que tenemos una tremenda falencia al respecto, por lo que el Estado chileno tiene que invertir e incentivar para que tengamos una locomoción pública a la altura de los sueños de la mayoría de las chilenas y de los chilenos.Por lo tanto, considero penosas las modificaciones del Senado al proyecto, las que obligarán a constituir la correspondiente comisión mixta.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morano, Juan Enrique" DIPUTADOValue="992">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Morano.El señor MORANO.- Señor Presidente, cuando aprobamos el proyecto en la Cámara de Diputados, recibimos una cantidad enorme de comentarios, e-mails y twitters, mediante los cuales nos decían que estábamos haciendo justicia respecto de una situación que los usuarios reclaman reiteradamente, que se produce cuando concurren a un lugar a comprar y les cobran por estacionarse.Uno de los argumentos que di durante esa discusión fue que estábamos hablando de un edificio, de un mall, al que la respectiva municipalidad le impuso como obligación contar con estacionamiento para ser construido.Con el correr del tiempo se descubrió que era más rentable cobrar por estacionamiento que vender productos. En consecuencia, se separaron los negocios en una inmobiliaria que cobraría arriendos y estacionamientos, y otra que se ocuparía de los giros comerciales propios de las galerías.Me parece que alguien que hace una inversión tiene el derecho a esperar una justa retribución, es decir, recibir una ganancia por su inversión. Pero cuando esa inversión está sujeta a una carga pública no se puede realizar el objetivo esencial si no se cumple con esa obligación, como tampoco se puede pretender obtener ganancias por cumplir con un mandato de la ley, que generalmente corresponde a las normas de la Ley General de Urbanismo y Construcciones. En consecuencia, nos parece abusivo que una persona que va a comprar a un mall además deba pagar por estacionar.Por otra parte, también nos parece abusivo que en el caso de que se produzca la pérdida del ticket de estacionamiento, alguien determine arbitrariamente la cantidad a pagar por dicha pérdida, en lugar de que se pague lo justo.Finalmente, nos parece abusivo que se redondee el pago por estacionar en la forma en que decida la empresa que ofrece el servicio, en lugar de que se haga en forma justa.Muchas veces los parlamentarios nos preguntamos por qué la ciudadanía nos ve lejanos, por qué nos critica, por qué nos cuestiona. Ello ocurre porque, a veces, cuando tomamos decisiones en la Sala no pensamos en la gente, sino en mejorar el negocio de quien ayudó a financiar la campaña electoral. Lo tengo que decir con claridad, porque eso está latente en esta discusión.Quiero salir de aquí tranquilo, después de haber votado en forma separada los artículos del Senado, para aprobar los que perfeccionaron el proyecto y rechazar los que hicieron perder la naturaleza de la iniciativa, que pretendía mejorar la posición de los usuarios de esos estacionamientos.Por lo tanto, anuncio mi voto favorable a algunas modificaciones y mi voto en contra de los artículos respecto de los cuales hemos pedido votación separada.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Auth, Pepe" DIPUTADOValue="925">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pepe Auth.El señor AUTH.- Señor Presidente, por su intermedio, quiero hacer presente dos felicitaciones.La primera, a quienes respaldaron la iniciativa en discusión, y la segunda, a quienes se oponían terminantemente hasta hace no mucho tiempo a toda modificación que regulara esta materia, a la rectificación en relación con los abusos cometidos en este rubro. Pero, como suele ocurrir en relación con muchos temas, ayer la UDI en pleno dio la unanimidad en la Comisión de Hacienda para respaldar el proyecto de ley que establece definitivamente el derecho a voto de los chilenos en el exterior, evolución política que comunico con mucha felicidad y saludo como corresponde.Entrando en materia, el proyecto original era extremadamente bien intencionado, pero tenía lo que se llama efectos no esperados. Los principales son dos.En primer lugar, si aprobáramos la gratuidad total para ocupar los estacionamientos de los malls, estaríamos consagrando, confirmando y radicalizando la ventaja que tienen los malls respecto del resto del comercio, el que ya está excesivamente perjudicado por las concentraciones que representan los malls.En segundo lugar, es evidente que la estructura administrativa de los malls tendería a trasladar los beneficios que se perderían por la gratuidad para estacionar al precio de los productos que allí se venden. Esto lo pagarían no solo los consumidores que estacionan sus vehículos, sino también los que llegamos en bicicletas o a pie, la mayoría de los cuales corresponde a oficinistas que trabajan cerca de los malls.Hay un abuso evidente. El otro día me estacioné en un lugar que tenía un gran letrero que decía: “Media hora gratis”. Llegué corriendo exactamente a la media hora, porque ustedes saben que la dieta no nos alcanza.(Risas)Cuando estaba por salir del estacionamiento, el tipo de la entrada me dijo: “Son 1.800 pesos”. Le repliqué que me había estacionado solo media hora, por lo que no tenía que pagar absolutamente nada. Me señaló que él había cronometrado 30 minutos y 4 segundos, por lo que correspondía pagar la hora. Le dije que si la media hora es gratis, por qué me estaba cobrando una hora por haber ocupado el estacionamiento durante cuatro segundos.Esto, que ocurre a diario, es lo que resuelve el proyecto en discusión. En la práctica -tiene razón Marcelo Chávez-, la alternativa del tramo vencido no va a ser utilizada, porque, tecnológicamente, es perfectamente posible cobrar cada minuto.Me cuesta no ver el progreso efectivo que representa para los consumidores pasar de una situación en la que deben pagar dos horas por haber ocupado el estacionamiento durante una hora y cuatro minutos, a cancelar exactamente el tiempo que usarán el estacionamiento. No quiero destruir el comercio, pero creo en el comercio justo.También es muy positivo que se haya preservado la decisión de la Cámara de Diputados de excluir de todo pago de estacionamiento a los usuarios de servicios indispensables. Evidentemente, no es indispensable comprar un regalo a la esposa o a la polola, aunque a veces pudiera verse así por las consecuencias que tendría llegar sin regalo, pero sí lo es la llegada a un consultorio de urgencia o al hospital de Maipú.Evidentemente, es un progreso la eliminación de los abusos cometidos en contra de quien pierde el ticket del estacionamiento. Sin embargo, no quiero suscribir la focalización al revés, porque, claramente, si imponemos gratuidad total, siempre habrá alguien que la financie. Por lo tanto, cuando hablamos de educación gratuita, no quiere decir que no tendrá costo, pues la sociedad entera la va a pagar.Si se establece gratuidad en los estacionamientos de los malls, se debe determinar quién la financiará. No quiero que se pague con mayor congestión vehicular ni que la costeen los consumidores de a pie por aquellos que van a esos centros comerciales en vehículos. Ahora bien, en este tema están de acuerdo los expertos de los ministerios de Economía, Fomento y Turismo, del Medio Ambiente, de Transportes y Telecomunicaciones, y de Vivienda y Urbanismo. ¡No pueden estar todos equivocados o todos vendidos al gran capital! Francamente, el sentido común debe primar, por lo que es razonable que se establezcan áreas de gratuidad para cuestiones fundamentales y que se impida a los malls cobrar más de lo que es justo pagar, que es el tiempo realmente utilizado por el consumidor.Por eso, votaré favorablemente las modificaciones introducidas por el Senado, porque me parecen de sentido común.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Edwards, José Manuel" DIPUTADOValue="935">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado José Manuel Edwards.El señor EDWARDS.- Señor Presidente, primero pedí la palabra para intervenir; luego, me decidí a no hablar. Pero la volví a solicitar luego de escuchar al diputado Auth.Al respecto, es bastante raro que el diputado Auth diga que algunos cambiaron de opinión, tratando de decir que nosotros -me sentí identificado- habríamos cambiado de opinión. Hay una especie de superioridad moral que trata de mostrarnos el diputado Auth al decir: “Ustedes se dieron cuenta de su error”. Lo que ocurre en este proyecto de ley es que el sentido común primó por sobre la idea inicial de los parlamentarios de la Nueva Mayoría de instaurar una gratuidad engañosa al decir que los estacionamientos pueden ser gratis, como si nadie los fuese a pagar. Al no haber subsidio del Estado, alguien los debe pagar. En este caso, los van a pagar, de todas maneras, los consumidores, porque probablemente subirá el precio de los arriendos de los locales y, con ello, el valor de los productos en las tiendas. Además, habrá más congestión vehicular.Ahora bien, no quiero entrar en la discusión acerca de esta supuesta superioridad moral de la que algunos hablan, quienes dicen defender a los consumidores. Ello no es así porque en el tema de la gratuidad quienes cambiaron de opinión fueron los mismos parlamentarios de la Nueva Mayoría.Más allá de eso, la iniciativa es buena. Se está logrando lo razonable: que el cobro sea justo y que no ocurran abusos como el cobro de 10.000, 15.000 o 17.000 pesos por media hora de estacionamiento debido a la pérdida del ticket, en circunstancias de que el proveedor del servicio sabe perfectamente cuánto tiempo estuvo estacionado ese vehículo. Sin duda, es un avance.También el cobro efectivo por minuto es un avance; del mismo modo, el garantizar que no se va a cobrar por estacionamiento en clínicas y hospitales que cuentan con servicio de urgencia, me parece un gran avance.Espero que no prime el populismo de hacer creer que garantizar estacionamientos gratis durante la primera media hora o gratis para todos -como decían algunos- sería realmente gratis, ya que no es así, porque siempre alguien los debe pagar. Asimismo, nos parece injusto traspasar el costo de los estacionamientos a quienes no tienen autos.Por lo tanto, las modificaciones introducidas por el Senado son razonables. Estoy muy contento de que algunos diputados, como el colega Auth, hayan cambiado de opinión y estén apoyando este proyecto, que defiende a los consumidores de manera razonable y sin ningún populismo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espejo, Sergio" DIPUTADOValue="979">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Sergio Espejo.El señor ESPEJO.- Señor Presidente, la discusión que llevamos a cabo -se lo planteo, en especial, al diputado Auth, a quien siempre escucho con mucha atención, porque me interesan sus argumentaciones- tiene el defecto de caricaturizar algunas posiciones para intentar avanzar en nuestras legítimas opiniones.El proyecto que estamos abordando efectivamente tuvo un enorme rechazo inicial. Se trata de una iniciativa impulsada por el diputado Chávez -lo destaco-, que busca evitar el abuso con el que cada uno de nosotros se encuentra permanentemente en establecimientos comerciales, centros hospitalarios y parquímetros, esto es, el cobro de tarifas que no corresponden al tiempo de uso efectivo de un servicio que es necesario.Ahora bien, nunca ha estado en discusión la idea de instalar un sistema que permita el uso ilimitado del automóvil. Tuvimos esta discusión en la Comisión de Economía y nunca tuvimos la idea de facilitar el uso del automóvil. El sentido de este proyecto siempre fue dar cuenta de un hecho que está regulado -adecuadamente, a mi parecer- en la Ley General de Urbanismo y Construcciones, cuerpo normativo que impone la obligación de proveer estacionamientos a quienes desarrollen actividades que acarreen la utilización de muchos vehículos.La Contraloría General de la República, a la cual muchos de los presentes en esta Sala recurren cuando hay que resolver una disputa política, y la Corte Suprema señalaron con toda claridad que se trata de servicios accesorios al servicio principal. Esto significa que el mall otorga estacionamientos no como concesión graciosa ni como parte de un nuevo negocio, sino porque es fundamental para proveer el servicio para el cual fue autorizado. Por lo tanto, se trata de una carga, no de una fuente de negocios de malls o de establecimientos hospitalarios. Intentamos avanzar en cuatro direcciones, que el proyecto que recibimos del Senado recoge, las cuales, en mi opinión, son muy positivas: primero, una regla básica, que es el cobro por el tiempo de uso efectivo del servicio; ni un minuto más, ni un minuto menos. Aclaro este punto porque, de manera sistemática, en el Senado y en la Cámara de Diputados se ha intentado decir que la iniciativa pretende regalar tiempo. No es así: lo que se persigue es el cobro por el tiempo de uso efectivo del servicio.Segundo, el valor de reposición del ticket extraviado debe responder, efectivamente, al tiempo que el servicio se ha usado, no este negocio que se produce cuando se pierde el boleto y se termina pagando 8.500 o 9.000 pesos, en circunstancias de que se debió pagar 500, 1.000, 2.000 o 3.000 pesos. Reitero: eso no corresponde. El proyecto avanza en esta materia. Tercero, la incorporación de la responsabilidad civil del proveedor del servicio al producirse daños, hurtos, etcétera, en los vehículos mientras permanezcan en el estacionamiento, donde debió existir el debido cuidado, pues es algo por lo cual se está pagando.Cuarto, el hecho de que se haya establecido que los prestadores institucionales de salud, públicos o privados, no podrán realizar cobro alguno por los servicios de estacionamiento cuando estos sean utilizados con ocasión de servicios de urgencia o emergencia, y durante el tiempo que duren estas, o por pacientes que presenten dificultad física permanente o transitoria para su desplazamiento. El diputado Jackson me hace notar que el Senado eliminó la posibilidad de entregar este servicio gratuitamente a quien se atiende de manera permanente en un establecimiento de salud -por ejemplo, pacientes con enfermedades crónicas-, quien, en este caso, pagará dos veces.Lo que hemos escuchado aquí es un argumento caricaturizado que nos dice que no podemos permitir la gratuidad total, pero -lo digo con todo el respeto del mundo- nunca se ha hablado de gratuidad total. Por ello, quiero que quede registrado que no existe gratuidad total. Lo que estamos diciendo es que si el estacionamiento, en el caso de establecimientos comerciales, hospitalarios, parquímetros, etcétera, es un servicio accesorio al servicio principal y está obligado a entregarlo; si se ha señalado, a través de dictámenes de la Contraloría y de la Corte Suprema, que es parte de lo que ya se está pagando al efectuar una determinada transacción en ese establecimiento, entonces no corresponde que se pague a todo evento y todo tiempo.Lo único que dijimos fue que parece razonable que el tiempo estrictamente necesario para realizar una primera transacción -hablamos de treinta minutos- no esté sujeto a cobro. No dijimos gratuidad total, ni hablamos de dos, cuatro o seis horas, sino de treinta minutos. Si alguien tiene que ir a un mall para pagar la cuenta de la luz o del agua en una caja, ¿además tendrá que pagar estacionamiento? ¡Por favor! ¡Si el mall instaló esos servicios ahí fue precisamente para hacer más atractiva su función principal! Además, le está cobrando el arriendo a quien provee dichos servicios. Eso ya está pagado. Repito: treinta minutos, y luego agregamos un período adicional de dos horas, que no era gratuito, ya que había que acreditar haber efectuado pagos o transacciones en el lugar para que, en ese caso, no hubiera cobro. ¿Por qué? Porque el estacionamiento es un servicio accesorio a aquel por el cual usted ya está pagando. ¿El proyecto puede ser perfectible? Por supuesto que puede serlo. ¿Podemos discutir si en vez de dos horas debiera ser una hora y media o una hora 45 minutos? ¡Por supuesto! Eso es discutible; pero no digan que en el proyecto de ley se habló de gratuidad total y que se está instalando una suerte de transferencia de recursos, porque el mall, para salvar su negocio, porque les va pésimo -habrán visto los reportes financieros-, le va a subir el arriendo a los locatarios y estos, a su vez, le agregarán los costos a los usuarios. ¡Eso es falso! A raíz de lo anterior -si ustedes me perdonan la digresión-, quiero recomendarles un gran libro de Albert Hirschman, uno de los más grandes cientistas sociales de la segunda mitad del siglo XX. Dicho texto fue traducido y se llama Retóricas de la intransigencia. ¿Y qué dice Hirschman? Que cada vez que se provoca un cambio surge una de tres reacciones. La reacción del riesgo: vamos a arriesgar lo que hemos obtenido; la perversidad: lo que va a ocurrir destruirá lo que hemos conseguido, y la futilidad: da lo mismo lo que hagamos, porque todo va a quedar igual (gatopardismo).Eso hemos escuchado. Entro a la Sala y escucho eso: “¡Gratuidad total! ¿Cómo vamos a permitir este abuso que va a afectar a los consumidores?”. ¡Patrañas! Nunca ha estado incluido en el proyecto de ley y nunca se ha argumentado al respecto. Lo que estamos diciendo es que hay un derecho de los consumidores que debe ser aceptado y reconocido como corresponde.Por último, quiero representar mi preocupación respecto de lo que plantea el texto proveniente del Senado, en cuanto a que este proyecto de ley no puede afectar los contratos vigentes, con lo que concuerdo. Se deja a interpretación que pudieran verse beneficiados, con una suerte de intangibilidad, contratos que se van a renovar automáticamente. Entonces, este proyecto de ley, en términos muy concretos, sería aplicable el “día de San Blando”, que es un día que, como sabemos, está relativamente distante en el tiempo y, por lo tanto, sería imposible aplicarlo.Por esa razón, junto con celebrar y valorar los avances, ratificados por el Senado, y aquellos elementos que han sido incorporados, como la precisión sobre la responsabilidad civil, pido a mis colegas que rechacemos los dos artículos que hemos mencionado: aquel que convierte el concepto de servicio accesorio del estacionamiento, de la actividad principal, en algo inexistente, porque me parece que una comisión mixta podría permitirnos revisar el tema, de manera que se protejan los derechos de los consumidores y que no se traduzca en abusos respecto de los proveedores de servicios, y también el artículo transitorio que podría significar, por la vía de las renovaciones automáticas de contrato, vernos impedidos de que esta ley en proyecto alguna vez tenga vigencia efectiva, particularmente en el caso de los parquímetros.Con todo, qué bueno ver que este proyecto llega a este punto y que estemos cerca de convertirlo en ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Teillier, Guillermo" DIPUTADOValue="956">El señor NÚÑEZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Guillermo Teillier.El señor TEILLIER.- Señor Presidente, después de escuchar la intervención del diputado Espejo, exministro de Transportes y Telecomunicaciones, quiero decir que interpreta plenamente lo que pensaba exponer. En general, este es un buen proyecto de ley y es un avance encaminado a terminar con varios abusos, porque propone el pago del uso efectivo de los estacionamientos, que se responda por pérdidas o daños mientras los vehículos se encuentran en dichos estacionamientos, etcétera.Sin embargo, me referiré al tema de la gratuidad y a un argumento que se ha entregado. Represento a un distrito en que la inmensa mayoría de los supermercados y los malls no cobran por el estacionamiento, pero como aquí se ha dicho que la pretendida gratuidad de los treinta minutos sería cobrada -si es que se establece dicha gratuidad- a los consumidores, he entrado en la sospecha de que los consumidores de mi distrito están pagando estacionamiento, porque en lo que estamos comprando nos están incluyendo su precio; es decir, nos están haciendo lesos.Entonces, en ese caso, prefiero sincerar las cosas para que efectivamente exista media hora de gratuidad. Por ejemplo, he pasado por algunos aeropuertos y he comprobado que algunos ofrecen veinte minutos o media hora de gratuidad. Usted entra y hace su diligencia, va a dejar al pasajero, sale y no le cobran. Incluso, no tiene que pasar por los lugares de cobro.Vamos a aprobar todo aquello que es positivo y que significa un avance, pero también pensamos que este es un servicio accesorio y, por lo tanto, que debiera rechazarse aquella modificación del Senado que echó por tierra los treinta minutos de gratuidad, porque los argumentos que se han entregado para afirmar que existe el peligro de que los consumidores serán afectados, ya que les van a cargar ese estacionamiento en sus compras, no se sustentan en la realidad.Señor Presidente, hemos pedido votación separada de estos puntos, que vamos a rechazar, pero vamos a aprobar aquellos que nos parece que constituyen un avance.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Van Rysselberghe, Enrique" DIPUTADOValue="959">El señor NÚÑEZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique van Rysselberghe.El señor VAN RYSSELBERGHE.- Señor Presidente, no podemos avanzar hacia una sociedad más justa a base de populismos, y es populista tomar un problema real, existente, y proponer públicamente, cual sofista, una solución que, gestionando las apariencias, suene maravillosa a los oídos de los ciudadanos, más aun cuando su aplicación sea inconstitucional y se base en lógicas que -está demostrado- no funcionan si se toman como base los principios y las dinámicas naturales de la ciencia económica y la experiencia nacional e internacional que nos ha dejado la historia nacional y universal.Señor Presidente, reconocemos que existe un problema. Hoy, de acuerdo a cómo están las reglas del juego, en muchas ocasiones no se cobran precios justos en lo que a estacionamientos se refiere, especialmente en los casos señalados por el proyecto. Por ello, el actual marco legal que rige estas situaciones debe ser modificado, de modo tal de maximizar la probabilidad de que en la práctica se cobre lo que la gente espera: el precio justo.En ese sentido, como partido, valoramos el trabajo realizado por el Senado, porque logró cumplir con el propósito de revisar y perfeccionar, en este caso de modo bastante radical, un proyecto de ley que aprobó la Cámara de Diputados gracias -solo gracias- a la aplanadora de la Nueva Mayoría, la que le dejó la tarea de trabajar en una iniciativa que técnicamente había sido duramente criticada por destacados y reconocidos expertos del mundo del derecho, de la economía y de la gestión del transporte.Señor Presidente, votaremos a favor las modificaciones del Senado al proyecto, como signo de que queremos que la actual ley que rige este ámbito se perfeccione y se establezcan nuevas normas que ayuden a que se cobren precios justos por un servicio que hoy no tiene nada de elitista, pues hay una cantidad importante de chilenos de mucho esfuerzo que, gracias al fruto de su trabajo y al progreso económico ejemplar que nuestro país mostró en años pasados, han logrado tener un vehículo, lo que les ha mejorado la calidad de vida a ellos y a sus familias.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, la idea de regular el cobro de los estacionamientos ubicados en centros comerciales y centros de atención de salud, entre otros, surgió en 2008 y, después, se convirtió en una propuesta de ley.Asimismo, como en el contexto del debate se ha escuchado que la intención era que la gratuidad fuera total, cabe señalar que aquello nunca se planteó, como claramente señaló el diputado Sergio Espejo. El objetivo es regular los costos que pagan los consumidores.Muchos de quienes vamos a los malls o de quienes concurrimos a atendernos a las clínicas privadas, en reiteradas ocasiones terminamos pagando 7.000 pesos por permanecer en el lugar una hora y media, tiempo que demora la atención, pues no se aplica un cobro fraccionado. Sin embargo, ante el miedo que les ha provocado el proyecto, muchos malls y otros establecimientos contemplados en la iniciativa han comenzado a fraccionar el pago, pero no por ello ha disminuido el cobro.Por otra parte, considero que nos faltó contemplar el pago del estacionamiento en la calle, cuya recaudación reciben los municipios, o el pago que en verano se exige por estacionar en las playas. En muchas oportunidades, al esfuerzo que constituye para una familia ir a la plaza o a algún lugar público de esas características se le suma el alto costo de estacionar el auto, y en estos casos no hay fraccionamiento. Si una persona, por ejemplo, debe pagar la cuenta de la luz y se estaciona cinco minutos en la calle que está al frente del lugar donde se paga ese servicio, le cobran, por ejemplo, treinta minutos, y si se pasa de ese tiempo, cada minuto adicional tiene un precio mayor que el que cobran los malls y los centros comerciales, porque los municipios lograron establecer dicho ingreso en bien propio, lo que, a mi juicio, es muy negativo.En consecuencia, si bien hay que aprobar el presente proyecto de ley porque es un paso importante en apoyo de los consumidores, están quedando fuera muchos aspectos sobre qué significa utilizar un automóvil y estacionarlo en algún lugar.Estoy de acuerdo con lo que se ha mencionado en la discusión: en la medida en que se mejore el transporte público usaremos menos nuestros vehículos. No obstante, cabe considerar que las situaciones descritas no solo ocurren en Santiago, sino también en las cabeceras provinciales, en las ciudades de cierto tamaño hacia arriba y, como mencioné, en muchos de los balnearios de nuestro país.En el verano fuimos testigos del fuerte reclamo de grupos de veraneantes de estratos sociales bastante modestos, quienes, además del esfuerzo que les significó visitar la playa, debieron pagar 5.000 pesos o 10.000 pesos para estacionar su vehículo, dependiendo de las horas que permanecieron en el lugar.Creo que el Senado efectuó algunas adecuaciones importantes y mejoró ciertos aspectos de la iniciativa. Sin embargo, ante la pregunta de si la ley en proyecto soluciona el problema, mi respuesta es que no lo resuelve. Seremos testigos de cómo se buscarán diversas artimañas para que se siga pagando un costo que, si bien en algunos establecimientos a lo mejor será menor al actual, no dejará de ser importante.Fui a ver a una persona a la Clínica Las Condes, a quien debí acompañar dos horas y media mientras llegaban sus familiares. Me cobraron 12.000 pesos por estacionar en el lugar. No tengo problema en pagar esa suma, pero para otras personas sí es un problema solventar aquel monto para ir a ver a un pariente.Reitero, de manera fehaciente, que estamos regulando un sector y omitiendo el hecho de que existen anexos a las clínicas privadas y, en varios casos, a los hospitales, que se han convertido en un nuevo negocio: el estacionamiento. La iniciativa solo impide el cobro del estacionamiento cuando son utilizados con ocasión de servicios de urgencia, pero no en el resto de los casos.Por ello, cuando se observan y se viven ciertas situaciones, es posible percatarse de que en reiteradas ocasiones nuestras leyes, en este caso, el presente proyecto de ley, presentan falencias que se deben estudiar. Por ello, si bien aprobaremos la iniciativa, hacia adelante será necesario analizar muchos de sus aspectos para corregir situaciones que surgirán debido a que los empresarios buscarán la forma de dar la vuelta a esta normativa para hacer un negocio.El 70 por ciento de los estacionamientos de los centros comerciales están licitados a empresas externas del mall propiamente tal, es decir, están en manos de empresarios que se especializan en este tema; lo mismo sucede en los municipios. En consecuencia, cuando se busca favorecer a los consumidores, rápidamente aparece una manera alternativa de hacer negocio.Es bueno lo que hizo el Senado; mejoró el proyecto. Pero no cabe duda de que persisten debilidades y que surgirán otras. Por ello, el día de mañana deberemos preocuparnos de mejorar la regulación para realmente lograr el objetivo que consigna el título del proyecto de ley: proteger los derechos de los consumidores. En ese ámbito hay una fuerte debilidad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor NÚNEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, solo quiero hacer un breve comentario sobre la iniciativa en discusión. El debate ha sido interesante. Varios señores diputados y señoras diputadas que han hecho uso de la palabra en el marco de la discusión de este proyecto, que en un instante pareció de fácil despacho, consideran que es una buena iniciativa. Los entiendo. La opinión dispar también se comprende. Claro que hay problemas que no resuelve la iniciativa, como señaló mi colega Denise Pascal. Entiendo que, por ejemplo, según las reglas generales, debemos considerar que el redondeo al alza constituye un enriquecimiento ilícito, ya que se cobra a los clientes por un servicio que no utilizaron. Por lo mismo, la modificación del Senado no innova y se limita a declarar una realidad que ya había sido establecida por la Cámara de Diputados.Por ello, me sumo a la solicitud de votación separada y -por qué no decirlo- al rechazo de la letra a) del artículo 15 A, que se incorpora en la Ley sobre Protección de los Derechos de los Consumidores, pues no estoy de acuerdo con lo que dispone.Un aspecto interesante y respetable es el hecho de que se regule de mejor manera la responsabilidad civil del proveedor del servicio de estacionamiento respecto de los daños que sufren los vehículos resguardados en él. Este punto me parece de extrema importancia y hay que aplaudirlo. Diariamente vemos en los medios de comunicación el reclamo que hacen las personas cuyos vehículos fueron dañados en los estacionamientos en los que se dice que existe seguridad.Por eso, es importante tener presente cómo se va a elaborar el reglamento sobre este punto, especialmente en lo relativo al establecimiento de la responsabilidad civil del proveedor del servicio de estacionamiento. Ojalá que quienes deban elaborarlo tengan absoluta claridad sobre la materia, a fin de que pueda determinarse con claridad quién es el culpable en caso de daño al vehículo al interior del estacionamiento.Por lo expuesto, dado que adhiero a los comentarios de varios colegas, anuncio que voy a aprobar el proyecto, con excepción de la letra a) del artículo 15 A, que se incorpora en la ley de protección de los derechos de los consumidores.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Matías" DIPUTADOValue="963">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Matías Walker.El señor WALKER.- Señor Presidente, he querido intervenir respecto de este proyecto relativo a la regulación del cobro de los servicios de parquímetros y estacionamientos para ratificar y apoyar lo señalado por sus principales autores, quienes no solo han patrocinado la iniciativa, sino que también han instado a su prosecución y a la defensa de los principios que la inspiraron inicialmente. Me refiero a los diputados Marcelo Chávez, Fuad Chahin, Sergio Espejo, Juan Enrique Morano, Patricio Vallespín y a todos los colegas de la Democracia Cristiana que han participado para sacar adelante el proyecto.Hoy queremos ratificar y defender dichos principios, razón por la cual vamos a rechazar algunos de los cambios propuestos por el Senado.El proyecto original aprobado en la Cámara de Diputados defendía básicamente dos principios: el primero es que el servicio de estacionamiento es un servicio accesorio al principal, algo similar a lo que ocurre, por ejemplo, con los carros de supermercado o con los baños en un centro comercial; el segundo es el cobro de los minutos efectivamente utilizados en el servicio de estacionamiento, de modo de impedir el cobro fraccionado.La iniciativa que hoy ingresó a la Cámara de Diputados desde el Senado contiene modificaciones sustanciales al proyecto original, que rechazaremos.La primera de ellas es la eliminación del concepto de estacionamiento como servicio accesorio a la actividad principal. Al respecto, me permito recordar el fallo de la Corte Suprema. En el debate se han dado argumentos para defender una u otra posición. Pero también he escuchado descalificaciones provenientes de las bancadas de la UDI y de Renovación Nacional, en términos de que este proyecto sería demagógico o populista. Por su intermedio, señor Presidente, quiero saber si los diputados de la UDI y de Renovación Nacional que lo han afirmado están dispuestos a sostener que la Excelentísima Corte Suprema es populista o demagógica. Voy a dar lectura a un extracto del fallo que emitió la Segunda Sala del Máximo Tribunal -causas roles 3299-2010 y 5225-2010-. ¿Qué ha señalado la Corte Suprema respecto del principio que inspiró el proyecto de los diputados de la Democracia Cristiana, en el sentido de que la provisión de estacionamientos constituye un servicio accesorio? En su sentencia indicó lo siguiente: “La construcción y disposición de los estacionamientos está dirigida a la venta de los productos que comercializa naturalmente el supermercado y forman parte de la misma infraestructura que aquel dispone para el uso de sus clientes. El supermercado no comercializa los carros del supermercado, como tampoco las góndolas en que se instalan las mercaderías, ni siquiera las máquinas receptoras de botellas vacías. Pero, dado que están destinados al giro del negocio, al supermercado corresponde velar por su correcto funcionamiento y seguridad, en tanto están dirigidos a la comodidad del cliente. Lo mismo vale para el estacionamiento.”.Lamentablemente, el Senado eliminó el concepto de estacionamiento como servicio accesorio a la actividad principal. Vamos a rechazar esa modificación.El Senado también eliminó la gratuidad de treinta minutos que había establecido la Cámara de Diputados, que precisamente decía relación con el concepto de servicio accesorio. Obviamente, no le pediremos gratuidad por treinta minutos a una empresa cuyo giro principal sea proveer el servicio de estacionamiento. Pero sí podemos pedir esa gratuidad cuando el servicio sea accesorio, recogiendo el fallo de la Excelentísima Corte Suprema. El Mall Plaza, de La Serena, dispone de un tiempo inicial gratuito de treinta minutos para el uso de sus estacionamientos. Que yo sepa, dicho establecimiento no ha quebrado ni ha tenido problemas en sus utilidades, al igual que las principales empresas del rubro. Es decir, no estábamos creando una realidad nueva; es una práctica que hoy existe. Asimismo, muchas de las principales clínicas establecen un periodo gratuito de prestación del servicio de estacionamiento. Por ejemplo, la Clínica Alemana dispuso que la primera hora de uso de su estacionamiento fuera gratuita, porque entiende que se trata de un servicio accesorio, al igual que no podría cobrar aparte por el servicio de baños o por la provisión de los guardias de seguridad que deben velar por la seguridad en un recinto cuyo giro principal es otro, en este caso, proveer atención de salud.Asimismo, el Senado eliminó la gratuidad condicionada a la compra de un bien o servicio, previa exhibición de la boleta. Obviamente, con el proyecto no queremos amparar la figura que en derecho se conoce como “abuso del derecho”. Nadie puede abusar del servicio accesorio de un establecimiento para, por ejemplo, dejar estacionado su vehículo mientras va a trabajar, a su lugar de estudio o a hacer alguna diligencia en el centro de la ciudad. Por eso, la Cámara había establecido el límite de treinta minutos.Originalmente este proyecto constituía un todo armónico y sistemático entre sí que, lamentablemente, el Senado desnaturalizó con sus modificaciones. Por suerte, a lo menos para estos efectos, tenemos un Congreso Nacional bicameral que nos permitirá rechazar los cambios del Senado, enviar el proyecto a una comisión mixta y defender los principios que lo sustentaron inicialmente, cuyos principales autores y entusiastas apoyadores han sido los diputados de la bancada de la Democracia Cristiana. No tenemos dudas de que, una vez más, estaremos defendiendo a los consumidores mediante una legislación racional, armónica y moderna.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, cuando discutimos este proyecto en el primer trámite constitucional, en la Cámara de Diputados, planteamos que Chile era muy diverso y que no podíamos destinar un proyecto de ley solo para las grandes ciudades o para las capitales regionales. Chile tiene enorme cantidad de situaciones diferentes; pero en la iniciativa despachada por el Senado, cuyos miembros se supone que deben representar a las regiones, no aparece parece reflejada esta visión distinta del país en que hoy vivimos. Señalo lo anterior por lo siguiente: no en todo nuestro país existen malls y clínicas que cobren estacionamiento a sus clientes. En las ciudades más pequeñas -ellas representan una gran parte de Chile-, el principal proveedor de estacionamientos públicos es el municipio, y, por lo tanto, es a él al que más afectará lo que esta futura ley determine. En tal sentido, llama la atención lo que plantea el Senado en esta materia, porque, tal como se dijo acá, el objetivo del proyecto era regular para defender al consumidor y que le cobraran lo justo por un servicio anexo al principal. Así, nosotros concordamos una redacción que posibilitara el cumplimiento de ese objetivo. Sin embargo, el Senado cambió aquello, e incorporó ya no solo el estacionamiento anexo al servicio principal, sino a todo tipo de estacionamiento. Por tanto, con ello da la opción de que se cobre por cualquier clase de estacionamiento, lo que nos parece curioso.Además, dicha cámara estableció algunos requisitos que, claro, si se tratara de una empresa privada, como el mall Parque Arauco, en Santiago, consideraría absolutamente razonables. Es decir, es razonable que el proveedor se haga cargo de los costos que signifique el hurto o el robo de un vehículo en un estacionamiento. Pero, ¿por qué aplicar el mismo criterio a los municipios? ¿Por qué motivo un municipio deberá hacerse responsable ante tales ilícitos? Pienso que eso es desmedido y no corresponde. En ese contexto, aquí se planteó la posibilidad de votar separadamente las letras del artículo 15 A, contenido en el artículo 1° del proyecto. Sin embargo, se me informó que ello no se puede hacer y que se debe votar la norma completa. En consecuencia, pedí votación separada de dicho artículo, pues creo que debería ser revisado, por lo menos, en algunos de sus componentes.Por otra parte, me llama poderosamente la atención el artículo segundo transitorio, que permite que esta ley en proyecto no rija para aquellas concesiones de obras públicas que se hallan reguladas por el decreto supremo N° 900, del Ministerio de Obras Públicas. ¿Por qué a esas obras que tienen estacionamientos anexos y que cobran por ellos no se les aplicarán las mismas disposiciones que a las demás? No lo entiendo. Eso no me quedó claro luego de revisar el informe. Por tanto, también pido votación separada del artículo segundo transitorio.Cuando discutimos el proyecto en la Cámara de Diputados durante el primer trámite constitucional, hice hincapié -lo sigo haciendo- en que en esta materia debíamos tener cuidado con nuestros municipios, sobre todo los de las ciudades más pequeñas. Aquí no estamos hablando de estacionamientos administrados por terceros, por grandes empresarios, sino de aquellos que el municipio de cada una de las pequeñas ciudades determina, controla y cobra. Incluso en algunas localidades ello lo hace con funcionarios propios, ni siquiera subarrienda o subcontrata. Por eso, es importantísimo que en el texto del proyecto se precise muy bien lo que dijimos en la Cámara de Diputados: que esto afecta principalmente a aquellos negocios que entregan servicio de estacionamiento en forma anexa.De igual forma, pido racionalidad con las personas que usan el servicio de estacionamiento que se da en las calles de los pueblos pequeños, pero cuidando de no afectar al municipio para no hacer inviable que este tenga estacionamientos regulados.Por eso, lo que la Cámara despachó me parecía mucho más prudente, bastante más racional, pues defendía esta visión desde el punto de vista de que los municipios pequeños no se verían mayormente afectados con la ley en trámite. En cambio, la redacción propuesta por el Senado es, a mi juicio, mucho más compleja.Por eso, pienso que deberíamos enviar algunos artículos a comisión mixta para debatirlos, cuidando que los municipios de las ciudades pequeñas no resulten afectados por una futura ley que -entiendo el espíritu de este proyecto-, así como se encuentra redactada, tiene una visión principalmente citadina, de las grandes ciudades de nuestro país y no de las provincias, que comprenden la mayoría de las localidades más pequeñas.He dicho</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Cristina Girardi.La señora diputada no está presente en la Sala.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre las modificaciones del Senado en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar las modificaciones del Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica la ley N° 19.496, que establece normas sobre protección de los derechos de los consumidores, con el objeto de regular el cobro del servicio de parquímetros y estacionamientos en los lugares que indica, con la salvedad del artículo 15 A incorporado por el artículo 1° del proyecto, del artículo segundo transitorio, nuevo, propuesto por el Senado, y del artículo tercero transitorio, nuevo, incorporado por el Senado, cuyas votaciones separadas han sido solicitadas.-Durante la votación:El señor MELERO.- Señor Presidente, solicito la palabra por un asunto de Reglamento.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra, su señoría.El señor MELERO.- Señor Presidente, solo quiero anunciar que me voy a inhabilitar para votar este proyecto de ley, en virtud de lo que establece el artículo 5° B de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Diputado Melero, la Secretaría ha tomado nota de su inhabilitación. Tiene la palabra el diputado señor Pedro Browne.El señor BROWNE.- Señor Presidente, en virtud de lo que establece el artículo 5° B de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, también me inhabilito para votar el mismo proyecto.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Diputado Browne, la Secretaría ha tomado nota de su inhabilitación.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 105 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. Hubo 2 inhabilitaciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; Cornejo González, Aldo; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Godoy Ibáñez, Joaquín; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Monckeberg Bruner, Cristián; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><DIPENSADOS>-Se inhabilitaron los diputados señores Browne Urrejola, Pedro; Melero Abaroa, Patricio.</DIPENSADOS></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, solicito agregar mi voto favorable.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Se dejará constancia de su voto en el acta, señor diputado.Corresponde votar las enmiendas introducidas por el Senado al artículo 15 A incorporado por el artículo 1° del proyecto, cuya votación separada ha sido solicitada.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos; por la negativa, 54 votos. Hubo 2 abstenciones y 2 inhabilitaciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Rechazadas.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hoffmann Opazo, María José; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Macaya Danús, Javier; Melo Contreras, Daniel; Morales Muñoz, Celso; Norambuena Farías, Iván; Núñez Urrutia, Paulina; Pérez Lahsen, Leopoldo; Sabat Fernández, Marcela; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silva Méndez, Ernesto; Squella Ovalle, Arturo; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Verdugo Soto, Germán; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Cicardini Milla, Daniella; Cornejo González, Aldo; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jiménez Fuentes, Tucapel; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Meza Moncada, Fernando; Morano Cornejo, Juan Enrique; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pérez Arriagada, José; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Saffirio Espinoza, René; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Venegas Cárdenas, Mario; Walker Prieto, Matías.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Fernández Allende, Maya; Núñez Arancibia, Daniel.-Se abstuvieron los diputados señores:Browne Urrejola, Pedro; Melero Abaroa, Patricio.</ABSTENCION></VOTACION>El señor CHÁVEZ.- Señor Presidente, pido agregar mi voto en contra.<VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Se dejará constancia de su voto en el acta, señor diputado. Corresponde votar el artículo segundo transitorio, nuevo, propuesto por el Senado, cuya votación separada ha sido solicitada.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 40 votos; por la negativa, 60 votos. Hubo 2 abstenciones y 2 inhabilitaciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Rechazado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Ceroni Fuentes, Guillermo; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hoffmann Opazo, María José; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Macaya Danús, Javier; Monckeberg Bruner, Cristián; Morales Muñoz, Celso; Norambuena Farías, Iván; Núñez Urrutia, Paulina; Pérez Lahsen, Leopoldo; Rincón González, Ricardo; Sabat Fernández, Marcela; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Silva Méndez, Ernesto; Squella Ovalle, Arturo; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Castro González, Juan Luis; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jiménez Fuentes, Tucapel; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Núñez Lozano, Marco Antonio; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Pérez Arriagada, José; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Urízar Muñoz, Christian; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Núñez Arancibia, Daniel; Rathgeb Schifferli, Jorge.</ABSTENCION><DIPENSADOS>-Se inhabilitaron los diputados señores:	Browne Urrejola, Pedro; Melero Abaroa, Patricio.</DIPENSADOS></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el artículo tercero transitorio, nuevo, propuesto por el Senado, cuya votación separada ha sido solicitada.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 56 votos. Hubo 2 abstenciones y 2 inhabilitaciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Rechazado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Ceroni Fuentes, Guillermo; Coloma Alamos, Juan Antonio; Cornejo González, Aldo; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hoffmann Opazo, María José; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Macaya Danús, Javier; Monckeberg Bruner, Cristián; Morales Muñoz, Celso; Norambuena Farías, Iván; Núñez Urrutia, Paulina; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Robles Pantoja, Alberto; Sabat Fernández, Marcela; Santana Tirachini, Alejandro; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Squella Ovalle, Arturo; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Castro González, Juan Luis; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jiménez Fuentes, Tucapel; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Pérez Arriagada, José; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Saffirio Espinoza, René; Schilling Rodríguez, Marcelo; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Urízar Muñoz, Christian; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Fernández Allende, Maya; Sandoval Plaza, David.</ABSTENCION><DIPENSADOS>-Se inhabilitaron los diputados señores:Browne Urrejola, Pedro; Melero Abaroa, Patricio.</DIPENSADOS>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En consecuencia, el proyecto va a comisión mixta.Propongo integrar la Comisión Mixta encargada de resolver la divergencias suscitadas entre ambas ramas del Congreso Nacional durante la tramitación de este proyecto de ley con los diputados señores Joaquín Lavín, Marcelo Chávez, José Manuel Edwards, señora Maya Fernández y señor Joaquín Tuma.¿Habría acuerdo?Acordado.</VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="10068-21">MEJORAMIENTO DE CONDICIONES DE HABITABILIDAD DE EMBARCACIONES DE APOYO A LA ACUICULTURA (Primer trámite constitucional.Boletín Nº 10068-21)<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En segundo término, corresponde tratar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, iniciado en moción, que modifica la Ley Nº 18.892, General de Pesca y Acuicultura, en cuanto a la definición de embarcación pesquera artesanal y sus condiciones de habitabilidad. Diputada informante de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos es la señora Jenny Álvarez.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-Moción, sesión 29ª de la presente legislatura en 2 de junio de 2015. Documentos de la Cuenta N° 17.-Informe de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, sesión 121ª de la presente legislatura, en 19 de enero de 2016. Documentos de la Cuenta N° 4.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra la diputada informante.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez, Jenny" DIPUTADOValue="968">La señora ÁLVAREZ (doña Jenny) [de pie].- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, paso a informar sobre el proyecto de Ley, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, y sin urgencia, que modifica la ley N° 18.892, General de Pesca y Acuicultura.La iniciativa se originó en una moción de la diputada señora Clemira Pacheco y de los diputados señores Cristián Campos, Iván Flores, Iván Fuentes, Javier Hernández, David Sandoval, Jorge Ulloa, Ignacio Urrutia, Osvaldo Urrutia y Enrique van Rysselberghe.Constancias previasIdea matriz o fundamental del proyectoIncluir en las embarcaciones pesqueras artesanales que prestan apoyo a la acuicultura, elementos de habitabilidad acordes con los previstos para las otras embarcaciones, destinados a otorgar a la tripulación elementos de seguridad, salud, higiene, calefacción y, en general, espacios de alojamiento que garanticen condiciones dignas de trabajo.Normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado No tiene.Trámite de HaciendaNo requiere ser conocido por la Comisión de Hacienda.El proyecto fue aprobado en general por la unanimidad de los diputados presentes. Votaron a favor las diputadas señoras Marcela Hernando, Clemira Pacheco y quien informa, y los diputados señores Pedro Pablo Álvarez-Salamanca, Bernardo Berger, Cristián Campos (Presidente), Iván Flores, Iván Fuentes, Gonzalo Fuenzalida, Daniel Núñez, Jorge Ulloa y Enrique van Rysselberghe. La comisión estimó del todo apropiado incluir en las embarcaciones pesqueras artesanales que prestan apoyo a la acuicultura elementos de habitabilidad acordes con los previstos para las otras embarcaciones, destinados a otorgar a la tripulación elementos de seguridad, salud, higiene, calefacción y, en general, espacios de alojamiento que garanticen condiciones dignas de trabajo.En Chile las naves artesanales se clasifican en dos tipos: mayores y menores. Estas corresponden a las de menos de 50 toneladas de arqueo bruto, que equivalen a 203,1 metros cúbicos, y deben cumplir con ciertos requisitos y preceptos que son menos estrictos que el de las naves mayores.En todo caso, la actual normativa establece que una nave artesanal puede tener un arqueo bruto superior a 50 toneladas, incluso de hasta 64 toneladas, que corresponden a 253 metros cúbicos, siempre que lo que exceda de 50 corresponda a habitabilidad.Por otra parte, es bien sabido que el ecosistema de nuestro mar permite el desarrollo de una abundante actividad económica, centrada en la pesca de una gran cantidad de fauna marina, lo que posibilita el desarrollo de un competitivo mercado.Lo anterior, vinculado a la suscripción de importantes acuerdos de libre comercio con los países más importantes del planeta, ha permitido que la industria pesquera crezca de manera vertiginosa, especialmente durante los últimos veinte años. Ese crecimiento ha representado el mejoramiento sustancial de las condiciones de trabajo de miles de pescadores a lo largo del país y ha promovido la dictación paulatina de nueva legislación laboral, pertinente en materia de seguridad en las embarcaciones, entre las cuales se incluyen las normas relativas a las condiciones mínimas de navegabilidad de la embarcación, como también las de su habitabilidad.En nuestro país existe una gran cantidad de embarcaciones artesanales que prestan servicios auxiliares a empresas salmoneras; en su mayoría corresponden a embarcaciones antiguas, con dimensiones de habitabilidad reducidas y en algunos casos nulas. Cabe señalar que, según se explicó en la comisión, en las naves de apoyo a la acuicultura generalmente viaja una dotación de seguridad compuesta por tres o cuatro personas, más los buzos que realizan las labores de extracción. El problema radica en que no cuentan con espacios aptos para que los tripulantes y buzos puedan descansar en forma adecuada y digna, no obstante que es habitual que deban permanecer hasta veinte días embarcadas, en muchas ocasiones en situaciones climáticas extremas y sin las condiciones de alojamiento, en cuanto a cantidad de espacio, suficientes para la protección eficaz de la salud de sus miembros.Es preciso tener presente que la norma conceptualiza a la embarcación pesquera artesanal o embarcación artesanal como “aquella explotada por un armador artesanal e inscrita en el Registro Pesquero Artesanal, de una eslora máxima no superior a 18 metros y 80 metros cúbicos de capacidad de bodega, garantizando la seguridad y el que no haya aumento del esfuerzo pesquero. No obstante lo anterior, única y exclusivamente para embarcaciones pesqueras artesanales, se excluirán del volumen total del arqueo bruto aquellos espacios cerrados destinados única y exclusivamente a la habitabilidad y bienestar de la dotación; es decir, cocina, comedor, camarotes, baños y salas de descanso, que se encuentren en la cubierta superior y que no excedan de un máximo de 50 metros cúbicos”.La disposición ordena que los trabajadores de las embarcaciones artesanales tengan espacios adecuados para su habitabilidad durante el período de estadía en el mar, condiciones que no tienen las que prestan apoyo a la acuicultura, no obstante que son absolutamente necesarias.Las embarcaciones pesqueras artesanales que prestan apoyo a la acuicultura deben ser incluidas en ese precepto, de manera que se obligue a proporcionar a las tripulaciones ambientes de habitabilidad adecuados y seguridad durante los períodos en que deben permanecer embarcados.La moción pretende, entonces, ampliar la exigencia que se hacen a la naves artesanales a las que prestan apoyo a la acuicultura e implementar en ese ámbito el principio general, contemplado en el derecho laboral, de seguridad en la faenas, consagrado en el artículo 184 del Código del Trabajo, que dispone la obligación general de seguridad que pesa sobre los empleadores en relación con los trabajadores, disposición que es perfectamente concordante con la actividad descrita.Se tuvo presente, además, que la Armada de Chile ha definido que los espacios de habitabilidad de una nave deben ser, como mínimo, equivalentes al 25 por ciento del volumen total de la nave, en conformidad con las directrices dictadas por la Organización de las Naciones Unidas para la Alimentación y la Agricultura (FAO), la Organización Internacional del Trabajo (OIT) y la Organización Marítima Internacional (OMI).Con tal propósito, debemos tener presente que la normativa vigente permite que las embarcaciones puedan exceder hasta en 50 por ciento su volumen, solo para efectos de habitabilidad, y ser consideradas como naves menores. Se observó, por último, que a futuro se podría generar un problema en caso de que se decidiera cambiar de giro a alguna de las naves de más de 50 toneladas; por ejemplo, que de servir como apoyo a la acuicultura, pasara a prestar servicios de carga. Al respecto se concluyó que en tal caso se debería considerar nave mayor y, por tanto, cumplir con las exigencias propias de ese tipo de embarcaciones. En caso de que se tratara de una lancha que opera en las áreas de manejo, si califica como embarcación artesanal, estaría dentro de la hipótesis o concepto del artículo 2°, Nº 14, de la Ley General de Pesca y Acuicultura.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Con la rendición de este informe ha concluido el tiempo destinado al Orden del Día. En consecuencia, el debate de esta iniciativa se realizará en una próxima sesión.</PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="547">ESTUDIOS PARA SUSCRIPCIÓN DE ACUERDO DE LIBRE COMERCIO CONEMIRATOS ÁRABES UNIDOS Y APOYO PARA INCORPORACIÓN DE ESE PAÍSA LA OCDE (Preferencia)<INTERVENCION_PROSECRETARIO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- De conformidad a los acuerdos de los Comités, corresponde tratar con preferencia y sin discusión al proyecto de resolución N° 547.El señor Prosecretario dará lectura a su parte dispositiva.El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 547, de los diputados Roberto León, Juan Luis Castro, Pepe Auth, Vlado Mirosevic, Ricardo Rincón, Manuel Monsalve, Jorge Tarud, Alejandro Santana, Ramón Barros y Pedro Browne, que en su parte dispositiva dice:La Cámara de Diputados resuelve:Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que tenga a bien disponer el inicio de los estudios pertinentes que conduzcan a la suscripción de un acuerdo de libre comercio que beneficie a sus habitantes y otorgar el apoyo necesario para que Emiratos Árabes Unidos sea invitado a la OCDE.</INTERVENCION_PROSECRETARIO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- En conformidad a los acuerdos de los Comités, este proyecto se votará sin discusión.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 547.El señor SCHILLING.- Señor Presidente, solicito la palabra.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.El señor SCHILLING.- Señor Presidente, no se ha dado la oportunidad para expresar nuestra opinión sobre el proyecto.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Diputado Schilling, se acordó votarlo sin discusión.El señor SCHILLING.- Señor Presidente, en ese caso, quiero consultar a los autores del proyecto qué certeza tienen respecto de que los Emiratos Árabes Unidos no son financistas del Estado Islámico. Solicito que los diputados aludidos respondan esa pregunta antes de que el proyecto se someta a votación.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 75 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 10 abstenciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Godoy Ibáñez, Joaquín; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Monckeberg Bruner, Cristián; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Norambuena Farías, Iván; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo, Sergio; Schilling Rodríguez, Marcelo.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Arriagada Macaya, Claudio; Chávez Velásquez, Marcelo; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Jackson Drago, Giorgio; Morano Cornejo, Juan Enrique; Núñez Arancibia, Daniel; Saffirio Espinoza, René; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Torres Jeldes, Víctor; Urízar Muñoz, Christian.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="501">CREACIÓN DE NUEVA REGIÓN INTEGRADA POR PROVINCIAS DE CACHAPOAL SUR, COLCHAGUA Y CARDENAL CARO<INTERVENCION_PROSECRETARIO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- El señor Prosecretario dará lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de resolución.El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 501, de los diputados señor Ramón Barros, señora Alejandra Sepúlveda, señores Leopoldo Pérez, Luis Lemus, señora Loreto Carvajal y señores Luis Rocafull, Pedro Álvarez-Salamanca, Jorge Sabag, Vlado Mirosevic y Pablo Lorenzini, que en su parte dispositiva dice:La Cámara de Diputados resuelve:Solicitar a la Presidenta de la República que ordene a los órganos competentes un detallado estudio y análisis del territorio de la Sexta Región y que, con el mérito de ello, si procediere, envíe un proyecto de ley que cree una nueva región, separada de la Región del Libertador General Bernardo O’Higgins, compuesta por las provincias de Cachapoal sur, Colchagua y Cardenal Caro, teniendo presente:“1. Que nuestra Constitución Política de la República ordena a todos los órganos del Estado promover el fortalecimiento de la regionalización del país, y el desarrollo equitativo y solidario entre las regiones, provincias y comunas del territorio nacional, lo que se ha manifestado en la historia de las normas legales que han creado nuevas regiones en el país, tales como la Región de Arica y Parinacota, como también la de Los Ríos y, prontamente, la del Nuble.“2. Que los fundamentos expuestos en esta resolución exceden con creces a los que de ordinario se presentan en proyectos de esta naturaleza, por lo que es necesario exponerlos frente a la autoridad competente.“3. Que los elementos territoriales políticos, económicos, sociales y culturales de las provincias de Cachapoal sur, de Colchagua y de Cardenal Caro, y sus habitantes, ya expuestos, justifican plenamente que se cree una región aparte de la sexta del Libertador General Bernardo O’Higgins.“4. Que esta necesidad es una urgencia que no sólo ordena nuestra Carta Fundamental, sino que también es un profundo anhelo ciudadano, que aspira a ser ejemplo para otras zonas del territorio nacional a fin de ser símbolo del proceso de descentralización que requiere nuestro país.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra la diputada Alejandra Sepúlveda.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señora Presidenta, agradezco a los diputados que firmaron el proyecto de resolución.Señora Presidenta, quienes vivimos en la Región del Libertador General Bernardo O´Higgins, que se compone de 33 comunas, vemos que el centralismo prima dentro de ella. Con preocupación vemos que sucede lo mismo que ocurrió con Puerto Montt y Valdivia, con Concepción y Ñuble, y con Santiago y el resto del país.Pensando en el fortalecimiento de la descentralización y, sobre todo, en el equilibrio territorial, pedimos la posibilidad de hacer un estudio serio, que sea capaz de homologar los distintos criterios que se usaron para la formación de nuevas regiones; pero dejamos claro que nuestro espíritu es ser objetivos con los factores económicos, sociales y culturales que permitirían la creación de una nueva región y, al mismo tiempo, diagnosticar lo que está ocurriendo en la Región del Libertador General Bernardo O´Higgins.La percepción de los ciudadanos de la zona sur de nuestra región, de Colchagua, Cardenal Caro, del sur de Cachapoal, es que hay un deterioro de las condiciones de vida de nuestros vecinos y vecinas. Esperamos que sea solo una percepción, pero queremos tener claros los factores e indicadores que permitan decir si efectivamente ocurre y de qué manera lo podemos subsanar.Por esas razones, junto con el diputado Ramón Barros y con todos los que firmaron el proyecto de resolución, pedimos al gobierno, a través de la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo, que se haga el estudio correspondiente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Barros. El señor BARROS.- Señor Presidente, el nombre que la Secretaría puso al proyecto de resolución no está bien concebido. No creemos en la creación de una región, de rompe y raja. Lo que queremos es solicitar a la Presidenta de la República que inicie el proceso que la propia Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo encargó en 2003 a la Pontificia Universidad Católica, con el objeto de que generara una propuesta metodológica para estandarizar la formulación de nuevas divisiones del territorio.De acuerdo con la metodología propuesta por la Universidad Católica y a partir de la sugerencia o petición de la Subdere, se generaron las regiones de Los Ríos, de Arica y Parinacota, y la futura del Ñuble.Por lo tanto, queremos que nuestra región se someta a esa propuesta metodológica, y si los estudios dan como resultado que se puede proponer la creación de otra región, nos acojamos a eso. No es crearla por sí y ante sí ni por nuestra propia voluntad. ¡Mal podríamos hacerlo!Entre los elementos considerados en la propuesta metodológica de la Universidad Católica se encuentran la capitalidad regional, los criterios técnicos y de decisión política, requisitos político-administrativos, equilibrio territorial, etcétera.Creemos que esos elementos dan cuenta de la posibilidad de estudiar la creación de otra región.Agradecemos a los diputados Luis Lemus, Leopoldo Pérez, Pablo Lorenzini, Pedro Pablo Álvarez-Salamanca y Jorge Sabag, quienes firmaron la propuesta con ese espíritu y nos han acompañado en este proceso, porque creemos que es justo que se estudie.Finalmente, espero que se apruebe el proyecto de resolución.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, no estoy en contra de la petición expresa, ya que cualquier señor diputado tiene derecho a formularla. Sin embargo, creo que estamos cometiendo un error profundo, porque corresponde que este cuerpo colegiado, la Cámara de Diputados y el Senado, defina la división político-administrativa. Si la división existente se considera poco adecuada, debemos estudiarla en su conjunto.No parece prudente ni adecuado hacer parcelaciones pequeñas, por muy legítimas y justas que sean. O volvemos a las 27 provincias que tenía Chile o hacemos un trabajo pensando en que las regiones son y deben ser cuerpos territoriales con ciertas características. No podemos pensar en dividir y hacer parcelaciones desde el punto de vista meramente político-administrativo, porque esto va mucho más allá.Por esa razón, considero inadecuado que se den señales de crear o hacer divisiones político-administrativas sin mirar el contexto general.Guardo el mayor respeto por la pretensión que tienen los colegas que plantean esta situación, pero deben realizar un planteamiento mucho más global y que haga consideraciones distintas.Por lo tanto, como dije, me parece imprudente y poco adecuado aprobar propuestas de esta naturaleza.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Schilling.El señor SCHILLING.- Señor Presidente, como es bien sabido por todos, alterar la división político-administrativa del país es una facultad exclusiva del Presidente de la República.La actual regionalización fue diseñada por la Comisión Nacional de Reforma Administrativa que dirigía el general Julio Canessa en la época de la dictadura. Se crearon trece regiones, con un mapa muy agresivo para los vecinos porque estaba basado en una concepción geopolítica que no excluía los afanes expansionistas de cada una de las regiones y, en consecuencia, de Chile.Esa regionalización entró hace tiempo, para no decirlo muy fuertemente, en cuestionamiento. Es así que se crearon las regiones de Arica y Parinacota, de Los Ríos y pronto se creará la de Ñuble. Además, hay movimientos en esa dirección en otras partes, como en la Región de Valparaíso, donde la región de Aconcagua busca ver la luz. A poco andar, en la Región del Maule se quiere instalar la región Maule Sur, con Cauquenes, Parral y Linares, y Maule Norte, con Talca, Curicó, etcétera. Y, por qué no, se podría producir mañana algo parecido en Cautín, donde, a ojo de buen cubero, se podría separar Cautín en norte y sur, para crear un espacio en el norte que pudiera aproximarnos a dar soluciones a las reivindicaciones más profundas del pueblo mapuche.Estoy de acuerdo con lo que ha planteado el diputado Ulloa, en términos de que esto tiene que ser el resultado de una visión global, porque el ir cortando el jamón por partes va a conducir a un resultado administrativa y políticamente farragoso, y, desde luego, también desde el punto de vista electoral. No me opongo a la solicitud que han expresado en su defensa el diputado Ramón Barros y la diputada Alejandra Sepúlveda. Voy a votar a favor, pero creo que si la Cámara de Diputados quiere actuar con seriedad en esta materia, tiene que hacer un planteamiento global.Señor Presidente, sé que a usted ya se le está acabando el tiempo, por lo cual esto se lo vamos a pedir al diputado Andrade cuando lo reemplace.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 501.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 53 votos; por la negativa, 19 votos. Hubo 22 abstenciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Browne Urrejola, Pedro; Carvajal Ambiado, Loreto; Chahin Valenzuela, Fuad; Coloma Alamos, Juan Antonio; Espejo Yaksic, Sergio; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Godoy Ibáñez, Joaquín; Gutiérrez Pino, Romilio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Monckeberg Bruner, Cristián; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Saldívar Auger, Raúl; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Venegas Cárdenas, Mario.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Arriagada Macaya, Claudio; Castro González, Juan Luis; De Mussy Hiriart, Felipe; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Kast Rist, José Antonio; Kort Garriga, Issa; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Norambuena Farías, Iván; Provoste Campillay, Yasna; Trisotti Martínez, Renzo; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Andrade Lara, Osvaldo; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Ceroni Fuentes, Guillermo; Cicardini Milla, Daniella; Edwards Silva, José Manuel; Farías Ponce, Ramón; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Lavín León, Joaquín; Morales Muñoz, Celso; Núñez Arancibia, Daniel; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Sabat Fernández, Marcela; Sandoval Plaza, David; Silva Méndez, Ernesto; Squella Ovalle, Arturo; Turres Figueroa, Marisol; Verdugo Soto, Germán.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="504">ESTATUTO ESPECIAL PARA LOS TRABAJADORES ASISTENTES DELA EDUCACIÓN<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de resolución. El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 504, de los diputados Marcos Espinosa, Fernando Meza, Yasna Provoste, Leopoldo Pérez, Carlos Abel Jarpa, Claudio Arriagada, Daniel Farcas, Issa Kort, Tucapel Jiménez y Marcela Hernando, que en su parte dispositiva señala:La Cámara de Diputados resuelve:Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que instruya al Ministerio de Educación en conjunto con el Ministerio del Trabajo para que pueda revisar la situación particular de los asistentes de la educación, y se estudie la posibilidad de enviar al Congreso Nacional un proyecto que establezca un estatuto especial para los trabajadores asistentes de la educación, regulando materias como jornada de trabajo, feriado anual, capacitación, responsabilidad y perfeccionamiento.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Marcos Espinosa.El señor ESPINOSA (don Marcos).- Señor Presidente, la presentación de este proyecto concitó un apoyo transversal, tal como ha ocurrido en otras oportunidades en que hemos planteado este tema en la Cámara de Diputados. Lamentablemente, los asistentes de la educación no han sido incorporados en la reforma educacional, a pesar de ser un elemento muy importante del sistema educativo. Por eso, mediante este proyecto de resolución solicitamos realizar modificaciones sustantivas al régimen de trabajo de esos trabajadores.Cuando hablamos de comunidad educativa no podemos soslayar la importancia que tienen los asistentes de educación dentro de esa comunidad. Sin embargo, ellos tienen un contrato de trabajo completamente distinto al establecido en el estatuto administrativo que rige a los docentes. Sus contratos están regidos por el Código del Trabajo, específicamente por el artículo 74, en materia de feriado legal.Entonces, se produce una gran contradicción, porque cuando los establecimientos educacionales están en receso, debido al feriado legal, los asistentes de la educación, al estar regidos por el Código del Trabajo, solamente tienen 15 días hábiles de vacaciones. Esto ha generado no pocas dificultades, no solo en la calidad de las funciones que prestan los asistentes de la educación, sino también respecto del sentido bajo el cual ellos fueron contratados en las distintas unidades educativas.Por esa razón, los diputados que firmamos este proyecto de resolución solicitamos a la Presidenta de la República que instruya a la ministra de Educación y a la ministra del Trabajo y Previsión Social para que se revise la situación particular de los asistentes de la educación y se estudie la posibilidad de enviar al Congreso Nacional un proyecto que establezca para ellos un estatuto especial, que regule materias como jornada de trabajo, feriado anual, capacitación, responsabilidad y perfeccionamiento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra la diputada señora Yasna Provoste.La señora PROVOSTE (doña Yasna).- Señor Presidente, como ha señalado el diputado Marcos Espinosa, este proyecto de resolución es uno más de una continua preocupación de la Cámara por hacer exigibles los acuerdos alcanzados con el gremio en esta materia.Quiero recordar que el viernes pasado la Presidenta de la República promulgó la ley que crea el Sistema de Desarrollo Profesional Docente. En esa ley se incorporó una indicación parlamentaria, aprobada tanto en la Cámara como en el Senado, que establece la exigencia de que el Ejecutivo envíe un proyecto de estatuto para los asistentes de la educación.En momentos en que nos encontramos discutiendo el proyecto de nueva educación pública, creo que aquí se ha generado una discriminación, al intentar traspasar al nuevo sistema a los asistentes de la educación sin ese estatuto. Es cierto que los profesores serán traspasados, pero ellos tienen un régimen especial, cual es el estatuto docente y la nueva carrera profesional docente. Sin embargo, seguimos generando una desigualdad inaceptable al interior del sistema educativo. Necesitamos establecer con claridad cuáles son las condiciones de entrada, de permanencia y de salida para un sector tan importante como son los asistentes de la educación.Siempre tendemos a pensar que, en materia educacional, las diferencias se generan solo en los resultados. Quiero señalar con mucha claridad que las diferencias se generan al inte-rior de las escuelas entre profesores y asistentes de la educación. En ese sentido, el proyecto no solo acoge una demanda legítima de los asistentes de la educación, sino también contribuye en avanzar hacia una mayor igualdad en el sistema educativo, la que debe comenzar con igualar las condiciones laborales y de remuneración de un sector tan importante como son los asistentes de la educación. Anuncio que nuestra bancada apoyará con entusiasmo este proyecto de resolución, para que los asistentes de la educación tengan un estatuto que regule sus condiciones de trabajo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 504.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 104 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Browne Urrejola, Pedro; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Carvajal Ambiado, Loreto; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Godoy Ibáñez, Joaquín; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Monckeberg Bruner, Cristián; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Turres Figueroa, Marisol; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Soto, Osvaldo; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.</A_FAVOR></VOTACION>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo y de resolución figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx</PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Van Rysselberghe, Enrique" DIPUTADOValue="959"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ACCIONES PARA AGILIZACIÓN DE PROCESOSPARA EJECUCIÓN DE PROYECTO DE COMISARÍA EN BARRIO NORTE,COMUNA DE CONCEPCIÓN (Oficios)</TITULO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.Tiene la palabra el diputado Enrique van Rysselberghe.El señor VAN RYSSELBERGHE.- Señor Presidente, en mi distrito -y me atrevo a asegurar que en todo el país-, nuestros dirigentes vecinales y padres de familia nos piden, sistemáticamente, que nos preocupemos de las cosas que realmente les afectan y en que la seguridad ciudadana es siempre una prioridad y una urgencia.Tomando acción frente a esos requerimientos, desde que asumí como parlamentario me he preocupado personalmente de ayudar a sacar adelante diversas iniciativas en ese sentido, en que las más esperadas han sido la construcción de las comisarías para Chiguayante -la cual ya está en plena ejecución de obras- y para el Barrio Norte, que en realidad es una relocalización de la actual comisaría de Lomas Verdes, para ubicarla en un sector mucho más amigable con la comunidad, como lo es la esquina de las calles Ongolmo con Brasil, en la ciudad de Concepción.En el caso de esta última, a pesar de tener los recursos asignados, surgieron retrasos en la licitación de las obras por la necesidad de contar con recursos extras, los que finalmente fueron aprobados en abril de 2015 por el gobierno regional del Biobío.Por ello, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas, al intendente y al seremi de Obras Públicas de la Región del Biobío, y al general jefe de la VIII Zona de Carabineros, para solicitarles información respecto de las acciones específicas que están llevando a cabo para ayudar a que los procesos vinculados al proyecto de la comisaría de Barrio Norte avancen con el máximo sentido de urgencia dentro de la legalidad vigente.Así como ocurrió en el caso de la comisaría de Chiguayante, estoy seguro de que si los líderes de las instituciones relacionadas con los procesos de control de gestión se involucran personalmente, los tiempos para tener una comisaría, en este caso en el Barrio Norte de Concepción, se minimizarán.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865"><TITULO>PREOCUPACIÓN POR EXTERNALIDADES NEGATIVAS DE USO ALTERNATIVO DE VÍAS A CAUSA DE INTERVENCIÓN EN RUTA 5 NORTE, ENTRE CRUCEDE QUILICURA CON AVENIDA AMÉRICO VESPUCIO Y EL PEAJE LAMPA(Oficios)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Patricio Melero.El señor MELERO.- Señora Presidenta, como es de público conocimiento, el Ministerio de Obras Públicas, en conjunto con la Coordinación de Concesiones, está llevando adelante un importante programa de intervención en el tramo de la ruta 5 Norte, entre el cruce de Quilicura con avenida Américo Vespucio y el peaje Lampa. Son aproximadamente 15 kilómetros que imponen una inversión de magnitud que, sin duda, va a significar un mejoramiento del acceso urbano de la zona norte y también para quienes salen de la Región Metropolitana en esa dirección del país.El problema se ha generado por una serie de externalidades negativas no contempladas en el plan original, pero que están afectando a conglomerados industriales así como también a sectores habitacionales a consecuencia del uso alternativo de vías de parte de camiones y vehículos para sortear los desplazamientos o restricciones que las obras imponen sobre la matriz de la ruta 5 Norte. Eso está afectando, especialmente, la calle La Montaña, uno de los accesos hacia Quilicura por la zona norte de la comuna y, además, está dañando seriamente las vías de todo ese complejo industrial-habitacional, lo que ha generado hoyos, destrucción del pavimento, al igual que otras situaciones que están afectando a la comunidad, de las que nadie se hace responsable. El Ministerio de Obras Públicas, al igual que la Coordinación de Concesiones, dicen que eso no es parte de la obra.En consecuencia, los que pagan los platos rotos son los habitantes que han llegado a vivir a ese sector y las empresas que utilizan la calle La Montaña para ingresar al lugar.Por lo tato, a petición de las organizaciones gremiales e industriales de la zona norte de la comuna de Quilicura, solicito oficiar al señor ministro de Obras Públicas a objeto de que se pronuncie sobre las externalidades negativas en la reparación de la avenida La Montaña y las demás vías que están siendo usadas alternativamente, con el propósito de que no se genere un cuadro de mayor gravedad, especialmente ahora que vienen los meses de invierno.Asimismo, sobre la misma materia, solicito oficiar al director de Concesiones del Ministerio de Obras Públicas, al secretario regional ministerial de Transportes de la Región Metropolitana y al intendente de la misma región.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Javier" DIPUTADOValue="850"><TITULO>CREACIÓN DE UNIDAD DE GRUPO DE OPERACIONES POLICIALES ESPECIALES (GOPE) EN PROVINCIA DE OSORNO (Oficio)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Javier Hernández.El señor HERNÁNDEZ.- Señora Presidenta, hace unos días ocurrió un grave incidente en la población Maximiliano Kolbe, en Osorno, donde un hombre se parapetó con armas de fuego, poniendo en riesgo a su mujer y a su pequeña hija.Esto hizo que se movilizara el GOPE de Carabineros, con base en Puerto Montt, en un procedimiento que duró casi dos horas, y que mantuvo en estado de alerta a toda la comunidad osornina.En la ciudad de Osorno no existe una unidad del GOPE, por lo que cada vez que hay un hecho que amerite su presencia hay que esperar la llegada de estos efectivos desde Puerto Montt o desde Valdivia, ambas ciudades distantes a más de cien kilómetros, con la demora en tiempo que ello supone.Tal como hace algunos años logramos que se constituyera en Osorno el Servicio de Investigación de Accidentes del Tránsito (SIAT), hoy la comunidad osornina requiere que el alto mando de Carabineros designe personal y recursos logísticos para contar con la importante y necesaria unidad denominada GOPE, fundamental para atender en forma rápida y oportuna emergencias que requieren de personal altamente especializado. Por ejemplo, decenas de personas caen cada año al río Rahue o al río Damas, o se ahogan en lagos y playas, no pudiendo ser rescatadas oportunamente, a lo que se suman los permanentes avisos de bomba, que paralizan parte importante de la ciudad, tal como ha ocurrido en tribunales de justicia y establecimientos educacionales.Por lo anterior, solicito oficiar al director general de Carabineros para que analice la posibilidad de crear una unidad GOPE en la provincia de Osorno.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Javier" DIPUTADOValue="850"><TITULO>REMISIÓN DE CRONOGRAMA DE RECONSTRUCCIÓN DE PASOINTERNACIONAL CARDENAL ANTONIO SAMORÉ (Oficios)</TITULO>El señor HERNÁNDEZ.- Señora Presidenta, hace más de cuatro años la infraestructura del paso internacional Cardenal Antonio Samoré fue consumida por un incendio, por lo que hasta el presente funciona en contenedores y, por cierto, en condiciones muy poco adecuadas para los usuarios y funcionarios de los diferentes servicios.El paso internacional Cardenal Antonio Samoré se ubica en la comuna de Puyehue y es el segundo en importancia a nivel nacional que conecta con Argentina. Además, es el único que se mantiene abierto los 365 días del año, sin importar condiciones climáticas. Además de ser el punto de unión terrestre de nuestro país con nuestra zona sur austral, este paso fronterizo ha tenido un crecimiento explosivo en su flujo, sobrepasando, durante 2015, el millón de personas, lo que lo configura como un factor importante para el turismo de todo el sur del país.Por lo anterior, solicito oficiar al ministro del Interior, al subsecretario de dicha cartera, al jefe de la unidad de Pasos y Fronteras, al intendente de Los Lagos y al gobernador de Osorno, para ver si alguna de estas reparticiones, todas pertenecientes al mismo ministerio, nos puede entregar un cronograma claro y oficial respecto de lo que sucede con la reconstrucción del paso internacional Cardenal Antonio Samoré, el que hasta la fecha no ha experimentado ningún avance. Algunas autoridades, a través de la prensa, han entregado fechas, pero tales promesas luego no se han cumplido.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Osvaldo" DIPUTADOValue="1005"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROCESO DE LICITACIÓN Y ADJUDICACIÓN DEPLANTAS DE REVISIÓN TÉCNICA EN REGIÓN DE VALPARAÍSO (Oficios)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Urrutia.El señor URRUTIA (don Osvaldo).- Señora Presidenta, desde hace varios años hemos tenido serios problemas con la gestión de las plantas de revisión técnica en la Región de Valparaíso. Los procesos de licitación y de adjudicación han sido muy cuestionados, lo que llevó a que el actual intendente de la Región de Valparaíso pidiera la renuncia de su seremi de Transportes.Por lo anteriormente expuesto, solicito que se oficie al actual seremi de dicha cartera para que nos informe detalladamente sobre el proceso de licitación y adjudicación de las nuevas plantas de revisión técnica en la Región de Valparaíso.Llama la atención que el seremi renunciado, pocos días antes de dejar su cargo, haya dejado sin efecto algunas licitaciones que estaban terminadas, con informe de adjudicación, incluso algunas con contrato. Es más, la nueva autoridad, recién asumida, al poco tiempo autorizó, mediante trato directo -según información de prensa-, la adjudicación de varios contratos para que otras plantas de revisión técnica iniciaran su operación.Por otro lado, también es preocupante que se repitan algunos nombres de concesionarios. Me parece que para mantener la libre competencia debería considerarse en las bases de licitación que un mismo concesionario no puede adjudicarse más de una planta de revisión técnica en una misma comuna, incluso dentro de una misma provincia.Asimismo, me parece preocupante que no se diga cuáles fueron los criterios de adjudicación, qué se estableció en las bases, cuáles fueron los criterios para elegir los nuevos emplazamientos en las comunas que requerían dichas plantas y por qué se dejaron fuera otras que también necesitaban centros de revisión técnica.Por lo anterior, solicito oficiar al ministro de Transportes y Telecomunicaciones y al seremi de Transportes para tener claridad sobre la materia y poder informar adecuadamente a la comunidad.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gahona, Sergio" DIPUTADOValue="985"><TITULO>REGULARIZACIÓN DE PAGOS A TRABAJADORES DE EMPRESA BRANEX(Oficio)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Gahona.El señor GAHONA.- Señora Presidenta, en esta oportunidad, en mi calidad de representante de los habitantes de la zona de Vicuña y comunidades de la Región de Coquimbo, quiero exponer una materia a la cual me he referido previamente mediante oficios de fiscalización y que me preocupa enormemente, respecto de la cual advertí a las autoridades en 2014. Me refiero a la situación que se presentó con el contrato de mejoramiento de la ruta 41 CH, sector Juntas del Toro-Puente El Camarón, camino al Paso Agua Negra, Región de Coquimbo, y a las irregularidades por las cuales se vieron afectados numerosas empresas contratistas.En acogida a la demanda ciudadana, y principalmente en representación de los directos afectados, vengo en manifestar mi preocupación en cuanto a los sueldos y leyes sociales que se adeuda a cerca de 160 trabajadores contratados en forma directa por la empresa Branex, quienes no recibieron pago alguno desde junio de 2015, por lo que quedaron desamparados al no contar con una carta de despido por parte de la empresa y sin comunicación con el personal de Vialidad encargado de velar por el cumplimiento de dichas obligaciones.La mayoría de los trabajadores se acercaron a un abogado de la zona, quien prometió gestionar las demandas laborales y judiciales para obtener el justo pago y las indemnizaciones correspondientes. Lamentablemente, a la fecha, transcurridos diez meses desde el último pago de sueldos, no hemos tenido ninguna noticia. Lo que es más preocupante aún, nada sabemos de ese señor abogado.Al no contar con respuestas de la empresa Branex -cuyos responsables desaparecieron de la zona- y al no obtener respuesta del abogado que representaría a los trabajadores, solo nos queda saber si el mandante, es decir, el MOP y su Dirección de Vialidad, se encargará de regularizar la situación de los trabajadores, dado que el contrato se encuentra liquidado y en proceso de adjudicación a otra empresa.Es importante destacar que la inspección fiscal realizó retenciones con el fin de disponer del dinero correspondiente a sueldos de trabajadores, además de tener en su poder boletas de garantía destinadas al fiel cumplimiento de las bases del contrato. Lo anterior fue ratificado a la prensa por la señora Mirta Meléndez, seremi de Obras Públicas de la Región de Coquimbo, quien manifestó que se encontraban los dineros para pagar a los trabajadores y pequeñas empresas de la región afectados por la estafa de Branex. Sin embargo, aún no ha ocurrido nada.Por todo lo expuesto, pido oficiar al ministro de Obras Públicas para que informe respecto de la situación de la obra en comento y de cómo abordarán los pagos de subcontratistas y trabajadores de la fallida empresa.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905"><TITULO>MEDIDAS PREVENTIVAS POR INCENDIO EN INMEDIACIONES DE VERTEDERO LAGUNITAS, REGIÓN DE LOS LAGOS (Oficios)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra la diputada señora Marisol Turres.La señora TURRES (doña Marisol).- Señora Presidenta, solicito oficiar al ministro del Medio Ambiente, al ministro de Obras Públicas, a la ministra de Salud, al ministro de Ener-gía y al intendente de la Región de Los Lagos, en relación con el incendio que afecta hace ya una semana a un sector aledaño al relleno del vertedero Lagunitas, que, hasta el momento, ninguna autoridad ha fiscalizado ni controlado.Es importante destacar que en ese lugar hay biogás y, como es lógico, el riesgo de que empeore la situación es altísimo. Es más, si el fuego se extiende, estaríamos en presencia de una catástrofe sanitaria que, insisto, a ninguna de las autoridades competentes hoy parece importar.Es necesario recordarles a esos ministros que a raíz del incendio ocurrido en el vertedero de Puerto Varas, que duró casi dos semanas, se decretó emergencia sanitaria. ¡Ojo!, el tamaño de ese vertedero no era ni un octavo de las dimensiones del vertedero Lagunitas, de Puerto Montt.Por lo tanto, pido a dichas autoridades que adopten medidas preventivas respecto de los villorrios y casas ubicadas en las cercanías del vertedero. Las personas que habitan en ellas corren un riesgo evidente, el que se ve agravado, además, por las eventuales avalanchas y deslizamientos de basura que podrían producirse a solo metros de sus casas, como se puede apreciar en las fotografías que dejaré a disposición de la Secretaría.La situación del vertedero Lagunitas no da para más. De acuerdo con los oficios hechos llegar por el intendente, el vertedero La Laja debería haber comenzado a operar ahora en marzo. Por lo tanto, pido que las autoridades respectivas me informen si efectivamente está en operación.El relajo en el control del vertedero Lagunitas es tal, que hasta la empresa eléctrica Saesa -tengo en mis manos las fotos que lo demuestran- ha ido a botar sus desechos de manera absolutamente ilegal en las cercanía del vertedero, sin respeto por las mínimas condiciones sanitarias ni apego a la normativa vigente que regula el desecho de ese tipo de residuos.Por lo tanto, pido que se oficie a las autoridades mencionadas para efectos de que adopten las medidas necesarias para controlar a la brevedad el incendio en el vertedero Lagunitas.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los parlamentarios que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocafull, Luis" DIPUTADOValue="1000"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ACTUACIÓN DE CARABINEROS EN MANIFESTACIONES DE PESCADORES ARTESANALES EN COMUNA DE ARICA (Oficios)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra el diputado Luis Rocafull.El señor ROCAFULL.- Señora Presidenta, en mi intervención en Incidentes de la sesión del pasado martes expuse mi preocupación por la poca importancia que el gobierno da al problema que viven los pescadores artesanales en la Región de Arica y Parinacota, específicamente los tripulantes artesanales, quienes llevan cinco meses sin poder ejercer su labor, debido a la decisión de Corpesca de extender voluntariamente la veda establecida.El viernes de esa semana los pescadores salieron a protestar a las calles y, como era de esperar, luego de cinco meses de paciencia y de marchas pacíficas, tuvieron un lamentable enfrentamiento con carabineros, que trajo como resultado cerca de veinte tripulantes heridos, dos de ellos con graves lesiones, por las cuales debieron ser hospitalizados.Los únicos dos tripulantes detenidos fueron dejados en libertad por el juzgado de garantía, luego de verificar que su detención fue ilegal.El uso extremo de la fuerza por parte de carabineros es un hecho que no puede pasar inadvertido, menos aún cuando hay testigos que señalan que los propios miembros de las Fuerzas de Orden y Seguridad fueron quienes comenzaron las agresiones contra los pescadores.Por lo anterior, pido que se oficie al general director de Carabineros de Chile, para que informe a la Cámara si ha hecho alguna investigación y/o sumario para determinar las eventuales responsabilidades de funcionarios de esa institución por el uso excesivo de la fuerza y por la represión efectuada con ocasión de la manifestación llevada a cabo por los pescadores artesanales en la comuna de Arica.Asimismo, pido que se oficie al director del hospital regional Doctor Juan Noé Crevani para que informe a la Cámara respecto de la situación de los pescadores heridos en la manifestación.Por último, dado que las bombas lacrimógenas fueron lanzadas más allá del perímetro donde se estaban desarrollando las acciones, lo que perjudicó a más de 5.000 estudiantes, quienes debieron ser evacuados de los colegios, pido que se oficie a la seremi de Salud de la Región de Arica y Parinacota, para que informe respecto de las consecuencias producidas con ocasión de la manifestación.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Poblete, Roberto" DIPUTADOValue="997"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE RECURSOS, BENEFICIARIOS Y PRESTACIONESDE PROGRAMA DE REPARACIÓN Y ATENCIÓN INTEGRAL DE SALUDEN REGIÓN DEL BIOBÍO (Oficio)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Roberto Poblete.El señor POBLETE.- Señora Presidenta, como todos sabemos, el Programa de Reparación y Atención Integral de Salud (Prais), del Ministerio de Salud, responde al compromiso asumido por el Estado con las víctimas de las violaciones a los derechos humanos ocurridas entre septiembre de 1973 y marzo de 1990.Las personas que forman parte de ese programa tienen derecho a las prestaciones médicas que se otorgan en todos los establecimientos de salud de la red asistencial, ya sean consultorios u hospitales públicos a nivel nacional. En un anterior requerimiento, pedí que se oficiara al contralor general de la República para que informara si se había realizado una auditoría general a dicho programa, lo cual nos fue respondido oportunamente.Hoy, en igual sentido, pido que se oficie a la ministra de Salud, para que informe respecto de todos los recursos, los beneficiarios y las prestaciones realizadas por el Prais en toda la Octava Región, desagregando los datos por cada una de las cuatro provincias de la Región del Biobío.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los parlamentarios que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Poblete, Roberto" DIPUTADOValue="997"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE PLAN DE AMPLIACIÓN DE CÁRCEL DE MULCHÉN Y DE CONSTRUCCIÓN DE CÁRCEL BIPROVINCIAL (Oficios)</TITULO>El señor POBLETE.- Señora Presidenta, por estos días apareció en la prensa el llamado a licitación por casi 5.000 millones de pesos para la reparación de la cárcel de Mulchén, proyecto desconocido por las autoridades y la ciudadanía de dicha comuna, quienes, con justa razón, aseguran que la ampliación de ese penal constituirá, en los hechos, una gran cárcel destinada al servicio de toda la provincia, lo que redundará en un enorme perjuicio para los vecinos de la comuna.Sin embargo, otra información indica que dicha ampliación no reemplazará el proyecto de construcción de una cárcel biprovincial proyectado en la Región del Biobío, la que estará emplazada en otro lugar.Por ello, como diputado representante de la comuna de Mulchén, pido que se oficie a la ministra de Justicia y al director nacional de Gendarmería, a fin de que pongan en conocimiento de las autoridades y de la comunidad los planes fidedignos acerca del proyecto de ampliación de la cárcel de Mulchén, esto es, que informen sobre los procedimientos y plazos para la concreción de dicho proyecto. Asimismo, pido que informen sobre los planes y el estado de avance de la construcción de la nueva cárcel biprovincial en la Región del Biobío.Pido que la respuesta a los oficios sea remitida al señor Jorge Rivas, alcalde de Mulchén, y a este parlamentario.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los parlamentarios que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Poblete, Roberto" DIPUTADOValue="997"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE AVANCE DE ADQUISICIÓN DE TIERRAS PARA COMUNIDADES INDÍGENAS DE CAJÓN DE RÍO QUEUCO, COMUNADE ALTO BIOBÍO (Oficio)</TITULO>El señor POBLETE.- Señora Presidenta, en tercer lugar, pido que se oficie al director nacional de la Conadi para que informe a este diputado, a la Cámara y al alcalde de Alto Biobío, señor Nivaldo Piñaleo, sobre el estado de avance del proceso de adquisición de tierras para las comunidades indígenas establecidas en el cajón del río Queuco, comuna de Alto Biobío, Octava Región, y sobre todo acto, tratativa, contrato preparatorio y compraventa final de terrenos que se haya celebrado en los últimos dos años en favor de las comunidades de Alto Biobío.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los parlamentarios que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Poblete, Roberto" DIPUTADOValue="997"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROYECTOS HIDROELÉCTRICOS EN COMUNAS DE SANTA BÁRBARA Y ALTO BIOBÍO, PROVINCIA DE BIOBÍO (Oficio)</TITULO>El señor POBLETE.- Señora Presidenta, por último, pido que se oficie al ministro de Energía, a fin de que informe a la Cámara y a este diputado sobre la totalidad de los proyectos hidroeléctricos que se proyecta implementar en la provincia de Biobío, particularmente en las comunas de Santa Bárbara y Alto Biobío, ya sea que se encuentren en fase de preparación, de ejecución o finalizados. Quiero conocer las características e importancia de cada uno de ellos, los costos, los lugares que están comprometidos, las comunidades afectadas y los ríos y cauces que serán intervenidos.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los parlamentarios que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monsalve, Manuel" DIPUTADOValue="869"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE RECURSOS PARA COMPRA DE TERRENO PARACONSTRUCCIÓN DE CENTRO DE SALUD FAMILIAR Y SERVICIO DE ATENCIÓN PRIMARIA DE URGENCIA DE ALTA RESOLUCIÓN EN COMUNA DE LOTA(Oficios)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Manuel MonsalveEl señor MONSALVE.- Señora Presidenta, pido que se oficie a la ministra de Salud y al subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo, con el objeto de que informen sobre las decisiones que adoptarán para garantizar que se dispondrá de los recursos necesarios para financiar la compra de un terreno en la comuna de Lota que permita construir el centro de salud familiar y el servicio de urgencia de alta resolución, a los cuales el gobierno de la Presidenta Bachelet se comprometió en la comuna de Lota.Pido que se garanticen los recursos para dicha compra, toda vez que en este caso deberán descartarse los terrenos fiscales, pues se analizaron varios, pero no cumplen con las condiciones requeridas para tales efectos. Asimismo, se descartó el lugar donde se ubica la casa de la Dirección de Desarrollo Comunitario (Dideco) de la Municipalidad de Lota; los terrenos privados en el sector de Lota Alto; el lugar donde se emplaza el exhospital de Enacar, pues este recinto fue declarado patrimonio cultural. Por último, el sector La Romana, donde se instala actualmente el cesfam Juan Cartes Arias, no cumple los requisitos para levantar un nuevo centro de salud familiar y un servicio de atención primaria de urgencia de alta resolución. Cabe señalar que si no se compra un terreno, no se podrán construir el cesfam y el SAR que necesita la gente de Lota.Por esa razón y debido a que la salud siempre es una prioridad y un tema extraordinariamente relevante para nuestros ciudadanos y a que el sector de Lota Alto hoy no cuenta con los referidos servicios de atención de salud, la adquisición de un terreno para su construcción se transforma en una tarea de inversión indispensable de realizar.Finalmente, pido que se envíe copia de mi intervención al concejo municipal de Lota, al intendente de la Región del Biobío, al director del Servicio de Salud Concepción y a los dirigentes vecinales de la comuna de Lota, cuyos nombres y direcciones haré llegar a la Secretaría.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia del texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>MEJORAMIENTO DE PENSIONES A VIUDAS DE VÍCTIMAS DE MASACRE DE PAMPA IRIGOIN, PUERTO MONTT (Oficios)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Por el resto del tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señora Presidenta, solicito oficiar a la Presidenta de la República, al ministro del Interior y Seguridad Pública y al subsecretario del Interior, con copia íntegra de mi intervención, pues hoy es un día muy especial para la capital de la Décima Región y para todo el país: se conmemora un aniversario más, el número 47, de los trágicos hechos sucedidos en Puerto Montt el 9 de marzo de 1969, conocidos como la masacre de Pampa Irigoin, en la que diez personas, incluido un menor de edad, perdieron la vida.Se trata de Luis Alderete, de 19 años de edad; José Aros, de 27; Federico Cabrera, de 24; Jovino Cárdenas, de 29; José Flores, de 19; Arnoldo González, de 34; David Montiel, de 34; José Santana, de 64; Wilibaldo Vargas, de 31, y Robinson Montiel Santana, el menor de nueve meses de edad, quien falleció producto de los efectos del gas lacrimógeno. Hago memoria de esa masacre, porque las personas que mencioné, más setenta que resultaron heridas en Pampa Irigoin, luchaban por algo que es básico en la vida de cualquier familia humilde: la casa propia. Fue así como el 9 de marzo de 1969 esos pobladores fueron embestidos por las fuerzas policiales, y tal cual consta en diversos estudios sobre lo acontecido, en dicha operación policial participaron doscientos carabineros, dirigidos por el coronel Apablaza y el mayor Rodríguez, quienes cumplían órdenes del ministro del Interior de la época y del intendente subrogante de la zona, Jorge Pérez Sánchez.La toma se dio en forma tranquila y pacífica, y no hubo una acción inmediata por parte de carabineros. Las negociaciones con los vecinos se hicieron con normalidad durante cuatro días, sin que hubiera señas por parte del gobierno de la época en cuanto a que se realizaría un desalojo. No obstante, en el quinto día de la ocupación y una vez que recibió refuerzos de otras prefecturas, el contingente policial ingresó al lugar con el objeto de poner fin a la toma. El desalojo se realizó durante la madrugada, confiando en que a los ocupantes se les encontraría dormidos y, por tanto, que se pondría fin a la ocupación sin resistencia de parte de ellos. Sin embargo, los improvisados sistemas de alarmas que habían instalado esos pobladores: latas atadas con alambres a baja altura, les permitieron reaccionar a tiempo, pero no evitar la tragedia. Como señalé, a raíz de esos hechos hubo más de setenta heridos y diez muertos.El motivo de mi intervención es para pedir a la Presidenta de la República que se reevalúe la situación de cuatro de las viudas de esos pobladores, quienes aún están con vida, pero subsisten en precarias condiciones en la capital regional de Puerto Montt, con una pensión que se les otorgó en su momento y que hoy no asciende a más de 50.000 o 60.000 pesos.La situación de esas cuatro viudas es extrema. Esos hechos les cambió la vida: perdieron al jefe de hogar.Por lo tanto, es importante que el gobierno de la Presidenta Bachelet, a través del Ministerio del Interior, así como lo ha hecho en otros casos que involucran a dirigentes sociales que se han jugado la vida por su comunidad, pueda mejorar la pensión que reciben las viudas de Pampa Irigoin, quienes siguen con vida y, después de 47 años, clamando por justicia.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia del texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>SOLUCIÓN A FAMILIAS DE FRUTILLAR AFECTADAS POR EVENTUALSANCIÓN A EGIS HABILITA (Oficios)</TITULO>El señor ESPINOZA (don Fidel).- En otro orden de cosas, solicito oficiar a la ministra de Vivienda y Urbanismo y al secretario regional ministerial de Vivienda de Los Lagos.En la Décima Región se ha hecho un trabajo excelente en materia habitacional, después de los grandes problemas que vivimos en el gobierno anterior con más de 50.000 subsidios entregados sin sustento, los denominados y famosos váucher.En Los Lagos tenemos un gran seremi, el señor Eduardo Carmona, y un gran director regional del Serviu, el señor Iván Leonhardt. No obstante lo anterior, en nombre de más de trescientas familias de Frutillar que aspiran a tener su casa propia, hago presente mi preocupación respecto a una eventual sanción a la EGIS Habilita, de la Novena Región, que impediría a dichas familias postular este año, en circunstancias de que ya tienen su proyecto prácticamente armado, sin observaciones, y con posibilidades muy ciertas de obtener el subsidio. Consideramos que el Ministerio de Vivienda debe evaluar la situación de la consultora Habilita. En lo absoluto defiendo a esta empresa, pero sí el trabajo que ha desarrollado con los dirigentes, entre otros, del comité de vivienda Mi Tierra III, de Frutillar, afectados por su eventual sanción. Si hoy se sanciona a dicha empresa por un reclamo que ni siquiera tuvo la oportunidad de responder a tiempo porque no le llegó la correspondencia al lugar adecuado, se estaría perjudicando solo por un reclamo, no a la consultora -es lo que me preocupa-, sino a trescientas familias. Al respecto, existen otras medidas sancionatorias menos perjudiciales para la gente. En consecuencia, es necesario que el seremi de Vivienda de Los Lagos reevalúe esta situación, por cuanto es muy preocupante -repito- para las trescientas familias frutillarinas a que me refiero.Por último, solicito que se envíe copia de mi intervención a los presidentes de los comités de vivienda de Frutillar, cuyas direcciones informaré a la Secretaría.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia del texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866"><TITULO>SOLICITUD DE VISITA DE MINISTRA DE SALUD A REGIÓN DE LA ARAUCANÍA Y EXIGENCIA DE MAYOR Y MEJOR GESTIÓN (Oficio)</TITULO>La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- El siguiente turno corresponde al Comité Radical Social Demócrata.Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.El señor MEZA.- Señora Presidenta, solicito oficiar a la ministra de Salud, señora Carmen Castillo, quien prometió, a través de un oficio de respuesta que me hizo llegar hace tres o cuatro meses, que visitaría prontamente -en los siguientes días- La Araucanía. La Araucanía está sumida en una profunda depresión de toda naturaleza: social, económica y política. Y qué decir desde el punto de vista sanitario, médico. La ministra no va a La Araucanía; otros ministros tampoco lo hacen. Incluso costó mucho que la Presidenta de la República fuera allá. Es necesario despertar a una región que está sumida en una tristeza tremenda por la falta de inversión, por la violencia y por la falta de asistencia, ya no de parte de los gobiernos, sino del Estado de Chile. La ministra de Salud no está haciendo una buena gestión. La ministra Carmen Castillo está fallando en muchos aspectos. Por ejemplo, actualmente los médicos no disponen de recetarios para prescribir medicamentos controlados, como los estupefacientes. Los niños epilépticos, que necesitan fenobarbital, hoy no lo están recibiendo porque no hay recetarios para su prescripción. De igual modo, las personas que padecen cáncer, que tienen enfermedades dolorosas, no están recibiendo morfina porque no se cuenta con recetarios para ordenarla. Pero ello no es culpa de los médicos, sino de la pésima gestión del Ministerio de Salud, que no ha pagado lo adeudado a la Casa de Moneda, que es la empresa encargada de la confección de tales recetarios.En otro orden de cosas, meses atrás, en presencia de la ministra se firmó un protocolo para solucionar lo relativo al hospital de Loncoche, en La Araucanía, y los problemas en Pucón, Villarrica, Gorbea, Cunco, Curarrehue y Toltén. Sin embargo, esto es letra muerta. Desde el punto de vista de los afectos, se pasa por cierta parte la situación de La Araucanía.Por tanto, desde este hemiciclo exijo una mayor atención a La Araucanía, a la gente que sufre. Para muestra un botón, un botón terrible: la señora Sandra Triviño, quien vive en la localidad de Ñancul, comuna de Villarrica, en La Araucanía, hace veinte años padece una úlcera varicosa, de aproximadamente 25 centímetros de ancho, en su pierna derecha; tres fracturas, displasia de cadera, diabetes, hipertensión y otras patologías. Sin embargo, en el hospital solo le dan una pastillita. Lleva varios años en esa condición, esperando por una atención decente. Este no es un caso aislado, sino que representa la situación de cientos o miles de otras personas que están a la espera de una solución, a causa de la pésima gestión en materia de salud.Por lo tanto, solicito que se envíe el oficio mencionado, pues no hay nada más terrible que una enfermedad, tanto para quien la padece como para sus familiares y seres queridos.Hace tiempo se lo dijimos a la Presidenta Bachelet y también se lo hemos dicho a la ministra: de lo primero que debemos preocuparnos es de la medicina, de la salud de las personas. De nada sirve tener bienes materiales si no contamos con buena salud para disfrutarlos.He dicho.La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.51 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓNCOMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓNY DE ANTECEDENTES<APERTURA>-Se abrió la sesión a las 13.26 horas.El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallejo, Camila" DIPUTADOValue="1006">INFORMACIÓN FINANCIERA Y CONTABLE DE LA CORPORACIÓN MUNICIPAL DE LA FLORIDA E INVESTIGACIÓN RESPECTO DE EVENTUALESVULNERACIONES A DERECHOS LABORALES Y HUMANOS (Oficios)El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Tiene la palabra la diputada señorita Camila Vallejo.La señorita VALLEJO (doña Camila).- Señor Presidente, hemos recibido algunas denuncias de apoderados y de trabajadores de la Corporación Municipal de la Florida (Comudef) respecto de que se estarían realizando fusiones de escuelas para recortar gastos del presupuesto de la subvención escolar que recibe de dicha corporación para la administración de las escuelas municipales, lo que habría llevado a la penosa situación de que se han fusionado cursos donde habría más de cincuenta alumnos por sala, situación que no solo es injustificada, sino que atenta contra los procesos de enseñanza-aprendizaje, en el marco de la discusión de reforma educacional que aboga por reducir la cantidad de alumnos por sala de clases para mejorar dichos procesos entre profesores y estudiantes.Tenemos imágenes de muchos cursos donde podemos apreciar que los pupitres de los niños están ubicados muy cerca de los pizarrones y de las puertas de acceso.Al mismo tiempo, se vulneran derechos laborales, ya que se están haciendo recortes presupuestarios mediante despidos injustificados y fuera del marco legal, lo que genera condiciones de carácter inhumano, de hacinamiento y de falta de higiene para los estudiantes, los docentes y los asistentes de la educación.En lo relativo a las vulneraciones de los derechos laborales, solicito oficiar a la Inspección del Trabajo, con el objeto de que fiscalice la situación de los distintos trabajadores ligados a la Comudef, así como de quienes se encuentran en una situación de subordinación y de dependencia con ella.En materia de vulneraciones a derechos humanos, específicamente en relación con las condiciones de hacinamiento en que se encontrarían los niños, solicito oficiar a la directora del Instituto Nacional de Derechos Humanos para que realice la fiscalización pertinente.También solicito oficiar a la Comudef, con el objeto de que me informe detalladamente sobre su situación financiera y contable; es decir, sobre el uso de los recursos que perciben del sistema estatal público, a través de las subvenciones, y de los aportes que perciben de privados. Sobre la base de lo expuesto, solicito que se acompañe toda la información pertinente y se me informe sobre las medidas adoptadas y su ejecución.He dicho.El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Señora diputada, también podría oficiar a la ministra de Educación, pues me parece muy importante que la Superintendencia de Educación tome cartas en el asunto e informe sobre el particular.La señorita VALLEJO (doña Camila).- Señor Presidente, acojo su sugerencia.Por lo tanto, pido que se envíe copia del oficio a la ministra de Educación, al seremi de Educación de la Región Metropolitana y al superintendente de Educación.He dicho.El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Así se hará, señorita diputada.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></ANEXO_SESION><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.30 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado enmensaje, con urgencia “suma”, que “Regula el ejercicio del derecho a voto delos chilenos en el extranjero”. (boletín N° 10344-06)“Honorable Cámara:	La Comisión de Hacienda informa el proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, y conforme a lo dispuesto en el inciso segundo del  artículo 226 del Reglamento de la Corporación.CONSTANCIAS REGLAMENTARIAS PREVIAS	1.- Origen y urgencia	La iniciativa tuvo su origen en la Cámara de Diputados por un mensaje de S.E. la Presidenta de la República, con urgencia suma.	2.- Artículos que la Comisión Técnica dispuso que fueran conocidas por ésta.	-El artículo 1°, numerales 3) literal b) iii; 4) literal a) ii; 9); 11) literal c) ii, en razón que se entrega al Servel la opción de notificar vía carta certificada a quienes declaren cambio de domicilio, en caso que no tengan correo electrónico, lo cual implica un gasto adicional al contemplado originalmente en el proyecto, según consta en el informe financiero complementario del mismo.	-El inciso cuarto del nuevo artículo 197 de la Ley Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, propuesto por el numeral 4) del artículo 2° del proyecto, por la misma razón antes consignada.  	-El artículo segundo transitorio, que se refiere a la fuente general de financiamiento del proyecto.	La Comisión acordó extender su competencia a las siguientes disposiciones, por tener éstas incidencia en materias presupuestarias o financieras del Estado:	-Artículo 1°, numeral 14): por crear un Padrón Electoral para electores que sufraguen en el extranjero. Lo que implica costos.	-Artículo 1°, numeral 15): por crear un Padrón Electoral con carácter provisorio para los que sufraguen en el extranjero, también implica costos.	-Artículo 1°, numeral 16): atendido que determina un Padrón Electoral con carácter auditado para cada uno de los dos Padrones Electorales (uno para votar en el extranjero y la auditoria supone costos).	-Artículo 1°, numeral 17): atendido que ahora son dos los Padrones Electorales de carácter auditado (agrega el de los que votan en el extranjero).	-Artículo 1°, numeral 22): extiende a los nuevos Padrones Electorales de carácter provisorio la obligación de someterse a un proceso de auditoría.	-Artículo 1°, numeral 23): extiende las labores de las empresas de auditoría a los nuevos Padrones Electorales.	-Artículo 1°, numeral 24): contempla la revisión de las empresas de auditoría a los nuevos Padrones Electorales con carácter de provisorio.	-Artículo 2°, numeral 4), inciso primero del nuevo artículo 197: establece un bono para aquellos que actúen como vocales de Mesas Receptoras de Sufragios en el extranjero.	-Artículo 2°, numeral 4), inciso primero del nuevo artículo 199: establece una Oficina Electoral a cargo de un Delegado de la Junta Electoral en el extranjero. 	3.- Disposiciones o indicaciones rechazadas	Ninguna.	4.- Modificaciones introducidas al texto aprobado por la Comisión Técnica y calificación de normas incorporadas	Ninguna.	5.- Disposiciones que no fueron aprobadas por unanimidad	Artículo segundo transitorio.	6.- Se designó Diputado Informante al señor Ricardo Rincón.	Asistieron a la Comisión, durante el estudio del proyecto, las siguientes personas: MINISTERIO DE RELACIONES EXTERIORES	-Sr. Claudio Troncoso, Director de Asuntos Jurídicos.	-Sr. Alejandro Marisio, Director General Consular.	-Sr. Juan Pino, Consejero,  Director para la Comunidad de Chilenos en el Exterior (Dicoex).	-Sr. Antonio Kaiser, Subdirector.MINISTERIO SECRETARÍA GENERAL DE LA PRESIDENCIA	-Sra. Patricia Silva, Subsecretaria.	-Sr. Nicolás Torrealba, Asesor.DIPRES	-Sr. Juan Andrés Roeschmann, Jefe Sector Estudios SERVEL	-Sr. Juan Pablo Uribe, Subdirector (S)	-Sra. Verónica Olmedo, Jefe División de Gestión Interna del Servel.	-Sra.  Katherine Martínez, Abogada.COMITÉ INTERNACIONAL “CHILE SOMOS TODOS”	-Sr. Juan Luis Ulloa, Presidente del Comité.	-Sra. Aida Mena, Vicepresidenta del Comité.	-Sr. Nelson Hernández, Tesorero.	-Sr. Félix Mora, Secretario de la Comisión de Ética.FUNDACIÓN JAIME GUZMÁN.	-Sra. Ericka Farías, Abogada Investigadora.	-Sr. Diego Vicuña, Asesor. RED EUROPEA DE CHILENOS POR LOS DERECHOS CIVICOS Y POLITICOS	-Sr. Lionel Plaza, Presidente.	La Comisión de Educación, dispuso en su informe que esta Comisión tomara conocimiento de:	-El artículo 1°, numerales 3) literal b) iii; 4) literal a) ii; 9); 11) literal c) ii. estas normas  entregan  al Servel la opción de notificar vía carta certificada a quienes declaren cambio de domicilio, en caso que no tengan correo electrónico, lo cual implica un gasto adicional al contemplado originalmente en el proyecto, según consta en el informe financiero complementario del mismo.	-El inciso cuarto del nuevo artículo 197 de la LOC de Votaciones Populares y Escrutinios, propuesto por el numeral 4) del artículo 2° del proyecto, por la misma razón antes consignada, por cuanto  se ha de notificar a los vocales de mesa en el extranjero, su designación como tal.	-El artículo segundo transitorio, se refiere a la fuente general de financiamiento del proyecto, indicando que los gastos que irrogue esta ley en su primer año presupuestario de aplicación se financiarán con los recursos consultados en la Partida 05 Ministerio del Interior y Seguridad Pública y en la Partida 06 Ministerio de relaciones Exteriores y, en lo que faltare, con recursos provenientes de la Partida 50 Tesoro Público. Agrega que para los años siguientes, dichos gastos se financiarán con cargo a los recursos que consulten anualmente los respectivos presupuestos.	En cuanto al propósito de la iniciativa, el mensaje señala que con la reforma constitucional efectuada por la ley N° 20.748, se reconoció que los ciudadanos chilenos que cuenten con derecho a sufragio y se encuentren en el extranjero podrán votar desde el exterior en elecciones presidenciales, primarias presidenciales y plebiscitos nacionales.	Considera que para que se haga efectivo el ejercicio del derecho a sufragio fuera del país, es necesario regular dos cuestiones fundamentales. La primera de ellas consiste en el establecimiento de un procedimiento para materializar la inscripción de los chilenos con derecho a sufragio, que no se encuentren inscritos en el Registro Electoral, para votar fuera del país. La segunda consiste en regular la manera en que se realizarán los procesos electorales y plebiscitarios en el extranjero.	Indica que esta regulación se debe ajustar a los principios constitucionales que rigen el derecho a sufragio en Chile, es decir, asegurando el carácter universal, individual, secreto y voluntario del voto.	Expresa que nuestros compatriotas en el extranjero han tenido un rol fundamental en este proceso, ya que son múltiples las agrupaciones que se han comprometido con esta tarea a lo largo de los años. En este sentido, hay que destacar la Consulta Ciudadana realizada en 2014 por el Ministerio de Relaciones Exteriores, a través de la Dirección para la Comunidad de Chilenos en el Exterior (DICOEX). Esta consulta alcanzó un nivel de participación sin precedentes, llegando a ser contestada por 8.845 chilenos, en 86 países.	Asevera que el 93% de los encuestados señaló que votaría en las próximas elecciones presidenciales, mientras un 51% respondió que estaría dispuesto a ser vocal de mesa. Lo anterior deja de manifiesto que la comunidad de chilenos en el exterior está dispuesta a involucrarse activamente en este proceso.Incidencia en materia  presupuestaria y financiera	El informe financiero N° 155 de 16 de octubre de 2015, elaborado por la Dirección de Presupuestos, en cuanto al efecto del proyecto sobre el Presupuesto Fiscal, señala que el proyecto de ley irrogará un mayor gasto de $ 494.600 miles por una sola vez durante su primer año de aplicación, lo que considera inversión en sistemas informáticos y equipamiento, así como publicidad de nuevas circunscripciones electorales en el extranjero y el proceso de inscripción y cambio de domicilio.	Asimismo, el proyecto de ley irrogará un gasto anual estimado de $3.086.823 miles, en los años en los que se realice el acto electoral que considere la posibilidad de votar desde el exterior, cuyo desglose se muestra en el siguiente cuadro. En los años no electorales, esta ley no generará gastos:	Finalmente, el informe establece que los gastos que irrogue esta ley en su primer año presupuestario de aplicación se financiarán con los recursos consultados en los presupuestos del Servicio Electoral y del Ministerio de Relaciones Exteriores y, en lo que faltare, con recursos provenientes del Tesoro Público. Para los años siguientes, dichos gastos se financiarán con cargo a los recursos que consulten anualmente los respectivos presupuestos.	Por su parte el informe financiero N° 3 de 4 de enero de 2016, elaborado por la Dirección de Presupuestos, señala que acompaña a una indicación que entrega la opción para que el Servicio Electoral pueda notificar vía carta certificada a quienes declaren cambio de domicilio y a quienes sean designados vocales de mesa en los actos electorales que consideren la posibilidad de votar en el exterior, en caso que dichas personas no presenten correo electrónico. Precisa que esto irrogará un mayor gasto anual estimado en $36.296.000 para los años en los que se realice un acto electoral que considere la posibilidad de votar desde el exterior.Debate de las normas sometidas a la consideración de la Comisión.	El señor Auth (Presidente de la Comisión), procede a hacer presente que este proyecto se deriva de la reforma constitucional efectuada mediante Ley N° 20.748 que permitió que los ciudadanos con derecho a sufragio en el extranjero puedan votar allí en las elecciones primerias presidenciales, en las elecciones de Presidente de la República y los plebiscitos nacionales. 	La señora Patricia Silva (Subsecretaria del Ministerio Secretaría General de la presidencia), procede a efectuar una completa exposición acerca de los alcances del proyecto, contenida en la presentación que se transcribe a continuación:	El señor Juan Pablo Uribe (Subdirector del Servicio Electoral Subrogante), considera que este proyecto reúne los elementos esenciales propios del sistema electoral chileno, que se extienden al que se empleará en la votación en el extranjero. Se trata de elementos tales como juntas electoras, circunscripciones electorales e inscripciones electorales. Agrega que el registro electoral es uno solo y en todos los procedimientos del proceso electoral mismo se siguen las mismas normas que en Chile. Finalmente señala que para efectos de estas votaciones se crea un colegio escrutador en Santiago.	El señor Claudio Troncoso (Director Jurídico de la Cancillería), expresa que la ampliación del proceso electoral a los chilenos en el extranjero se ha planteado en diferentes oportunidades. Así, recuerda las iniciativas legales del diputado Dupré el año 1991; del Ex Presidente de la República Ricardo Lagos el año 2000, como también de la Diputada Isabel Allende en otra oportunidad. Agrega que finalmente se logró un apoyo transversal en virtud del cual fue posible efectuar la reforma constitucional contenida en la ley N° 20.748, la cual entregó a la ley regular el proceso en virtud del cual los chilenos con derecho a sufragio que se encuentren fuera del país, podrían votar en elecciones primarias presidenciales y en los plebiscitos nacionales. Acota que justamente este proyecto cumple con esa tarea y advierte que nos encontramos frente a un calendario apretado por cuanto las primarias presidenciales deberán celebrarse en 14 meses más.	El señor Alejandro Marisio (Director General Consular), relata que aproximadamente 900.000 chilenos residen en el extranjero y de estos 450.000 se encuentran en condiciones de votar. Agrega que el 92% de estos compatriotas residen en 15 países, entre los cuales se encuentran Alemania, Argentina, Australia, Brasil, Bolivia, Canadá, Estados Unidos, Noruega, Suecia, Suiza, Venezuela y México. Precisa que Chile cuenta con 110 consulados de profesión en el mundo y que en esa Dirección se efectúa un trabajo preparatorio para este proyecto en orden a revisar las experiencias comparadas, en materia de voto de nacionales en el extranjero, en países tales como Argentina, Brasil, Ecuador y Perú. Añade que a esa Dirección le corresponderá difundir el proceso electoral; entregar información oportuna, y hacer operativo el proceso electoral. Indica que en cada país de votación habrá una Junta Electoral que será presidida por el Cónsul que a su vez actuará como Delegado Electoral.	El señor Juan Pino (Director para la Comunidad de Chilenos en el Exterior), procede a señalar que a partir de junio de 2014 el canciller comenzó un diálogo con las comunidades de chilenos en el extranjero, efectuándose 45 encuentros, que alcanzó al 90% del total de residentes en el extranjero, en los cinco continentes, salvo Asia, por no haber comundades de nacionales. Explica que en estas reuniones se reiteraron las mismas argumentaciones en cuanto a su deseo de votar, desde el extranjero, por su comunidad de valores e identidad con nuestro país y su deseo de participar en el desarrollo del mismo. Agrega que se creó un comité interministerial de chilenos en el exterior y considera que existe un proceso electoral que se aproxima y que se debe garantizar. 	La señora Ericka Farías (Abogada Investigadora, de la Fundación Jaime Guzmán), que consta en el documento que se transcribe a continuación:	El señor Juan Luis Ulloa (Presidente del Comité Internacional de Chile Somos Todos), recuerda que el año 1988 surgió en Francia el primer comité de chilenos que querían obtener la posibilidad de votar desde el extranjero. Si bien considera que se está avanzando con este proyecto, manifiesta no estar de acuerdo con se exija un año de residencia en Chile para obtener la ciudadanía y expresa su temor en orden a que no se incorporen a todos los chilenos al proceso electoral por las dificultades de desplazamiento y por desconocimiento. Explica que para un chileno que reside en el norte de Francia le resulta más fácil votar en Bruselas, Bélgica. 	El señor Lionel Plaza (Presidente de la Red Europea de Chilenos por los Derechos Cívicos y Políticos), sostiene que el procedimiento del voto rogado disminuyó el número de personas que votaban en España y cree que el hecho de que el voto sea voluntario también juega en contra de la participación electoral. Considera que debería entregarse a los chilenos residentes en el extranjero la posibilidad de tener representación parlamentaria y que sus hijos tuviesen derecho a voto sin necesidad de residencia en el país. 	El señor Auth (Presidente de la Comisión), estima que es necesario considerar, más adelante, eliminar el requisito de avecindarse un año en Chile, para adquirir la ciudadanía y explica que el registro de votantes es uno solo, en cambio el Padrón Electoral se elabora para cada elección y, en este caso, habrá uno para los que votan en Chile y otro para los que votan en el extranjero. También estima necesario considerar la posibilidad geográfica y señala que un chileno residente en Francia y que quiera votar en Ginebra, puede hacerlo inscribiéndose en el Consulado Chileno de esta última ciudad. Manifiesta su preocupación por el hecho de que se deje completamente a discreción del SERVEL determinar la constitución o no de la Mesa según el número de votantes inscritos que dicho Servicio determine.   	El señor Lorenzini, manifiesta disconformidad por el hecho de que en el informe financiero de este proyecto se explique que en los años no electorales la ley no generará gastos, de tal manera, a modo de ejemplo, este año no podría comprar computadores que se utilizarán en las elecciones del año 2017. Indica que el artículo segundo transitorio se explica que los gastos que irrogue esta ley en su primer año presupuestario de aplicación se financiarán con recursos del Ministerio del Interior y del Ministerio de Relaciones Exteriores, y no se refiere a recursos del SERVEL, organismo que debe ser independiente y requiere sus recursos propios para estos efectos. 	El señor Melero, consulta cuántos chilenos residentes en el extranjero están habilitados para votar y cuántos consulados tenemos en Argentina, Estados Unidos y en Suecia. 	Asimismo, desea saber cuál es el tratamiento que se dará a la entrega de la información de los escrutinios efectuados en el extranjero, cuando existe una gran diferencia horaria que implicará la llegada anticipada del tal resultado, en relación al término de las votaciones en nuestro país.	Finalmente desea saber por qué no se consideró la posibilidad de votar por correo.	El señor Schilling, estima que parte de los temores que despierta la votación de los chilenos en el extranjero se deriva del pensar que la mayoría de estos son de izquierda. Considera que la composición de estas colectividades ha cambiado con el tiempo y cree que existe una cierta timidez del Gobierno, en estas materias, que se expresa en el hecho de que se mantenga la exigencia de residir un año en el país para adquirir la ciudadanía. También opina que éste derecho debió extenderse a todas las elecciones y que se debió aceptar el voto por correo.	El señor Macaya, consulta el por qué se considera la creación de dos Padrones Electorales, uno para quienes votan en Chile y otro para quienes votan en el extranjero y considera que la tecnología actual debe ser adoptada, porque incluso es posible votar a través de un celular.	El señor Schilling, sostiene que en esta materia se ha experimentado un retroceso, por cuanto cuando se aprobó el voto voluntario y el registro electoral automático sin distinción, se incorporó a todos los nacionales incluso a quienes residen en el extranjero, sin embargo en la reforma se exigió residir en Chile un año para ser ciudadano.	El señor Claudio Troncoso (Director Jurídico de la Cancillería), hace presente que la Constitución Política de 1925 establecía que son chilenos los hijos de chilenos nacidos en el extranjero sin exigir el requisito de avecindarse en el país. Añade que en el texto original de la Constitución Político de 1980 se agregó el requisito de un año de residencia en Chile para adquirir la nacionalidad, lo cual generó un problema grave, en particular con la situación de los niños apátridas. Indica que el Presidente Ricardo lagos planteó modificar la Constitución Política de la República para eliminar el requisito y en el Senado no hubo acuerdo con la oposición, de tal forma que, fruto de las negociaciones la exigencia del año de residencia pasó del tema nacionalidad al tema de la ciudadanía. Afirma que al Gobierno le gustaría remover el mencionado requisito, pero esto requiere de reforma constitucional, que a su vez requiere de acuerdo político.	Finalmente, explica que la inscripción automática de todos los chilenos, incluso de los que viven en el extranjero, sigue totalmente vigente, precisando que para poder votar deben hacerlo en el país.	El señor Gabriel Osorio (Asesor de la SEGPRES), explica que durante la elaboración de este proyecto se consideró diferentes tipos de votos, tales como el voto rogado, el voto consular y el electrónico. Finalmente se optó por la tradición electoral de la cédula única electoral, y se tuvo presente que nuestra Constitución Política establece en su artículo 19 numeral 3 la igualdad ante la ley, razón por la cual se optó por el mismo sistema que rige las votaciones al interior del país.	El señor Auth (Presidente de la Comisión), estima que el éxito de las elecciones en el extranjero no se jugará el año 2017 sino en el proceso de inscripción en los registros electorales, el cual se cierra 140 días antes de la elección. Por esta razón consulta por qué no se consideran recursos adicionales para difundir el derecho a voto en el extranjero y el requisito de inscripción previa. Frente a consulta del señor Melero recuerda que el total de consulados chilenos es de 110, de los cuales hay 13 en Argentina.	El señor Juan Pino (Director para la Comunidad de Chilenos en el Exterior), explica que en Argentina hay 13 cónsules de profesión y que la mayoría de los chilenos se concentra en Buenos Aires y luego de Mendoza al sur de Argentina. Indica que en Estados Unidos hay consulados en San Francisco, Los Ángeles, Miami, Houston, Chicago, Nueva York y Washington. Explica que para un residente chileno en el noroeste de Estados Unidos le acomoda más ir al consulado de Vancouver, en Canadá. Precisa que el universo electoral en el extranjero es aproximadamente de 450 mil chilenos. 	El señor Alejandro Marisio (Director General Consular), afirma que nuestro país es pionero por tener un registro de chilenos residentes en el extranjero que data del año 2003 y que se ha ido actualizando y que, ante solicitud de los señores diputados, hará llegar una minuta con la información respectiva.	El señor Juan Pino (Director para la Comunidad de Chilenos en el Exterior), responde al señor Melero precisando  que se previenen las dificultades que originan las diferencias horarias en lo que se refiere a la entrega de los resultado de los escrutinios mediante la entrega de la información del caso sólo a partir de las 18.00 horas del día de la elección, hora chilena.	El señor Juan Andrés Roeschmann (Jefe Sector Estudios de la DIPRES), explica que cuando se presentó el actual proyecto de ley el informe financiero no considera recursos para un SERVEL de carácter independiente, por cuanto  el respectivo proyecto de ley aun se encuentra en curso. Precisa que en el informe financiero N° 155 se consulta un gasto fiscal de 494 millones para el primer año, dentro de lo cual se consideran recursos para ser utilizados en publicidad por parte del SERVEL.	Añade que se considera otro gasto anual de 3.000 millones de pesos aproximadamente para el año de las elecciones y en los años sin elecciones no habrá gasto electoral.	El señor Lorenzini, estima que debiera considerarse la posibilidad de imprevistos en un año electoral para lo cual deberían contemplarse más recursos.	El señor Jaramillo, piensa que el informe financiero debería desglosar, con mayor detalle el destino que dará a los respectivos recursos el Ministerio de Relaciones Exteriores.	El señor Alejandro Marisio (Director General Consular), explica que el primer año se efectuará una labor de difusión por parte del SERVEL y que la Cancillería utilizará recursos propios para realizar difusión en materias que le atañen, tales como la obtención de documentos de identidad para poder inscribirse en los registros electorales.	Advierte que si bien los cónsules pueden hacer desplazamientos, la inscripción en los registros electorales debe ser presencial y que se entregará a los votantes la denominada clave única del SERVEL que podrán utilizar en el proceso posterior. Añade que también se contempla el primer año gastos en folletería y, el de la elección, considera gastos fijos como urnas, envíos, gastos operativos (rentas de locales y seguridad), y comunicacionales. Sostiene que no está cubierta la contratación de asesores electorales. Añade que se considera el pago de viáticos y pasajes para los delegados que deben desplazarse al lugar de la votación.	El señor Auth (Presidente de la Comisión), manifiesta su preocupación en orden a que lo cónsules no puedan trasladarse para la inscripción electoral.	La señora Patricia Silva (Subsecretaria del Ministerio General de la Presidencia), hace presente que el numeral 11) letra b) del artículo 1° del proyecto señala que la Dirección General de Asuntos Consulares y de Inmigración del Ministerio de Relaciones Exteriores, implementará las medidas necesarias para facilitar la inscripción en el registro electoral, entre otras materias.	El señor Lorenzini, estima que si un proyecto no tiene respaldo financiero no se puede votar.	El señor Auth (Presidente de la Comisión), en relación a lo manifestado por el señor Lorenzini, responde que se puede decir que los recursos contemplados en el informe financiero son pocos, pero permiten el desarrollo del proceso electoral en sí mismo, razón por la cual se podría dejar constancia de su insuficiencia y nada más.	El señor Lorenzini, solicita que el Ministerio de Hacienda considere y evalúe recursos adicionales para la difusión del proceso electoral en el extranjero, en particular y pide votación separada del artículo segundo transitorio.VOTACIÓN	La Comisión técnica determinó como normas de competencia de la Comisión de Hacienda, las siguientes normas:	-El artículo 1°, numerales 3) literal b) iii; 4) literal a) ii; 9); 11) literal c) ii, en razón que se entrega al Servel la opción de notificar vía carta certificada a quienes declaren cambio de domicilio, en caso que no tengan correo electrónico, lo cual implica un gasto adicional al contemplado originalmente en el proyecto, según consta en el informe financiero complementario del mismo.	-El inciso cuarto del nuevo artículo 197 de la Ley Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, propuesto por el numeral 4) del artículo 2° del proyecto, por la misma razón antes consignada.  	-El artículo segundo transitorio, que se refiere a la fuente general de financiamiento del proyecto.Acuerdo de la Comisión	La Comisión acordó extender su competencia a las siguientes disposiciones, por tener éstas incidencia en materia presupuestaria o financieras del Estado:	-Artículo 1°, numeral 14): por crear un Padrón Electoral para electores que sufraguen en el extranjero. Lo que implica costos.	-Artículo 1°, numeral 15): por crear un Padrón Electoral con carácter provisorio para los que sufraguen en el extranjero, también implica costos.	-Artículo 1°, numeral 16): atendido que determina un Padrón Electoral con carácter auditado para cada uno de los dos Padrones Electorales (uno para votar en el extranjero y la auditoria supone costos).	-Artículo 1°, numeral 17): atendido que ahora son dos los Padrones Electorales de carácter auditado (agrega el de los que votan en el extranjero).	-Artículo 1°, numeral 22): extiende a los nuevos Padrones Electorales de carácter provisorio la obligación de someterse a un proceso de auditoría.	-Artículo 1°, numeral 23): extiende las labores de las empresas de auditoría a los nuevos Padrones Electorales.	-Artículo 1°, numeral 24): contempla la revisión de las empresas de auditoría a los nuevos Padrones Electorales con carácter de provisorio.	-Artículo 2°, numeral 4), inciso primero del nuevo artículo 197: establece un bono para aquellos que actúen como vocales de Mesas Receptoras de Sufragios en el extranjero.	-Artículo 2°, numeral 4), inciso primero del nuevo artículo 199: establece una Oficina Electoral a cargo de un Delegado de la Junta Electoral en el extranjero. Las disposiciones de competencia son del siguiente tenor:|“Artículo 1°.- Incorpóranse las siguientes modificaciones en la ley N°18.556, Orgánica Constitucional sobre Sistema de Inscripciones Electorales y Servicio Electoral: 	3) Incorpóranse las siguientes enmiendas en el artículo 6°:	b)  Modifícase el inciso tercero en el siguiente sentido:	iii) Agrégase, luego del punto aparte, que pasa a ser punto seguido, el siguiente texto: “Los interesados que declaren su domicilio electoral en el extranjero deberán informar una casilla de correo electrónico, la que será el medio preferente para recibir notificaciones del Servicio Electoral o, en su defecto, un domicilio. Si los interesados no informaren su casilla de correo electrónico o el domicilio, dicha declaración no producirá efecto alguno.”.|4) Introdúcense las siguientes modificaciones en el artículo 7°:	a)  En el inciso primero:	ii) Agrégase, luego del punto aparte, que pasa a ser punto seguido, la siguiente oración:|“En caso que se trate de nuevos electores con domicilio electoral en el extranjero, el Servicio Electoral efectuará la comunicación señalada enviando una notificación al correo electrónico que señale el elector, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 6° o, en su caso, al domicilio que este haya informado.”.|9) Intercálase en el artículo 22, entre la expresión “Registro Electoral” y el punto final, la frase “, a la casilla de correo electrónico informado por el elector que declare su domicilio electoral en el extranjero o, en su caso, al domicilio señalado por este, de acuerdo  a lo dispuesto en el artículo 6° inciso tercero de esta ley”.|11) Introdúcense las siguientes enmiendas en el artículo 25:	c)   En el inciso segundo, que ha pasado a ser tercero:	ii)  Agrégase, luego del punto aparte, que pasa a ser punto  seguido, la siguiente oración:	“A aquellos electores cuyo nuevo domicilio se encuentre en el extranjero, se les notificará mediante correo electrónico a la casilla que se informe para tales efectos durante el cambio de domicilio o, en su caso, mediante carta certificada enviada al domicilio señalado por estos.”.	14) Incorpóranse las siguientes enmiendas en el artículo 30:	a) En el inciso primero:	i) Sustitúyese la frase “un Padrón Electoral, el que contendrá”, por la siguiente: “dos Padrones Electorales: uno para electores que sufraguen en territorio nacional, y otro para electores que sufraguen en el extranjero. Cada uno de estos padrones, contendrá”.	ii)	Agrégase la siguiente frase final, a continuación de la expresión “conocidos por él”: “, dentro o fuera de Chile, según corresponda”.	b)	Sustitúyese su inciso segundo por el siguiente: 	“Cada elector podrá figurar en un Padrón Electoral y sólo una vez en él.”.	15) Incorpóranse las siguientes enmiendas en el artículo 31:	a) En el inciso primero:	i) Sustitúyese la palabra “El” por la frase “Para cada uno de los Padrones Electorales, el”.	ii) Reemplázase la expresión “ciento diez días” por “ciento veinte días”.	iii) Sustitúyese la expresión “ciento veinte días previos” por  “ciento cuarenta días previos”.	b) Sustitúyese en su inciso segundo la palabra “El” por “Cada”.	c) En el inciso tercero:	i) Sustitúyese la frase “Este Padrón se ordenará en forma alfabética y contendrá” por la siguiente: “Estos Padrones se ordenarán en forma alfabética y contendrán”.	ii) Intercálase, entre las expresiones “pertenezcan” e “y el número”, la frase “, o del país y ciudad extranjera, según corresponda,”.	d) En el inciso cuarto:	i) Sustitúyese la palabra “este” por “cada”.	ii) Reemplázase la expresión “una Nómina Provisoria” por “dos Nóminas Provisorias”.	iii)	Intercálase, entre las expresiones “plebiscito,” y “con indicación de la causal”, la frase “y que sufraguen dentro o fuera de Chile, según corresponda,”.	e) Reemplázase, en el inciso quinto, la expresión “El Padrón Electoral y la Nómina Provisoria”, por la siguiente: “Los Padrones Electorales y las Nóminas Provisorias”.	16) Incorpóranse las siguientes modificaciones en el artículo 32: 	a) Sustitúyese su inciso primero por el siguiente:“Para cada uno de los Padrones Electorales, el Servicio Electoral determinará un Padrón Electoral con carácter de auditado, noventa  días antes de una elección o plebiscito. Éstos corresponderán a los Padrones Electorales con carácter de provisorio, después de ser auditado por las empresas de auditoría a las que se refiere el Título II de esta ley y que haya sido modificado sólo como consecuencia de las correcciones sugeridas por las empresas de auditoría en sus informes, si las hubiere, y que, conforme a lo señalado en el artículo 43 de esta ley, sean aceptadas por el Servicio Electoral”.	b) Reemplázase, en su inciso segundo, la frase “El Padrón Electoral con carácter de auditado podrá”, por la siguiente: “Los Padrones Electorales con carácter de auditado podrán”.	c)   En el inciso tercero:	i)  Sustitúyese la palabra “este” por “cada”.	ii) Reemplázase la frase “una Nómina Auditada de Inhabilitados, modificando la anterior”, por la siguiente: “dos Nóminas Auditadas de Inhabilitados, modificando las anteriores”.	d)  En el inciso cuarto: 	i) Sustitúyese la frase “El Padrón Electoral con carácter de auditado y la Nómina Auditada de Inhabilitados”, por la siguiente: “Los Padrones Electorales con carácter de auditado y las Nóminas Auditadas de Inhabilitados”.	ii)  Reemplázase la expresión “setenta días” por “noventa días”.	e)  Sustitúyense, en su inciso quinto, la expresión “al Padrón y la Nómina”, por la siguiente: “a los Padrones y Nóminas”.	17) Introdúcense las siguientes enmiendas en el artículo 33:	a) Sustitúyese su inciso primero por el siguiente:	“El Servicio Electoral determinará dos Padrones Electorales, uno para electores que sufraguen dentro del país y otro para quienes sufragan en el extranjero, con carácter de definitivo, sesenta días antes de una elección o plebiscito. Éstos corresponderán a los Padrones Electorales con carácter de auditado, que hayan sido modificados como consecuencia de las reclamaciones acogidas, si las hubiere, de conformidad con lo dispuesto en el Título siguiente.”.	b) Incorpóranse las siguientes modificaciones en el inciso segundo:	i) Sustitúyese la palabra “este” por la palabra “cada”.	ii) Reemplázase la expresión “una Nómina Definitiva de Inhabilitados,” por la frase “dos Nóminas Definitivas de Inhabilitados, una para electores que no pueden sufragar en el territorio nacional y otra para electores que no pueden sufragar en el extranjero,”.	iii) Sustitúyese la expresión “la anterior” por “las anteriores”.	c) Reemplázase el inciso tercero por el siguiente: 	“El Servicio Electoral publicará en su sitio web, con al menos sesenta  días de anticipación a la fecha en que deba verificarse una elección o plebiscito, los Padrones Electorales con carácter de definitivo, que contienen las nóminas de electores con derecho a sufragio en la respectiva elección o plebiscito, que lo ejerzan dentro o fuera de Chile, según corresponda, y las Nóminas Definitivas de Electores Inhabilitados.”.	d) Sustitúyese, en su inciso final, la expresión “al Padrón y la Nómina” por “a los Padrones y Nóminas”.	22) Reemplázase en el artículo 38 la frase “el Padrón Electoral con carácter de provisorio y la Nómina Provisoria de Inhabilitados”, por la siguiente: “los Padrones Electorales con carácter de provisorio y las Nóminas Provisorias de Inhabilitados”.	23) Reemplázase en el inciso primero del artículo 41 la expresión “del Padrón Electoral y la Nómina de Inhabilitados”, por la siguiente: “de los Padrones Electorales y las Nóminas de Inhabilitados”.	24) Sustitúyese en el artículo 42 la frase “el Padrón Electoral con carácter de provisorio y la Nómina Provisoria de Inhabilitados”, por la siguiente: “los Padrones Electorales con carácter de provisorio y las Nóminas Provisorias de Inhabilitados”.	Artículo 2°.- Incorpóranse las siguientes modificaciones en la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios:	4) Agrégase el siguiente Título XIII, nuevo:	Artículo 197.- Las Juntas Electorales en el extranjero, a las que se refiere el párrafo 3° de este título, designarán los nombres de los vocales de Mesas Receptoras de Sufragios en el extranjero, aplicándose para ello lo establecido en los artículos 39 y siguientes de esta ley, con las salvedades que se establecen en este artículo. En lo referido al bono que se establece en el artículo 47 bis, el valor resultante podrá ser convertido en moneda extranjera y el procedimiento de pago deberá estar coordinado entre el Ministerio de Relaciones Exteriores y la Tesorería General de la República.(inciso cuarto:)	Dentro del mismo plazo, el Servicio Electoral deberá comunicar a los vocales su nombramiento, por los medios señalados en el inciso tercero del artículo 6° de la ley N° 18.556, Orgánica Constitucional sobre Sistema de Inscripciones Electorales y Servicio Electoral. En esta comunicación, el Servicio Electoral deberá señalar la fecha, la hora y el lugar en que la mesa receptora de sufragios funcionará, el nombre de los demás vocales y si le corresponde concurrir a la capacitación obligatoria que se señala en el artículo 49 de esta ley.	4) Agrégase el siguiente Título XIII, nuevo:	Artículo 199.- Una Oficina Electoral dependiente de la correspondiente Junta Electoral, que estará a cargo de un Delegado de la Junta Electoral, quién obrará para todo el territorio de la circunscripción electoral que le corresponda, iniciará en el  respectivo territorio sus funciones el día y en el horario que se determine mediante resolución el Consejo Directivo del Servicio Electoral.ARTÍCULOS TRANSITORIOS:	Artículo segundo.- Los gastos que irrogue esta ley en su primer año presupuestario de aplicación se financiarán con los recursos consultados en la Partida 05 Ministerio del Interior y Seguridad Pública y en la Partida 06 Ministerio de Relaciones Exteriores y, en lo que faltare, con recursos provenientes de la Partida 50 Tesoro Público. Para los años siguientes, dichos gastos se financiarán con cargo a los recursos que consulten anualmente los respectivos presupuestos.”.Votación	Sometidas a votación la totalidad de las disposiciones de competencia de la Comisión, con excepción del artículo segundo transitorio, respecto de la cual el señor Lorenzini solicitó votación separada, resultaron aprobadas por la unanimidad de los Diputados presentes señores Pepe Auth (Presidente de la Comisión); Sergio Aguiló; Felipe De Mussy; Enrique Jaramillo; Pablo Lorenzini; Javier Macaya; Patricio Melero; Manuel Monsalve; José Miguel Ortiz; Ricardo Rincón; Alejandro Santana; Marcelo Schilling, y Ernesto Silva.	Sometido a votación el artículo segundo transitorio, es aprobado por la mayoría de los Diputados presentes señores Pepe Auth (Presidente de la Comisión); Sergio Aguiló; Felipe De Mussy; Enrique Jaramillo; Javier Macaya; Patricio Melero; Manuel Monsalve; José Miguel Ortiz; Ricardo Rincón; Alejandro Santana; Marcelo Schilling, y Ernesto Silva. Votó en contra el Diputado señor Pablo Lorenzini.	Se designó diputado informante al señor Ricardo Rincón.	Tratado y acordado en sesión de fecha 8  de marzo de 2016, con la asistencia de los Diputados  señores Pepe Auth (Presidente de la Comisión); Sergio Aguiló; Felipe De Mussy; Enrique Jaramillo; Pablo Lorenzini; Javier Macaya; Patricio Melero; Manuel Monsalve; José Miguel Ortiz; Ricardo Rincón; Alejandro Santana; Marcelo Schilling, y Ernesto Silva.	Sala de la Comisión, a 8 de marzo de 2016.	(Fdo.): PATRICIO VELÁSQUEZ WEISSE, Abogado Secretario de la C omisión”.2. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Chahin, Arriagada, Chávez, Cornejo, Fuentes, León, Rincón, Sabag, Saffirio y Torres, que “Modifica diversas leyes con el objeto de establecer un procedimiento de pago de lossubsidios por incapacidad laboral correspondientes a funcionarios públicos”.(boletín N° 10561-13)IDEA MATRIZ DEL PROYECTOAdecuar el ordenamiento jurídico para que sean las Instituciones de Salud Previsional las que tengan la carga de pagar a los Servicios Públicos y Municipalidades, mediante transferencias directas en sus respectivas cuentas corrientes, los subsidios por las licencias médicas a las que se acojan los funcionarios y trabajadores de la administración pública.Nuestra legislación prescribe que los afiliados de las Instituciones de Salud Previsional, que hagan uso de licencia médica por enfermedad que no sea del trabajo o accidente que no sea laboral, tienen derecho a un subsidio que reemplaza las remuneraciones de los trabajadores por el periodo de reposo. Este beneficio es financiado por los afiliados con sus cotizaciones de salud y debe ser pagado a los afiliados por las Instituciones de Salud Previsional.Con respecto a los funcionarios y trabajadores de los Servicios Públicos, Municipalidades y Corporaciones empleadoras, nuestra legislación indica que durante la vigencia de las licencias médicas que se otorguen a los funcionarios, éstos seguirán gozando del total de sus remuneraciones y ordena que los Servicios de Salud, las Instituciones de Salud Previsional y las Cajas de Compensación de Asignación Familiar, paguen a los Servicios Públicos, Municipalidades y Corporaciones empleadoras, para efectos que éstos obtengan el reembolso de los costos de mantener el total de las remuneraciones de los funcionarios públicos durante el período cubierto por la licencia médica , pero solo una vez que se haya ingresado la presentación de cobro respectivo.El tiempo ha demostrado que los organismos públicos no han actuado con toda la eficiencia y eficacia que se requiere para recuperar los montos por los subsidios que les habría correspondido a los funcionarios y trabajadores de los servicios públicos, Municipalidades y Corporaciones empleadoras.Las Instituciones de Salud Previsional, teniendo claridad de cuáles son los montos que los Servicios Públicos, Municipalidades y Corporaciones empleadoras tendrían que presentar a cobro, quedan a la espera de un cobro que en muchos casos nunca llega y, han hecho utilidades, por la prescripción de los derechos de cobro que corresponde a los Servicios Públicos, Municipalidades y Corporaciones empleadoras, apropiándose de los recursos públicos que financiaron los subsidios que correspondía pagar a las Instituciones de Salud Previsional.Este proyecto de ley busca corregir la situación descrita, obligando a quienes deben pagar los subsidios de los trabajadores del sector público y que cuentan con toda la información necesaria para ello, a cumplir su obligación efectuando transferencias directas a las cuentas corrientes de las entidades públicas empleadoras.PROYECTO DE LEYArtículo primero: Introdúzcanse las siguientes modificaciones a la Ley N° 18.196, sobre NORMAS COMPLEMENTARIAS DE ADMINISTRACIÓN FINANCIERA, PERSONAL Y DE INCIDENCIA PRESUPUESTARIA:1. Elimínase en el inciso primero del Artículo 12 la frase "mínimo del" entre las palabras "al" y "subsidio".2. Reemplázase en el inciso tercero del Artículo 12 la oración "la presentación de cobro respectiva." a continuación de la palabra "ingresado" por la siguiente: "a tramitación en la Institución de Salud Previsional la correspondiente licencia médica, prioritariamente mediante transferencias directas en las cuentas corrientes del Servicio o Institución empleadora que corresponda".Artículo segundo: Sustitúyase en el inciso segundo del artículo único de la Ley N° 19.117, que ESTABLECE NORMAS PARA LA RECUPERACIÓN POR MUNICIPALIDADES O CORPORACIONES EMPLEADORAS DE SUMAS CORRESPONDIENTES A SUBSIDIOS POR INCAPACIDAD LABORAL DE FUNCIONARIOS QUE SEÑALA, la oración "la presentación de cobro respectiva." por la siguiente: "a tramitación en la Institución de Salud Previsional la correspondiente licencia médica, prioritariamente mediante transferencias directas en las cuentas corrientes del Servicio o Institución empleadora que corresponda".Artículo tercero: Derógase el inciso final del artículo 155 del Decreto con Fuerza de Ley N° 1, del Ministerio de Salud que FIJA TEXTO REFUNDIDO, COORDINADO Y SISTEMATIZADO DEL DECRETO LEY N° 2.763, DE 1979 Y DE LAS LEYES N° 18.933 Y N° 18.469.DISPOSICIONES TRANSITORIAS:Artículo 1° transitorio: La presente ley entrará en vigencia treinta días después de su publicación en el Diario Oficial. Dentro de dicho plazo, la Superintendencia deberá reglamentar el procedimiento para la implementación de los pagos a que se refiere el artículo 1 y 2 de esta ley.Artículo 2° transitorio: El primer pago que deban efectuar las Instituciones de Salud Previsional, de conformidad a lo dispuesto en el artículo 1 y 2 de esta ley, deberá, además, comprender todos los pasivos que registren a esa fecha por subsidios públicos. Corresponderá a la Superintendencia de Salud fiscalizar el cumplimiento de esta obligación”.3. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2743-14-INA.	“Santiago, 4 de marzo de 2016	Oficio N° 107-2016	Remite sentencia.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 3 de marzo en curso, en el proceso Rol N° 2743-14-INA, sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad presentada por el Juzgado de Familia de Pudahuel respecto de los artículos 102 A a 102 N. de la Ley N° 19.9683.	Saluda atentamente a V.E.	(Fdo.): CARLOS CARMONA SANTANDER, Presidente; RODRIGO PICA FLORES, Secretario.A S.E.PRESIDENTE DE LA H. CÁMARA DE DIPUTADOSDON MARCO ANTONIO NÚÑEZ LOZANOVALPARAÍSO”.4. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2791-15-INA.	“Santiago, 4 de marzo de 2016	Oficio N° 112-2016	Remite sentencia.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 3 de marzo de 2016, en el proceso Rol N° 2791-15-INA, sobre requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad presentado por el Juzgado de Familia de Pudahuel respecto de las letras A), a M) del artículo 102 de la Ley N° 19.968 que crea los tribunales de familia.	Saluda atentamente a V.E.	(Fdo.): CARLOS CARMONA SANTANDER, Presidente; RODRIGO PICA FLORES, Secretario.A S.E.PRESIDENTE DE LA H. CÁMARA DE DIPUTADOSDON MARCO ANTONIO NÚÑEZ LOZANOVALPARAÍSO”.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>