<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="68" FECHA_INICIO="12/09/2016 17:02:00" FECHA_TERMINO="12/09/2016 18:57:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE/CÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 364ªSesión 68ª, en lunes 12 de septiembre de 2016(Ordinaria, de 17.02 a 18.57 horas)Presidencia del señor Andrade Lara, don Osvaldo.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VIII.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.ÍNDICE GENERALPág.I. ASISTENCIA	19II. APERTURA DE LA SESIÓN	23III. ACTAS	23IV. CUENTA	23ACUERDOS DE LOS COMITÉS	23MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE LOS SEÑORES JOSÉ HUMBERTO CARRASCO TAPIA, ABRAHAM MUSKATBLIT EIDELSTEIN, FELIPE RIVERA GAJARDO Y GASTÓN VIDAURRÁZAGA MANRÍQUEZ CON MOTIVO DE CUMPLIRSE TREINTA AÑOS DE SU FALLECIMIENTO	24MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE ALCALDE DE RÍO CLARO, RECIENTEMENTE FALLECIDO	24V. ORDEN DEL DÍA	25MODIFICACIÓN DE DENOMINACIÓN DE ESCALAFÓN DEL SERVICIO FEMENINO MILITAR DEL EJÉRCITO (Primer trámite constitucional. Boletín N° 10505-02)	25AMPLIACIÓN DE PLAZO DE POSTULACIÓN A BENEFICIOS QUE OTORGA LA LEY Nº 20.773 (Primer trámite constitucional. Boletín Nº 10500-13)	37ESTABLECIMIENTO DE MECANISMO DE PROTECCIÓN EN SITUACIONES DE EMERGENCIA O DE FALTA DE SEGURIDAD LABORAL (Primer trámite constitucional. Boletines 7547-13 y 9385-13)	42APROBACIÓN DE CONVENCIÓN INTERAMERICANA SOBRE LA PROTECCIÓN DE LOS DERECHOS HUMANOS DE LAS PERSONAS MAYORES (Primer trámite constitucional. Boletín N° 10777-10)	51VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	551. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10696-07)	552. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9601-25)	553. Segundo informe de la Comisión de Defensa Nacional recaído en el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica la ley N° 18.948, orgánica constitucional de las Fuerzas Armadas, para otorgar un ascenso póstumo de carácter honorífico al personal de las ramas que las conforman.”. (boletín N° 9992-02)	554. Informe de la Comisión Especial Investigadora de las “Eventuales irregularidades ocurridas en JUNAEB, durante los años 2014 al 2015, con ocasión de la ejecución del programa de alimentación escolar en distintas regiones del país”.	55Pág.5. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Norambuena, Álvarez-Salamanca; Gutiérrez, don Romilio; Hasbún, Hernández; Kast, don José Antonio; Kort, Van Rysselberghe, y Ward, y de la diputada señora Turres, que “Modifica la ley de Tránsito con el objeto de establecer un límite de velocidad para los vehículos con remolques o semirremolques”. (boletín N° 10891-15)	556. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Farcas, Alvarado, Auth, Campos, Cornejo, Farías, León, Pilowsky, y Silber, que “Modifica la ley N° 20.700, que Sanciona la Comercialización del Hilo Curado, para aumentar las penas asignadas a los ilícitos allí tipificados”. (boletín N° 10893-11)	557. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Coloma, Álvarez-Salamanca, De Mussy, Hasbún, y Urrutia, don Osvaldo, y de la diputada señora Hoffmann, que “Autoriza erigir un monumento en honor a don José Miguel Carrera en la comuna de El Monte”. (boletín N° 10894-24)	558. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Mirosevic y Torres, y de las diputadas señoras Fernández y Girardi, que “Modifica diversos cuerpos legales relativos a delitos que afectan a los animales para otorgarles una efectiva protección en materia penal”. (boletín N° 10895-07)	569. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3175-16-INA.	5610. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3171-16-INA.	5611. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3151-16-INA.	56VII. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Notas:	-	Del diputado señor Flores por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 9 de septiembre de 2016, para dirigirse a Tacna. 	-	Del diputado señor Castro, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el día 8 de septiembre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a la sesión celebrada en esa fecha. 	-	Del diputado señor Monckeberg, don Cristián, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el día 8 de septiembre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a la sesión celebrada en esa fecha.	-	Del diputado señor Van Rysselberghe, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el día 8 de septiembre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a la sesión celebrada en esa fecha. 	-	Del diputado señor Verdugo, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, por impedimento grave, el día de hoy 12 de septiembre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a las sesión a celebrarse con esta fecha. 	-	Del diputado señor Vallespín, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el día de hoy 12 de septiembre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a la sesión celebradas con esta fecha. 	2.	Licencias médicas:	-	Otorgada al diputado señor Espejo por la cual acredita que debió permanecer en reposo el día 8 de septiembre de 2016. 	-	Otorgada al diputado señor Meza por la cual acredita que debió permanecer en reposo los días 7 y 8 de septiembre de 2016. 	3.	Comunicaciones:	-	De la diputada señora Pacheco, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso, sin goce de dieta, por media jornada, el día de hoy 12, y por los días 13 y 14 de septiembre de 2016. 	-	Del diputado señor Flores, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, solicita permiso, sin goce de dieta, para ausentarse, por razones personales, a la sesión del día 12 de septiembre de 2016. 	4.	Oficios:	-	Del Presidente de la Cámara de Diputados por el cual procede a declarar inadmisible la moción de los diputados señores González, Jiménez, Torres, Urízar, y Verdugo, y de la diputada señora Hernando, que “Establece la obligación de las instituciones administradoras de los sistemas de pensiones regidas por el decreto ley N° 3.500, a los organismos administradores del seguro social de la ley N° 16.744 y al Instituto de Previsión Social, respecto del Sistema de Pensiones Solidarias, de realizar las deducciones destinadas a pagos de aportes o cuotas gremiales de asociaciones de pensionados, que sus titulares les soliciten practicar”, por cuanto corresponde a una materia que, en virtud de lo dispuesto en el N°6 del inciso cuarto del artículo 65 de la Constitución Política de la República, queda reservada con exclusividad a la iniciativa legal del Presidente de la República, ya que al afectar, en definitiva, el monto de la pensión a percibir, incide en normas de seguridad social. (10-2016).		Respuestas a Oficios 		Ministerio de Interior	-	Diputado Silva, Para que, al tenor de la solicitud que se acompaña, informe a esta Cámara sobre los fundamentos tenidos en cuenta para la selección de beneficiarios del programa “+Capaz”, para personas con y sin discapacidad, especificando el criterio etario del programa y su motivos y las razones para diferenciar por edad entre los beneficiarios de distinto sexo. (864 al 20371).		Ministerio de Hacienda	-	Diputado Monsalve, Solicita disponer una fiscalización a la situación que afecta a don Adolfo Silva Cruz relacionada con descuentos irregulares que le efectuaría la Caja de Compensaciones Los Héroes, en los términos que se solicita, informando a esta Corporación sobre los resultados de dicha actuación. (1008 al 22649). 	-	Diputado Saldívar, Requiere información sobre el estado del proyecto de mejoramiento del camino básico intermedio Ruta 110, sector cruce Ruta 5-Los Choros de la comuna de La Higuera, provincia de Elqui, Región de Coquimbo y las razones que justificarían la postergación de su ejecución. (2165 al 22280). 	-	Diputado Monsalve, Para que, en virtud de la solicitud adjunta, se sirva a informar sobre en qué institución y lugar se realizaran los pagos previsionales del señor Rosendo Nahuelpán, de la comuna de Tirúa. (21818 al 21998). 	-	Diputado Farcas, Itinerario y las medidas adoptadas para la difusión de la ley que permitirá la emisión de medios de pago con provisión de fondo por entidades no bancarias. (2193 al 22488). 		Ministerio de Justicia	-	Diputado Ulloa, Diputado Van Rysselberghe, Diputado Norambuena, Para que, al tenor de la solicitud que se acompaña, remita a esta Cámara la nómina de personas beneficiadas con libertad condicional en su región, con indicación precisa de su nombre, delitos cometidos y pena establecida en concreto por cada uno; una copia de cada resolución que la otorgó, con sus respectivos fundamentos de hecho y de derecho, informando si los beneficiados contaban con ofrecimientos de trabajo o si no se consideró dicho elemento al momento de pronunciarse. Además, se envíe copia del proceso de calificación de reinserción social de cada uno. (1324 al 19288). 	-	Diputada Molina doña Andrea, Requiere remitir los antecedentes que se recaben de las investigaciones realizadas para aclarar las circunstancias de los hechos denunciados respecto de dos establecimientos del Servicio Nacional de menores de la Región de Valparaíso. (670 al 22503). 	-	Diputado Hasbún, Diputado WARD, Remitir a esta Cámara la nómina de todos los profesionales que han sido destinados en comisión de servicio, desde el 11 de marzo de 2014 a la fecha, en todas y cada una de las reparticiones de las cuales dependen, con las especificaciones que requieren. (791 al 22172).		Ministerio de Defensa Nacional	-	Diputado Farías, Solicita remitir información respecto a la realización de fiscalizaciones de tránsito necesarias en el sector de Plaza Zañartu de la comuna de Ñuñoa. (526 al 22820). 	-	Proyecto de Resolución 514, Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que instruya al Ministro de Defensa para que modifique el Decreto N°155, “Reglamento de Asistencia Religiosa” y se establezca la igualdad de condiciones entre sacerdotes, obispos, pastores y representantes de instituciones religiosas al interior de las Fuerzas Armadas. (4969). 	-	Diputado Kast, Para que, al tenor de la solicitud que se acompaña, informe a esta Cámara sobre el monto total de los recursos utilizados por vuestra entidad, destinados a los viajes efectuados durante el año 2015, desglosando los diferentes tipos de gastos y su monto. (666 al 20154). 		Ministerio de Bienes Nacionales	-	Diputado Hasbún, Diputado WARD, Remitir a esta Cámara la nómina de todos los profesionales que han sido destinados en comisión de servicio, desde el 11 de marzo de 2014 a la fecha, en todas y cada una de las reparticiones de las cuales dependen, con las especificaciones que requieren. (845 al 22166). 	-	Diputado Robles, Se sirva informar sobre la denuncia de ocupación ilegal de tres predios agrícolas de propiedad de las empresas Agrícola Piedra Colgada S. A. y Agrícola San Esteban S. A., ubicados en el sector de Piedra Colgada de la comuna de Copiapó, por personas que pertenecerían a la comunidad colla Piedra Luna, indicando las medidas que se adoptarán para amparar los derechos de sus propietarios. (846 al 22240). 		Ministerio de Trabajo y Previsión Social	-	Diputado Espinoza don Fidel, Se sirva remitir a esta Cámara antecedentes, avances y cronograma de trabajo futuro acerca del programa “Capacitación para la Productividad Agrícola-Lechera” impulsado junto al gobierno de Nueva Zelanda a través de la Agriculture Services Limited, destinado a mejorar las capacidades de trabajadores y los procesos productivos de la industria láctea nacional. (1001 al 18741). 	-	Diputado Soto, Para que, al tenor de la solicitud que se acompaña, informe a esta Cámara sobre todos los antecedentes de carácter previsional que tengan disponibles, en relación con el señor Augusto Silva Carrizo, certificando la existencia de las imposiciones efectuadas en la antigua Caja del Servicio de Seguro Social, las cuales figuran desde 1954 a 1976, en atención a su calidad de exonerado político. (43421 al 19265). 	-	Diputado Monsalve, Solicita remitir informe a esta Cámara sobre la posibilidad de evaluar la situación de la señora Yanet Villar Catriman y dentro de lo posible realizar gestiones que le permitan acceder a un cupo de empleo. (444 al 22726). 	-	Proyecto de Resolución 549, Solicita a las autoridades que indica, la adopción de diversas medidas relacionadas con la crisis generad por el bloom de algas en la Región de Los Lagos. (451).	-	Diputado Fuentes, Requiere información relacionada con la posibilidad de fiscalizar el transporte de los desechos de centros de cultivos que realiza la empresa Trasur S.A. hacia el vertedero de la comuna de Coyhaique, el que según residentes del lugar, ocasionaría contaminación de la vía pública (1094 al 22237). 	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con la posibilidad de reevaluar el rechazo de seis licencias médicas presentadas entre los meses de abril y junio del presente año, por la señora Nancy Gloria Valdenegro Donoso. (19 al 22541). 	-	Diputado Rathgeb, Solicita informe a esta Corporación respecto a la compra del instrumental “Point of Care”, destinado a ciertos Servicios de Alta Resolutividad, en los términos que se solicita. (1913 al 22775). 	-	Diputado Espinoza don Marcos, Para que, al tenor de la solicitud que se acompaña, informe a esta Cámara sobre la posibilidad de asesorar tanto a los concesionarios de kioskos como a las Municipalidades respecto de los alcances de la ley N° 20.606, sobre composición nutricional de los alimentos y su publicidad, y de su reglamento, a fin de evitar alguna interpretación errónea, señalando si las colaciones proporcionadas por la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas se ajustan a las normas mencionadas. (2893 al 19647). 	-	Diputada Carvajal doña Loreto, Solicita informe la situación de remuneraciones impagas que afecta a funcionarios del Centro de Salud Familiar Durán Trujillos de la comuna de San Carlos. (934 al 22340). 		Ministerio de Vivienda y Urbanismo	-	Diputado De Mussy, Para que, al tenor de la intervención que se acompaña, informe a esta Cámara sobre el estado de la postulación a subsidios de vivienda del Comité de Allegados Los Laureles de la comuna de Frutillar. (1791 al 21763). 	-	Diputado Mirosevic, Requiere adopte las medidas necesarias a fin de que las empresas constructoras que desarrollaron obras de reconstrucción en la población Los Tucapeles de la comuna de Arica, apliquen medidas de mitigación para cerrar el vertedero que se formó con los deshechos de dichas obras, ubicado en la esquina que se forma entre las calles Alfredo Worman y Florida. (3189 al 22260)	-	Diputado Mirosevic, Solicita adoptar las medidas necesarias para desarrollar un proyecto de construcción de pasarelas de seguridad en la línea férrea que cruza la ciudad de Arica, informando las líneas de acción que se seguirán en ese sentido. (3222 al 22531). 		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones	-	Diputado Edwards, Requiere información sobre la aplicación del Instructivo N° 08600 del 3 de febrero de 2016 dictado por la Contraloría General de la República, destinado a evitar el proselitismo político, precisando si fue comunicado a todos los funcionarios de ese Servicio, si se impartieron charlas de capacitación a su respecto y las medidas concretas adoptadas para su fiel cumplimiento. (1279 al 22377). 	-	Diputado Santana, Para que, al tenor de la solicitud que se acompaña, informe a esta Cámara si se tiene considerado efectuar llamados a concursos en razón al aumento en el parque de taxis colectivos en la Región de Los Lagos, durante el 2016. Asimismo, remita antecedentes de forma pormenorizada de los requerimientos en el aumento de parque que han efectuado los respectivos municipios de la región. (1699 al 22194). 		Ministerio Medio Ambiente	-	Diputada Núñez doña Paulina, Requiere información relacionada con las eventuales acciones para coordinar las medidas de mitigación de la crisis sanitaria producida por el derrame de carbonato de sodio ocurrido en la madrugada del 16 de agosto de 2016 en la Avenida Croacia de la ciudad de Antofagasta, así como la existencia de otros volcamientos de sustancias minerales en los últimos dos años en la Región de Antofagasta. (2105 al 22676). 	-	Diputada Molina doña Andrea, Requiere información relacionada con los fundamentos de hecho y derecho por los que se habría permitido, mediante una Declaración de Impacto ambiental, el ingreso del Proyecto Central de Respaldo Doña Carmen en la comuna de la Ligua, así como información de todos los proyectos de esta índole que estarían siendo evaluados para desarrollarse en el sector. (425 al 22543). 	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere información relacionada con los antecedentes del fallo mediante el cual el Tercer Tribunal Ambiental decidió acoger parcialmente el recurso de reclamación en contra de la Superintendencia del Medio Ambiente por haber aprobado el Programa de Cumplimiento presentado por la empresa sanitaria Essal S.A., con ocasión del vertimiento de residuos líquidos en el estero El Clavito de la Región de Los Lagos. (81 al 2396). 		Intendencias	-	Diputado Robles, Se sirva disponer una operación sanitaria que permita exterminar la plaga de roedores que afecta al Centro de Salud Familiar Pedro León Gallo de la comuna de Copiapó, informando a esta Cámara el resultado de sus gestiones. (1837 al 22497). 		Servicios:	-	Diputada Provoste doña Yasna, Requiere informe sobre la oferta programática de la Junta Nacional de Jardines Infantiles en la Región de Atacama, distinguiendo los jardines tradicionales y los alternativos, con los requerimientos que formula (697 al 22629). 		Varios	-	Diputado Hasbún, Remita un informe técnico respecto de la factibilidad de instalar un Retén en la localidad de San Ramón de la comuna de Padre Las Casas, considerando el aumento del índice delictual de dicha localidad (1063 al 20703). 		Municipalidades	-	Diputado Espinoza don Marcos, Remita a esta Cámara la información detallada en la solicitud adjunta, relacionada con el retiro de los restos del menor Oscar Campos Alvarado desde el cementerio municipal de la comuna de Tocopilla y las razones que lo justifican. (1036 al 22263). 	VIII. 	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DEL CONGRESO NACIONAL.	-	Diputado Browne, Solicita remitir información relacionada con el listado de Organizaciones Deportivas, Corporaciones de Alto Rendimiento y Municipales de Deportes, beneficiadas por la ley Nº19.712 sobre donaciones deportivas, durante el presente año 2016, en los términos que se solicita. (22935 de 07/09/2016). A Ministerio del Deporte.	-	Diputada Cariola doña Karol, Solicita remitir información respecto a determinadas situaciones en el Hospital San José de la comuna de Independencia, en los términos que se solicita. (22936de 07/09/2016). A servicios.	-	Diputada Cariola doña Karol, Solicita remitir información respecto al estado actual de las listas de espera de Garantías Explícitas en Salud y de aquellas especialidades que no se encuentran incluidas en estas últimas, en los términos que se solicita. (22937 de 07/09/2016). A director del Servicio de Salud Metropolitano Norte.	-	Diputado Edwards, Solicita remitir información respecto a la actividad pública realizada el día 4 de septiembre en la comuna de Santiago, en la que se anunció la construcción de un centro comunitario y un Centro de Salud Familiar en sector Matta-Sur, en los términos que se solicita. (22938 de 07/09/2016). A alcaldesa de la Municipalidad de Santiago.	-	Diputado Edwards, Solicita remitir información respecto a la actividad pública realizada el día 4 de septiembre en la comuna de Santiago en la que se anunció la construcción de un centro comunitario y un Centro de Salud Familiar en sector Matta-Sur, en los términos que se solicita. (22939 de 07/09/2016). A Ministerio Secretaría General de Gobierno.	-	Diputado Farcas, Solicita remitir la información relacionada con el requerimiento de fiscalización de la venta ilegal de fuegos artificiales hechizos. (22940 de 07/09/2016). A general director de Carabineros de Chile.	-	Diputado Farcas, Solicita remitir información relacionada con la efectividad del control preventivo de identidad, específicamente en lo relativo a la cantidad de detenidos por este instrumento, desde su entrada en vigencia hasta la fecha. (22941 de 07/09/2016). A varios.	-	Diputado Farcas, Solicita fiscalizar la venta ilegal de fuegos artificiales hechizos. (22942 de 07/09/2016). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Farcas, Solicita remitir información respecto a la efectividad del control preventivo de identidad, específicamente en lo relativo a la cantidad de detenidos por este instrumento, desde su entrada en vigencia hasta la fecha. (22943 de 07/09/2016). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Farcas, Solicita fiscalizar la venta ilegal de fuegos artificiales hechizos. (22944 de 07/09/2016). A Ministerio de Interior.	-	Diputada Hernando doña Marcela, Solicita remitir la información relacionada con las medidas adoptadas por esa Contraloría para el seguimiento de la Investigación Especial y Examen de Cuentas Nº815 del año 2015 sobre rendición y reintegro de recursos transferidos por el Servicio de Salud Antofagasta, para la ejecución de programas de atención primaria de salud en la Corporación Municipal de Desarrollo Social de Antofagasta, en los términos que solicita. (22945 de 07/09/2016). A contralor regional de Antofagasta.	-	Diputado Jarpa, Solicita se considere el traslado del centro penitenciario de la ciudad de Chillán a otro sector, informando sobre las medidas que se adoptaran. (22946 de 07/09/2016). A Ministerio de Justicia.	-	Diputado Kort, Solicita informar a esta Subsecretaría sobre los resultados de la reunión mantenida con la Secretaria del Directorio de la Asociación Nacional de Empleados del Poder Judicial de la Región de O´Higgins, el día 23 de agosto del 2016. (22947 de 07/09/2016). A Ministerio de Hacienda.	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita remitir información relacionada con la situación que afecta a la señora Viviana Patricia Azolas Fernández y a la respuesta dada por esta Comisión, en los términos que se solicita. (22948 de 07/09/2016). A presidente de la Comisión de Sanidad de la Armada.	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita remitir información relacionada con la situación que afecta a la señora Viviana Patricia Azolas Fernández y la respuesta dada por esta Dirección, en los términos que se solicita. (22949 de 07/09/2016). A señor director general del personal de la Armada.	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita remitir información sobre consultas relacionadas con el personal y administración del Servicio Nacional de Menores de la Región de Valparaíso, en los términos que se solicita. (22950 de 07/09/2016). A Ministerio de Justicia.	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita remitir información respecto a consultas sobre administración y recursos de esta institución, en los términos que se solicita. (22951 de 07/09/2016). A Ministerio de Justicia.	-	Diputado Trisotti, Solicita remitir información respecto a los proyectos y planes a realizar en el núcleo urbano de Altos de Playa Blanca, ciudad de Iquique, en los términos que se solicita. (22952 de 07/09/2016). A directora del Servicio Regional de Vivienda y Urbanismo de Tarapacá.	-	Diputada Turres doña Marisol, Solicita remitir los antecedentes respecto al arrendamiento de la Estación de Trenes de Puerto Montt “La Paloma”, en los términos que se solicita. (22953 de 07/09/2016). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.	-	Diputado Urrutia don Osvaldo, Solicita remitir información relacionada con el servicio de transporte público en el Gran Valparaíso, en los términos que se solicita. (22954 de 07/09/2016). A secretario regional ministerial de transportes y telecomunicaciones de Valparaíso.	-	Diputado Venegas don Mario, Solicita remitir información respecto a los resultados del proceso de fiscalización realizado a la Universidad Andrés Bello, en los términos que se solicita. (22955 de 07/09/2016). A Ministerio de Hacienda.	-	Diputado García don René Manuel, Requiere información relacionada con los eventuales permisos provisorios otorgados y las fiscalizaciones realizadas a las transmisoras de radiodifusión sonora en frecuencia modulada en la Región de La Araucanía, en los términos que señala. (22956 de 08/09/2016). A subsecretario de Telecomunicaciones de Chile.	-	Diputado Godoy, Requiere información relacionada con el protocolo imperante en Chile para la aplicación de morfina en niños, niñas y adolescentes, debido a la situación que afectaría a la menor de edad, Almendra Valentina Salinas Silva, quien habría sufrido infartos cerebrales por ese motivo. (22957 de 08/09/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con el estado de avance de la solicitud de regulación de terreno presentada bajo el folio Nº 53102 por la señora Laura Gabriela Calderón Allen. (22958 de 08/09/2016). A secretario regional ministerial de Bienes Nacionales de Valparaíso. 	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con la factibilidad de que la señora Ana María Acevedo Bravo cumpliría con las condiciones de vulnerabilidad requeridas para la eliminación de la cotización de salud, en los términos que señala. (22959 de 08/09/2016). A agente nacional de la Superintendencia de Salud de la Región de Valparaíso.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con la posibilidad de agilizar el inicio del tratamiento para la drogadicción solicitado por el señor Patricio Ariel Soto Hernández, indicando la cantidad de profesionales y personal que trabajaría en el área de adicciones, el número de pacientes y tratamientos que se realizarían en la entidad Casa Azul de San Antonio y los recintos existentes en la Región de Valparaíso que funcionan como centro de atención con régimen abierto o cerrado para atenderlas. (22960 de 08/09/2016). A director del Hospital Claudio Vicuña de San Antonio.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con la posibilidad de agilizar el inicio del tratamiento para la drogadicción solicitado por el señor Patricio Ariel Soto Hernández, indicando la cantidad de profesionales y personal que trabajaría en el área de adicciones, el número de pacientes y tratamientos que se realizarían en la entidad Casa Azul de San Antonio y los recintos existentes en la Región de Valparaíso que funcionen como centro de atención con régimen abierto o cerrado para atenderlas. (22961 de 08/09/2016). A secretario regional ministerial de Salud de Valparaíso.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con el estudio del proceso de potabilización del agua y los grados de contaminación del aire y suelo en las localidades de San Juan y Lo Gallardo en la comuna de San Antonio. (22962de 08/09/2016). A secretario regional ministerial de Salud de Valparaíso.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con el estudio del proceso de potabilización del agua y los grados de contaminación del aire y suelo en las localidades de San Juan y Lo Gallardo en la comuna de San Antonio. (22963de 08/09/2016). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con el estudio del proceso de potabilización del agua y los grados de contaminación del aire y suelo en las localidades de San Juan y Lo Gallardo en la comuna de San Antonio. (22964de 08/09/2016). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputada Turres doña Marisol, Requiere información relacionada con la posibilidad de instruir una investigación respecto a los ingresos por concepto de multas aplicadas en consecuencia de las infracciones a la ley Nº 19.925, en el periodo comprendido entre el 1 de septiembre de 2011 y el 7 de septiembre de 2016, en los términos que señala. (22965 de 08/09/2016). A Ministerio Secretaría General de la Presidencia.	-	Diputado Andrade, Requiere copia íntegra del sumario administrativo que se habría instruido para investigar la responsabilidad de los funcionarios que se indican, en el accidente de tránsito ocurrido con fecha 25 de noviembre de 2011 y en el posterior delito de falso testimonio que se habría cometido, en el marco de su indagación. (22966 de 08/09/2016). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Rathgeb, Requiere información sobre las razones que han impedido la aplicación del subsidio de descontaminación para vehículos nuevos, destinados al transporte de pasajeros, de las marcas Toyota, Renault y Peugeot, en la Región de La Araucanía y acerca de los fundamentos de dicha política en otras regiones del país. (22967 de 08/09/2016). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.	-	Diputado Andrade, Requiere información sobre la factibilidad de disponer la conexión del colector de aguas lluvias de calle Concha y Toro de la comuna de Puente Alto, a la altura de la 38ª. Comisaría de Carabineros y del hospital Sótero del Río, con los sumideros que existen en dicha arteria. (22968 de 08/09/2016). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputado Gahona, Requiere información sobre el estado de las licitaciones hospitalarias del país, desglosadas por región y comuna, que hayan tenido lugar durante los años 2014, 2015 y 2016, con las especificaciones que requiere. (22969 de 08/09/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Gahona, Requiere información sobre el estado de las licitaciones hospitalarias del país, desglosadas por región y comuna, que hayan tenido lugar durante los años 2014, 2015 y 2016, con las especificaciones que requiere. (22970 de 08/09/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputada Núñez doña Paulina, Diputado PAULSEN, Requieren información relacionada con la legalidad de la eventual inserción de un volante informativo firmado por el Ministro de Energía, señor Máximo Pacheco, en las cuentas de luz que se distribuirían en cerca de 65 comunas del país, en los términos que señala. (22971 de 08/09/2016). A contralor general de la república. 	-	Diputado Mirosevic, Requiere información respecto a la posición que adoptará la delegación de Chile en la próxima conferencia de la Convención sobre Comercio Internacional de Especies Amenazadas de Fauna y Flora Silvestre, que se celebrará en Sudáfrica, entre los días 26 de septiembre y 5 de octubre del año en curso. Asimismo se solicita apoyar y aprobar la propuesta N° 16 de los 29 países africanos miembros de la “Coalición para el Elefante Africano”. (22972 de 08/09/2016). A Ministerio Medio Ambiete.	-	Diputado Mirosevic, Requiere información respecto a la posición que adoptará la delegación de Chile en la próxima conferencia de la Convención sobre Comercio Internacional de Especies Amenazadas de Fauna y Flora Silvestre, que se celebrará en Sudáfrica, entre los días 26 de septiembre y 5 de octubre del año en curso. Asimismo se solicita apoyar y aprobar la propuesta N° 16 de los 29 países africanos miembros de la “Coalición para el Elefante Africano”. (22973 de 08/09/2016). A Ministerio de Relaciones Exteriores.	-	Diputado Gahona, Requiere información sobre el estado de las licitaciones efectuadas los años 2014, 2015 y 2016 para la construcción de hospitales en nuestro país, desglosando la información por región y comuna. (22974 de 08/09/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Berger, Requiere información relacionada con la posibilidad de instaurar nuevamente el servicio de transbordador de vehículos en el río Valdivia para el cruce Las Mulatas-Torobayo y acelerar la reparación del puente Pedro de Valdivia y el viaducto Los Pelúes, así como la adopción de medidas de coordinación para la minimización de la contaminación vial que provocaría el colapso del puente y viaducto mencionado, en la comuna de Valdivia. (22975 de 08/09/2016). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Bellolio, Requiere información sobre número de licencias de conducir entregadas en los últimos 4 años en las comunas de la provincia de Maipo, desglosadas por clase y rangos etarios que señala. (22976 de 08/09/2016). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.	-	Diputado Bellolio, Requiere información sobre el número de licencias de conducir entregadas en los últimos 4 años en esa comuna, desglosadas por clase y rangos etarios que señala. (22977 de 08/09/2016). A director de Tránsito de la Municipalidad de Calera de Tango.	-	Diputado Bellolio, Requiere información sobre el número de licencias de conducir entregadas en los últimos 4 años en esa comuna, desglosadas por clase y rangos etarios que señala. (22978 de 08/09/2016). A director de Tránsito de la Municipalidad de Paine.	-	Diputado Bellolio, Requiere información sobre el número de licencias de conducir entregadas en los últimos 4 años en esa comuna, desglosadas por clase y rangos etarios que señala. (22979 de 08/09/2016). A director de Tránsito de la Municipalidad de San Bernardo.	-	Diputado Bellolio, Requiere información sobre el número de licencias de conducir entregadas en los últimos 4 años en esa comuna, desglosadas por clase y rangos etarios que señala. (22980 de 08/09/2016). A director de Tránsito de la Municipalidad de Buin.	-	Diputado Berger, Requiere información relacionada con la posibilidad de instaurar a la brevedad el transbordador del sector Las Mulatas-Torobayo, así como la adopción de medidas paliativas ante la contaminación vial que se estaría produciendo en el sector del eje puente Pedro de Valdivia, en la Región de Los Ríos. (22981 de 08/09/2016). A Secretaría Regional Ministerial de Transportes y Telecomunicaciones de Los Ríos.	-	Diputado Berger, Requiere información relacionada con las eventuales modificaciones legales necesarias para la cautela del correcto uso de los recursos municipales, así como aquellas disposiciones legales que justificarían los hechos plasmados en el programa “En la Mira” del canal de televisión Chilevisión, el pasado 29 de agosto de 2016, en el que se habría denunciado a tres concejales de la comuna de San José de la Mariquina por presunto abuso de viajes al extranjero con fines distintos a los establecidos en la legislación vigente, en los términos que señala. (22982 de 08/09/2016). A contralora regional de Los Ríos.	-	Diputado Berger, Requiere información relacionada con el estado o resultado de la investigación que se habría realizado por el caso transmitido en el programa “En la Mira” del canal de televisión Chilevisión, el pasado 29 de agosto de 2016, en el que se habría denunciado a tres concejales de la comuna de San José de la Mariquina por presunto abuso de viajes al extranjero con fines distintos a los establecidos en la legislación vigente, en los términos que señala. (22983 de 08/09/2016). A contralor general de la república.	-	Diputado Berger, Requiere información relacionada con la eventual existencia de un registro de empresas, personas jurídicas y/o naturales, que ofrezcan capacitación municipal o alguna instancia similar que permita establecer los requisitos mínimos y básicos para poder ofrecer este tipo de servicio, en los términos que señala. (22984 de 08/09/2016). A subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo de Chile.	-	Diputado Rathgeb, Requiere información sobre las razones que han impedido la aplicación del subsidio de descontaminación para vehículos nuevos, destinados al transporte de pasajeros, de las marcas Toyota, Renault y Peugeot, en la Región de La Araucanía y acerca de los fundamentos de dicha política en otras regiones del país. (22985 de 08/09/2016). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.	-	Diputado Trisotti, Solicita remitir a esta Cámara información detallada sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de Tarapacá. (22986 de 08/09/2016). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Berger, Solicita remitir información relacionada con el estado en que se encuentra el proyecto sanitario de Villa San Bartolomé, en la comuna de San José de la Mariquina, Región de Los Ríos. (22988 de 08/09/2016). A alcalde de la Municipalidad de San José de la Mariquina.	-	Diputado Berger, Solicita remitir información relacionada con el estado en que se encuentra el proyecto sanitario de Villa San Bartolomé, en la comuna de San José de la Mariquina, Región de Los Ríos. (22989 de 08/09/2016). A intendencias.	-	Diputado Berger, Solicita informe sobre la posibilidad de reponer el servicio de transbordador de vehículos para el cruce Las Mulatas-Torobayo del río Valdivia, ubicado en la comuna del mismo nombre. (22990 de 08/09/2016). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Chahin, Diputada Provoste doña Yasna, Diputado PILOWSKY, Solicita remitir información relacionada con la propuesta “B” al actual Sistema de Pensiones, presentada en la Comisión Asesora Presidencial respectiva, en los términos que se solicita. (22991 de 08/09/2016). A director de Presupuestos del Ministerio de Hacienda.	-	Diputado Melo, Solicita informe sobre la reglamentación de la ley Nº 20.920 que “Establece marco para la gestión de residuos, la responsabilidad extendida del productor y fomento al reciclaje”, en los términos que solicita. (22992 de 08/09/2016). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputado Rocafull, Solicita remitir información relacionada con la Empresa Portuaria de Arica y la Empresa Sociedad Marítima y Comercial LTDA., en los términos que se solicitan. (22993 de 08/09/2016). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputado Rocafull, Solicita información relacionada con la Empresa Portuaria de Arica y la Empresa Sociedad Marítima y Comercial LTDA., en los términos que se solicitan. (22994 de 08/09/2016). A servicios.	-	Diputado Trisotti, Solicita remitir a esta Cámara información detallada sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de Tarapacá. (22995 de 08/09/2016). A servicios.	-	Diputado Rocafull, Solicita remitir información relacionada con las acciones judiciales ejercidas por la Empresa Portuaria Arica, en los términos que se solicita. (22996 de 08/09/2016). A varios.	-	Diputado Rocafull, Solicita remitir información relacionada con la Empresa Portuaria de Arica y la Empresa Sociedad Marítima y Comercial LTDA., en los términos que se solicitan. (22997 de 08/09/2016). A Secretaría Regional Ministerial del Medio Ambiente de Arica y Parinacota.	-	Diputado Rocafull, Solicita remitir información relacionada con la Empresa Portuaria de Arica y la Empresa Sociedad Marítima y Comercial LTDA., en los términos que se solicitan. (22998 de 08/09/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Schilling, Solicita remitir información relacionada con la situación de la señora Marcela Olivares Fernández y su tratamiento médico, en los términos que se solicita. (22999 de 08/09/2016). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Schilling, Solicita que informe sobre el estado en que se encuentra el proceso de reconocimiento de la calidad de exonerado político del señor Luis Humberto Valdés Lara. (23000de 08/09/2016). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Schilling, Solicita que informe sobre las causas que han impedido el pago del subsidio de incapacidad laboral a trabajadoras de los jardines infantiles Vía Transferencia de Fondos de la comuna de Putaendo, en los términos que se solicita. (23001 de 08/09/2016). A varios.	-	Diputado Trisotti, Solicita que informe sobre la situación del arrendamiento de un inmueble fiscal ubicado en la Ruta A-616, Km. 8,40 del sector El Boro de la comuna de Alto Hospicio a la Agrupación de Pequeños y Medianos Empresarios de Alto Hospicio, en los términos que se solicita. (23002 de 08/09/2016). A Ministerio de Bienes Nacionales.	-	Diputado Hasbún, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de La Araucanía (23003 de 08/09/2016).A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Hasbún, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de La Araucanía (23004 de 08/09/2016). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Hasbún, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de La Araucanía. (23005 de 09/09/2016). A Servicios.	-	Diputado Sandoval, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campos. (23009 de 09/09/2016). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Sandoval, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campos. (23010 de 09/09/2016). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Sandoval, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campos. (23011 de 09/09/2016). A servicios.	-	Diputado Urrutia don Osvaldo, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de Valparaíso. (23012 de 09/09/2016). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Urrutia don Osvaldo, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de Valparaíso. (23013 de 09/09/2016). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Urrutia don Osvaldo, Solicita remitir información sobre el anuncio de congelamiento de las tarifas de agua potable en las regiones de Coquimbo, Libertador General Bernardo O'Higgins, El Maule, Biobío, Los Ríos y Los Lagos, indicando la factibilidad de extender esta medida a la Región de Valparaíso. (23014 de 09/09/2016). A servicios.	-	Diputado Sandoval, Informe a esta Cámara sobre los planes para dotar a la Capitanía de Puerto Baker, en caleta Tortel, de una embarcación apropiada para el control y fiscalización marítima, considerando la baja capacidad operativa de la nave en actual funcionamiento. (23015 de 09/09/2016). A varios.	-	Diputado Sandoval, Medidas adoptadas, o en estudio, para mejorar el sistema de energía eléctrica en la comuna de Tortel. (23016 de 09/09/2016). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Sandoval, Razones de la mayor permanencia de la embarcación que cubre la ruta desde caleta Tortel hasta Puerto Natales en Puerto Yungay, en desmedro de la caleta mencionada. (23017 de 09/09/2016). A intendencias.	-	Diputado Sandoval, Solicita información respecto a las las medidas que se adoptarán para reparar el puente ubicado en la localidad de Puerto Río Tranquilo, de la comuna de Río Ibáñez (23018 de 09/09/2016). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Sandoval, Consulta la fecha en que entrará en funcionamiento el sistema de telefonía celular en la localidad de Villa Ñirehuao de la comuna de Coyhaique. (23020 de 09/09/2016). A Secretaría Regional Ministerial de Transportes y Telecomunicaciones de la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo.	-	Diputado Sandoval, Requiere información del funcionamiento de los programas de atención diurna para adultos mayores en la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo y, en particular, el comedor de la comuna de Balmaceda (23021 de 09/09/2016). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Gutiérrez don Hugo, Disponga una investigación sumaria administrativa a fin de determinar la veracidad de los hechos que denuncia, relacionados con el cierre irregular de los módulos de venta de la empresa Saint Patrick en la Zona Franca de Iquique, efectuado con una eventual autorización de la administración de dicho complejo. (23022 de 09/09/2016). A presidenta del Sistema de Empresas del Estado.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (112)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	IND	VII	37Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Alvarado Ramírez Miguel Ángel	PPD	IV	9Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25Auth Stewart, Pepe	IND	RM	20Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53Boric Font, Gabriel	IND	XII	60Browne Urrejola, Pedro	IND	RM	28Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cariola Oliva, Karol	PC	RM	19Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Carvajal Ambiado, Loreto	PPD	VIII	42Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	DC	V	13De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25Fernández Allende, Maya	PS	RM	21Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	IND	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Jackson Drago, Giorgio	IND	RM	22Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24Kast Sommerhoff, Felipe	IND	RM	22Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20León Ramírez, Roberto	DC	VII	36Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33Lorenzini Basso, Pablo	DC	VII	38Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Morales Muñoz, Celso	UDI	VII	36Morano Cornejo, Juan Enrique	DC	XII	60Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48Rincón González, Ricardo	DC	VI	33Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rocafull López, Luis	PS	XV	1Rubilar Barahona, Karla	IND	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	IND	IX	50Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48Walker Prieto, Matías	DC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Concurrió, además, el ministro de Defensa Nacional, señor Juan Antonio Gómez Urrutia.-</ASISTENCIA>
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 17.02 horas.El señor ANDRADE (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor ANDRADE (Presidente).- El acta de la sesión 59ª se declara aprobada.El acta de la sesión 60ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor ANDRADE (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a la Cuenta.-El señor LANDEROS (Secretario) da lectura a la Cuenta.</CUENTA>
    <ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉS<INTERVENCION_SECRETARIO>El señor ANDRADE (Presidente).- El señor Secretario dará lectura a los acuerdos de los Comités.El señor LANDEROS (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios bajo la presidencia del diputado señor Andrade, acordaron por unanimidad lo siguiente:1. Tomar conocimiento de las tablas de la semana (en anexo).2. Otorgar cinco minutos a cada bancada para la discusión del proyecto de ley que modifica la denominación del Escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército (boletín N° 10505-02).3. Otorgar cinco minutos a cada bancada para la discusión del proyecto de ley que modifica la ley N° 20.773, para posibilitar la ampliación del plazo de postulación a los beneficios que otorga (boletín N° 10500-13).4. Trasladar el minuto de silencio que se acordó guardar en la sesión de hoy, lunes 12 de septiembre, en memoria del señor Gabriel Valdés Subercaseaux, con motivo de cumplirse cinco años de su fallecimiento, para la sesión de mañana martes 13 de septiembre.5. Otorgar cinco minutos a cada bancada para la discusión del informe de la Comisión Mixta recaído en el proyecto de ley que modifica la ley N° 19.496, que establece normas sobre protección de los derechos de los consumidores, con el objeto de regular el cobro del servicio de parquímetros y estacionamientos en los lugares que indica (boletín N°9729-03). Dicho proyecto figura en primer lugar de la tabla de la sesión del próximo miércoles.6. Tratar con preferencia, sin discusión, en la sesión de mañana martes 13 de septiembre, el proyecto de resolución que solicita a su excelencia la Presidenta de la República y a ministros que indica, que se reconozca al folclore, la cueca, los deportes ecuestres típicos y la artesanía del sector como constitutivos del patrimonio cultural inmaterial de la nación chilena.</INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chávez, Marcelo" DIPUTADOValue="977">El señor CHÁVEZ.- Señor Presidente, pido la palabra sobre la Cuenta.El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra, señor diputado.El señor CHÁVEZ.- Señor Presidente, me gustaría saber cuál es la razón para otorgar cinco minutos por bancada para la discusión del informe de la Comisión Mixta recaído en el proyecto de ley que modifica la ley N° 19.496, que establece normas sobre protección de los derechos de los consumidores, con el objeto de regular el cobro del servicio de parquímetros y estacionamientos en los lugares que indica. Entiendo que durante esta sesión no hay muchas iniciativas de ley en discusión, por lo que me parece que al proyecto se le debe otorgar un mayor tiempo de discusión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Señor diputado, dado el estado de tramitación del proyecto -informe de Comisión Mixta-, el Reglamento señala que el debate sobre esta clase de iniciativas se reducirá a tres discursos de diez minutos cada uno. Los Comités estimaron más razonable otorgar cinco minutos por bancada, lo que entrega la posibilidad de que pueda intervenir la totalidad de ellas.</INTERVENCION_PRESIDENTE></ACUERDO_COMITE>
    
    <OTRO>
      <TITULO>MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE LOS SEÑORES JOSÉ HUMBERTOCARRASCO TAPIA, ABRAHAM MUSKATBLIT EIDELSTEIN, FELIPE RIVERAGAJARDO Y GASTÓN VIDAURRÁZAGA MANRÍQUEZ CON MOTIVODE CUMPLIRSE TREINTA AÑOS DE SU FALLECIMIENTO</TITULO>
      
      
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Por acuerdo de los Comités Parlamentarios, corresponde guardar un minuto de silencio en memoria de los señores José Humberto Carrasco Tapia, militante del MIR; Abraham Muskatblit Eidelstein, militante del Partido Comunista de Chile; Felipe Rivera Gajardo, militante del Partido Comunista de Chile, y Gastón Vidaurrázaga Manríquez, militante del MIR, con motivo de cumplirse treinta años de su fallecimiento.-Las señoras diputadas, los señores diputados, funcionarios y asistentes a las tribunas guardan, de pie, un minuto de silencio.</INTERVENCION_PRESIDENTE>
      
    </OTRO>
    <OTRO>
      <TITULO>MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE ALCALDE DE RÍO CLARO,RECIENTEMENTE FALLECIDO</TITULO>
      
      
      <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">El señor LORENZINI.- Señor Presidente, solicito que recabe la unanimidad de la Sala para rendir un minuto de silencio en memoria del alcalde de Río Claro, señor Claudio Guajardo, recientemente fallecido. Hace poco se llevó a cabo su sepelio, en el cual estuve presente.</INTERVENCION_DIPUTADO>
      <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acceder a la petición del diputado Pablo Lorenzini?Acordado.Invito a todos los señores diputados y señoras diputadas a ponerse de pie.-Las señoras diputadas, los señores diputados, funcionarios y asistentes a las tribunas guardan, de pie, un minuto de silencio. </INTERVENCION_PRESIDENTE>
    </OTRO>
    -o-El señor ANDRADE (Presidente).- Hago presente a la Sala que la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento sesionará en forma simultánea con la Sala desde las 17.30 a las 19.00 horas.<ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="10505-02">MODIFICACIÓN DE DENOMINACIÓN DE ESCALAFÓN DEL SERVICIOFEMENINO MILITAR DEL EJÉRCITO (Primer trámite constitucional.Boletín N° 10505-02)<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que modifica la denominación del Escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército.De conformidad con los acuerdos de los Comités adoptados hoy, se otorgarán cinco minutos por bancada para la discusión del proyecto.Diputados informantes de las comisiones de Defensa Nacional y de Hacienda son los señores Osvaldo Urrutia y Marcelo Schilling, respectivamente.</INTERVENCION_PRESIDENTE><ANTECEDENTES>Antecedentes:-Mensaje, sesión 116ª de la legislatura 363ª, en 12 de enero de 2016. Documentos de la Cuenta N° 1. -Informe de la Comisión de Defensa Nacional, sesión 52ª de la presente legislatura, en 9 de agosto de 2016. Documentos de la Cuenta N° 8.-Informe de la Comisión de Hacienda, sesión 64ª de la presente legislatura, en 1 de septiembre de 2016. Documentos de la Cuenta N° 10.</ANTECEDENTES><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Osvaldo" DIPUTADOValue="1005">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Defensa Nacional.El señor URRUTIA, don Osvaldo (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Defensa Nacional, paso a informar sobre el proyecto de ley, iniciado en mensaje de la Presidenta de la República, que cambia de denominación el Escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército. La idea matriz del proyecto es cambiar de denominación el Escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército, a fin de mejorar la administración de los recursos humanos de esta rama de las Fuerzas Armadas. La iniciativa termina con el estereotipo de género que asocia a la mujer a un rol netamente administrativo, lo que permitirá que en este escalafón las labores la realicen hombres y mujeres. Asimismo, permitirá que quienes integran dicho escalafón alcancen, al término de su carrera, el grado de general de brigada.AntecedentesLas modificaciones propuestas reemplazan en los cuerpos normativos que se indican la denominación del “Escalafón del Servicio Femenino Militar” de los Oficiales de Línea y del Cuadro Permanente, por el apelativo “Escalafón del Servicio de Personal”. Esta modificación mejorará la administración de los recursos humanos del Ejército, contribuirá a eliminar las discriminaciones de género que persisten en los escalafones antes señalados, y constituirá un avance para la plena integración de la mujer en el ámbito de la defensa nacional.Actualmente el Escalafón del Servicio Femenino Militar está integrado exclusivamente por mujeres y desempeña funciones en el ámbito de la gestión de los recursos humanos del Ejército, en circunstancias que dicha actividad no debe ser privativa del género femenino. Ello hace necesario modificar en lo pertinente las normativas correspondientes, a fin de permitir que el referido escalafón esté compuesto, en lo sucesivo, de manera mixta. Contenido del proyectoMediante los artículos 1° y 2° del proyecto de ley se propone modificar el decreto con fuerza de ley N° 1, de 1997, del Ministerio de Defensa Nacional, que establece el Estatuto del Personal de las Fuerzas Armadas, y el decreto con fuerza de ley N° 1 de 1998, del Ministerio de Defensa Nacional, que modifica las plantas de oficiales y empleados civiles del Ejército, Armada y Fuerza Aérea, en orden a sustituir en sus textos la expresión “Escalafón del Servicio Femenino Militar” por “Escalafón del Servicio de Personal”. El artículo 3° modifica la ley N° 18.948, orgánica constitucional de las Fuerzas Armadas, en orden a suprimir la distinción entre las actuales aspirantes a oficiales femeninos y los demás alumnos de la Escuela Militar. En su artículo primero transitorio el proyecto establece que todo el personal perteneciente a dicho escalafón se entenderá integrante del Escalafón del Servicio de Personal, conservando todas las prerrogativas, antigüedad y años de servicio, como también la cantidad de años en el grado, válidos para el ascenso al grado superior.La subsecretaria para las Fuerzas Armada, señora Paulina Vodanovic, manifestó que el proyecto de ley en tabla es bastante breve, pero de gran importancia para el Ejército. El servicio militar del Ejército es la continuación de una escuela creada en 1974 para el ingreso de mujeres al Ejército, debido a que se integraban solo por esta vía y se destinaban al Servicio Militar Femenino del Ejército.A juicio del gobierno, este proyecto se inserta dentro de las denominadas “mesas de inclusión” que se llevan a cabo con el Ejército, pues aborda una situación que iba contra la participación de la mujer, sin perjuicio de que dicha mesa no solo se refiere a ellas, sino que también analiza la situación de los pueblos originarios y de las minorías sexuales. En esta instancia se analizó la existencia del escalafón llamado Servicio Militar Femenino del Ejército como atentatorio contra la igualdad de la mujer al interior del Ejército.Actualmente, ese escalafón tiene un tope de carrera en el grado de coronel. Esta situación ha sido estudiada por el Ejército, el que ha planteado como solución agregar un cupo de general para que sea cubierto por mujeres. La importancia del proyecto es que releva a la mujer en el Ejército, de modo que no quede restringida solo al referido escalafón, ya que en cuanto a otros escalafones, como el de Armas, participa en tres de los cinco que existen. Además, participa en el servicio de Intendencia y en el de Material de Guerra. Por ello, es importante que el escalafón pase a llamarse “Escalafón del Servicio de Personal”, y que esté integrado también por hombres, lo que tendrá una gran importancia al interior de la institución. El proyecto de ley es relevante no solo para la situación de la mujer, sino también para la Dirección del Personal del Ejército.Durante el estudio de la iniciativa, el director de Personal del Ejército, general de brigada señor Rafael Fuenzalida, señaló que bajo el mando del actual comandante en jefe, el Ejército se encuentra en un proceso de racionalización que busca hacer más funcional el área de recursos humanos. Es en este contexto que se propone reemplazar la denominación de Escalafón Servicio Militar Femenino del Ejército por el de Escalafón del Servicio del Personal del Ejército, tanto en el escalafón de oficiales como en el cuadro permanente.La iniciativa considera la posibilidad de aunar esfuerzos en el personal de oficiales y en el del cuadro permanente, con la finalidad de formar expertos en el área de recursos humanos, que hoy son muy necesarios, y una línea de desempeño común que permita solucionar problemas en esa área.Otro aspecto que aborda esta iniciativa es la eliminación de la discriminación positiva que se genera al hablar de “servicio militar femenino”. Si bien cuando se creó el servicio era eficiente, al desarrollarse esta función de personal se ha observado que se genera una discriminación positiva hacia la mujer, porque no hay una contrapartida masculina, algo así como un “servicio militar masculino”.Atendida su experiencia, se considera que el aporte que hagan las mujeres del Escalafón del Servicio Femenino Militar en el área de recursos humanos permitirá contar con un mejor servicio del personal en el Ejército.También se ha considerado que mediante este proyecto de ley será factible que en el escalafón de Oficiales de Línea del Ejército, en el Arma de Infantería, en el de Caballería Blindada y en todas las armas de combate, así como en los servicios de Intendencia y Material de Guerra, las mujeres puedan alcanzar, en esas líneas de carrera, el grado de general.Para el cambio de denominación y el término de la discriminación es importante que en la cúspide del servicio de personal haya un general o que exista la posibilidad de alcanzar ese grado. Una vez aprobado el proyecto, será posible que en un plazo de 10 a 15 años las mujeres puedan formar parte de la base de selección para optar a ese grado y que, a base del mérito, puedan ser seleccionadas para el alto mando institucional.Este proyecto es de primordial importancia para las promociones que hoy se encuentran cursando los procesos de formación tanto en la Escuela Militar como en la de Suboficiales, porque las beneficiará directamente si pasan al Servicio del Personal del Ejército.En el caso de los oficiales, quienes hayan ingresado al Escalafón del Servicio Femenino Militar pasarán inmediatamente a denominarse Servicio del Personal; en el caso de los suboficiales del Servicio Femenino Militar y Ayudantía, también pasará al nuevo escalafón. Reitero que esta propuesta permite tener una línea de carrera común para oficiales y cuadro permanente, y optar a los más altos grados de la institución, así como lograr mayor eficiencia en la gestión de recursos humanos.Las mujeres hoy pueden llegar al grado de general, según la carrera de las demás armas en las que participan. Cumpliendo los requisitos de especialidad primaria y posteriormente optando como ingeniero politécnico y estado mayor, pueden optar a las armas de Intendencia, Caballería Blindada, Material de Guerra, Infantería o Telecomunicaciones, donde tienen la posibilidad legal de llegar, como ya se ha dicho, al grado de general. Sin embargo, se producía esta discriminación en el Servicio del Personal, ya que los oficiales de línea que optaran por ese servicio no podrían llegar a tal grado.El proyecto de ley viene a corregir una situación conceptualmente restrictiva para la mujer, porque da la impresión de que las mujeres solo se desempeñan en el escalafón femenino y que no tienen posibilidades en ninguna otra arma, lo que en la realidad no es así. Lo cierto es que la presencia de la mujer en el Ejército es amplia y diversa.El Ejército hizo el estudio y realizó los ajustes necesarios. No se trata de que la mujer pueda acceder a general a base de una cuota o cupo determinado, sino por mérito. Aclaro que por algún motivo se ha limitado el ascenso de mujeres, porque ellas no acceden a la Academia de Guerra, lo que, evidentemente, limita su carrera profesional.Por último, señor Presidente, debo informar que este proyecto de ley fue aprobado por unanimidad en la Comisión de Defensa Nacional, tanto en general como en particular, así que espero que la Sala le dé su aprobación en los mismos términos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Hacienda.El señor SCHILLING (de pie).- Señor Presidente, en conformidad con lo dispuesto en el artículo 226 del Reglamento de la Cámara de Diputados, en representación de la Comisión de Hacienda paso a informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, con urgencia calificada de simple, que modifica la denominación del escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército.En razón de que los aspectos técnicos del proyecto, así como su estructura y contenido, fueron abordados por quien me precedió en el uso de la palabra, centraré este informe en los aspectos presupuestarios y financieros de la iniciativa, al tenor del respectivo informe financiero.Sin perjuicio de lo señalado, tal como indica su nombre, el presente proyecto de ley busca cambiar la denominación del escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército por el de escalafón del Servicio de Personal del Ejército, y mejorar la administración de los recursos humanos de esta rama de las Fuerzas Armadas.Asimismo, busca terminar con el estereotipo de género que asocia a la mujer a un rol netamente administrativo, permitiendo que en este escalafón realicen labores tanto hombres como mujeres.Además, la iniciativa permitirá que quienes integran dicho escalafón puedan alcanzar, como tope de su carrera, el grado de general de brigada.Respecto del impacto del proyecto en términos del costo que supondrá para el fisco su aprobación, según el informe financiero N° 72, de 30 de mayo de 2016, elaborado por la Dirección de Presupuestos para acompañar indicaciones que importaban gastos, cosa que no sucedía con el proyecto original, la iniciativa en estudio irrogará gastos por los siguientes conceptos:a. Reducción de un cargo vacante de general de brigada de Armas y creación del mismo cargo en el nuevo Escalafón del Servicio de Personal.b. Reducción de cinco cargos vacantes de coroneles en el Escalafón de Complemento y aumento del mismo número de cargos en el nuevo Escalafón del Servicio de Personal.El mismo informe señala que esta ley en proyecto entrará en vigencia a contar del 1 de enero del año siguiente al de su publicación en el Diario Oficial y que tendrá el siguiente gasto anual en régimen: remuneración de un cargo de general de brigada, 46.415.000 pesos; remuneraciones de cinco cargos de coronel, 197.694.000 pesos, lo que da un total de 244.109.000 pesos anuales.Asimismo, en el informe financiero se precisa que conforme a los plazos y requisitos establecidos en la ley N° 19.948 y en el decreto con fuerza de ley (G) N° 1 de 1997, se proyecta que en un plazo de diezaños podrá ser provista la vacante de general de brigada que se crea en el proyecto de ley. En relación a los cargos de coronel que se crean en el nuevo escalafón del Servicio de Personal, estos podrían ser provistos en un plazo mínimo de cinco años.Por último, explica que, atendido que dentro de los plazos señalados los oficiales que actualmente ocupan esos cargos se acogerán a retiro, el mayor gasto que irrogue el proyecto de ley se financiará con cargo a los recursos que se consulten para gastos en personal en el Ejército de Chile en la ley de presupuestos respectiva y, en lo que faltare, con cargo a los recursos de la Partida 50 Tesoro Público.Durante el debate se escuchó a las siguientes autoridades, personas u organizaciones: Sebastián Salazar, jefe de asesores del gabinete del Ministerio de Defensa Nacional; Javiera Ascencio, abogada especialista en género del Ministerio de Defensa Nacional; al general de brigada Rafael Fuenzalida, director de Personal del Ejército, y al general de brigada Jorge Rojas Meissner, director de Finanzas de esa institución.Finalmente, la Comisión de Hacienda, después de escuchar a las personas, entidades y autoridades indicadas, aprobó por unanimidad de los presentes los artículos de su competencia y recomienda a la Sala aprobarlo en los mismos términos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ANDRADE (Presidente).- En discusión el proyecto de ley.Tiene la palabra el diputado Jorge Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, los informes que rindieron los diputados Marcelo Schilling, de la Comisión de Hacienda, y Osvaldo Urrutia, de la Comisión de Defensa Nacional, son muy contundentes.El proyecto busca mejorar la administración del recurso humano del Ejército, hacer más efectiva la integración de mujeres al escalafón debido a la eliminación de las diferencias de género, y eliminar el escalafón Servicio Femenino Militar, con el propósito de brindar mayores posibilidades a las mujeres. Debo hacer presente que si bien el Servicio Femenino Militar es la continuación de una escuela que se creó en el Ejército en 1974, la mujer ha estado presente en la institución desde siempre. Basta con recordar a las cantineras, particularmente a la que murió en el combate de La Concepción junto a nuestros 77 bravos. Por tanto, creo que es absolutamente necesario permitir una mejor administración del recurso humano. El proyecto, aprobado por unanimidad por las comisiones de Defensa y de Hacienda, permitirá además entregar una posibilidad cierta de que las mujeres de ese escalafón puedan llegar al grado de general de brigada y, por tanto, se integren con el escalafón de recursos humanos, lo que tiende a mirar a ese estamento, que es el Ejército de Chile, con visión de conjunto.Por esa razón, como partido apoyaremos el proyecto, en el entendido de que busca beneficiar al Ejército, lo que significa que también beneficia al país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espejo, Sergio" DIPUTADOValue="979">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Espejo.El señor ESPEJO.- Señor Presidente, ayer en la mañana asistimos con el diputado Ramón Barros a un desfile de inicio de Fiestas Patrias en la localidad de Apalta, de la comuna de Santa Cruz, donde pudimos constatar que muchas mujeres desfilaban con distinción y de igual a igual con los hombres de los clubes de huasos y de Bomberos del lugar.En horas de la tarde compartimos con la Unión Comunal de Clubes de Rayuela de San Fernando, lo que nos permitió ver nuevamente que la destreza de las mujeres brilló en ese juego que, gracias a una ley aprobada por el Congreso Nacional, es hoy un deporte nacional. Y qué decir de las expresiones que tenemos en materia política. Una de las mejores alcaldesas de mi región, Gloria Paredes, es además una gran dirigente campesina.Entonces, cuando uno ve que existen espacios en nuestra institucionalidad en los que se percibe una diferencia que hoy parece difícil de entender, resulta más que razonable apoyar el término de esas diferencias.Como bien dijo el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, el Servicio Femenino Militar del Ejército data de 1974. En ese momento era la única manera que tenían las mujeres de ingresar al Ejército; pero carece de toda lógica reducir las capacidades y las posibilidades de la mujer al ejercicio de funciones administrativas, además de que es un reduccionismo que impide incorporar en ese ámbito el aporte masculino.El proyecto no solo termina con un estereotipo de género, sino que además permite que las integrantes de ese escalafón, que están limitadas en la actualidad solo al grado de coronel, puedan acceder al grado de general de brigada.Por su intermedio, señor Presidente, agradezco al ministro de Defensa Nacional, presente en la Sala, por su respaldo a esta iniciativa. Señor Presidente, me parece un deber básico de la Cámara respaldar el proyecto de ley y apostar por un instrumento de inclusión significativo. Además, me parece un excelente momento que lo haga al inicio de las Fiestas Patrias.Por lo tanto, con mucho entusiasmo, como sé que lo hará el diputado Roberto Poblete, quien es un gran impulsor de medidas en este ámbito, lo votaré a favor.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, la adecuación que propone el proyecto de ley permite la supresión de los estereotipos al interior del Ejército, al eliminar la concepción de que las tareas inherentes al combate corresponden a los hombres, y las labores administrativas o de derechos humanos, a las mujeres.Al permitir este cambio de labores, no cabe duda de que caminamos hacia una igualdad dentro del Ejército y hacia un Servicio Femenino Militar en igualdad de condiciones que el que llevan a cabo los hombres.Si se aprueba el proyecto de ley, a partir de este año las mujeres podrán postular a las armas de Infantería y de Caballería Blindada, lo que permitirá al Estado de Chile cumplir con la normativa internacional de derechos humanos, en particular con la Convención sobre la eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer, ratificada por Chile en 1989, que en su artículo 5°, letra a), señala: “Los Estados partes tomarán todas las medidas apropiadas para modificar los patrones socioculturales de conducta de hombres y mujeres, con miras a alcanzar la eliminación de los prejuicios y las prácticas consuetudinarias y de cualquier otra índole que estén basadas en la idea de la inferioridad o superioridad de cualquiera de los sexos o en funciones estereotipadas de hombres y mujeres”.Igualmente, esta modificación legal permitirá a quienes componen ese escalafón optar al final de su carrera al grado de general de brigada, dado que actualmente solo alcanzan el grado de coronel.Ojalá en el futuro próximo puedan alcanzar también al grado de general de división, lo que les permitiría ser comandante en Jefe del Ejército. ¿Por qué no, si en Chile hay mujeres que pueden llegar a ser Presidente de la República?Todo esto se da en el contexto de que, según cifras del año 2015, las mujeres representan el 13 por ciento del cuerpo de oficiales al interior del Ejército y el 30 por ciento de los oficiales se encuentran en ese escalafón de Servicio Femenino Militar. Esta modificación permitirá a esas mujeres aspirar a un escalafón superior al que pueden alcanzar hoy, lo que iguala sus condiciones a la de los hombres dentro de la institución y profundiza la integración de la mujer en la carrera militar, lo que nos parece importante para buscar la equidad e igualdad entre hombres y mujeres en nuestro país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.El señor FARÍAS.- Señor Presidente, por su intermedio saludo al señor ministro, que escucha atentamente el debate.Este es un proyecto importante, porque introduce la igualdad de género en el Ejército, donde hombres y mujeres podrán acceder de manera igualitaria a los cargos y a las labores que realiza esa institución.Se calcula que una mujer podría llegar a ser general de la república por primera vez en diez o en quince años más. Hoy eso es totalmente imposible, porque solo pueden llegar a coronel. Cuando uno ve que mujeres que han llegado a ser generales de Carabineros han cumplido una destacada labor en la institución, uno se pregunta por qué las mujeres no pueden llegar a ese grado en el Ejército. La explicación es que existen escalafones distintos, un tratamiento diverso para hombres y para mujeres, y una mirada mucho más conservadora, por decirlo de alguna manera, que no va con los tiempos.De aprobarse este proyecto, el Ejército se colocará a tono con los tiempos que corren, esto es, tratar a las mujeres que integran sus filas en condiciones de igualdad. Nuestra sociedad necesita reconocer que hombres y mujeres somos iguales en todos los ámbitos de la vida, desde el trabajo hasta las labores en nuestras casas. Todos somos iguales y debemos impulsar que nuestra sociedad también lo considere así. Más allá de las consideraciones técnicas, el proyecto dice relación con avanzar hacia la igualdad, con el hecho de que podamos mirarnos a los ojos de igual a igual y realizar las mismas labores.El Ejército de Chile da un paso muy importante, porque en las otras ramas de las Fuerzas Armadas y de Orden y Seguridad Pública las mujeres pueden llegar hasta el grado de general, basadas en su esfuerzo y mérito. Por eso, me parece muy bien que en el Ejército esto también pueda ocurrir.Anuncio nuestro apoyo a la iniciativa, que espero sea aprobada unánimemente por la Sala.Por último, quiero entregar parte de mis minutos al diputado Jaramillo, quien me lo ha solicitado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, agradezco la gentileza de mi colega Ramón Farías.Solo quiero agregar que para mejor legislar -en eso quisiera escuchar la opinión del señor Secretario- en proyectos que involucran escasos recursos del presupuesto respectivo, se debiera dejar sin efecto el cargo a los recursos de la partida 50 Tesoro Público. Lo digo porque abre una expectativa que, a lo mejor, se debiera tener en el futuro. Según el proyecto de ley, los costos que irrogue su aplicación serán cubiertos con los recursos para gastos en personal en el Ejército de Chile consignados en la Ley de Presupuestos, y lo que faltare será cubierto con cargo a recursos de la partida presupuestaria 50 Tesoro Público. En mi opinión, tenemos una herramienta legal, la modificación de la ley, para no recurrir constantemente al Tesoro Público. Lo planteo porque a quienes integramos la Comisión de Hacienda nos molesta lo que suele ocurrir cuando se presentan proyectos como el que conocemos hoy, pues cada vez que faltan medios en la respectiva institución, la diferencia se carga a la partida presupuestaria 50 Tesoro Público.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Paulina" DIPUTADOValue="994">El señor ANDRADE (Presidente).- Señor diputado, el Secretario General se hará cargo de su petición con esmero y prontitud.Tiene la palabra la diputada señora Paulina Núñez.La señora NÚÑEZ (doña Paulina).- Señor Presidente, el proyecto que se somete a conocimiento de la Sala representa un significativo avance en el proceso de normalización de la consideración de la mujer en todos los ámbitos de la sociedad.No fue hace tantos años que a la mujer le estaba vedado ingresar a las filas de las Fuerzas Armadas. Con posterioridad, se les permitió el ingreso, pero para cumplir labores que eran consideradas femeninas, y solo recientemente se han integrado a cabalidad a las funciones de la Defensa Nacional. Sin embargo, la estructura orgánica de nuestras Fuerzas Armadas aún mantiene sesgos de género respecto de la mujer, de lo cual se hace cargo la iniciativa que discutimos.La idea matriz del proyecto es modificar la denominación del Escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército a Escalafón del Servicio de Personal, lo que permitirá su integración mixta y la adecuación de las plantas y los grados. Ello -como lo han señalado otros parlamentarios que me han antecedido en el uso de la palabra- hará posible que una mujer alcance el grado de general de brigada.Actualmente, el Escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército realiza labores relativas a recursos humanos. Tal función queda circunscrita exclusivamente a las mujeres, en circunstancias de que no se aprecian motivos que permitan fundar la exclusividad de las tareas en ellas. Un Ejército moderno requiere poner como criterio central la eficiencia antes que criterios que solo pueden imputarse a estereotipos de género.Quiero hacer una reflexión respecto de lo que el proyecto significa y permite. Al inicio de mi intervención señalé que este proyecto implica un significativo avance en el proceso de normalización de la consideración que se tiene de la mujer en la sociedad. En efecto, no se trata de lograr una mejor posición, sino lo que corresponde: una igualdad.La mujer es, antes que todo, una persona y tiene la misma dignidad que el hombre; no una distinta, no una especial, sino la misma. Además es ciudadana. Por lo tanto, tiene plena capacidad para decidir, participar, opinar y, en este caso, además, no tiene por qué limitarse dentro de una institución jerárquica a la posibilidad de acceder al máximo grado como es ser general de brigada. Será la mujer la que dentro de su libertad escoja su destino. Lo que no puede hacer la ley es privarla de las decisiones sobre su vida, salvo que dichas decisiones afecten los derechos de otras personas. Este proyecto garantiza que las mujeres que han decantado su opción por la carrera militar puedan tener un desarrollo pleno y equitativo. Ya hay pocos espacios donde su admisión es restringida y parece que es en ellos donde las razones parecen más fuertes; pero no por eso deberá estar en un constante examen su razonabilidad.Solo cabe esperar la aprobación de este proyecto para que continúe con su tramitación y, de esa manera, a la brevedad podamos ver concretada esta modificación, que, por formal que parezca, es significativa, pues restaura la dignidad y normaliza los ámbitos de libertad de las mujeres que toman la difícil decisión de formar parte de nuestro Ejército para servir a su patria.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Pérez.El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, por su intermedio quiero saludar de forma muy especial al ministro de Defensa Nacional, señor José Antonio Gómez, y, a su vez, felicitarlo por este proyecto, que modifica la denominación del Escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército, única de las ramas de las Fuerzas Armadas que permite un avance sustantivo en la carrera funcionaria de las mujeres.El proyecto fue largamente discutido y analizado en la Comisión de Defensa Nacional, donde fue aprobado por la unanimidad de sus integrantes. La iniciativa no es otra cosa que un reconocimiento a la abnegada labor que han realizado las mujeres durante tantos años en el Ejército de Chile. Hoy, gracias a la ley en proyecto, tienen la posibilidad de alcanzar el grado de general de brigada.Quiero felicitar que se haga justicia al mérito y a la abnegación del escalafón femenino, que trabaja a la par con el masculino y merece un reconocimiento de esta naturaleza.Por consiguiente, en la bancada del Partido Radical Socialdemócrata apoyaremos con mucho entusiasmo este proyecto de ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Jose Antonio Gómez, ministro de Defensa Nacional">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el ministro de Defensa Nacional, señor José Antonio Gómez.El señor GÓMEZ (ministro de Defensa Nacional).- Señor Presidente, quiero agradecer a las señoras y los señores diputados, pero, en particular, a los miembros de las comisiones de Defensa Nacional y de Hacienda, por la discusión que se ha dado sobre este proyecto.Los cambios que se producirán con la aprobación de esta iniciativa de ley -si así lo estima pertinente la Sala- son relevantes. Hoy, quienes integran el escalafón femenino solo podían acceder al grado de coronel, y con esta ley en proyecto alcanzarán el grado de general de brigada.Así se termina con un estereotipo de género que simplemente señalaba que las mujeres estaban para labores administrativas y los hombres para la guerra. Por lo tanto, se avanza sustancialmente en la igualdad de géneros y se permite a todo aquel que ingresa a la institución llegar al máximo grado, que es, en este caso, el de general de brigada.Hemos avanzado mucho en relación con las Fuerzas Armadas en torno a la igualdad entre hombres y mujeres. Tanto es así que hoy en el Ejército no existe ninguna especialidad en la cual la mujer no pueda participar. Hasta hace poco no podían pertenecer a Infantería y a Caballería Blindada. Hoy son aceptadas, por lo que cada una de las personas que integran la institución puede especializarse en cualquiera de esas áreas.Asimismo, hemos definido claramente cuáles son las diversas circunstancias de desarrollo de la resolución N° 1325, del Consejo de Seguridad de las Naciones Unidas, para que se den las condiciones que permitan la igualdad de género al interior de las Fuerzas Armadas. Por lo tanto, es muy importante para las instituciones armadas, particularmente el Ejército, la aprobación de este proyecto de ley, puesto que permitirá igualdad de condiciones para quien decide pertenecer a la institución y continuar hasta el final del período que le corresponde de acuerdo a lo que establece la ley.Espero que el proyecto de ley sea enviado pronto al Senado para que sea aprobado y cuanto antes se transforme en ley.Muchas gracias.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de ley en los siguientes términos: <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que modifica la denominación del Escalafón del Servicio Femenino Militar del Ejército, con la salvedad de las normas que requieren quorum especial para su aprobación.En votación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 80 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. El señor ANDRADE (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Morano Cornejo, Juan Enrique; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Walker Prieto, Matías.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Corresponde votar en general el artículo 3°, que requiere para su aprobación el voto favorable de 67 señoras y señores diputados.En votación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 83 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. El señor ANDRADE (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Alvarez Vera, Jenny; Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Gahona Salazar, Sergio; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Morano Cornejo, Juan Enrique; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Walker Prieto, Matías.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, se declara aprobado también en particular, dejándose constancia de haberse alcanzado el quorum constitucional requerido.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="10500-13">AMPLIACIÓN DE PLAZO DE POSTULACIÓN A BENEFICIOS QUE OTORGA LA LEY Nº 20.773 (Primer trámite constitucional. Boletín Nº 10500-13)<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica la ley Nº 20.773, para posibilitar la ampliación del plazo de postulación a los beneficios que otorga.De conformidad con los acuerdos de los Comités adoptados hoy, para la discusión de este proyecto cada bancada dispondrá de cinco minutos.Diputado informante de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social es el señor Matías Walker.</INTERVENCION_PRESIDENTE><ANTECEDENTES>Antecedentes:-Moción, sesión 115ª de la legislatura 363ª, en 7 de enero de 2016. Documentos de la Cuenta N° 25. -Informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, sesión 65ª de la presente legislatura, en 6 de septiembre de 2016. Documentos de la Cuenta N° 3.</ANTECEDENTES><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Matías" DIPUTADOValue="963">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor WALKER (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, me corresponde informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, sin urgencia, que modifica la ley N° 20.773, para posibilitar la ampliación del plazo de postulación a los beneficios que otorga ( boletín N° 10500-13).La iniciativa se inició en moción de las diputadas señoras Hoffmann, doña María José; Pacheco, doña Clemira, y Provoste, doña Yasna, y de los diputados señores Chávez, don Marcelo; Cornejo, don Aldo; Morano, don Juan; Núñez, don Daniel; Torres, don Víctor; Vallespín, don Patricio, y quien habla, Matías Walker.La presente propuesta tiene como idea fundamental facultar al Presidente de la República para, por la vía reglamentaria, ampliar el plazo para que el Ministerio del Trabajo y Previsión Social pueda entregar el beneficio establecido en la ley N° 20.773 a los trabajadores portuarios que, habiendo entregado sus antecedentes, quedarían sin poder acceder al pago por las horas efectivamente trabajadas mientras debieron estar en su horario de colación. En su discusión particular, se modificó esta facultad que se le entregaba a la Presidenta de la República para, vía decreto, modificar esta ley.Según señalan los considerandos de la moción con los cuales sus autores fundamentan el proyecto de ley en informe, en agosto de 2014 se publicó en el Diario Oficial la ley N° 20.773, que regula el uso de media hora de colación para los trabajadores portuarios. Esta normativa, que fue impulsada a solicitud de los gremios del sector, fue ampliamente aplaudida, ya que estableció un derecho laboral básico para quienes laboran en este fundamental sector del proceso productivo.Agregan que esta normativa reconoció como derecho irrenunciable el descanso para colación de media hora a los trabajadores portuarios que desempeñen sus funciones en turnos de más de cuatro horas, el cual se puede realizar entre las 3,5 y 5 horas de iniciado el turno. Lo anterior es de responsabilidad de los empleadores, quienes deben mantener las instalaciones adecuadas para esto, obligándolos a registrar el otorgamiento del descanso en el sistema de asistencia de cada faena portuaria.Añaden que también se estableció un sistema a fin de controlar el cumplimiento de la normativa laboral en los puertos, el cual en la actualidad es coordinado entre la Dirección del Trabajo y la autoridad marítima, que está destinado a controlar el acceso y permanencia de los trabajadores en los puertos, velando, de esta forma, por que la prestación de los servicios que ellos realicen se efectúe de manera segura y lo sea en virtud de alguna de las modalidades contractuales de los trabajadores portuarios eventuales establecidas en la normativa laboral.Asimismo, obligó a las empresas que se dediquen al muellaje a constituir un comité paritario de higiene y seguridad en cada puerto, terminal o frente de atraque en que regularmente presten servicios más de 25 trabajadores.Igualmente, se creó el fondo de modernización portuaria, que tiene como objetivo apoyar el mejoramiento del sector portuario público y privado en aspectos tales como los sistemas de estadísticas e información. Este es administrado por el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, que recibe transferencias desde el Tesoro Público hasta el 2018.También estableció, por cuatro años, un aporte a beneficio fiscal en función de las toneladas de carga transferidas de parte de las empresas concesionarias de puertos privados y estableció el 22 de septiembre de cada año como el Día del trabajador portuario.Del mismo modo, manifiestan que esta normativa también estableció un derecho que tuvo como objetivo el reparar el daño ocasionado a estos trabajadores por haber dejado de gozar de su descanso de colación entre el 2005 y el 2012. La reparación consistió en el pago retroactivo de las medias horas trabajadas en esos años, para todos los portuarios que hubieran hecho al menos 36 turnos promedio cada uno de esos años, y al menos uno el 2013.Es por esto que en octubre de 2014 el Ministerio del Trabajo y Previsión Social llamó a los trabajadores portuarios a acceder a este beneficio. Los antecedentes fueron sometidos a una comisión revisora que analizó la información disponible en las empresas y las que acompañaron en las postulaciones los trabajadores, determinando así los beneficiarios y el monto de sus beneficios.Sin embargo, concluyen, muchos trabajadores portuarios que entregaron sus antecedentes quedaron fuera del beneficio, por estar fuera de los plazos que la ley estableció, de manera que el Ministerio del Trabajo y Previsión Social no pudo entregar los montos a los que tenían derecho por haber cumplido los requisitos que estableció la norma.Vuestra comisión, en su discusión general y particular, contó con la presencia de los señores Francisco Díaz Verdugo, subsecretario del Trabajo; Francisco del Río Correa, asesor legislativo de dicha cartera de Estado, y José Pablo Gómez Meza, jefe de la División de Finanzas Públicas de la Dirección de Presupuestos, quienes hicieron valiosos aportes en su estudio, los que aparecen detallados en el informe que mis colegas tienen en su poder, por lo que, en aras del tiempo, omitiré su referencia.En su discusión particular, la comisión aprobó una indicación de los señores Andrade, Barros, Boric, Carmona, Jiménez, Vallespín y Walker para sustituir su artículo único por el que aparece en el referido informe, que permitirá que 93 postulaciones presentadas a la Secretaría de la Comisión fuera del plazo dispuesto por el inciso décimo octavo del artículo primero transitorio de la ley N° 20.773 puedan ser admitidas en el proceso de entrega de beneficios.Por último, me permito hacer presente a mis colegas que, a juicio de la comisión, no existen en el proyecto que se somete a consideración de la Sala normas que revistan el carácter de orgánicas constitucionales ni que requieran ser aprobadas con quorum calificado. Asimismo, determinó que su artículo único no requiere ser objeto de estudio por la Comisión de Hacienda, por no incidir en materias presupuestarias o financieras del Estado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Torres, Víctor" DIPUTADOValue="957">El señor ANDRADE (Presidente).- En discusión el proyecto.Tiene la palabra el diputado señor Víctor Torres.El señor TORRES.- Señor Presidente, como bien informó el diputado Matías Walker, el presente proyecto de ley tiene como idea matriz modificar la ley Nº 20.773, sobre el trabajo portuario.En un principio, dicha norma estableció un derecho que tuvo como objetivo el reparar el daño ocasionado a los trabajadores portuarios, por haber dejado de gozar de su descanso de colación entre los años 2005 y 2012. La reparación consistió en el pago retroactivo de las medias horas trabajadas en esos años a todos los portuarios que hubieran cumplido, al menos, 36 turnos promedio en cada uno de esos años y, al menos, uno en 2013.Por eso, en octubre de 2014, el Ministerio del Trabajo y Previsión Social llamó a los trabajadores portuarios a acceder al beneficio. Los antecedentes fueron sometidos a una comisión revisora que analizó la información disponible en las empresas y las que acompañaron los trabajadores en las postulaciones, determinando así los beneficiarios y el monto de los beneficios. Sin embargo, 93 trabajadores portuarios que entregaron sus antecedentes quedaron al margen por no ajustarse a los plazos que la ley estableció. De ese modo, el Ministerio del Trabajo no pudo entregar los montos a los que tenían derecho por haber cumplido los requisitos establecidos en ese cuerpo legal.Como bien se señaló en el informe, en un principio la propuesta tenía como idea fundamental facultar al Presidente de la República para que, vía decreto, ampliara el plazo para revisar los 93 casos. Sin embargo, durante la discusión del proyecto, se consideró que era mejor resolver el problema directamente, estableciendo la ampliación del plazo hasta el 31 de mayo de 2015.Quiero ser categórico en repetir que se otorga la posibilidad de acceder a ese derecho a 93 trabajadores portuarios de todo el país, cuyas carpetas y antecedentes no han podido ser revisados, aunque obran en poder del Ministerio del Trabajo.El proyecto no irroga mayor gasto, por cuanto en el informe financiero inicial estableció un presupuesto respecto de un universo de trabajadores mayor del que ha postulado y con una revisión anual. Simplemente, estamos ampliando el plazo para que los trabajadores puedan ejercer el derecho de que se revisen sus antecedentes. No se está abriendo un nuevo proceso para ingresar nuevos casos. Solo queremos que se revisen aquellos a disposición del Ministerio del Trabajo.Solicito a la honorable Sala que respalde y apruebe el proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hoffmann, María José" DIPUTADOValue="940">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora María José Hoffmann.La señora HOFFMANN (doña María José).- Señor Presidente, quiero valorar el proyecto de ley, que es muy sencillo.En 2014, aprobamos una norma que básicamente estableció un nuevo derecho laboral. Por distintas razones, a pesar de que el cuerpo legal entregaba gran flexibilidad, como mencionó el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, varios trabajadores -casi cien- no pudieron acceder a los beneficios de la ley N° 20.773.Quiero agradecer al diputado Torres que nos haya invitado a patrocinar el proyecto, que -repito- permite a los trabajadores portuarios acceder al nuevo derecho laboral que establecimos hace un par de años.También quiero ser muy clara en señalar que no se incurrirá en nuevos gastos, porque se trata de personas que habían sido ingresadas al proceso hasta una fecha puntual. Por consiguiente, nos parece necesario extender el plazo para postular a los beneficios de la ley N° 20.773.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Lautaro Carmona.El señor CARMONA.- Señor Presidente, como bancada, queremos marcar nuestra posición absolutamente favorable al proyecto, puesto que, en absoluto rigor, contiene un legítimo derecho de los trabajadores portuarios, que, afortunadamente, por su nivel de movilización y de planteamiento, fue transformado en una moción que tomó en cuenta que en los turnos de más de cuatro horas el derecho a colación es irrenunciable.Después de todos los procedimientos habidos en la Cámara, se logró elaborar un proyecto favorable, haciendo justicia a una situación que es absolutamente legítima. Sin embargo, ocurrió que, por razones que superan a los propios trabajadores -sus carpetas fueron analizadas en tiempo posterior-, varios de ellos que tenían acceso al beneficio no lograron consumarlo. Por lo tanto, en una relativa igualdad de condiciones, hay trabajadores que recibieron el beneficio y otros que no.Al momento de aprobarse la ley, en agosto de 2014, se consideraron recursos para el total de los potenciales beneficiarios. Por eso, bien se dice que no debería haber un problema de financiamiento. El proyecto no concibe a los beneficiarios como postulantes fuera de plazo. Estamos hablando de un número que no supera las cien postulaciones -para ser más preciso se trata de 93- que deberán ser corregidas para que quienes las presentaron reciban el beneficio.Los trabajadores hicieron muchas movilizaciones. Pidieron que se les concediera ese derecho, porque es justo, toda vez que se trata de un derecho laboral. Aquí hubo presencia y participación activa y organizada de los trabajadores y, sobre todo, una legislación que sirvió de precedente y que ya había beneficiado a sus pares. Por ello, nos parece de absoluta justicia aprobar la iniciativa, para que se pueda corregir este hecho que afecta a 93 trabajadores.Nuestra bancada, sin ninguna duda, votará a favor el proyecto de ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de ley en los siguientes términos: <VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica la ley N° 20.773 para posibilitar la ampliación del plazo de postulación a los beneficios que otorga. Hago presente a la Sala que su artículo único trata materias propias de ley simple o común.En votación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 86 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ANDRADE (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Alvarez Vera, Jenny; Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Gahona Salazar, Sergio; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Morano Cornejo, Juan Enrique; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Walker Prieto, Matías.</A_FAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, pido agregar mi voto a favor.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Se dejará constancia en el acta de su voto, señor diputado.Por no haber sido objeto de indicaciones, se declara aprobado también en particular.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="7547-13 y 9385-13">ESTABLECIMIENTO DE MECANISMO DE PROTECCIÓN EN SITUACIONES DE EMERGENCIA O DE FALTA DE SEGURIDAD LABORAL(Primer trámite constitucional. Boletines 7547-13 y 9385-13)<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- En tercer lugar, corresponde tratar el proyecto de ley, iniciado en mociones refundidas, que modifica el Código del Trabajo para establecer mecanismos de protección en situaciones de emergencia o de falta de seguridad laboral.Diputado informante de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social es el señor Cristián Campos.</INTERVENCION_PRESIDENTE><ANTECEDENTES>Antecedentes:Mociones:-N° 7547-13, sesión 7ª de la legislatura 359ª, en 23 de marzo de 2011. Documentos de la Cuenta N° 4. -N° 9385-13, sesión 32ª de la legislatura 362ª, en 11 de junio de 2014. Documentos de la Cuenta N° 6. -Informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, sesión 60ª de la presente legislatura, en 30 de agosto de 2016. Documentos de la Cuenta N° 9.</ANTECEDENTES><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Campos, Cristián" DIPUTADOValue="929">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor CAMPOS (de pie).- Señor Presidente, en mi calidad de diputado informante de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, me corresponde informar sobre los proyectos de ley refundidos que modifican el Código del Trabajo para establecer mecanismos de protección en situaciones de emergencia o de falta de seguridad laboral, iniciados en moción de los diputados señores Andrade, don Osvaldo; Auth, don Pepe; Becker, don Germán; Browne, don Pedro; Campos, don Cristián; Jiménez, don Tucapel, y Monsalve, don Manuel, y de los entonces diputados señora Muñoz, doña Adriana, y señores Alinco, don René, y Harboe, don Felipe, contenido en el boletín N° 7547-13, y en moción de los diputados señores Browne, don Pedro; Campos, don Cristián; Jiménez, don Tucapel, y Monckeberg, don Nicolás, contenido en el boletín N° 9385-13, ambos en primer trámite constitucional y primero reglamentario, sin urgencia.Los autores de la moción hacen presente que la idea matriz se funda en la necesidad de garantizar seguridad a los trabajadores en situaciones de emergencia (boletín N° 7547-13); que la experiencia del viernes 11 de marzo de 2011, a consecuencia del desolador terremoto que sacudió a Japón y sus repercusiones en costas chilenas por riesgo de tsunami, dejó en evidencia situaciones que resultan paradójicas, pese a los insistentes llamados de alerta temprana y alarmas que condujeron a la evacuación de numerosas personas ubicadas en zonas inundables del borde costero a lugares seguros.En este contexto, agregan que se han conocido las públicas denuncias relativas a las actuaciones de empresas ubicadas en zonas inundables, conforme a las cartas oficiales del Servicio Hidrográfico de la Armada (Shoa). Estas, pese a recibir la alarma de tsunami y a la orden de evacuación, irracionalmente dispusieron la continuidad de los turnos de los trabajadores, no obstante el potencial riesgo a su integridad.Asimismo, hacen presente que, requerida la intervención de la Inspección del Trabajo, esta argumentó la falta de atribuciones en esta materia. Destacan que si bien los inspectores del Trabajo están habilitados para ordenar la suspensión inmediata de las labores que a su juicio constituyen un peligro inminente para la salud o la vida de los trabajadores -decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1967-, y así lo reitera el artículo 191 del Código del Trabajo, al facultar a la Dirección del Trabajo para resguardar el cumplimiento de las medidas básicas exigibles, su operatividad exige una precisión, pues resulta indispensable interpretar el carácter imperativo de tales medidas, incluso en relación con circunstancias externas, como lo sería la situación de emergencia.Concluyen que el presente proyecto busca establecer la obligación de suspensión inmediata de las labores en los casos en que la autoridad competente así lo determina mediante la alarma ante situaciones de emergencia, desastres, catástrofes u otro evento potencialmente destructivo. De esa manera resultan aplicables las facultades de fiscalización de la Dirección del Trabajo en la materia.Por su parte, los autores de la moción que modifica el Código del Trabajo para incorporar la falta de seguridad laboral en la regulación de la causal de despido consistente en el abandono de faenas sin causa justificada (boletín N° 9385-13), expresan que la evolución de la legislación laboral a lo largo de los últimos veinte años ha puesto de manifiesto que una mayoría importante de las normas contenidas en el Código del Trabajo no se ajustan cabalmente a los cambios de la organización productiva, la aparición de nuevas formas de crear empleo y la creciente demanda por una mejor distribución de las rentas del trabajo, proporcional al esfuerzo y aporte que los trabajadores efectúan al crecimiento del país.Agregan que los acuerdos que han abordado estas materias en el pasado dan cuenta de que el país aún tiene mucho camino por recorrer. Se necesita compatibilizar la protección de los trabajadores con la necesaria adaptabilidad de normas que la empresa requiere para afrontar los enormes desafíos económicos de la globalización, a fin de dar cuerpo a un mejor desarrollo de las relaciones de trabajo.Añaden que las materias objeto de este acuerdo de voluntades muchas veces han sido esbozadas en el debate nacional y, en particular, en el legislativo. Es así como se han presentado propuestas orientadas a terminar con el abuso de los fueros sindicales. Por su parte, en 2011, la Universidad Adolfo Ibáñez presentó un trabajo de investigación y una propuesta que aborda diversas materias cuya inspiración también se encuentra parcialmente recogida en la presente iniciativa.Asimismo, los autores de la moción hacen presente que el proyecto propone alterar la carga probatoria -explicitando el derecho del trabajador a suspender la prestación de servicios- en caso de peligro inminente para la salud de los trabajadores. Lo anterior se debe a que en la actualidad el derecho que un trabajador tiene para velar por su seguridad en sus labores se asocia, en definitiva, a la aplicación de una causal de despido, cual es el abandono intempestivo de las faenas sin causa justificada. En este caso, es el trabajador quien debe probar que si suspende sus servicios lo fue por causas justificadas derivadas de las condiciones de seguridad de la empresa.Por ello, la proposición de modificación legal traslada la carga de la prueba al empleador, quien, por tanto, deberá probar que las condiciones de seguridad eran suficientes y que cumple con la normativa legal al respecto.El proyecto de ley refundido que la Comisión de Trabajo y Seguridad Social somete a conocimiento de la Sala tiene por objeto modificar el Código del Trabajo a fin de establecer mecanismos de protección a favor de los trabajadores en situaciones de emergencia o de falta de seguridad laboral.En atención a lo expuesto, la presente iniciativa está constituida por un artículo único mediante el cual se agrega en el Código del Trabajo un artículo 184 bis, nuevo, cuyo texto se contiene en el proyecto propuesto para su aprobación al final del informe.Durante la discusión de la iniciativa, la Comisión recibió a la subsecretaria de Previsión Social, señora Julia Urquieta Olivares; al director del Trabajo, señor Christián Melis Valencia; a la exministra del Trabajo y Previsión Social, señora Evelyn Matthei Fornet; al exsubsecretario del Trabajo, señor Bruno Baranda Ferrán; al exsubsecretario de Previsión Social, señor Augusto Iglesias Palau; a la exdirectora del Trabajo, señora Cecilia Sánchez Toro; al asesor legislativo de esa Secretaría de Estado, señor Francisco del Río Correa; al presidente del sindicato de Asmar de Talcahuano, señor Cristián Lagos Palma; al exdirector nacional de la Oficina Nacional de Emergencia (Onemi), señor Vicente Núñez Pinochet; a los señores Abraham Armijo Cáceres y Luis López Martínez, tesorero y consejero nacional, respectivamente, de la Central Autónoma de Trabajadores (CAT), quienes fundamentaron sus opiniones y entregaron diversos documentos en la forma descrita en el informe que mis colegas tienen en su poder y que en aras del tiempo no detallaré. Los proyectos en informe fueron aprobados en general por la Comisión. En su sesión ordinaria de 10 de mayo de 2011, el proyecto concerniente a garantizar seguridad para la integridad de los trabajadores en situaciones de emergencia (boletín N° 7547-13), fue aprobado con los votos favorables de las señoras Carolina Goic, Adriana Muñoz y Ximena Vidal, y de los señores Nino Baltolu, Mario Bertolino, Tucapel Jiménez, Nicolás Monckeberg, René Saffirio, Felipe Salaberry y Ernesto Silva; el 9 de agosto del año en curso, el proyecto que modifica el Código del Trabajo para incorporar la falta de seguridad laboral en la regulación de la causal de despido consistente en el abandono de faenas sin causa justificada (boletín N° 9385-13) fue aprobado con los votos favorables de la señora Denise Pascal y de los señores Ramón Barros, Gabriel Boric, Cristián Campos, Felipe de Mussy, Tucapel Jiménez y Nicolás Monckeberg.En su discusión particular, la comisión aprobó por 7 votos a favor (no hubo votos en contra ni abstenciones) la indicación suscrita por la diputada Denise Pascal y por los diputados Ramón Barros, Gabriel Boric, Cristián Campos, Felipe de Mussy, Tucapel Jiménez y Nicolás Monckeberg, con el objeto de sustituir el texto de las mociones refundidas (boletines Nos 7.547-13 y 9.385-13) por el que se contiene en el informe, con el objeto de recoger las distintas visiones que sus invitados e integrantes fueron concordando en el transcurso de la discusión. Las hipótesis recogidas son las siguientes:En primer lugar, que existiría un peligro inminente y que al empleador le asiste la obligación de proteger a sus trabajadores; en segundo lugar, la situación de que por alguna razón el empleador no cumple con esta obligación, por lo que el trabajador asume el derecho de ausentarse al percibir un riesgo grave para su vida o su salud, y, en tercer lugar, que la evacuación se decrete por una autoridad competente (Onemi, Gobernación Marítima, etcétera), pues también les asiste la obligación de resguardar la salud o la vida de los trabajadores.En todas esas hipótesis recogidas en la indicación aprobada se contemplan los mecanismos necesarios para reanudar las faenas en el más breve tiempo posible, no pudiendo existir, por aplicación de las circunstancias anteriores, ningún tipo de menoscabo en las remuneraciones de los trabajadores. Asimismo, la indicación contempla la protección de los trabajadores ante represalias eventuales del empleador por la salida del trabajo. En ese sentido, se les otorga la posibilidad de invocar la acción de tutela de derechos fundamentales ante los tribunales laborales, análoga al recurso de protección, para que se reintegre el Estado de derecho. Votaron a favor de la referida indicación la diputada Denise Pascal y los diputados Ramón Barros, Gabriel Boric, Cristián Campos, Felipe de Mussy, Tucapel Jiménez y Nicolás Monckeberg. El proyecto sometido a la consideración de la Sala no contiene normas que revistan el carácter de orgánico constitucionales ni de quorum calificado. Asimismo, la Comisión determinó que la iniciativa no requiere ser conocida por la Comisión de Hacienda, pues sus disposiciones no tienen incidencia en materia financiera o presupuestaria del Estado.Como consecuencia de lo expuesto, la Comisión de Trabajo y Seguridad Social recomienda a la Sala la aprobación del proyecto, cuyo texto se contiene en el informe que las señoras diputadas y señores diputados tienen en su poder.Es todo cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor ANDRADE (Presidente).- En discusión el proyecto.Tiene la palabra al diputado Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, está claro que el informe del colega Cristián Campos ayuda muchísimo a quienes queremos participar en esta discusión, que no solo ha sido abordada por las dos iniciativas fusionadas que se incluyen en el informe, sino también por otras que hemos recordado en conversaciones de pasillo. Todas ellas buscan generar el mismo efecto: permitir que el trabajador pueda evacuar las faenas de trabajo en caso de emergencia decretada por la autoridad competente.Lo que analizamos hoy no es otra cosa que el resultado de iniciativas que recogen asertivamente la realidad de nuestro país ante situaciones de emergencia que ocurren de cuando en cuando, en especial los desastre naturales que suelen sobrevenir en nuestro territorio, y los que suceden en otras partes del orbe, pero pueden producir consecuencias en nuestro país, como los tsunami que se originan al otro lado del Pacífico.Todas las experiencias que hemos vivido en ese ámbito hacen que resulte muy necesario tratar este tema y regularlo en los términos propuestos por estos proyectos fusionados. Mociones como las que se han presentado y hoy debatimos están sujetas a esas experiencias, que no podemos calificar de buenas. Recuerdo con claridad que un terremoto ocurrido en Japón, en 2011, provocó que se diera alarma de tsunami en nuestras costas. Situaciones como esa pusieron de manifiesto que había muchas empresas ubicadas en zonas calificadas como de riesgo por la autoridad competente y que ya habían sufrido consecuencias a causa de desastres anteriores. Según se recuerda de los hechos acaecidos el 27 de febrero de 2010, los encargados de esas empresas se opusieron a que los trabajadores evacuaran las faenas de trabajo y buscaran protección en zonas seguras ante la eventualidad de un nuevo desastre.Sucesos como esos motivaron a los colegas Cristián Campos y Tucapel Jiménez, así como a otros colegas, a presentar estas iniciativas, que -reitero- buscan hacer efectivo el derecho del trabajador a protegerse y obligar a la empresa a la cual prestan sus servicios a protegerlos ante ese tipo de situaciones de peligro inminente, que incluso pueden costarles la vida, como ha sucedido en ocasiones, según sabemos de sobra.Felizmente, después de algunos años y en razón de que se presentaron otras iniciativas en este sentido, los proyectos en debate pueden ver la luz, gracias al esfuerzo realizado en la Comisión de Trabajo, que espero sea ratificado por la Sala, ya que no sabemos con certeza en qué momento puede ser necesario aplicar normas de esta naturaleza. Ojalá que nunca, pero nuestra historia da cuenta de muchas situaciones de peligro que han provocado preocupación en la población y han hecho necesario que la autoridad dé la alarma respectiva, como debe ser, a fin de no tener que lamentar desgracias con posterioridad.De allí viene, entonces, este grupo de iniciativas.Estoy claro en cuanto a que no son solo estas dos iniciativas, las que se dan a conocer en el proyecto, las que se han preocupado del problema, sino que, como dije, hay varias más, en las que también he querido involucrarme.Hay un detalle que me llama mucho la atención. Está en el proyecto, por lo que espero que alguno de los colegas interesados pueda revisarla. Quizás el colega informante podría aclararnos esta duda.Cuando la directora del Trabajo de ese momento, la señora Sánchez, expuso ante la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, señaló que frente a estas situaciones de emergencia la Dirección del Trabajo ha dictaminado que se trata de casos fortuitos o de fuerza mayor. Por lo tanto, el trabajador no estaría obligado a prestar servicios ni el empleador a pagar remuneraciones. Ese es el punto. Respecto de la moción, ella opinó que sería adecuado definir cuándo se produce la suspensión de faenas, quién la determina y qué ocurre con las remuneraciones del trabajador durante la suspensión. Eso no lo dice el proyecto, según pude advertir, por lo que me parece que hay una pequeña falencia. A lo mejor una indicación lo mejoraría. No sé si el colega Cristián Campos, en su alocución y relato hizo presente este gran detalle que -reitero- habría que considerar y solucionar.El resto de las materias fueron bien discutidas y tratadas por la Comisión de Trabajo, por lo cual considero que corresponde aprobar esta iniciativa en los términos que nos propone dicha comisión, dado que, además, será de utilidad para los trabajadores del país.En mi caso, la votaré a favor con mucho entusiasmo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Lautaro Carmona.El señor CARMONA.- Señor Presidente, para nosotros es muy importante que se haya puesto en debate un proyecto que busca mejorar las condiciones laborales de los trabajadores de nuestro país. No es ningún misterio, sino un dato universal, que Chile, por su condición geográfica, tiene una tremenda propensión a sufrir catástrofes naturales devastadoras, como maremotos, terremotos, erupciones volcánicas y otras de similares características.Si bien no sabemos cuándo ocurrirán, sabemos que sobrevendrán, es algo previsible, por lo que se podrían tomar medidas para mitigar sus efectos. Sin embargo, la forma en que funciona nuestra economía, especialmente la industria nacional, agrega nuevos hechos que, a veces, son de consecuencias irreversibles desde el punto de vista de la salud e incluso de la vida de los trabajadores. Chile es un país con altísima producción minera, lo que ha quedado aún más en evidencia a propósito de la situación de menor crecimiento económico que vive el país. La minería funciona en zonas de altura, por lo que debemos considerar ese factor y traducirlo en una mejor legislación respecto de ese tipo de trabajo, es decir, el que se realiza en altura. Trabajar a cuatro mil o cinco mil metros de altura, en jornadas de siete por siete o de diez por diez, o dormir en campamentos ubicados sobre los dos mil metros de altura son situaciones que suponen una exigencia para el organismo de una persona que pone en cuestión su situación futura.Son muchos los trabajadores y trabajadoras que, resistiendo ese ritmo, sufren, por ejemplo, accidentes fatales cuando vuelven a su casa, cuando llegan al nivel del mar, a cero metro de altura, y eso aún no se considera en nuestra legislación con el rigor que supone hacerse cargo de ese dato.Cuando sobreviene un terremoto que bota una parte muy importante de las construcciones de una región; cuando un volcán erupciona y su nube tóxica cubre kilómetros alrededor, afectando a las comunidades aledañas; cuando ocurren simultáneamente un terremoto y un tsunami, como sucedió en 2010, o cuando sobreviene un aluvión como el que devastó a la Región de Atacama, ¿qué pasa con la inmunidad, desde el punto de vista de la estabilidad de infraestructura, de los centros laborales? ¿Por qué los trabajadores tendrían que tener una doble condición? Puede ocurrir, por ejemplo, que a una cuadra de una fábrica la casa de algún trabajador resulte derrumbada o devastada, y su familia encontrarse damnificada, pero en el centro laboral, ubicado a una, a dos o a tres cuadras, él debe mantenerse en su puesto de trabajo como si nada estuviera ocurriendo.Si ese fuera un hecho eventual, que ocurriera muy esporádicamente, se le podrían aplicar soluciones puntuales, basadas en el criterio, en el sentido común de los empleadores, sean públicos o privados; sin embargo, eso no es así. Debemos acostumbrarnos a convivir con este tipo de hechos que produce la geografía de nuestro país.Por lo tanto, hay que legislar teniendo presente que los trabajadores y las trabajadores son seres humanos, que pertenecen a núcleos familiares y que, al igual que el resto de la población, están expuestos a quedar damnificados y a sufrir las consecuencias del caso. Incluso, la recomendación es que las personas no salgan de sus casas cuando ocurren esas catástrofes, porque se podrían suscitar problemas; pero, en este caso, ellos no pueden cumplir con esa recomendación, porque tienen que ir a trabajar con mayor razón, pues van a requerir del ciento por ciento de sus ingresos.Por eso creo que esta moción tiene tanto sentido respecto de lo que ocurre en nuestro país. No sé si es una legislación de aplicación internacional, pero tiene un sentido de realidad en Chile, es un cable a tierra que protege a los trabajadores. Bastaría que el evento fuese confirmado pronto por las autoridades pertinentes, como la Onemi u otras instituciones del Estado de Chile, para que estuviera absolutamente validado el retiro del trabajador de su puesto de trabajo.Todos recordamos el impacto que provocó el derrumbe de la mina San José en 2010, donde 33 mineros estuvieron más de dos meses a 500 metros de profundidad, sin saber hasta el último día si serían rescatados. Algo similar ocurría en la superficie con sus familias y con quienes teníamos tareas de representación, ya que no sabíamos si podrían ser rescatados con la tecnología que se usaba.Una vez que fueron liberados, lo que se transformó en una suerte de milagro, porque los 33 mineros estaban con vida, el jefe de turno, don Luis Urzúa, afirmó en la comisión investigadora que se constituyó en esa época en la Cámara, que detectó rompimiento de roca antes del mediodía, por lo que decidió que había que evacuar, pero el protocolo vigente lo obligaba a consultar a los supervisores que estaban en la superficie, quienes respondieron que solo podían hacerlo a la hora de colación, por lo que no salieron de inmediato. Sin embargo, antes de que llegara la hora de colación la mina se derrumbó.¿Qué hubiese pasado si, tal como lo disponen los convenios de la OIT, los trabajadores, al ver en riesgo su salud, su integridad física y, con mayor razón, su vida, hubiesen tenido el derecho a abandonar el trabajo, sin que ello fuese una falta a las normas laborales? Miles de familias de una región completa no hubiesen vivido la experiencia de estar pendientes durante cerca de setenta días por la vida de los mineros atrapados.En otro plano, tratándose de catástrofes naturales, lo civilizado sería que todos, autoridades de gobierno, encargados de empresas o de servicios, comprendan que los trabajadores también tienen derecho a tomar decisiones frente a las catástrofes que los están afectando y poniendo en riesgo el lugar en que laboran.Me felicito porque al menos dos proyectos que analizamos en esta sesión protegen los derechos y benefician a los trabajadores, motivo por el cual saludamos a los patrocinantes de la moción en debate y comprometemos absolutamente nuestros votos a favor.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Campos, Cristián" DIPUTADOValue="929">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Cristián Campos.El señor CAMPOS.- Señor Presidente, es lamentable el fallecimiento de trabajadores a causa de un derrumbe de una construcción en Santiago. Vaya para sus familias la solidaridad de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, y también de la Cámara.Como dijo el diputado Carmona, estamos en un país que ha cambiado debido a las últimas catástrofes naturales que hemos tenido. Estas dos mociones buscan hacerse cargo de la situación, al colocar por delante del emprendimiento económico, del lucro y de las utilidades de las empresas, la seguridad de los trabajadores.Tal como lo señalan los fundamentos de ambas mociones, esto parte por varias denuncias, una de ellas realizada por el Sindicato de Trabajadores de Asmar Talcahuano, Región del Biobío.El entonces presidente de dicho sindicato, señor Christian Lagos, concurrió a la Comisión de Trabajo y Seguridad Social para dar cuenta de los inconvenientes que tuvieron con personas carentes de criterio que no permitían que los trabajadores de Asmar Talcahuano pudieran retirarse de sus puestos para dirigirse a sus hogares durante una alerta de tsunami en curso. Dicha actitud impidió que los trabajadores resguardasen su seguridad, lo que también afectó la tranquilidad de sus familias, quienes tenían conocimiento de esa situación, porque había sido muy comentada durante el día. Incluso, sabían la hora en que iban a llegar las olas a distintos sectores del borde costero, incluyendo a Talcahuano.Espero que esta moción se apruebe de manera unánime en la Cámara, porque se hace cargo de una situación distinta que ha ido viviendo nuestro país con ocasión de desastres naturales, como ocurrió en el norte y también en nuestra región. Todavía recordamos esas imágenes de empresarios y gerentes inescrupulosos que bajaron sus cortinas, en vez de salvaguardar la vida de sus propios clientes y de su principal activo, que son sus trabajadores, a quienes se les negó la posibilidad de retirarse a sus hogares. No hay nadie que avale ese tipo de conductas en el sector público o en las empresas del Estado o del sector privado.Esa realidad laboral es un vacío del que hay que hacerse cargo. Cuando un trabajador sienta amenazada su seguridad o estime que está en riesgo su vida, podrá abandonar la faena, sin que el peso de la prueba recaiga sobre el trabajador, ya que recaerá en el empleador.La esencia del proyecto es que el trabajador sienta como un derecho retirarse de su lugar de trabajo ante un escenario complejo, y que no será él quien deba demostrar esa situación de inseguridad ante la Inspección del Trabajo o ante los tribunales laborales, sino que deberá hacerlo el empleador.En la comisión nos asistió la convicción de que las modificaciones que introducen ambas iniciativas refundidas van en el sentido correcto.Han pasado muchos años desde que se presentaron estas mociones. Espero que el Senado tenga la capacidad de tramitarlas, para que no ocurra lo que ha pasado con tantas otras iniciativas que hemos patrocinado, que duermen el sueño de los justos.Por intermedio del señor Presidente, responderé la pregunta que formuló el diputado Jaramillo.La remuneración es un derecho del trabajador, por lo que no podrá suspenderse si no hay una sentencia judicial a firme. Solo procede si se trata de un caso fortuito o de fuerza mayor. La iniciativa no aborda esta materia, porque lo que se está agregando con el artículo 184 bis, nuevo, en uno de sus incisos, es una mención a situaciones de catástrofe y de desastres naturales.Ha llegado el momento de aprobar esta iniciativa, originada en mociones refundidas, tras los últimos sucesos de estas características ocurridos en el país. Cada vez que trabajadores de la Central Autónoma de Trabajadores (CAT), de Asmar y de otras instituciones expusieron ante la comisión, manifestaron abiertamente que existe un vacío legal en nuestro Código del Trabajo. Por lo tanto, de aprobarse la iniciativa, contaremos con una norma que se haga cargo de ese vacío y entregue mayor seguridad laboral, pero no como una paleteada de un empresario o de una empresa del Estado, sino como un derecho consagrado en favor de los trabajadores para que puedan hacer uso de él cuando se vean afectados físicamente o en su seguridad laboral en las faenas o trabajos en que se desempeñen.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de ley en los siguientes términos: <VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en mociones refundidas, que modifica el Código del Trabajo para establecer mecanismos de protección en situaciones de emergencia o de falta de seguridad laboral. Hago presente a la Sala que su artículo único trata materias propias de ley simple o común.En votación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 89 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ANDRADE (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Alvarez Vera, Jenny; Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Bellolio Avaria, Jaime; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Gahona Salazar, Sergio; González Torres, Rodrigo; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Jackson Drago, Giorgio; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Sabag Villalobos, Jorge; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Walker Prieto, Matías.</A_FAVOR><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, se declara aprobado también en particular.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="10777-10">APROBACIÓN DE CONVENCIÓN INTERAMERICANA SOBRE LA PROTECCIÓN DE LOS DERECHOS HUMANOS DE LAS PERSONAS MAYORES(Primer trámite constitucional. Boletín N° 10777-10)<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo que aprueba la Convención Interamericana sobre la Protección de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, adoptada el 15 de junio de 2015 por la Asamblea General de la Organización de los Estados Americanos, durante su XLV Período Ordinario de Sesiones, celebrada en Washington D.C., Estados Unidos de América.Diputadas informantes de las comisiones de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, y de Familia y Adulto Mayor, son las señoritas Marcela Sabat y Daniella Cicardini, respectivamente.</INTERVENCION_PRESIDENTE><ANTECEDENTES>Antecedentes:-Mensaje, sesión 39ª de la presente legislatura, en 5 de julio de 2016. Documentos de la Cuenta N° 2.-Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sesión 48ª de la presente legislatura, en 2 de agosto de 2016. Documentos de la Cuenta N° 2.-Informe de la Comisión de Familia y Adulto Mayor, sesión 55ª de la presente legislatura, en 16 de agosto de 2016. Documentos de la Cuenta N° 5.</ANTECEDENTES><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabat, Marcela" DIPUTADOValue="949">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra la diputada informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana.La señorita SABAT, doña Marcela (de pie).- Señor Presidente, la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana me ha encomendado la tarea de informar a la Sala sobre el proyecto de acuerdo que aprueba la Convención Interamericana sobre la Protección de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, adoptada el 15 de junio de 2015 por la Asamblea General de la Organización de los Estados Americanos, durante su XLV período ordinario de sesiones, celebrada en Washington D.C., Estados Unidos de América, el que se encuentra sometido a la consideración de la Cámara en primer trámite constitucional, sin urgencia, y de conformidad con lo establecido en los artículos 32, N° 15°, y 54, N° 1), de la Constitución Política de la República.El texto señala que el envejecimiento de la población a nivel mundial es un hecho ineludible que representa un indicador de desarrollo, por el mejoramiento de las condiciones de vida, que permite que las personas puedan vivir más.En efecto, para el año 2050 se espera que la población mundial mayor de 65 años se triplique respecto de la actual.En América Latina y el Caribe el cambio de la estructura etaria de la población ha sido más dramático. Chile no se encuentra ajeno a esta realidad poblacional, pues la expectativa de vida al nacer supera los 78 años, sobrepasando los 82 años en el caso de las mujeres. Si a ello se agrega que el país ha mostrado una drástica disminución de sus tasas de natalidad, se observa una acelerada transición demográfica hacia el envejecimiento poblacional.Agrega el texto que nuestro país, así como la región, enfrentan una nueva situación demográfica y epidemiológica que demanda adecuarse a nuevos contextos de envejecimiento y a adoptar programas y medidas específicas que protejan los derechos de las personas mayores, reconociéndolas como sujetos de derechos específicos y, por ende, el establecimiento de una protección normativa acorde a ello.Hace presente, además, que los instrumentos e informes elaborados por los organismos internacionales, en general, coinciden en señalar que existen lagunas de protección respecto de las personas mayores, en materias tales como discriminación por edad y discriminación múltiple, abusos, violencia y maltratos, falta de servicios sociales especializados, acceso restringido a recursos productivos, problemáticas en torno a la capacidad jurídica, prestación de cuidados a largo plazo y acceso a la justicia.En suma, añade, ante la dispersión e insuficiencia normativa que se constata, que se impone el desafío de establecer mecanismos eficaces y específicos que garanticen la calidad de vida, el bienestar, la salud, la seguridad social, así como los demás derechos económicos, sociales y culturales y los derechos civiles y políticos de las personas mayores, haciéndose necesario establecer estándares de protección más específicos que los existentes.Concluye expresando que la premisa básica de la Convención Interamericana sobre la Protección de los Derechos Humanos de las Personas Mayores es el reconocimiento de que la persona mayor tiene los mismos derechos humanos y libertades fundamentales que otras personas, y que cada uno, en la medida en que envejece, debe seguir disfrutando de una vida plena, independiente y autónoma, reconociendo sus valiosas contribuciones actuales y potenciales a sus comunidades, sin discriminación fundada en la edad ni sometida a ningún tipo de violenciaLa Convención se encuentra estructurada sobre la base de un preámbulo, en que se consignan los motivos y los propósitos que llevaron a los Estados parte a su adopción, y de siete capítulos, en los que se despliegan sus cuarenta y un artículos, a los que no me referiré en aras del tiempo y por encontrarse ellos latamente explicados en el informe que mis colegas tienen en su poder.En el estudio de este proyecto de acuerdo la comisión contó con la asistencia y colaboración de los señores Claudio Troncoso Repetto, director jurídico de la Cancillería; Alejandro Salinas Rivera, jefe del Departamento Sistema Interamericano de la Dirección de Derechos Humanos del Ministerio de Relaciones Exteriores, y de la señora Tania Mora Biere, jefa del Departamento Jurídico del Servicio Nacional del Adulto Mayor (Senama), quienes refrendaron los fundamentos y contenidos del mensaje y resolvieron consultas que les formularon los integrantes de esta instancia legislativaPor su parte, las señoras diputadas y los señores diputados coincidieron en manifestar la importancia de contar con un marco regulatorio específico, con reconocimiento internacional y que tenga por objeto mejorar la calidad de vida de los adultos mayores. Sin embargo, manifestaron su preocupación, pues la iniciativa en estudio no establece cambios en la normativa interna que permita avanzar en el apoyo del adulto mayor, por lo cual debiera existir un compromiso de nuestro país, a fin de modificar progresivamente la legislación interna, para los efectos de cumplir con las obligaciones consagradas en esta Convención.La comisión prestó su aprobación por nueve votos favor, ninguno en contra y ninguna abstención al proyecto de acuerdo en informe.Votaron a favor las diputadas señoras Molina, doña Andrea, y Sabat, doña Marcela, y los diputados señores Hernández, don Javier; Jarpa, don Carlos Abel; Kort, don Issa; León, don Roberto; Mirosevic, don Vlado; Teillier, don Guillermo, y Verdugo, don Germán.Por último, me permito hacer presente a mis colegas que la comisión no calificó como normas de carácter orgánico o de quorum calificado ningún precepto contenido en el proyecto de acuerdo en informe. Asimismo, determinó que sus preceptos no deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda por no tener incidencia en materia presupuestaria o financiera del Estado.Como consecuencia de los antecedentes expuestos, la comisión decidió recomendar a la Cámara aprobar dicho instrumento, para lo cual propone adoptar el artículo único del proyecto de acuerdo, cuyo texto se contiene en el informe antes mencionado.Es todo cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cicardini, Daniella" DIPUTADOValue="975">El señor ANDRADE (Presidente).- Tiene la palabra la diputada informante de la Comisión de Familia y Adulto Mayor.La señorita CICARDINI, doña Daniella (de pie).- Señor Presidente, la Comisión de Familia y Adulto Mayor pasa a informar, en calidad de segunda comisión, sobre los acuerdos alcanzados en relación con el texto aprobado por la Comisión de Relaciones Exteriores durante la tramitación del primer informe reglamentario, del proyecto de acuerdo, originado en un mensaje de la Presidenta de la República, que aprueba la Convención Interamericana sobre la Protección de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, adoptada el 15 de junio de 2015 por la Asamblea General de la Organización de los Estados Americanos.La idea matriz del proyecto de acuerdo, complementando lo señalado por la comisión técnica, consiste en el reconocimiento expreso del país a la persona mayor, en el sentido de que tiene los mismos derechos humanos y libertades fundamentales que los demás grupos etarios de la sociedad, de manera que, en la medida en que envejece, debe seguir disfrutando de una vida plena, independiente y autónoma, reconociendo, asimismo, su contribución participativa e inclusiva respecto de las futuras generaciones.El Estado de Chile materializa este reconocimiento ante sus pares mediante la aprobación de la señalada Convención, la que, una vez ratificada, formará parte del ordenamiento jurídico interno, lo que incidirá no solo en la legislación interna en todos sus ámbitos respecto de la adecuación a sus normas, sino en los tribunales de justicia en cuanto a la aplicación de la ley a las personas adultos mayores.El país está en deuda con quienes han forjado la patria en un pasado cercano, porque se constata la existencia de lagunas de protección y deficiencias respecto al goce de los derechos humanos y libertades fundamentales de las personas de edad en materias tales como discriminación por edad y discriminación múltiple; abusos, violencias y maltratos; acceso restringido de las personas mayores a recursos productivos, por nombrar algunos.El instrumento que se somete a ratificación tiene carácter vinculante para Chile. En este sentido, no se trata de una mera declaración de principios o directrices; por el contrario, obliga al Estado a modificar su ordenamiento jurídico interno. No tendría sentido ratificar una Convención de estas características si el Estado no puede generar una legislación doméstica que permita aplicar en la práctica lo preceptuado por la Convención.Los integrantes de la comisión manifestaron su total conformidad con la aprobación del proyecto de acuerdo en estudio, porque coincidieron en que constituye un avance en cuanto a la especificación de los derechos humanos de las personas mayores, de predicación universal.Es necesario recordar que fue precisamente la Comisión Especial de Adulto Mayor de la Corporación, creada en 2010 para estudiar la materia, la que concluyó, en su informe, lo importante que es que la sociedad en su conjunto centre su atención en revisar y definir las políticas públicas referidas a los adultos mayores y que solicitó a la Presidenta de la República el pronto envío al Congreso Nacional de un proyecto de ley que regulara integralmente la protección de las personas adultos mayores y reconociera y desarrollara, expresamente, al menos las siguientes temáticas:1.- Declaración de objetivos de la ley.2.- Consagración de principios rectores.3.- Definición de conceptos claves.4.- Reconocimiento expreso de derechos y beneficios del adulto mayor, abordando al menos los aspectos básicos: entorno y vivienda; salud; situación socioeconómica, particularmente la incidencia de la pobreza, del empleo, la previsión y la protección social; educación, en aspectos como capacitación laboral, alfabetización y alfabetización en medios; inclusión social; establecimiento de deberes del Estado, de la sociedad y la familia, necesarios para garantizar el respeto y pleno ejercicio de los derechos y beneficios.Por lo anterior, al aprobar el proyecto de acuerdo, la Comisión de Familia y Adulto Mayor quiere dejar establecida la urgente materialización de lo que ahora el país suscribe y aprueba, y reitera la necesidad del pronto envió del Estatuto de Garantías de las Personas Mayores.Concurrieron a dar su aprobación, en los mismos términos propuestos, las diputadas Denise Pascal (Presidenta) y Karla Rubilar, los diputados Nicolás Monckeberg, Sergio Ojeda y David Sandoval, y quien habla, Daniella Cicardini.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor ANDRADE (Presidente).- Ha terminado el tiempo del Orden del Día.En consecuencia, el debate de este proyecto de acuerdo queda pendiente para una próxima sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.-Se levantó la sesión a las 18.57 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10696-07)2. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9601-25)3. Segundo informe de la Comisión de Defensa Nacional recaído en el proyecto, iniciado en moción, que “Modifica la ley N° 18.948, orgánica constitucional de las Fuerzas Armadas, para otorgar un ascenso póstumo de carácter honorífico al personal de las ramas que las conforman.”. (boletín N° 9992-02)4. Informe de la Comisión Especial Investigadora de las “Eventuales irregularidades ocurridas en JUNAEB, durante los años 2014 al 2015, con ocasión de la ejecución del programa de alimentación escolar en distintas regiones del país”.5. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Norambuena, Álvarez-Salamanca; Gutiérrez, don Romilio; Hasbún, Hernández; Kast, don José Antonio; Kort, Van Rysselberghe, y Ward, y de la diputada señora Turres, que “Modifica la ley de Tránsito con el objeto de establecer un límite de velocidad para los vehículos con remolques o semirremolques”. (boletín N° 10891-15)6. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Farcas, Alvarado, Auth, Campos, Cornejo, Farías, León, Pilowsky, y Silber, que “Modifica la ley N° 20.700, que Sanciona la Comercialización del Hilo Curado, para aumentar las penas asignadas a los ilícitos allí tipificados”. (boletín N° 10893-11)7. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Coloma, Álvarez-Salamanca, De Mussy, Hasbún, y Urrutia, don Osvaldo, y de la diputada señora Hoffmann, que “Autoriza erigir un monumento en honor a don José Miguel Carrera en la comuna de El Monte”. (boletín N° 10894-24)8. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Mirosevic y Torres, y de las diputadas señoras Fernández y Girardi, que “Modifica diversos cuerpos legales relativos a delitos que afectan a los animales para otorgarles una efectiva protección en materia penal”. (boletín N° 10895-07)9. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3175-16-INA.10. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3171-16-INA.11. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 3151-16-INA.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>