<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="93" FECHA_INICIO="30-10-2012 11:07:00" FECHA_TERMINO="30-10-2012 14:57:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 360ªSesión 93ª, en martes 30 de octubre de 2012(Ordinaria, de 11.07 a 14.57 horas)Presidencia de los señores Monckeberg Díaz, don Nicolás; Recondo Lavanderos, don Carlos,y Marinovic Solo de Zaldívar, Don Miodrag.Secretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.Prosecretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	HOMENAJE	VII.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VIII.-	INCIDENTES	IX.-	ANEXO DE SESIÓN	X.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XI.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XII.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9 Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.ÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		31	II.	Apertura de la sesión		35	III.	Actas		35	IV.	Cuenta		35	V.	Orden del Día. 	-	Establecimiento de obligación alimentaria mínima para adultos mayores. Primer trámite constitucional		37	-	Establecimiento de Día Nacional de las Cooperativas. Proposición de la Comisión Mixta		52	-	Autorización a juntas de vecinos para otorgar certificados de residencia. Primer trámite constitucional		56	VI.	Homenaje. 	-	Homenaje a obispo evangélico señor Francisco Anabalón Duarte, recientemente fallecido		68	VII.	Proyectos de acuerdo. 	-	Postergación de reavalúo de propiedades no agrícolas. (Preferencia)		79	-	Remisión de antecedentes recopilados por comisión investigadora sobre extracción ilegal de aguas y de áridos de los ríos de Chile al Ministerio Público. (Votación)		80	VIII.	Incidentes. 	-	Implementación de servicio de transporte escolar entre Caleta Hornos, comuna de La Higuera, y La Serena. Oficio		81	-	Legitimidad de medida de caducidad de seguro contra incendio. Oficio		81	-	Información sobre subsidio de transporte rural en localidades de estación Purulón, Panguinilahue y Aylín, comuna de Lanco. Oficio		82	-	Denuncia sobre plantaciones de eucaliptos en localidad de Hueima, comuna de Lanco. Oficio		82	-	Reprogramación de créditos y entrega de bono de productividad y rehabilitación a productores de frutillas de comuna de San Pedro. Oficios		82	-	Provisión de cargo de director(a) de la Junji de Región de Atacama. Oficios		83	-	Disparidad en cómputo de sufragios de alcaldes y concejales en elecciones municipales de Copiapó. Oficio		84	-	Adopción de medidas de seguridad en comuna de Maipú. Oficios		84Pág.	IX.	Anexo de sesión. 		Comisión Especial de Solicitudes de Información y de Antecedentes		86	-	Ayuda social a familia de localidad de Santa Rosa del Arrayán, Región de Coquimbo. Oficios		86	-	Adopción de medidas de seguridad en supermercado Líder, de La Serena. Oficios		86	-	Regulación de transporte colectivo en ruta Tierras Blancas-La Serena. Oficio		86	-	Solución a acceso a cementerio municipal de localidad de El Tambo, comuna de Vicuña. Oficios		87	-	Información sobre ejecución de proyecto de pavimentación y recursos destinados a techumbre de multicancha en La Campana, comuna de Vicuña. Oficios		87	-	Solución a mal estado de fosas sépticas de localidad de Vicuña. Oficios		87	-	Disposición de estanques con mayor capacidad de almacenamiento de recursos hídricos en localidad de La Campana, comuna de Vicuña. Oficios		88	-	Reiteración de oficios Nºs. 7834 y 7650, de 9 de agosto y 31 de julio de 2012, respectivamente. Oficios		88	-	Renovación de beca indígena a estudiante de Liceo B-8, de Vallenar. Oficio		89	-	Homenaje a ex alcalde de Castro, señor José Sandoval Gómez, recientemente fallecido. Oficio		89	-	Solución a situación que afecta a comités de vivienda en comuna de Purranque. Oficios		90	-	Adopción de medidas de seguridad en Ruta N-59, Chillán-Yungay. Oficio		90	-	Información sobre proceso de entrega de resultados electorales en Valdivia. Oficio		91	X.	Documentos de la Cuenta. 	-	Mensajes de S.E. el Presidente de la República por los cuales da inicio a la tramitación de los siguientes proyectos:	1.	el que “Modifica normas relativas al autocontrol en materia de pesaje respecto a empresas generadoras de carga”. (boletín N° 8654-15). (186-360)			2.	el que “Crea una subvención para los establecimientos educacionales, especial para la clase media.”. (boletín N° 8655-04. (218-360)			3.	el sobre “Acuerdo que aprueba el Convenio entre la República de Chile y Australia para Evitar la Doble Imposición con Relación a los Impuestos a la Renta ya a los “Beneficios Otorgados en Virtud de un Empleo”, “Fringe Benefits”, y para Prevenir la Evasión Fiscal, y su Protocolo”, suscritos en Santiago, el 10 de marzo de 2010. (boletín N° 8656-10). (151-360)			4.	Oficios de S.E. el Presidente de la República por los cuales hace presente la urgencia “suma”, para el despacho de los siguientes proyectos:	a)	que “Establece un sistema de supervisión basado en riesgo para las compañías de seguro.”. (boletín N° 7958-05). (328-360);	b)	que “Modifica Código Civil y otras leyes, regulando el régimen patrimonial de sociedad conyugal.”. (boletín N° 7567-07). (328-360), y Pág.	c)	que “Autoriza el uso de camionetas, jeeps y vehículos todo terreno como taxis de pasajeros en caminos de tierra y ripio.”. (boletín N° 8307-15). (328-360). 	5.	Oficio de S. E. el Presidente de la República mediante el cual hace presente la urgencia “simple”, para el despacho del proyecto que aprueba el “Implementa la Convención de La Haya que suprime la exigencia de legalización de documentos públicos extranjeros (Convención de la Apostilla), adoptada el 5 de octubre de 1961 en La Haya, Países Bajos.”. (boletín N° 8556-10). (329-360)			6.	Primer informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje que “Establece un sistema de supervisión basado en riesgo para las compañías de seguro.”. (boletín N° 7958-05). En Tabla			7.	Primer informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaído en el proyecto, iniciado en moción que “Reforma Constitucional para adelantar la elección directa de los Consejeros Regionales.”. (boletín N° 8572-07). En estado de Tabla			8.	Primer informe de la Comisión Especial del Adulto Mayor recaído en el proyecto, iniciado en moción que “Establece obligación alimentaria mínima para adultos mayores que indica.”. (boletín N° 8296-32). En estado de Tabla			9.	Segundo informe de la Comisión Especial del Adulto Mayor recaído en el proyecto, iniciado en moción que “Establece como bienes inembargables aquellos bienes pertenecientes a los Adultos Mayores.”. (boletines N° 8096-32 y 8128-32, refundidos). En Tabla			10.	Primer informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “suma”, que “Simplifica el régimen de constitución, modificación y disolución de las sociedades comerciales.”. (boletín N° 7328-03)			11.	Proyecto, iniciado en moción de los señores diputados Álvarez-Salamanca, Bobadilla, Estay, Hasbún, Monckeberg, don Cristián; Morales, Moreira, Urrutia, y de la diputada señora Molina, doña Andrea, que “Modifica el artículo 111 del Código Procesal Penal, que amplía la facultad para ejercer querella en casos de delitos de carácter sexual cometidos en contra de menores de edad”. (boletín N° 8657-07)			12.	Proyecto, iniciado en moción de los señores diputados Morales, Álvarez-Salamanca, Barros, Kast, Melero, Norambuena, Rojas, Rosales, Sandoval, y de la diputada señora Turres, doña Marisol, que “Modifica la ley N° 19.496, sobre Protección de los Derechos de los Consumidores, que establece una mayor supervisión en la práctica de ejercicios para menores de 16 años en los gimnasios”. (boletín N° 8658-03)		Pág.	13.	Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Nogueira, doña Claudia; Molina, doña Andrea; Zalaquett, doña Mónica, y de los diputados señores Hasbún, Macaya, Melero, Morales, Moreira, Salaberry y Ward, que “Modifica la ley 18.287, sobre procedimiento ante los Juzgados de Policía Local, que estable la facultad de denunciar ante daños ocasionados por la acumulación de basura y animales sin el debido cuidado”. (boletín N° 8659-12)			14.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Kort, Araya, Cardemil, Godoy, Melero, Saffirio, y de las diputadas señoras Hoffmann, doña María José; Pascal, doña Denise; Saa, doña María Antonieta y Sepúlveda, doña Alejandra, que “Modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, estableciendo la facultad de excusarse para las mujeres que actualmente hagan uso de su fuero maternal”. (boletín N° 8644-06)			15.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Bertolino, Becker, Browne, Godoy, Martínez, Monckeberg, don Nicolás; Pérez, don Leopoldo; Santana, Verdugo, y de la diputada señora Sabat, doña Marcela, que “Modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, estableciendo requisitos para la propaganda o publicidad electoral”. (boletín N° 8645-06)			16.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Venegas, don Mario; Gutiérrez, don Romilio; Montes, Ortiz; Silber, Rojas y Verdugo, que “Modifica el artículo 46 letra g, de la ley N° 20.370, General de Educación”. (boletín N° 8646-04)			17.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Venegas, don Mario; Gutiérrez, don Romilio; Montes, Ortiz, Rojas y Silber, que “Modifica la ley N° 20.370, General de Educación, con el objeto de fomentar el apoyo a los jóvenes en la etapa de paternidad y disminuir la deserción escolar”. (boletín N° 8647-04)			18.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Montes, Espinosa, don Marcos; Harboe, Schilling, Venegas, don Mario, y de las diputadas señoras Girardi, doña Cristina; Saa, doña María Antonieta y Sepúlveda, doña Alejandra, que “Reconoce la libertad de asociación y promueve la participación de los estudiantes de establecimientos de educación básica, media y superior”. (boletín N° 8648-04)			19.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Venegas, don Mario; Hasbún, Latorre, Meza, Pérez, don Leopoldo, y de la diputada señora Sepúlveda, doña Alejandra, que “Regula la circulación de vehículos que posean luces de xenón”. (boletín N° 8649-15)			20.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados García, don René Manuel; Cardemil, Edwards, Godoy, Martínez, Pérez, don Leopoldo; Santana y Sauerbaum, que “Modifica el artículo 8° de la ley N° 19.831, que Crea el Registro Nacional de Servicios de Transporte Remunerado de Escolares”. (boletín N° 8650-15)		Pág.	21.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Sabag, Burgos, Chahín, Lorenzini, Ojeda, Ortiz, Rincón, Torres, Vallespín y Venegas, don Mario, sobre “Reforma Constitucional que incorpora en el artículo 19 N° 21 de la Constitución Política de la República, el deber del Estado de promover una justa y armónica distribución de la riqueza y la promoción e incentivo al desarrollo de la pequeña y mediana empresa”. (boletín N° 8651-07)			22.	Proyecto iniciado en moción del diputado señor Edwards, sobre “Reforma Constitucional para exigir que los candidatos a la Presidencia de la República hayan participado en las elecciones anteriores”. (boletín N° 8652-07)			-	Oficios del Tribunal Constitucional mediante los cuales remite copia autorizada de las sentencias definitivas referidas a los siguientes requerimientos de inaplicabilidad por inconstitucionalidad:	23.	“inciso primero del artículo 25 del Código del Trabajo”. Rol 2197-12 INA. (7829)			24.	“inciso primero del artículo 25 del Código del Trabajo”. Rol 2114-11 INA. (7834)			25.	“inciso primero del artículo 25 del Código del Trabajo”. Rol 2110-11 INA. (7837)			26.	“inciso primero del artículo 25 del Código del Trabajo”. Rol 2182-12 INA. (7841)			27. 	“inciso primero del artículo 25 del Código del Trabajo”. Rol 2086-11 INA. (7845)			XI.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Citación	-		Citación, en conformidad con lo dispuesto en el artículo 52 N° 1 letra b) de la Constitución Política de la República, y las disposiciones del Libro III Título IV bis, del Reglamento de la Cámara de Diputados, por 48 señores Diputados al Ministro del Interior y Seguridad Pública, don Rodrigo Hinzpeter Kirberg, a fin de formularle preguntas en relación con materias vinculadas al ejercicio de su cargo, de acuerdo al cuestionario temático adjunto. En Tabla.	2.	Oficio, comunicaciones y nota	-		Oficio de la Comisión de Ciencia y Tecnología, por el cual solicita el acuerdo de la Sala, para que le sea remitido el proyecto, iniciado en mensaje, que modifica la ley N° 19.628, sobre Protección de la Vida Privada y Protección de Datos de Carácter Personal, una vez despachado por la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo. (boletín N° 8143-03. 	-		Comunicación de la Presidencia de la Cámara mediante la cual informa la participación del diputado señor Joaquín Tuma en las reuniones de Eurolat, a efectuarse en Cádiz, España, los días 8 al 10 de noviembre, conforme al Acuerdo Marco sobre Participación Internacional (379)	-		Comunicación de la Presidencia de la Cámara mediante la cual indica que el diputado señor Carlos Vilches no asistirá a la Sede de la Unión Europea en Bruselas entre el 22 y 27 de octubre próximo pasado, junto a la señora Ministra del Trabajo y Previsión Social.(380)		-	Nota del diputado señor Ceroni, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 23 de octubre próximo pasado, para dirigirse a Cádiz, España. 		Respuestas a oficios.		Contraloría General de la República:	-	Diputado Ascencio, Solicita iniciar una investigación, remitiendo sus conclusiones a esta Cámara, sobre los actos administrativos relacionados con la reconstrucción de la localidad de Dichato; particularmente, acerca de los procedimientos para adjudicar las obras, los plazos comprometidos, los recursos destinados, los contratos suscritos, y la pertinencia jurídica de estos actos; asimismo, respecto de la calidad de las viviendas construidas y de los procedimientos para la compra y expropiación de terrenos. (63616 al 4104).	-	Diputado Rosales, recabe de la Municipalidad de Tucapel, Región del Biobío, la información detallada en la solicitud adjunta, sobre los gastos que ha realizado en publicidad y publicaciones, desde el año 2008 a la fecha, e informe a esta Corporación. (63617 al 5319).	-	Diputado Ascencio, Establezca cuál es el monto de los recursos recaudados por patentes pesqueras y su destino, conforme a la ley General de Pesca y Acuicultura, como asimismo, informe respecto de lo obtenido por ese concepto en los últimos años y su destino. (63618 al 5997).		Ministerio de Relaciones Exteriores:	-	Diputado Marinovic, Adoptar, a la brevedad posible, las medidas necesarias, con el objeto de facilitar la legalización de los instrumentos públicos emanados de las autoridades nacionales, en especial del Servicio de Registro Civil e Identificación, considerando al efecto los tratados internacionales vigentes, e informe de sus gestiones a esta Corporación. Se anexa documento relacionado con la materia objeto de este oficio. (00311 al 8077).	-	Proyecto de Acuerdo 754, “Respaldar la iniciativa del Gobierno de Colombia en orden a sostener conversaciones de paz definitivas con las FARC.” (1877).		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo:	-	Proyecto de Acuerdo 604, “Declaración de la Reineta como especie altamente migratoria.” (2843).		Ministerio de Hacienda:	-	Diputado Schilling, Informar el número de sociedades comerciales constituidas e inscritas en el Registro de Comercio durante el año 2011, indicado por cada mes calendario. (2551 al 8330).		Ministerio de Educación:	-	Proyecto de Acuerdo 628, “Solicita se revise el Decreto Exento N° 1363 de 2011 del Ministerio de Educación sobre Educación Artística.” (1882).		Ministerio de Justicia:	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita disponer los medios institucionales necesarios y adecuados que contribuyan al esclarecimiento de los hechos, la determinación de los responsables y la aplicación de las sanciones correspondientes por el delito sexual de que fuera víctima, en la ciudad de San Fernando, la señora Gabriela Marín Mejías, madre de dos menores de edad, de 26 años, quién, lamentablemente, falleciera en días recientes. (6885 al 4004).	-	Diputado Sandoval, Solicita mayor celeridad en tramitación de expedientes de jubilación de funcionarios de Gendarmería (6886 al 6922).		Ministerio de Trabajo y Previsión Social:	-	Diputado Chahín, Estado de la solicitud formulada por el señor Sebastián Cid Casas en conformidad a la ley de beneficios a exonerados por motivos políticos. (8573 al 8534).	-	Proyecto de Acuerdo 634, “Solicita aplicación de cuota mortuoria para las pensiones básicas solidarias.” (1880).		Ministerio de Salud:	-	Proyecto de Acuerdo 632, “Solicita a S.E. el Presidente de la República el envío de un proyecto de ley que modifique la Ley N° 19.451 sobre trasplante y donación de órganos.” (1881).		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:	-	Diputado Sandoval, Informar las causas de la última paralización de la MN Don Baldo, nave que presta servicios en el litoral de la Región de Aysén. (5020 al 8324).	-	Proyecto de Acuerdo 605, “Solicita a S.E. el Presidente de la República que suspenda las operaciones de “Landing” para cruceros de bandera extranjera.” (5098).	-	Proyecto de Acuerdo 629, “Solicita a S.E. el Presidente de la República que modifique el Reglamento para el Otorgamiento de Licencias de Conducir.” (5145).		Ministerio de Desarrollo Social:	-	Proyecto de Acuerdo 540, “Solicita al Ministro de Desarrollo Social una línea de financiamiento para el costo de las atenciones de adultos mayores pobres.” (1579).		Ministerio de Cultura y de las Artes:	-	Proyecto de Acuerdo 635, “Solicita declaración del Campamento de Chuquicamata como Patrimonio de la Humanidad.” (1875).	-	Proyecto de Acuerdo 635, “Solicita declaración del Campamento de Chuquicamata como Patrimonio de la Humanidad.” (966).		Empresas del Estado:	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita el cierre del sitio eriazo de propiedad de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado, en la ciudad de San Fernando, en el que, hace algunas semanas, fuera atacada sexualmente la señora Gabriela Marín Mejías, madre de dos menores de edad, de 26 años, quién, lamentablemente, falleciera recientemente, y,o la aplicación a su respecto de cualquiera otra medida que precava o evite en su interior la comisión de hechos delictuales. (98 al 4021).		Intendencias:	-	Diputada Molina doña Andrea, Informar si se instruyó sumario para determinar las responsabilidades médicas con motivo del daño irreversible provocado en la visión de doña Nieves del Carmen Díaz, quien habría sido operada de cataratas el día 17 de julio recién pasado en el Hospital San Martín de Quillota, Región de Valparaíso; si ello así no hubiere ocurrido, solicita se informe las razones por las que no se habría iniciado una investigación. (1486 al 8511).	-	Diputado Chahín, Solicita informar sobre el estado de avance del proyecto de agua potable rural Ranquilco, en la comuna de Galvarino. (2892 al 8064).	-	Diputado Ascencio, Informar acerca del estado de tramitación del proyecto de mejoramiento del Gimnasio Municipal de Ancud.		Región de Los Lagos. (3203 al 8354).	-	Diputado Jiménez, Informe sobre las resoluciones adoptadas por la Secretaría Ministerial de Vivienda y Urbanismo de la Región Metropolitana de Santiago, con ocasión de la presentación realizada por vecinos de la “Junta de Adelanto Monseñor Casanueva”, comuna de La Cisterna, de la citada región, referida a la suspensión de la recepción final otorgada por el director de obras municipales al complejo habitacional, denominado “Solar de La Cisterna”. (4095 al 7997).	-	Diputado Ceroni, Informar el estado de tramitación de los proyectos de asfalto o pavimentación que se habrían presentado, en las calle El Álamo, El Pino y el Sauce de la Población José Miguel Carrera en la comuna de Parral, Región del Maule. (5615 al 8307).		Servicios:	-	Diputado Sandoval, Informe acerca de la denuncia realizada por don Remigio Víctor Jara, por incumplimiento del contrato de mediería en contra de don Marcos Mardones Haros y su estado de avance. (100 al 8174).	-	Diputada Rubilar doña Karla, Se pronuncia sobre la legalidad de la circular N° 09, de 31 de enero de 2012, dictada por ese Servicio, referida a la tributación de las iglesias y entidades religiosas con personalidad jurídica, toda vez que dicha normativa sería un acto ilegal, arbitrario y discriminatorio, por cuanto afectaría la igualdad ante la ley, que perjudicaría a las iglesias; y, en el evento de existir un conflicto entre la Constitución Política de la República y la ley N° 19.638, que establece normas jurídicas sobre la constitución de iglesias y organizaciones religiosas con la referida circular, se sirva dejarla sin efecto, e informe a esta Cámara. (2787 al 6063).	-	Diputado Silber, Preocupación por discriminación originada por circular del Servicio de Impuestos Internos sobre tributación de iglesias y entidades religiosas (2788 al 6333).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir los antecedentes de la plaga cuarentenaria Nemátodo Dorado, que afecta el cultivo de papas en los sectores del Totoral, Los Pellines y Llanquihue, en la comuna de Llanquihue, Región de Los Lagos. (474 al 8357).	-	Diputado Walker, Informe acerca de la cantidad de jornadas y episodios en que el aeródromo La Florida, comuna de La Serena, Región de Coquimbo, ha debido cerrar sus operaciones o desviar sus vuelos, con ocasión de problemas meteorológicos durante el presente año, como asimismo, indique las fechas en que han ocurrido dichos episodios, duración de las suspensiones, causas y números de vuelos afectados que fueron desviados o no pudieron despegar. (6382 al 8378).	-	Diputado Jaramillo, Pone en antecedentes de los problemas, descritos en la intervención adjunta, que afectaron, en la pista del aeropuerto de Osorno, el jueves 30 de agosto próximo pasado, a un vuelo de la empresa LanChile, y sobre la necesidad que se restrinja la operación de aviones de gran envergadura en aeropuertos, v. gr. los de Osorno y Temuco, cuyas pistas, por sus dimensiones, no las habilitarían para ese propósito. (6426 al 3955).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar, desagregado por cada comuna de la Región de Los Lagos, el número de cédulas de identidad que no han sido retiradas en los años 2011 y 2012, señalando al efecto, el plazo disponible para ello después de solicitadas antes de ser destruidas. (668 al 8521).		Varios:	-	Diputada Isasi doña Marta, Ordene investigar el problema previsional que afecta al señor Jesús Miño, y arbitrar las medidas conducentes a se le incorporen las cotizaciones que impuso en la ex Caja de la Marina Mercante Nacional, sección Triomar. (1082 al 3881).	-	Diputado Chahín, Informe acerca de la factibilidad de instalar un retén móvil en el sector Los Placeres-California, comuna de Victoria, Región de La Araucanía (1346 al 8260).	-	Diputado Baltolu, Remita la información detallada en la solicitud adjunta, sobre el antiguo edificio del ferrocarril Arica-La Paz, declarado monumento nacional, y que actualmente se encuentra abandonado. (4206 al 7038).	-	Diputado De Urresti, Remita la información detallada en la solicitud adjunta, relacionada con los hallazgos arqueológicos efectuados en el área donde se ubica la Casa Prochelle I, en Isla Teja, ciudad de Valdivia, Región de Los Ríos, como igualmente, señale los convenios que posee Chile en materia de conservación del patrimonio, y si la intervención de un monumento nacional como es el Parque Porchelle podría vulnerar esos compromisos internacionales. (4249 al 7852).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita información sobre construcción de camino en sector cercano a la localidad de Mantilhue, comuna de Río Bueno, en el límite con la comuna de Puyehue. (6195 al 8499).	-	Diputado Chahín, Solicita información sobre si los titulares de seguros de vida obligatorios que pertenecían a Carabineros de Chile tienen derecho a rescate una vez que han sido llamados a retiro y cuál es el porcentaje que se puede rescatar, y remisión de copia de las pólizas de los seguros respectivos. (68722 al 8533).		Municipalidades:	-	Diputado Sandoval, Informe respecto del avance y la implementación de juzgados de policía local en la comuna de Cochrane, en conformidad con lo dispuesto en la ley N° 20.554, y de los eventuales problemas que generaría la aplicación de dicha norma en su comuna. (1099 al 8429).	-	Diputado Sandoval, Informe respecto del avance y la implementación de juzgados de policía local en la comuna de Mafil, en conformidad con lo dispuesto en la ley N° 20.554, y de los eventuales problemas que generaría la aplicación de dicha norma en su comuna. (521 al 8418).	-	Diputado Sandoval, Informe respecto del avance y la implementación de juzgados de policía local en la comuna de Putre, en conformidad con lo dispuesto en la ley N° 20.554, y de los eventuales problemas que generaría la aplicación de dicha norma en su comuna. (647 al 8363).XII.	Peticiones de oficio. Artículos 9° y 9° A de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional. 	-	Diputado Hernández, Remitir información detallada respecto del estado en que se encuentra el terminal de buses de la ciudad de Osorno, de los planes de contingencia frente al creciente numero de viajeros y del proyecto de remodelación del mismo, con indicación de los montos involucrados y los plazos de inicio y término de las obras. (8670 de 11/10/2012). A secretario regional de Planificación de Región de Los Lagos.	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra, Informar el estado de tramitación en que se encuentra la apelación presentada por doña Alejandra Emilia Núñez Yánez, con fecha 27 de julio del 2012, con motivo del rechazo de ocho (8) licencias médicas, como asimismo, del reclamo presentado por no estar de acuerdo en el valor pagado por cuatro (4) licencias anteriores. (8701 de 12/10/2012). A Varios.	-	Diputado Silber, Informar en forma detallada, la natura y las condiciones del contrato suscrito con el Abogado don Luis Hermosilla, acompañando al efecto, copia del contrato y de los informes del cometido. (8702 de 12/10/2012). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Rojas, Informar las gestiones que esa Secretaría Regional Ministerial ha considerado llevar a cabo con el objeto de restaurar y reparar los daños provocados en la Iglesia de Chiu-Chiu, comuna de Calama, Región de Antofagasta, la que habría sido objeto de rayados en sus muros y techos. (8703 de 12/10/2012). A seremi de Cultura de Antofagasta.	-	Diputado Rojas, Informar de la existencia de estudios sobre las factibilidades técnicas y presupuestarias para habilitar una pasarela peatonal en la intersección de calle Maipú con la Costanera Central de Antofagasta; asimismo, se indique si se contempla la participación de entes privados en dicho proyecto. (8704 de 12/10/2012). A señor ministro de Obras Públicas.	-	Diputado De Urresti, Informar si las construcciones de la galería comercial y de la multitienda “Taboada” que fueron destruidas por un incendio el pasado 28 de septiembre en la ciudad de Valdivia, cumplían con las normativas técnicas de seguridad, y en especial, de prevención y mitigación de incendios; asimismo, en el caso de la tienda “Taboada” si cumplía, al momento que le fuera otorgado el permiso para su establecimiento, la normativa técnica establecida en el correspondiente reglamento vigente. (8705 de 12/10/2012). A Municipalidades.	-	Diputado De Urresti, Remitir información detallada respecto de las medidas que ese Ministerio del Trabajo y Previsión Social hubiere considerado o implementado para apoyar y respaldar a los microempresarios y trabajadores que perdieron o vieron menoscabadas sus fuentes de ingresos con motivo del incendio ocurrido en una galería comercial y la multitienda “Taboada”, el día 28 de septiembre recién pasado, en el centro de la ciudad de Valdivia, Región de Los Ríos. (8706 de 12/10/2012). A Ministerio de Trabajo y Previsión Social.	-	Diputado De Urresti, Remitir información detallada en cuanto al cumplimiento de normas de seguridad e higiene laboral, por parte de la galería comercial y de la multitienda Taboada, afectadas por el incendio del día 28 de septiembre pasado, ocurrido en la ciudad de Valdivia. (8707 de 12/10/2012). A seremi de Salud de la Región de Los Ríos.	-	Diputado De Urresti, Informar si las construcciones de la galería comercial y de la multitienda “Taboada” que fueron destruidas por un incendio el pasado 28 de septiembre en la ciudad de Valdivia, cumplían con las normativas técnicas de seguridad, y en especial, de prevención y mitigación de incendios; asimismo, indique las medidas adoptadas por esa Oficina Nacional de Emergencia para evitar que se repitan siniestros como el señalado y en especial, las acciones realizadas por Onemi regional en la materia. (8708 de 12/10/2012). A Servicios.	-	Diputado De Urresti, Informar si las construcciones de la galería comercial y de la multitienda “Taboada” que fueron destruidas por un incendio el pasado 28 de septiembre en la ciudad de Valdivia, Región de Los Ríos, cumplían con las normativas técnicas de seguridad, y en especial, de prevención y mitigación de incendio. Asimismo, se indiquen las condiciones que deben tener las construcciones que reciben gran afluencia de público, para prevenir o mitigar un incendio, y las acciones de fiscalización practicadas por ese Ministerio de Vivienda y Urbanismo para velar por el cumplimiento de la normativa sobre la materia. (8709 de 12/10/2012). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputado De Urresti, Informar si las condiciones de seguridad de las instalaciones de la galería comercial y de la multitienda “Taboada” que fueron destruidas por un incendio el pasado 28 de septiembre en la ciudad de Valdivia, Región de Los Ríos, cumplían con la normativa vigente; asimismo, indique las medidas adoptadas por esa Superintendencia de Electricidad y Combustibles para asegurar el debido funcionamiento de las instalaciones en los centros comerciales y remita al efecto, los informes de las últimas fiscalizaciones practicadas a ambos recintos. (8710 de 12/10/2012). A Varios.	-	Diputado Torres, Informar respecto de la modalidad de financiamiento de los “telecentros” en el territorio nacional a partir del año 2013 próximo, y en forma especial respecto de aquellos que se ubicarían en las calles Cerro Alegre, 30 de Marzo y Bruselas Bellavista, de la comuna de San Antonio y en la Población Caupolicán de la comuna de Cartagena, ambas de la Región de Valparaíso, (8711 de 12/10/2012). A señor subsecretario de Telecomunicaciones.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar el estado de tramitación en que se encuentra la solicitud de don Alfonso Bahamonde, domiciliado en la localidad de Parga, comuna de Llanquihue, Región de Los Lagos, para acceder a beneficios en su calidad de exonerado del asentamiento campesino “El Porvenir”, de esa misma localidad. (8712 de 16/10/2012). A director nacional del Instituto de Previsión Social.	-	Diputado De Urresti, Informar si existe algún proyecto para mejorar el camino que se encuentra en mal estado en la Isla Mancera, de la comuna de Corral, Región de Los Ríos; de no ser así, se informe sobre la factibilidad de iniciar los estudios necesarios para resolver la necesidad de los habitantes de la localidad. (8713 de 16/10/2012). A señor ministro de Obras Públicas.	-	Diputado De Urresti, Informar el estado de tramitación en que se encuentran las solicitudes de traspaso de los terrenos de las canchas Chabranco y Curriñe, ambas de la comuna de Futrono, Región de Los Ríos, al Instituto Nacional del Deporte, en consideración a que los dirigentes de sus clubes deportivos requieren de ello para optar a fondos concursables que permitan el equipamiento y de sus clubes. Asimismo, informe si dentro del Fundo Arquilhue, de la comuna y región referidos, existen terrenos de propiedad del Estado, en especial el terreno en que se encuentra emplazada la Posta de dicho sector. (8714 de 16/10/2012). A seremi de Bienes Nacionales de Los Ríos.	-	Diputado De Urresti, Informar el estado de tramitación en que se encuentra la solicitud de autorización para el inicio de sus transmisiones de la radio comunitaria de la Población Menzel, ubicada en la comuna de Valdivia, Región de Los Ríos. (8715 de 16/10/2012). A señor subsecretario de Telecomunicaciones.	-	Diputado Von Mühlenbrock, Informar las medidas, políticas y planes a corto plazo que hubiere adoptado el Ministerio de Agricultura para fomentar, coordinar y reimpulsar la actividad agrícola y ganadera en las zonas de la Región de Los Ríos que se vieron afectadas por la erupción del volcán Caulle. Asimismo, solicita se promuevan los fondos concursables disponibles para los agricultores para potenciar el sector económico en la región. (8716 de 16/10/2012). A director del Servicio Agrícola y Ganadero de Región de Los Ríos.	-	Diputado Von Mühlenbrock, Informar las acciones que el Ministerio de Economía, Fomento y Turismo hubiere desarrollado, con el objeto de obtener un diagnóstico final y determinar el catastro de las personas y locatarios afectados por el incendio de las galerías Nass, España, Castellanos y Taboada, ocurrido el 28 de septiembre pasado en la ciudad de Valdivia, Región de Los Ríos; asimismo, se lleven a afecto las gestiones necesarias y oportunas en el corto plazo para que los damnificados retornen a sus actividades mercantiles. (8717 de 16/10/2012). A secretario regional ministerial de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Von Mühlenbrock, Informar respecto de la tramitación, adjudicación, planes de ejecución y montos a invertir de los subsidios habitacionales anunciados por el Gobierno para los habitantes de los campamentos de la comuna de Manquina, Región de Los Ríos (8718 de 16/10/2012). A seremi de Vivienda y Urbanismo de Región de Los Ríos.	-	Diputado Von Mühlenbrock, Informar respecto de la tramitación, adjudicación, planes de ejecución y montos a invertir de los subsidios habitacionales anunciados por el Gobierno para los habitantes de los campamentos de la comuna de Manquina, Región de Los Ríos. (8727 de 17/10/2012). A seremi de Bienes Nacionales de Región de Los Ríos.	-	Diputado Díaz don Marcelo, Informar los motivos por los que la Administradora de Fondos de Pensiones Provida no habría pagado la pensión no contributiva a los herederos acreditados de don Luis Segundo Abarca Alles, fallecido el 8 de febrero del año 1994, en La Serena, Región de Coquimbo. (8728 de 17/10/2012). A señora superintendenta de Pensiones.	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Squella, Diputado Eluchans, Diputada Hoffmann doña María José, Informar respecto de las condiciones de trabajo otorgadas al personal de la Unidad Técnica Regional, de esa Dirección Regional de Gendarmería de Chile, Región de Valparaíso. (8729 de 17/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Squella, Diputado Eluchans, Diputada Hoffmann doña María José, Informar el número actual de internos en el Centro Penitenciario Femenino de Valparaíso y la dotación de oficiales femeninas a cargo del mismo. (8730 de 17/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Squella, Diputado Eluchans, Diputada Hoffmann doña María José, Informar las razones por las que se estaría afectando el bienestar laboral, social y de salud del personal de la Penitenciaría de la Provincia de Los Andes, Región de Valparaíso. (8731 de 17/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Squella, Diputado Eluchans, Diputada Hoffmann doña María José, Informar cuáles son los procedimientos, instrucciones y resoluciones relacionados con el personal, utilizados por esa Dirección Regional Valparaíso para fortalecer el respeto y trato laboral, como también la atención oportuna y de calidad al público. (8732 de 17/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Squella, Diputado Eluchans, Diputada Hoffmann doña María José, Informar acerca de las condiciones de seguridad existentes tanto al interior como en el exterior de la Penitenciaría de Petorca y de las medidas de seguridad desplegadas en el traslado de los internos a fin de proteger la integridad de usuarios y funcionarios. (8733 de 17/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Squella, Diputado Eluchans, Diputada Hoffmann doña María José, Remitir los antecedentes fundantes de los despidos de doña Sandra Cerda Hidalgo funcionaria del Centro Penitenciario Valparaíso y del Cabo 2° don Alejandro Enrique Aravena Candia, funcionario del Centro de Reinserción Social Valparaíso. (8734 de 17/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputada Molina doña Andrea, Informar el estado de ejecución en que se encuentra el Proyecto de Intubación Sector Los Molinos de Cabildo, Región de Valparaíso, en especial del Proyecto de Intubación Común de las 15 parcelas del Sector Asentamiento Los Molinos de Cabildo. (8735 de 17/10/2012). A señor intendente de la Región de Valparaíso.	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Squella, Diputado Eluchans, Diputada Hoffmann doña María José, Remitir copia de la respuesta eventualmente emitida por esa Dirección Regional de Valparaíso, al oficio N° 36, de 26 de septiembre de 2012, del Presidente de la Asociación Nacional de Funcionarios Penitenciarios de Valparaíso en el que solicitaría el cumplimiento de lo preceptuado en el oficio N° 438 de 31 de julio del año en curso, de esa Dirección Regional Valparaíso de Gendarmería de Chile (8736 de 17/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputado Sandoval, Informar los motivos por los que habría sido rechazada la solicitud de autorización de saneamiento del inmueble ubicado en calle Quiltraco N° 194, de la comuna de Aysén, Región del General Carlos Ibáñez del Campo, de doña Filomena Edith Ojeda Mansilla, presentada en las Oficinas de Saneamiento Territorial y de Ordenamiento Territorial, ambas dependientes de la Dirección de Obras Municipales de dicha comuna; asimismo, se considere la posibilidad de entregar una solución a la solicitante, quien fue despojada del terreno antes referido. (8737 de 17/10/2012). A alcalde de Municipalidad de Aysén.	-	Diputado Rojas, Informar las medidas adoptadas por esa Municipalidad para solucionar el problema de bloqueo de tierra que viven los habitantes de la calle Antilhue de esa comuna de Antofagasta, el que les impediría el acceso al Parque Inglés y eventuales evacuaciones masivas; indicando asimismo, los plazos de ejecución de las mismas. (8742 de 17/10/2012). A señor alcalde de Antofagasta.	-	Diputado Pérez don Leopoldo, Informar el estado de tramitación de la postulación orden N° 001652, presentada por el Club de Adulto Mayor Luceros de Maipo y relativa a la concesión de uso gratuito por 5 años del inmueble fiscal ubicado en calle Tocornal Grez N° 0202, de la comuna de Puente, Región Metropolitana de Santiago. (8745 de 17/10/2012). A seremi de Bienes Nacionales de la Región Metropolitana.	-	Diputado Accorsi, Remitir información detallada, respecto del brote de meningitis en la zona central y que estaría concentrado en las regiones Metropolitana de Santiago, de Valparaíso y del Biobío. (8746 de 17/10/2012). A señor subsecretario de Salud.	-	Diputada Molina doña Andrea, Informar el estado de ejecución en que se encuentra el Proyecto de Intubación Sector Los Molinos de Cabildo, Región de Valparaíso, en especial del Proyecto de entubación Común de las 15 parcelas del Sector Asentamiento Los Molinos de Cabildo. (8750 de 17/10/2012). A gobernador de Valparaíso.	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Squella, Diputado Eluchans, Diputada Hoffmann doña María José, Informar respecto de la asistencia semanal de una Asistente Social Regional al Complejo Penitenciario de Valparaíso. (8785 de 18/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputada Isasi doña Marta, Informar cuál es el proceso que realiza la Concesionaria Sanitaria Aguas del Altiplano S.A., al que denomina “Tratamiento de Aguas Servidas”, ítem que sería facturado En la boleta de consumo de agua potable. (8786 de 18/10/2012). A señora superintendenta de Servicios Sanitarios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Instruir sumario administrativo, informando del resultado a esta Corporación, para determinar eventuales responsabilidades respecto de funcionarios de la Municipalidad de Puerto Varas, que realizarían actividades durante su horario de trabajo, que podrían considerarse de intervención electoral. Asimismo, solicita se practique una auditoría en la referida municipalidad, en relación a la entrega de ayudas sociales en los meses de agosto, septiembre y octubre en curso, las que no contarían con los informes sociales correspondientes. (8787 de 18/10/2012). A Contraloría General de la República.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar cuál es, a criterio de ese Fondo Nacional de Salud, la situación legal del pago de vales vista emitidos a nombre del médico cirujano cubano Ismael Miranda García, domiciliado en la ciudad de Puerto Montt, Región de Los Lagos, considerando que dicha persona habría sido condenado a pena aflictiva y suspensión del ejercicio público de la profesión. (8791 de 18/10/2012). A Servicios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar respecto del eventual incumplimiento por parte del Centro de Producción Limpia, la Agencia Chilena de Eficiencia Energética y el Ministerio de Energía, en la premiación del “Concurso de Tesis de Interés Regional en Producción Limpia para el Ahorro y Eficiencia Energética”, convocado por el Consejo de Producción Limpia y la Subsecretaría de Energía en la Región de Los Ríos, en el cual a uno de los ganadores no se le habría pagado el premio obtenido por su proyecto de Título denominado “Barrio Mixto- Conjunto Residencial Sustentable en el Centro de Valdivia”. (8792 de 18/10/2012). A ministro de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar respecto del eventual incumplimiento por parte del Centro de Producción Limpia, la Agencia Chilena de Eficiencia Energética y el Ministerio de Energía, en la premiación del “Concurso de Tesis de Interés Regional en Producción Limpia para el Ahorro y Eficiencia Energética”, convocado por el Consejo de Producción Limpia y la Subsecretaría de Energía en la Región de Los Ríos, en el cual a uno de los ganadores no se le habría pagado el premio obtenido por su proyecto de Título denominado “Barrio Mixto- Conjunto Residencial Sustentable en el Centro de Valdivia”. (8793 de 18/10/2012). A Ministerio de Energía.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir una nómina de las 60 localidades consideradas en la cartera de proyectos de conectividad, que serían beneficiadas con servicios de teléfono móvil y transmisión de datos en la Región de Los Lagos. (8794 de 18/10/2012). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.	-	Diputado Espinosa don Marcos, informar los antecedentes que se habrían tenido en consideración para cancelar la negociación de venta directa del terreno fiscal que ocuparía desde hace 28 años don Alfonso Correa Bravo, ubicado en el sitio 24 del sector Cerro Negro de la ciudad de Calama, Región de Antofagasta, cuya oferta de venta directa por parte de ese Ministerio de Bienes Nacionales constaría en su oficio ORD.SE 02-1968-2010 de 9 de julio de 2010 y confirmada por el interesado mediante documento recepcionado en la Secretaría Regional Ministerial de esa cartera de Antofagasta el 30 de julio de 2010. (8799 de 18/10/2012). A Ministerio de Bienes Nacionales.	-	Diputado Jarpa, Informar el cronograma de trabajo de la pavimentación de la ruta que une el sector de Las Trancas con las Termas Minerales de Chillán, Región del Biobío. (8800 de 18/10/2012). A señor ministro de Obras Públicas.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8801 de 18/10/2012). A señor ministro de Obras Públicas.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8802 de 18/10/2012). A Ministerio de Minería y Energía.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8803 de 18/10/2012). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8804 de 18/10/2012). A Ministerio de Justicia.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8805 de 18/10/2012). A señor ministro de Salud.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8806 de 18/10/2012). A ministro de Relaciones Exteriores.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8807 de 18/10/2012). A ministra directora del Sernam.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8808 de 18/10/2012). A Ministerio Secretaría General de la Presidencia.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8809 de 18/10/2012). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8810 de 18/10/2012). A ministra del Trabajo y Previsión Social.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8811 de 18/10/2012). A señor ministro de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8812 de 18/10/2012). A ministro del Interior y Seguridad Pública.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8813 de 18/10/2012). A señor ministro de Hacienda.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8814 de 18/10/2012). A Ministerio de Energía.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8815 de 18/10/2012). A Ministerio de Educación.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8816 de 18/10/2012). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8817 de 18/10/2012). A Ministerio de Defensa Nacional.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8818 de 18/10/2012). A ministro de la Cultura.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8819 de 18/10/2012). A señora ministra de Bienes Nacionales.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8820 de 18/10/2012). A Ministerio de Agricultura.	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8821 de 18/10/2012). A ministro de Desarrollo Social.	-	Diputado Silber, Remitir información detallada, respecto de la pintura de los pisos, 10,11 y 12 del edificio de calle Morandé N° 115. (8822 de 18/10/2012). A seremi de Desarrollo Regional y Administrativo.	-	Diputado Silber, Remitir información detallada, en relación con la incautación del computador del Jefe del Departamento de Crimen Organizado de la División de Estudios de la Subsecretaría del Interior, don Marko Magdic. (8823 de 18/10/2012). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Silber, Remitir la nómina completa de funcionarios y personas que ingresaron a las dependencias ministeriales de calle Agustinas N° 1350, Santiago, el día 6 y 7 de octubre en curso, indicando en cada caso, la hora de entrada y salida y el motivo de la visita. (8824 de 18/10/2012). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Silber, Informar respecto de la denuncia por acoso laboral que habrían presentado las funcionarias de esa dependencia regional de Aduana, Claudia Rojas Escobar y Cecilia Mella, informando asimismo a esta Corporación, de las medidas adoptadas al efecto. (8825 de 18/10/2012). A director regional de Aduana de Región de Arica y Parinacota.	-	Diputado Hernández, Informar cuáles son las cualidades o condiciones exigidas por esa Corporación u otra entidad para desempeñarse como brigadista en el combate de incendios forestales en la Región de Los Lagos. (8826 de 19/10/2012). A director de la Corporación Nacional Forestal de Chile.	-	Diputado Hernández, Informar cuáles son las cualidades o condiciones exigidas por esa Corporación u otra entidad para desempeñarse como brigadista en el combate de incendios forestales en la Región de Los Lagos. (8827 de 19/10/2012). A seremi de Agricultura de Región de Los Lagos.	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (8828 de 20/10/2012). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (8829 de 19/10/2012). A señor ministro de Salud.	-	Diputado Hernández, informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (8830 de 19/10/2012). A seremi de Salud de Región de Los lagos.	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (8831 de 19/10/2012). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (8832 de 19/10/2012). A seremi de Obras Públicas de Región de Los Lagos.	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (8833 de 19/10/2012). A seremi de desarrollo Social de Región de Los Lagos.	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (8834 de 19/10/2012). A ministro de Desarrollo Social.	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (8835 de 19/10/2012). A subsecretaría de Evaluación Social.	-	Diputado Hernández, Informar si el Gobierno Regional de Los Lagos está evaluando la destinación de fondos regionales con el objeto de dar término a las obras del Mercado Municipal de la ciudad de Osorno. (8836 de 19/10/2012). A Intendencias.	-	Diputado Baltolu, Remita información detallada del arriendo de las oficinas del inmueble Shoping Center, que anteriormente habrían sido utilizadas por la Dirección de Tránsito de esa Municipalidad de Arica. (8837 de 19/10/2012). A alcalde de Municipalidad de Arica.	-	Diputado Baltolu, Informar los programas, montos de inversión y plazos de ejecución, que se hubieren considerado para el año 2013 en esa comuna de Putre, en relación con las políticas públicas de promover y apoyar dicha localidad en el desarrollo y fortalecimiento regional. (8838 de 19/10/2012). A alcalde de Municipalidad de Putre.	-	Diputado Baltolu, Informar los programas, montos de inversión y plazos de ejecución, que se hubieren considerado para el año 2013 en la comuna de Putre, en relación con las políticas públicas de promover y apoyar dicha localidad en el desarrollo y fortalecimiento regional. (8839 de 19/10/2012). A subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo.	-	Diputado Browne, Informar los motivos que llevaron a esa Municipalidad a un cambio de opinión respeto de la desafectación del bien nacional de uso público correspondiente al inmueble ubicado en calle Fernando Lazcano, entre Avenida El Parque y Beauchef, en beneficio de la Corporación Deportiva Cultural y Social mayor de Pedro Aguirre Cerda, como asimismo, respecto de una eventual solución al problema que afectaría a dicha Corporación. (8840 de 22/10/2012). A alcaldesa de Municipalidad de Pedro Aguirre Cerda.	-	Diputado Carmona, Informar los motivos por los que se habría cancelado la inscripción electoral de ciudadanos ex presos políticos y en especial de los señores Humberto Trujillo Zamorano y Luis Alberto Rojas Muñoz, quienes habrían sido candidatos y habrían sufragado en las elecciones de los años 2008 y 2009, y este año 2012 sus inscripciones aparecerían canceladas. (8841 de 22/10/2012). A Servicios.	-	Diputado Sandoval, Disponer se cite a declarar a don Juan Silva, denunciante de la eventual inducción de suscripción de contratos de renta vitalicia y cambio de AFP por parte el ejecutivo de la Compañía de Seguros Corp Vida don Andrés Leonardo Zagal Maturana, para que presente antecedentes y efectúe su declaración de los hechos denunciados, informando a esta Corporación del resultado de la gestión; asimismo, informe respecto del gasto de comisión equivalente a un 1,50% de la prima, que se habría pagado a dicho agente con cargo al fondo de pensiones del denunciante. (8842 de 22/10/2012). A Varios.	-	Diputado Sandoval, Remitir antecedentes e informar respecto de la factibilidad de perfeccionar y ampliar las líneas de apoyo crediticio y el aumento del número de vientres en los programas y en los planes actualmente vigentes, orientados al desarrollo de la pequeña y mediana ganadería de la Región de Aysén. (8843 de 22/10/2012). A director nacional del Indap.	-	Diputado Sandoval, Remitir antecedentes e informar respecto de la factibilidad de perfeccionar y ampliar las líneas de apoyo crediticio y el aumento del número de vientres en los programas y en los planes actualmente vigentes, orientados al desarrollo de la pequeña y mediana ganadería de la Región de Aysén. (8844 de 22/10/2012). A seremi de Agricultura de Región de Aysén	-	Diputado Sandoval, Remitir antecedentes e informar respecto de la factibilidad de perfeccionar y ampliar las líneas de apoyo crediticio y el aumento del número de vientres en los programas y en los planes actualmente vigentes, orientados al desarrollo de la pequeña y mediana ganadería de la Región de Aysén. (8846 de 22/10/2012). A director regional del Instituto de Desarrollo Agropecuario de la Región de Aysén.	-	Diputado Campos, Informar el estado de tramitación en que se encontraría el recurso de reclamación presentado por don Ricardo Parra Ortiz, con motivo de su destitución del cargo de Director de Control de la Municipalidad de Hualpen, Región del Biobío, el que habría ingresado a la Contraloría Regional, con fecha 11 de junio de 2012, mediante oficio Ord.N° 999 de la referida municipalidad. (8847 de 23/10/2012). A Contraloría General de la República.	-	Diputado Campos, Informar el estado de tramitación en que se encontraría el recurso de reclamación presentado por don Ricardo Parra Ortiz, con motivo de su destitución del cargo de Director de Control de la Municipalidad de Hualpén, Región del Biobío, el que habría ingresado a la Contraloría Regional, con fecha 11 de junio de 2012, mediante oficio Ord. N° 999 de la referida municipalidad. (8848 de 23/10/2012). A contralor regional del Biobío.	-	Diputado Vargas, Informar respecto del eventual conflicto que habría surgido entre el decreto con fuerza de ley N° 1, de 13 de julio de 2002, que fija el texto refundido y sistematizado del Código del Trabajo y la ley N° 19.518 que fija el nuevo Estatuto de Capacitación y Empleo, en relación con los tramos erarios que reciben subsidios por contrato de aprendizaje. (8849 de 23/10/2012). A Contraloría General de la República.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir información detallada respecto de la implementación del sistema de identificación denominado “marcado de bienes” o “producto protegido”, que se habría implementado en la Región de Los Lagos. (8850 de 23/10/2012). A Intendencias.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar las fechas de conformación y de inicio de funcionamiento operativo, del Grupo Especial de Bienes Robados (Grbro) en la Región de Los Lagos), como asimismo, remitir un informe estadístico de los niveles de recuperación de bienes robados desde el inicio de sus labores, con identificación del tipo de bienes recuperados y de las comunas en que las que operado en la región. (8851 de 23/10/2012). A Varios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar el resultado de las mediciones que ese ministerio hubiere realizado, respecto del impacto que los episodios de emergencia ambiental o de saturación de la norma de calidad del aire en la ciudad de Osorno, Región de Los Lagos, hubieren provocado en el número de atenciones y hospitalizaciones por enfermedades respiratorias, cardíacas u otras en los años 2011 y 2012. (8852 de 23/10/2012). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir información detallada respecto de los episodios de emergencia ambiental y de saturación de la calidad de aire que ha experimentado la ciudad de Osorno, Región de los Lagos, en el transcurso de los años 2001 y 2012. (8853 de 23/10/2012). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir los antecedentes relativos a las denuncias por millonarias pérdidas que se habrían producido por la eventual mala construcción y fallas estructurales de un pontón flotante con puente basculante para la bahía de Chaitén, Región de Los Lagos el que actualmente no funcionaría; asimismo, se señalen las acciones a desarrollar por ese ministerio de Obras Públicas, respecto de dicha situación. (8854 de 23/10/2012). A ministro de Obras Públicas.	-	Diputada Isasi doña Marta, Informar respecto de las observaciones que esa Contraloría General habría expresado en relación con las licitaciones para adquirir equipos en el Hospital de Iquique, Región de Tarapacá, según el cual existirían irregularidades en los proyectos que señala. (8855 de 23/10/2012). A Contraloría General de la República.	-	Diputada Molina doña Andrea, Remitir los antecedentes que justificarían los traslados funcionales de doña Sandra Cerda Hidalgo, del Complejo Penitenciario Valparaíso y del Cabo 2° don Alejandro Enrique Aravena Candia, del Centro de Reinserción Social de Valparaíso, a otra Unidad Penal distinta a del lugar donde originalmente vivirían. (8856 de 23/10/2012). A director regional Valparaíso de Gendarmería de Chile.	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra, Informar el estado de tramitación en que se encuentra la postulación a los beneficios que le corresponderían como exonerado político a don Gustavo Cristóbal Gutiérrez Pinto, domiciliado en la comuna de Chimbarongo, Región del Libertador Bernardo O'Higgins (8857 de 23/10/2012). A Servicios.	-	Diputado Araya, Informar la fecha aproximada en que el Hospital regional de Antofagasta contaría nuevamente con el medicamento “Anastazol”, el que es recetado a pacientes que sufren cáncer de mamas y, en consideración a que existen pacientes que no han podido medicarse por muchos días, lo que les provocaría retraso en su tratamiento. (8858 de 23/10/2012). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Squella, Reiterar el oficio N° 6358 de fecha 24 de abril de 2012 remitido al señor Superintendente de Valores y Seguros. (8859 de 22/10/2012). A Varios.	-	Diputado Jarpa, Informar sobre la factibilidad de que las ex funcionarias del Hospital Clínico Hermida Martín de Chillán, Región del Biobío, que fueron excluidas del programa de bonificaciones por incentivo al retiro, daño provisional y post laboral, contenidas en las leyes N° 20.209, N| 20.282 y N° 20.305, sean incluidas en los programas venideros de bonificación estatal. (8860 de 23/10/2012). A Ministerio de Salud.	-	Diputado De Urresti, Informar el estado de ejecución en que se encuentran los caminos indígenas Huillicoihue Alto y Collicoihue Alto, ubicados en la comuna de Máfil, Región de Los Ríos. (8861 de 23/10/2012). A seremi Obras Públicas de la Región de Los Ríos.	-	Diputado De Urresti, Informar el estado de tramitación de la postulación al subsidio del transporte de la localidad de Chancoyán, comuna de Valdivia, de la Región de Los Ríos. (8862 de 23/10/2012). A seremi de Transportes de Región de Los Ríos.	-	Diputado De Urresti, Informar el estado de avance y cronograma de ejecución del proyecto de habilitación de electricidad para la localidad de Tres Chiflones, comuna de Corral, de la Región de Los Ríos. (8863 de 23/10/2012). A Intendencias.	-	Diputado De Urresti, Informar las razones por las cuales no se habría concluido el proyecto de construcción de la sede social de la junta de vecinos N° 2 de Rinconada, en la comuna de Máfil, Región de Los Ríos. (8864 de 23/10/2012). A intendente de Región de Los Ríos.	-	Diputado Monsalve, Informar sobre la factibilidad de que los terrenos de propiedad de la empresa de Ferrocarriles del Estado ubicados en calle Línea Férrea con Pedro de Valdivia, en la comuna de Los Alamos, Región del Biobío, sean transferidos mediante venta o a gratuidad a las familias que ocuparían esos terrenos por más de 30 años, como es el caso de la señora Elizabeth González Rivas. (8865 de 23/10/2012). A presidente del directorio de Ferrocarriles del Estado.	-	Diputado Monsalve, Informar sobre la factibilidad de que los terrenos de propiedad de la empresa de Ferrocarriles del Estado ubicados en calle Línea Férrea con Pedro de Valdivia, en la comuna de Los Álamos, Región del Biobío, sean transferidos mediante venta o a gratuidad a las familias que ocuparían esos terrenos por más de 30 años, como es el caso de la señora Elizabeth González Rivas. (8865 de 23/10/2012). a señora Elizabeth González Rivas.	-	Diputado Monsalve, Informar el estado de tramitación en que se encontraría la solicitud de financiamiento para su proyecto de compra de terrenos de propiedad de Ferrocarriles del Estado y de viviendas que el comité de vivienda denominado Villa Hermosa, de la comuna de Los Álamos, Región del Biobío habría ingresado al Servicio de Vivienda y Urbanización para su revisión y posterior aprobación; como asimismo, agilizar dicho trámite y otorgar el financiamiento solicitado. (8866 de 23/10/2012). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputado Monsalve, Informar el estado de tramitación en que se encontraría la solicitud de financiamiento para su proyecto de compra de terrenos de propiedad de Ferrocarriles del Estado y de viviendas que el comité de vivienda denominado Villa Hermosa, de la comuna de Los Alamos, Región del Biobío habría ingresado al Servicio de Vivienda y Urbanización para su revisión y posterior aprobación; como asimismo, agilizar dicho trámite y otorgar el financiamiento solicitado. (8866 de 23/10/2012). A José Alarcón Velos, presidente del Comité de Vivienda Villa hermosa, Los Álamos.	-	Diputado Walker, Informar si esa seremía ha iniciado una nueva fiscalización con motivo de los reclamos sobre la mala calidad del agua potable que entrega la empresa Aguas del Valle en los sectores de Tierras Blancas y Bosque San Carlos en la comuna de Coquimbo. Asimismo, se informe si las autoridades sanitarias han iniciado algún proceso de regulación normativo a fin de controlar los niveles de sales de calcio y magnesio en la distribución del agua potable por parte de las empresas sanitarias. (8867 de 24/10/2012). A seremi de Salud de Región de Coquimbo.	-	Diputado Walker, Informar si esa Superintendencia ha iniciado una nueva fiscalización con motivo de los reclamos sobre la mala calidad del agua potable que entrega la empresa Aguas del Valle en los sectores de Tierras Blancas y Bosque San Carlos en la comuna y Región de Coquimbo, Asimismo, se informe si las autoridades sanitarias han iniciado algún proceso de regulación normativo a fin de controlar los niveles de sales de calcio y magnesio en la distribución del agua potable por parte de las empresas sanitarias. (8868 de 24/10/2012). A Varios.	-	Diputado Rosales, Informar cuáles han sido las medidas adoptadas por la autoridad de salud para mitigar el impacto ambiental que se estaría produciendo en el Río Laja, Salto del Laja y a agricultores de la zona Campanario de la Provincia de Ñuble, Región del Biobío, con motivo del derrame de aguas servidas provenientes de la planta de tratamiento existente en el sector, y que habría dejado de funcionar el 27 de febrero de 2010. (8869 de 24/10/2012). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir información detallada, respecto del accidente que habría sufrido el joven Hernán Daniel Barría Hernández en el mes de noviembre del año 2009, cuando se desempeñaba como operador de maniobras en época de instrucción militar en el Regimiento Sangra, ubicado en la comuna de Puerto Varas, Región de Los Lagos. (8870 de 22/10/2012). A Varios.	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra, Informar el estado de tramitación en que se encuentra la solicitud para acogerse a los beneficios que otorga el programa de exonerados políticos, presentada por don Luis Jaime Torres Córdova, domiciliado en la comuna de San Fernando, Región del Libertador Bernardo O'Higgins. (8871 de 25/10/2012). A ministro del Interior y Seguridad Pública.	-	Diputada Sepúlveda, doña Alejandra, Informar el estado de tramitación en que se encontraría el proceso de quiebra de la empresa “Manzur y Cía. Ltda.”, como asimismo, los plazos y los resguardos considerados para el pago de las cotizaciones provisionales y de los finiquitos a sus trabajadores, los que estarían pendientes desde el mes de marzo de 2011. (8872 de 25/10/2012). A superintendenta de Quiebras.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir los antecedentes pertinentes e informar el número de solicitudes de concesión para exploración de energía geométrica que se hubieren presentado para la Región de Los Lagos en los últimos tres años, indicando las comunas y las empresas solicitantes. Asimismo, informe el número y la ubicación de las concesiones autorizadas si las hubiere. (8873 de 25/10/2012). A Ministerio de Energía.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar y remitir los antecedentes que obren en su poder respecto de la denuncia que habrían presentado los habitantes de Pureo, en la zona de Calbuco, en contra de la planta Copec, debido al escurrimiento de aguas sucias que llegarían hasta la zona de cultivo de los productores de ostras del sector. (8875 de 26/10/2012). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar y remitir los antecedentes que obren en su poder respecto de la denuncia que habrían presentado los habitantes de Pureo, en la zona de Calbuco, en contra de la planta Copec, debido al escurrimiento de aguas sucias que llegarían hasta la zona de cultivo de los productores de ostras del sector. (8876 de 26/10/2012). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar y remitir los antecedentes que obren en su poder, respecto de la denuncia que habrían presentado los habitantes de Pureo, en la zona de Calbuco, en contra de la planta Copec, debido al escurrimiento de aguas sucias que llegarían hasta la zona de cultivo de los productores de ostras del sector. (8877 de 26/10/2012). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir información detallada, respecto de las visitas que habrían realizado a la Región de Los Lagos y otras regiones, un grupo de expertos en comercialización pesquera, de nacionalidad española, y que habrían sido invitados por esa Subsecretaría. (8878 de 26/10/2012). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir todos los antecedentes que obren en su poder, relacionados con la denuncia que por extracción ilegal de locos en vigencia de una veda extractiva, habría efectuado SERNAPESCA contra el pescador don Carlos Vergara Muñoz, en la localidad de Bahía Mansa, comuna de San Juan de la Costa, Región de Los Lagos. (8879 de 26/10/2012). A director nacional del Sernapesca.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Informar y remitir estadísticas en relación con los índices de recuperación de vehículos robados en la Región de Los Lagos en los últimos tres años, señalados tanto por provincias como por comunas, como asimismo del número de personas detenidas por tal delito. (8880 de 27/10/2012). A Varios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir información detallada respecto del incremento de brigadistas forestales para el combate de incendios en la Región de Los Lagos. (8881 de 26/10/2012). A director ejecutivo de la Corporación Nacional Forestal.	-	Diputado Espinosa don Marcos, informar el nombre de la empresa constructora que estaría a cargo de las obras de reparación en el Camino Internacional que une a Chile con Bolivia en el paso habilitado de la comuna de Ollagüe, Región de Antofagasta, como asimismo, el monto de los recursos destinados a tales reparaciones y el alcance o contenido del proyecto respectivo, señalando también si éste contempla la construcción de un colector de aguas lluvias o similar en la zona del sector Alto de Lasana hasta la entrada de Conchi Viejo. (8883 de 26/10/2012). A ministro de Obras Públicas.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (110)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aguiló Melo, Sergio	IND	VII	37Alinco Bustos René	IND	XI	59Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Cerda García, Eduardo	PDC	V	10Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49De Urresti Longton, Alfonso	PS	XIV	53Delmastro Naso, Roberto	IND	XIV	53Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Isasi Barbieri, Marta	IND	I	2Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Kort Garriga, Issa Farid	UDI	VI	32Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Letelier Aguilar, Cristián	UDI	RM	31Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Vargas Pizarro, Orlando	PPD	XV	1Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20	-Diputados en misión oficial señores Gabriel Ascencio Mansilla, Manuel Monsalve Benavides y Joel Rosales Guzmán.	-Asistieron los ministros de Economía, Fomento y Turismo, señor Pablo Longueira Montes, y de la Secretaría General de la Presidencia, señor Cristián Larroulet Vignau.-</ASISTENCIA>
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 11.07 horas.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El acta de la sesión 87ª se declara aprobada.El acta de la sesión 88ª se encuentra a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor LANDEROS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.-o-<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- De conformidad con lo estatuido en el artículo 52, N° 1, letra b), de la Constitución Política de la República, y el artículo 303 quáter y siguientes del Reglamento de la Cámara de Diputados, 48 señores diputados han presentado una solicitud con el objeto de citar al ministro del Interior y Seguridad Pública, señor Rodrigo Hinzpeter Kirberg, para formularle preguntas sobre materias vinculadas al ejercicio de su cargo.¿Habría acuerdo para aprobar la solicitud? No hay acuerdo. En votación. </INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, no entendemos qué pasa. Nos han informado que existe un acuerdo de Comités para que se vote mañana. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor SCHILLING.- Señor Presidente, por el problema de los plazos y el calendario legislativo que usted nos expuso, y que convinimos, en la reunión de Comités usted sugirió que mañana iba a plantear el tema de la interpelación, a fin de tener los días y la flexibilidad necesaria para fijar la fecha de la sesión. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Señor diputado, efectivamente, mañana, en reunión de Comités, se va discutir la fecha en que se realizará la sesión para la interpelación, pero, de acuerdo con el Reglamento de la Corporación, después de darse cuenta a la Sala, debe someterse a votación. No hay otra posibilidad al respecto. </INTERVENCION_PRESIDENTE>-Hablan varios señores diputados a la vez.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, pido reunión de Comités, porque esto está muy confuso.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación la solicitud de interpelación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 1 abstención. <A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alinco Bustos René; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Auth Stewart Pepe; Burgos Varela Jorge; Carmona Soto Lautaro; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Farías Ponce Ramón; González Torres Rodrigo; Harboe Bascuñán Felipe; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Meza Moncada Fernando; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Rincón González Ricardo; Saa Díaz María Antonieta; Saffirio Espinoza René; Silber Romo Gabriel; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Vallespín López Patricio; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Walker Prieto Matías.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Delmastro Naso Roberto; Pérez Lahsen Leopoldo.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Vilches Guzmán Carlos.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Por no alcanzar el quórum requerido, se rechaza la solicitud. </INTERVENCION_PRESIDENTE>-Hablan varios señores diputados a la vez. <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, pido que ponga nuevamente en votación la solicitud.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">El señor ACCORSI.- Señor Presidente, el acuerdo que se tomó en reunión de Comités no tiene nada que ver con lo que se ha planteado ahora. El acuerdo consistía en que se daría cuenta y se votaría mañana. No pueden cambiarse los acuerdos. De lo contrario, todos hubiésemos votado, pero aquí hay un acuerdo de caballeros, y usted mismo lo planteó. El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- No es así, señor diputado. El señor ACCORSI.- Señor Presidente, pido que cite a reunión de Comités. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hasbún, Gustavo" DIPUTADOValue="939">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gustavo Hasbún. El señor HASBÚN.- Señor Presidente, el acuerdo de los Comités fue que mañana íbamos a definir la fecha de la interpelación, pero en ningún momento se acordó que no se votara hoy. Y de acuerdo con el Reglamento, se debía votar en esta sesión. Y si se perdió, así es la democracia. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor SCHILLING.- Señor Presidente, lo que se acordó no es lo que usted acaba de informar. Se acordó que se iba a informar hoy y que se iba a votar mañana. Pero si usted insiste en su punto de vista, le pido que, por lo menos, tome la votación en serio, porque yo, que estoy a favor de la interpelación, y que he estado sentado en mi puesto desde la hora que corresponde, no pude ejercer mi derecho a voto porque se borró rápidamente el tablero electrónico. Entonces, le pido un mínimo de decencia para resolver el tema. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Señor diputado, lamentablemente, no puedo repetir la votación. En dos oportunidades llamé a votar, y estuvieron todos los sistemas operativos. </INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, tiene que repetir la votación, porque se realizó con un apuro tremendo. Además, pido reunión de Comités. Vamos a evaluar la presentación de una censura, porque usted realizó una votación muy rápida y no alcanzaron a votar todos los diputados. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Citaré a reunión de Comités después de que terminemos los asuntos de la Cuenta.La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, reitero mi solicitud de reunión de Comités, con suspensión de la sesión.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accedería a la solicitud de la Comisión de Ciencia y Tecnología para que le sea remitido el proyecto…</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor FARÍAS.- ¡Señor Presidente, por favor, no pase por encima de la Sala! ¡Le estamos pidiendo reunión de Comités, con suspensión de la sesión, porque se ha pasado a llevar a la Sala!Llamó a votar rápidamente y no alcanzaron a emitir su voto diputados que, incluso, estaban presentes en la Sala. Se ha pedido reunión de Comités, con suspensión de la sesión. ¡No pase por encima de la Sala! </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Señor diputado, inmediatamente después citaré a reunión de Comités.Antes, recabo el acuerdo de la Sala para acceder a la petición de la Comisión de Ciencia y Tecnología para que le sea remitido el proyecto, iniciado en mensaje, que modifica la ley N° 19.628, sobre protección de la vida privada y protección de datos de carácter personal, una vez despachado por la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo.¿Habría acuerdo para acceder a la solicitud?No hay acuerdo.Cito a reunión de Comités.Se suspende la sesión. </INTERVENCION_PRESIDENTE>-Transcurrido el tiempo de suspensión:<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Continúa la sesión.El señor URRUTIA.- Señor Presidente, ¿en que quedó la reunión de Comités? Cuéntenos a qué acuerdos se llegó.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Señor diputado, le pido que se informe a través de su jefe de Comité. </INTERVENCION_DIPUTADO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>
      <PROYECTO_LEY BOLETIN="8296-32">V. ORDEN DEL DÍAESTABLECIMIENTO DE OBLIGACIÓN ALIMENTARIA MÍNIMA PARA ADULTOS MAYORES. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, iniciado en moción, que establece obligación alimentaria mínima para adultos mayores que indica.Diputado informante de la Comisión Especial del Adulto Mayor es el señor Leopoldo Pérez.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-Moción, boletín N° 8296-32, sesión 24ª de la presente legislatura, sesión 24ª, en 9 de mayo de 2012. Documentos de la Cuenta N° 6. -Informe de la Comisión de Especial del Adulto Mayor. Documentos de la Cuenta N° 8 de este Boletín de Sesiones.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Leopoldo" DIPUTADOValue="946">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor PÉREZ, don Leopoldo (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión Especial del Adulto Mayor, paso a informar, en primer trámite constitucional y reglamentario, el proyecto de ley originado en una moción de quien habla, que cuenta con la adhesión de las diputadas Karla Rubilar y Marcela Sabat, y de los diputados Germán Becker, Pedro Browne, Joaquín Godoy, Cristián Monckeberg, Sergio Ojeda, David Sandoval y Alejandro Santana, cuyo propósito es fijar, mediante la incorporación en la ley N° 14.908, sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias, una obligación alimentaria mínima de los descendientes respecto de sus adultos mayores que se encuentren discapacitados o en estado de fragilidad o dependencia física, con el propósito de asegurarles el sustento básico.A la Comisión asistieron, invitados a dar su opinión, los jueces del Tribunal de Familia de Viña del Mar señora Sandra Ibáñez Chesta y señor Mario Fuentes Melo, y el juez del Tribunal de Familia de Valparaíso señor Germán Núñez Romero. Asimismo, concurrió el señor Claudio Valdivia Rivas, director de la Corporación de Asistencia Judicial de la Región Metropolitana. Los integrantes de la Comisión aprobaron, por la unanimidad de sus integrantes presentes, la iniciativa, porque la valoraron en su propio mérito y consideraron necesaria la medida de protección que establece respecto de la persona del adulto mayor, particularmente cuando sufra algún tipo de discapacidad que le impida velar por su propio sostenimiento, todo ello en el marco de dar señales claras y normas específicas destinadas a protegerlos y lograr que los últimos años de sus vidas transcurran de la mejor forma posible. Respecto del fondo de la proposición, los integrantes de la Comisión estuvieron muy contestes con el hecho de que se focalizara esta norma de protección que fija un monto mínimo de pensión de alimentos solo respecto de aquellos adultos mayores que se encuentren en situación de vulnerabilidad, porque los demás siempre tendrán la posibilidad de demandar de acuerdo a las reglas generales, esto es, con el título de ser ascendiente de la persona a quien se demanda, pero sin que sea obligatorio por parte del juez asegurarle un monto mínimo, como propone el proyecto respecto de los adultos mayores con discapacidad o en estado de vulnerabilidad. Entonces, hubo acuerdo en agregar la protección en la ley sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias, que contiene específicamente el procedimiento aplicable y sus reglas específicas.Esa normativa establece una presunción respecto de los hijos menores, la que consiste en dar por establecida la circunstancia de que el alimentante cuenta con los medios para proporcionar alimentos, lo que, en términos procesales, implica que el alimentante deberá desvirtuar dicha presunción por los medios de prueba que la ley establece y acreditar que no cuenta con los medios suficientes para soportar una pensión alimenticia.El texto original del proyecto no contemplaba la aplicación de esta presunción cuando se trata de adultos mayores en situación de vulnerabilidad, pero los integrantes de la Comisión estuvieron plenamente de acuerdo en su incorporación e hicieron suya la propuesta de los jueces de familia, que fue ampliamente valorada, porque fortalece la protección del mínimo de la pensión que establece el proyecto, extendiéndose esta a los aspectos procesales del derecho de alimentos.En cuanto al establecimiento de una pensión alimentaria mínima para el adulto mayor, monto y beneficiarios, el proyecto proponía establecer una pensión mínima respecto de adultos mayores discapacitados o que se encuentren en estado de fragilidad o dependencia no inferior a la pensión básica solidaria garantizada por el Estado, de acuerdo con la ley N° 20.255, que dispuso la reforma previsional. La pensión básica solidaria que actualmente se reconoce en dicha ley, tanto por vejez como por incapacidad, asciende a la suma de 74.449 pesos.Sin embargo, durante el debate, los integrantes de la Comisión coincidieron en acoger, en cuanto a la fijación del monto, lo observado en las audiencias, en el sentido de utilizar como medida de valor el ingreso mínimo remuneracional, tal como lo hace el texto actual de la ley N° 14.908, sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias, cuando se refiere a los hijos. Concordante con lo anterior, y con el objeto de fijar un monto equivalente a la propuesta original del proyecto, se acordó un monto equivalente al 40 por ciento de un ingreso mínimo remuneracional, esto es, 77.200 pesos.A mayor abundamiento, y sin vulnerar uno de los requisitos básicos para la procedencia del derecho de alimentos, esto es, las facultades económicas del alimentante, igualmente hubo plena coincidencia en que se harán aplicables respecto de la pensión alimentaria básica, así decretada, las reglas generales respecto del máximo que en pensión alimenticia puede soportar el alimentante (50 por ciento de sus ingresos), como asimismo la facultad del juez que conoce de la causa para disminuir el monto mínimo según las circunstancias económicas del demandado, toda vez que las modificaciones se incorporan en la misma disposición que señala las actuales reglas cuando se trata de los hijos menores.Respecto de este último punto, los integrantes de la Comisión tuvieron presente la posibilidad cierta de que existan otras pensiones alimenticias decretadas respecto del demandado, en virtud de otros títulos de mayor frecuencia, esto es, respecto de los hijos o cónyuge.Por otra parte, con el objeto de facilitar el desplazamiento de los adultos mayores, la Comisión aprobó una modificación, con el objeto de que el tribunal competente para conocer las demandas de alimentos, en el caso de los adultos mayores, sea el del alimentario.Sobre el particular, los integrantes de la Comisión tuvieron a la vista la actual normativa, que fija la competencia territorial en materia de pensiones alimenticias al tribunal correspondiente al domicilio del alimentante o del alimentario, a elección de este último.Para algunos integrantes de la Comisión, la indicación limitaría la regla general anteriormente citada que constituye un beneficio para el propio alimentario, porque es de su elección. Sin embargo, para la mayoría, esta norma solo tendría aplicación específica para el caso de los alimentos demandados por adultos mayores que incorporaría el proyecto, para quienes siempre será de mayor pertinencia demandar en un tribunal de su domicilio. Igualmente, por la vía de la indicación, se incorporó un nuevo inciso en la ley referida a las pensiones de alimentos, con el propósito de que los adultos mayores puedan demandar, por falta o insuficiencia de los hijos, a sus nietos. En caso de insuficiencia de uno de los hijos, la obligación pasará a los hijos de aquel que no provee. Esta disposición pretende hacer recíproca la obligación de proveer alimentos que actualmente rige, en subsidio, para los abuelos respectos de sus nietos, en el sentido de que estos últimos queden igualmente obligados con sus abuelos a proveer sus necesidades ante la insuficiencia o falta de los hijos.Los integrantes de la Comisión valoraron la iniciativa en su propio mérito, pero fueron contestes en la necesidad de perfeccionar su redacción, en el sentido de especificar que esta regla solo podrá aplicarse respecto de los adultos mayores en situación de vulnerabilidad que contempla el proyecto original, dado que cualquier extensión a todos los adultos mayores implicaría ir más allá de las ideas matrices del proyecto.Finalmente, llamo a aprobar esta iniciativa, teniendo presente que el derecho de alimentos es un reconocimiento legislativo al deber de solidaridad, responsabilidad y auxilio que, general y naturalmente, existe entre dos personas que tienen un vínculo de parentesco o conyugalidad, cuestión que claramente existe en la iniciativa que se somete a la consideración de esta Sala y que encuentra su mayor fundamento en que se trata de proteger a personas que lo dieron todo en la familia y en la sociedad. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En discusión el proyecto de ley.Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.El señor OJEDA.- Señor Presidente, el proyecto en debate, que tiene su origen en una moción de los diputados ya mencionados -entre los que me encuentro-, es muy oportuno, toda vez que viene a responder a las inquietudes y necesidades de un grupo etario que cada vez aumenta más. De hecho, se dice que representa el 15 por ciento de la población, alrededor de 2.600.000 adultos mayores, y se estima que, en un futuro no tan lejano, ese porcentaje aumentará muchos más. Para el 2025, alcanzará a 20 por ciento, es decir, a más de 5 millones o 6 millones de adultos mayores. Esas cifras indican que el Estado y el Congreso Nacional deben preocuparse de los requerimientos y necesidades más urgentes de este grupo etario. En materia de atención al adulto mayor, siempre hemos propiciado que se estructure una política más sólida, más completa y más integral, y no legislar por partes, en que se resuelvan solo los problemas diarios o ante cada eventualidad. Pero el legislador es sabio, porque nosotros detectamos y conocemos los problemas reales, por lo que sabemos que esta es una urgencia que nos corresponde atender, porque los adultos mayores necesitan cierta seguridad y garantías básicas. Por eso, proponemos establecer una obligación alimentaria mínima para los adultos mayores, pero no para todos. Los adultos mayores son muchos y algunos, a lo mejor, están en muy buenas condiciones económicas y gozan de una situación económicamente positiva; sin embargo, hay otro mundo, hay otro grupo que está en muy mala condiciones y que nosotros queremos ayudar con recursos, instrumentos y herramientas del Estado. El tema específico de hoy es la obligación por ley de la pensión alimentaria, para asegurar su acceso a quienes tienen derecho a ella en virtud de los instrumentos legales. Ha habido reformas sobre la materia, como la ley N° 19.585, que incorporó la obligación de alimentos a los ascendientes, o la reforma previsional y sus normas complementarias, que establecieron un régimen solidario de pensiones. Sin embargo, aún faltan muchas herramientas, y esta es una de ellas, que apunta a los adultos mayores con discapacidad o que se encuentran en estado de fragilidad o dependencia. Se considera que comprenden este grupo etario las personas que tienen 60 o más años de edad. Hace un tiempo, presentamos una reforma legal para incorporar en la ley, en el Código Civil, donde figuran las denominaciones, las capacidades de los niños y de los adultos, el tema de los adultos mayores. Pero está en la ley N° 14.908, sobre abandono de familia y pago de pensiones alimentarias, de tal manera que no ha sido necesario. Hoy estamos legislando en beneficio de los adultos mayores que se encuentren discapacitados o en estado de fragilidad o dependencia física, es decir, para aquellos que la ley define como afectados en su autonomía por factores físicos, ambientales, psicológicos, sociales y/o económicos, como también para el adulto mayor dependiente, que es la persona mayor de 60 años que se ve imposibilitada de efectuar las actividades de la vida diaria y requiere de apoyo constante para desarrollarlas. Entonces, lo que estamos haciendo es asegurar que los adultos mayores discapacitados, que se encuentren en estado de fragilidad o dependencia, reciban un beneficio muy especial, cual es la pensión alimentaria, tal como lo reciben los demás alimentarios y quienes tienen ese derecho.Para tal efecto, estamos modificando la ley N° 14.908, sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias, y proponemos agregar el siguiente texto al inciso segundo del artículo 3°: “En el caso de adultos mayores discapacitados, que se encuentren en estado de fragilidad o dependencia física, la pensión alimenticia que se decrete en su favor no podrá ser inferior al cuarenta por ciento del ingreso mínimo remuneracional.”. Esto es justamente lo que queremos: asegurar en la ley este ingreso, estimado en 77.200 pesos, que dé seguridad a los adultos mayores, aunque sabemos que sus necesidades de alimentos, de vestuario, de vivienda o de cualquier otra naturaleza no pueden ser resueltas a plenitud con esta suma. Este derecho implica también una obligación para los alimentantes. Es decir, los adultos mayores podrán demandar, por falta o insuficiencia de los hijos, a sus nietos. En caso de insuficiencia de alguno de los hijos, la obligación pasará a los hijos del que no provee; es decir, pasa a los descendientes, como una manera de asegurar el beneficio.Por lo tanto, queremos asegurar a esos adultos mayores en todos los aspectos. Ya lo hemos hecho en materia de vivienda, de defensa y en muchas y variadas materias. El trabajo de la Comisión del Adulto Mayor ha sido bastante positivo, y este proyecto es el resultado de ese trabajo, que busca asegurar esas imprescindibles necesidades alimentarias o de cualquier otra índole de nuestros adultos mayores.Por eso, votaré favorablemente el proyecto y espero que mi bancada haga lo mismo, porque se trata de una situación de humanidad, de un estado de necesidad social para esas personas. Llegó la hora de establecer estructuras sólidas, bases concretas que posibiliten a nuestros adultos mayores vivir en situación de bienestar, con la protección de la sociedad y del Estado. Hacia allá vamos.Ojalá que el objetivo que alguna vez nos trazamos, en el sentido de lograr un cambio cultural que signifique un mejor trato y una mayor valoración de nuestros adultos mayores, lo alcancemos a través de la creación de una política de Estado integral, completa, estructurada, que permita al adulto mayor gozar de estos derechos que le estamos garantizando. Estamos ante un muy buen proyecto y espero que la Sala lo apruebe, tal como lo hizo la Comisión Especial del Adulto Mayor.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, me siento plenamente interpretado por el proyecto en debate -no podría ser de otra manera-, que genera muchas expectativas. Al margen de tratarse de una interesante iniciativa, también significa un aporte a la ley sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias.Los integrantes de la Comisión estuvieron plenamente de acuerdo e hicieron suya la propuesta de los jueces de familia, que fue muy valorada. Tengo que reconocer que estuvo muy acertada la Comisión al invitar a jueces de familia para que nos entregaran sus aportes a este interesante proyecto de ley. Valoro mucho esa idea, porque permite fortalecer el mínimo de la pensión que establece el proyecto y que se extiende a los aspectos procesales del derecho de alimentos, que acabo de mencionar, de la ley sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias.En cuanto a los fundamentos de la iniciativa, no puedo marginarme de opinar respecto de algunas de sus afirmaciones, incluso por razones personales. Los autores afirman que la población del país está envejeciendo. Yo diría que no es así, sino que la gente vive más, y debemos tratar de entender por qué ocurre esto. Vivimos en un país que cobija entre 16 millones y 17 millones de habitantes, por lo que es bueno recordar el lugar en que vivimos cuando tratamos este tipo de proyectos de ley.En la actualidad, existe un gran avance de la información y de las comunicaciones, que nos permiten ver las penosas situaciones que ocurren en otros países, porque todavía muere gente de hambre en el mundo o se disputan las ideas mediante guerras. Además, existen sicarios que juegan un papel importante en la India, ya que prácticamente definen, noche a noche, quiénes tienen que morir cuando ya tienen cierta edad. Quienes hemos estado en Calcuta pudimos verificar esa denigrante situación de la sociedad humana. Me llamaba la atención que a las 5 o 6 de la mañana se escucharan ruidos extraños en las principales vías de Calcuta, los que se producían cuando se recogían a los adultos mayores muertos en las calles de esa ciudad. Es algo muy impactante.Realmente, debemos sentirnos bien como chilenos que estemos trabajando en la elaboración de proyectos de esta envergadura, que nos permiten decir que estamos en el siglo XXI y que tenemos la inteligencia y los sentimientos para adoptar decisiones que nos debieran conducir al desarrollo. Es cierto que nos falta mayor igualdad para todos en lo económico, porque en este aspecto aún estamos muy atrasados. No obstante, debemos considerar que esta normativa va en la dirección correcta y que la intervención de los jueces de familia permitió mejorar el proyecto, por lo que no existen discrepancias respecto de su aprobación.Debimos ser un poco más acuciosos respecto del tema del alimentante, quien deberá respaldar a los que les dieron la vida cuando estos no puedan subsistir por sus propios medios, porque a veces no tienen los recursos para ayudar a sus padres. En fin, insisto en que faltó un poco más de acuciosidad al respecto, porque quienes tenemos cargos de representación nos encontramos con situaciones como las que describo, pues a nuestras oficinas parlamentarias llegan personas que nos explican que no pueden mantener a sus padres. A mi juicio, se debería hablar simplemente de los mayores de edad, por lo que habría que modificar el Código Civil. Aunque debemos seguir legislando al respecto, considero que este proyecto es un gran avance, que debe enorgullecernos como chilenos, por los pasos que estamos dando en favor de la familia, especialmente de quienes tienen más años.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Leopoldo" DIPUTADOValue="946">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Leopoldo Pérez.El señor PÉREZ (don Leopoldo).- Señor Presidente, después de haber informado el proyecto, y como uno de sus autores, quiero enfatizar que la fijación de un monto es una demanda que los propios jueces de familia nos hicieron presente al ser consultados en la Comisión, ya que la gracia que tiene es que el juez puede fijar un piso para atender las necesidades de nuestros adultos mayores vulnerables, que sufren discapacidades o grados de postración.Sin embargo, tal como manifestaron los propios jueces de familia, esto viene a compensar en parte la situación, porque no la soluciona del todo, ya que, tal como lo hemos escuchado de los colegas que me han precedido en el uso de la palabra, las bajas pensiones que tienen nuestros adultos mayores no les permiten enfrentar una serie de gastos, fundamentalmente relacionados con medicamentos, como podemos comprobar en los recorridos que hacemos en nuestros distritos, ya que muchas veces esas personas se enfrentan a la disyuntiva de comprar sus medicamentos o adquirir alimentos o pagar los servicios básicos. No obstante, esto resuelve, en parte, el dilema mensual que viven nuestros adultos mayores respecto de sus necesidades cotidianas, sobre todo los que tienen problemas de salud, que son los más vulnerables.Por lo tanto, invito a los colegas parlamentarios a que aprobemos el proyecto, con el objeto de que se agilice su tramitación en el Senado, ya que los miembros de la Comisión hemos tomado contacto con los senadores para no dilatarla, porque es un proyecto muy anhelado por nuestros adultos mayores de todo el país. Además, es un mensaje para las familias chilenas, ya que se espera que no tengan que llegar a dirimir estas situaciones en los tribunales de familia.Considero que la iniciativa persigue un gran objetivo, cual es fijar un piso en el evento en que no haya un acuerdo entre la familia, con el objeto de que los tribunales de familias aseguren un mínimo, a fin de que nuestros adultos mayores tengan una vida digna y un poco más llevadera respecto de sus dolencias y de las falencias que los afectan.Por lo tanto, reitero el llamado a los colegas para aprobar la iniciativa, ya que considero que subsana parcialmente una deuda que tenemos como chilenos con nuestros adultos mayores.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahín.El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, es indudable que sigue siendo compleja la solución económica de muchos de nuestros adultos mayores, a pesar del tremendo esfuerzo que significó la reforma previsional establecida durante el gobierno de la Presidenta Bachelet, con las pensiones básicas solidarias, porque esas pensiones no han tenido ningún reajuste sustantivo en el último tiempo. Indudablemente, los adultos mayores que tienen algún tipo de discapacidad ven mucho más agravada su situación, porque el costo de la vida para ellos es mucho más alto.Es evidente que tiene que haber una buena combinación entre políticas públicas. Creo que todavía tenemos una deuda en ese sentido y debemos seguir avanzando en la elaboración de un mejor sistema de pensiones para nuestros adultos mayores, y no solo de aquellos que obtienen pensiones del Estado, como las pensiones básicas solidarias, sino que también de quienes reciben su pensión en el sistema previsional privado, pues después de toda una vida de trabajo terminan con jubilaciones miserables. ¡Ese es el grave problema!En el fondo, lo que persigue este proyecto de ley es buscar alternativas, dentro de la propia familia, para las personas que, luego de finalizar su vida laboral, se encuentran en la situación descrita. Pero, sin duda, la solución de fondo a este problema es que nuestros adultos mayores, después de muchos años de trabajo y esfuerzo, tengan pensiones más dignas. Esa es la solución que debemos buscar como país, pero tenemos que dar pasos muy importantes en esa dirección. En todo caso, el proyecto que discutimos busca establecer el deber de otorgar alimentos a los adultos mayores que se encuentran en situación de fragilidad o dependencia física. Ello también se relaciona con un imperativo moral y ético al interior de la familia. Por eso, hoy no solo existe la obligación de alimentos en favor de los hijos menores, sino también en beneficio de los cónyuges y de los padres. En esta iniciativa se dispone tal deber en favor de los adultos mayores, quienes pueden demandar a sus hijos o nietos el pago de una pensión de alimentos. Lo anterior es absolutamente coherente, porque en los casos en que los padres no pueden cumplir con su obligación de alimentos a los hijos, nuestra legislación establece que ella se puede reclamar a los abuelos. Por lo tanto, es de toda lógica que hoy dispongamos en la legislación que los adultos mayores también puedan reclamar tal derecho a sus hijos o a sus nietos. A mi parecer, esto busca una situación de mayor equilibrio entre las obligaciones económicas que existen en la actualidad al interior de la familia. En consecuencia, considero que se trata de una buena iniciativa, pues pone un piso interesante. Ojalá pudiera establecerse un piso de pensión de alimentos que permitiera, para todos los casos -no solo en el de los adultos mayores-, generar una obligación alimentaria mínima, y no una cifra irrisoria.Por lo tanto, el proyecto es bien intencionado. Personalmente, lo apoyaré, pues creo que generará mayor equilibrio entre las obligaciones económicas dentro de la familia, que son fruto de obligaciones más profundas, como las morales y las de ayuda mutua entre sus integrantes. Sin embargo, estoy convencido de que las soluciones de fondo no van por el camino de que nuestros adultos mayores demanden por pensiones de alimentos a sus hijos o a sus nietos, sino gracias a que, fruto de su trabajo y esfuerzo, puedan tener jubilaciones más dignas, más decentes, que les permitan vivir con dignidad sus últimos años. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Cristian" DIPUTADOValue="965">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Cristián Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, qué duda cabe de que este proyecto de ley viene en beneficio directo de los adultos mayores, segmento de la población que está creciendo y que requiere leyes en este sentido que permitan darles mejores condiciones de vida, después de una larga trayectoria y existencia.La iniciativa, que apoyamos con gran entusiasmo, es fruto de un trabajo mancomunado entre el Poder Judicial y el Legislativo, en particular de nuestra Comisión del Adulto Mayor, que me honro en integrar.Escuchamos con mucha atención a los jueces de familia que concurrieron a la Comisión, para establecer mecanismos o técnicas legislativas que permitieran realmente lograr un proyecto de ley que entregara esta pensión alimentaria mínima al adulto mayor discapacitado que se encuentre en estado de fragilidad o dependencia. Por lo tanto, se trata de otro avance en esta materia.Hace pocos días, analizamos -ya volverá a la Sala- el proyecto de ley que declarara la inembargabilidad de los bienes raíces que sirvan de residencia al adulto mayor o a su familia. Así, en la Comisión del Adulto Mayor estamos discutiendo un conjunto de proyectos de ley que generará todo un sistema y un ordenamiento jurídico que propiciará una mejor vida para este segmento de la población.Por eso, anuncio que mi bancada votará favorablemente, con mucho entusiasmo y energía, esta iniciativa de ley. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Orlando" DIPUTADOValue="960">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Orlando Vargas.El señor VARGAS.- Señor Presidente, la semana pasada, con un diputado de Renovación Nacional asistimos a las reuniones de comisiones del Parlamento Latinoamericano (Parlatino), en Buenos Aires, y un punto que se trató en la Comisión de Agricultura, Ganadería y Pesca fue el derecho a la alimentación de los ciudadanos en Sudamérica y Latinoamérica. Por eso, me parece muy bien que hoy nos estemos preocupando de legislar sobre la obligación que debemos tener respecto de los adultos mayores.Es un hecho público y notorio que nuestro país está envejeciendo, pero no se conoce la magnitud de este fenómeno nacional. Según datos entregado por el INE, hoy las personas viven, en promedio, diez años más que en 1920. Por eso, no es raro que en este país de casi 18 millones de habitantes 2.005.684 sean mayores de 60 años. De ellos, el 56 por ciento son mujeres, y el 44 por ciento, hombres. Así, al 2015 las personas mayores de 75 años conformarán el 4 por ciento de la población, medio punto porcentual más que el 2007.En el proceso de transición al envejecimiento -señala el Instituto Nacional de Estadísticas-, Chile aumentará su índice de dependencia demográfica de 57,2, en el 2005, a 60 en el 2020. Esto significa que por cada 100 personas potencialmente activas habrá casi 60 dependientes, o sea, menores de 15 años y mayores de 60 años. En este punto, cobra importancia para mí el presente proyecto, porque nuestra población envejece y también los porcentajes de dependencia, por lo que se hace urgente regular de mejor forma el tema de los alimentos de los adultos mayores que se encuentren en condiciones especiales: discapacitados o en estado de fragilidad o dependencia, que no puedan sustentarse por sí mismos, para entregarles un resguardo legal frente a las vicisitudes de la vida.Con la modificación del artículo 330 del Código Civil, así como del artículo 3° de la ley N° 14.908, sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias, se logra la seguridad de una suma por concepto de alimentos al adulto mayor que se encuentre en la citada circunstancia. Esta cifra quedará fijada en un monto no inferior a la pensión básica solidaria garantizada por el Estado, que salvaguardará a los adultos mayores. Pero está la posibilidad de que el juez, durante el proceso, pueda disminuir ese monto para ajustarse a la realidad familiar del alimentante.Nuestra Constitución nos asegura igualdad para todos, pero muchas veces los adultos mayores en cuestión son olvidados por quienes alguna vez dependieron de ellos. No olvidemos que nosotros también seremos adultos mayores. Por lo expuesto, anuncio que apoyaré este proyecto, porque es de gran importancia para nuestros adultos mayores.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Hugo" DIPUTADOValue="937">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Hugo Gutiérrez.El señor GUTIÉRREZ (don Hugo).- Señor Presidente, hago una alta valoración de este proyecto, porque, sin duda, un adulto mayor que se encuentra en una situación de precariedad requiere el apoyo familiar. Pero la solución que estamos entregando a este problema es también una respuesta de subsidiaridad que, a mi entender, no es la correcta si una persona llega a la tercera edad sin los recursos necesarios para poder alimentarse, vestirse, pagar su alojamiento, en definitiva para poder vivir. Entre los principios básicos que supuestamente se encuentran dentro de esta política nacional para el adulto mayor que impulsa el Gobierno de Chile se encuentra el pleno respeto de su dignidad. Y el principal deber de respeto a la dignidad del adulto mayor la tiene el Estado. En ese sentido, si hoy tenemos adultos mayores precarizados, que subsisten con pensiones que no satisfacen sus necesidades ni dan cuenta de lo que requieren desde el punto de vista económico para vivir, se debe a que no hemos asumido que es el Estado el que debe hacerse cargo de la solidaridad y del respeto a la dignidad de los adultos mayores. Y cuando eso no ocurre, no se encuentra nada mejor que hacer recaer esa obligación en sus familiares. Si una persona llega a los 60 o 65 años de edad y no cuenta con los recursos mínimos para vivir, cabe preguntarse de quién, en definitiva, es la responsabilidad, ¿de sus familiares o del Estado?Me parece que a través del proyecto que se somete a nuestra consideración se propone la privatización de un deber que es del Estado: proveer lo necesario para que un adulto mayor pueda sostener una vida de calidad.Sin duda, debemos apoyar y valorar la iniciativa en discusión, pero creo que nuevamente estamos cayendo en la idea de que en esta materia el rol del Estado es subsidiario y de que la responsabilidad final debe recaer en los familiares de los adultos mayores cuando estos no tienen lo suficiente para vivir. Si las jubilaciones son paupérrimas, se debe a que tenemos un sistema previsional que genera más pobreza.Por lo tanto, mientras no enfrentemos los problemas reales que hacen que los adultos mayores sean más pobres y precarizados, estaremos debatiendo proyectos de ley como este, que solo proponen el establecimiento de subsidios, que son maneras de tapar los hoyos que genera un Estado neoliberal -como el que se ha instaurado en nuestro país-, que no da cuenta de que los seres humanos requieren vivir en solidaridad, pero en una solidaridad fomentada por el Estado. Sin embargo, como a nuestro Estado no le interesan los adultos mayores, hace recaer en sus familiares la obligación alimentaria mínima que requieren para subsistir, lo cual no me parece correcto.Sin perjuicio de que debemos valorar y apoyar el proyecto, creo que, en definitiva, lo que debemos hacer es abordar las causas por las que tenemos personas de la tercera edad que perciben pensiones indecentes, con las que no pueden vivir. De una vez por todas, debemos enfrentar esta situación en forma directa, pues iniciativas como la que estamos discutiendo no son más que paliativos que no se hacen cargo de la causa por la cual las personas de la tercera edad están cada día más pobres.Apoyaremos el proyecto porque, sin duda, tiene un buen propósito. No creo que sus autores lo hayan propuesto de mala fe. Pero, al final, lo que haremos será justificar un Estado neoliberal, incapaz de responder a las verdaderas necesidades de nuestros adultos mayores.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, quiero intervenir sobre el proyecto de ley que establece obligación alimentaria mínima para adultos mayores.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Señora diputada, el debate de esa iniciativa está cerrado. Para que su señoría intervenga, debo recabar el asentimiento de la Sala.¿Habría acuerdo para que la diputada María Antonieta Saa haga uso de la palabra?Acordado.Tiene la palabra la diputada señora María Antonieta Saa.La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, el proyecto de ley que establece obligación alimentaria mínima para los adultos mayores que indica es muy importante, puesto que reconoce que hay un sector de la tercera edad de nuestra ciudadanía que se encuentra en una situación muy precaria, razón por la cual necesita apoyo.Si bien el establecimiento de la pensión básica solidaria permitió a muchos adultos mayores tener acceso a una pensión mínima, quiero sumarme a lo planteado por el diputado señor Hugo Gutiérrez, en el sentido que Chile debe pensar en políticas públicas y en la responsabilidad que tiene el Estado con los adultos mayores.La pirámide poblacional y el proceso demográfico harán que el número de adultos mayores, en algún momento, supere a quienes integran la población en etapa laboral activa, problema que Chile debe encarar de manera muy seria.Por ejemplo, debemos preguntarnos qué pasará con nuestro sistema previsional, puesto que, en muchos casos, las pensiones que perciben los adultos mayores son muy bajas y no les permiten acceder a sus requerimientos mínimos. Por lo tanto, se debe impulsar el establecimiento de políticas públicas que se responsabilicen de todo lo que implique la sobrevivencia de los adultos mayores. Para ello habrá que considerar que las expectativas de vida seguirán aumentando.Por otra parte, las jubiladas perciben pensiones que son inferiores en 30 por ciento en comparación con la de los hombres en igual condición, debido a que se considera que la expectativa de vida de las mujeres es superior a la de los hombres. Sin embargo, hay otros elementos en materia de expectativa de vida que se deben tener en cuenta. Por ejemplo, los varones nacidos en comunas como Las Condes y Providencia tienen una expectativa de vida mayor que la de las mujeres.Por tanto, al hacer los cálculos para el establecimiento de las pensiones, cabe preguntarse si se comete una injusticia con las mujeres. ¿Por qué se considera solo el factor de expectativa de vida, que afecta a las mujeres, y no la calidad de vida que tienen los hombres que nacen o viven en determinadas comunas?Debemos encarar problemas muy importantes en cuanto a políticas públicas. El Estado debe avanzar en orden a establecer la protección de los adultos mayores como un derecho. Para ello, se debe crear una política pública mirada no solo desde la perspectiva de la protección, sino también de los derechos.El proyecto me parece importante, pero debemos avanzar en términos estatales; no solo en materia de subsidiariedad de las familias respecto de los adultos mayores. Hay que combinar esa solidaridad con políticas estatales de derecho. Esto significa que, en la medida en que crezca el erario, el país tiene que preocuparse de la población de adultos mayores, lo que para todos significa un gran desafío.Además, el cuidado del adulto mayor lo realizan las mujeres, quienes, por esta razón, incluso, tienen que dejar de trabajar y de percibir un ingreso. Existe un concepto de economía del cuidado, pues tradicionalmente se ha dado a las mujeres la tarea del cuidado de los niños y de los adultos mayores. Pero ese concepto es perjudicial para las mujeres, ya que -reitero- implica que deban dejar de percibir un salario o de tener la posibilidad de incorporarse a un trabajo. No debemos olvidar que este año Chile bajó 41 puestos en el ranking que hace el Foro Económico Mundial respecto de la situación de las mujeres. Ello demuestra su baja participación en cargos de representación y de dirección política. De hecho, en nuestro país, esa participación ha tenido una baja muy grande de un gobierno a otro.En segundo lugar, cabe señalar la disminución en la incorporación de las mujeres al trabajo y a la economía. Parte de esto se debe a que las mujeres nos responsabilizamos del cuidado de los niños y de los adultos mayores. En este aspecto debemos tener mucho ojo, porque una parte de la población chilena está sustentando, con su vida y sus cuidados, a otra parte importante de la población, de la cual es el Estado el que tiene que hacerse cargo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zalaquett, Mónica" DIPUTADOValue="964">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Ha solicitado la palabra la diputada señora Mónica Zalaquett, para referirse al proyecto de ley que establece obligación alimentaria mínima para adultos mayores que indica, que fue tratado en el primer lugar de la Tabla. ¿Habría acuerdo para concederle la palabra? Acordado.Tiene la palabra la diputada señora Mónica Zalaquett.La señora ZALAQUETT (doña Mónica).- Señor Presidente, queridos colegas, hoy quiero recordar un antiguo proverbio chino que dice: “El grado de civilización de una sociedad se mide por la forma en que trata a sus niños y a sus ancianos.”.Nuestro país tiene una gran deuda con estos dos grupos. Lamentablemente, vivimos en una sociedad donde el respeto y la admiración por nuestros adultos mayores dejan mucho que desear. Ellos se han visto desplazados por una sociedad que tiende a idolatrar, cada día más, a la juventud, olvidando lo valiosos que pueden ser ellos, que son la voz de la experiencia.La última encuesta Casen demuestra el aumento sostenido de la población de adultos mayores en Chile. Según la misma, el número de adultos mayores se ha duplicado en la última década, llegando a más de 2 millones 638 mil personas, que representan más del 15 por ciento del total de la población. Ésta es una estadística muy importante, ya que nos demuestra el innegable envejecimiento de nuestra población, situación que debemos reconocer y asumir. De ahí la importancia de esta moción, puesto que debemos adoptar medidas apropiadas para esta nueva realidad del país.El Senama se ha impuesto como uno de sus objetivos más importantes la integración y valoración de nuestros adultos mayores, por lo que estoy convencida de que, como parlamentarios, podemos y, sobre todo, debemos luchar por sacar adelante todas aquellas medidas que ayuden a este importante sector de nuestra población a tener una vida digna y con el respeto y admiración que se merecen. Considero que el proyecto que estamos analizando hoy es una buena manera de complementar todos los esfuerzos que hasta hoy se han hecho en pro de los adultos mayores, como es la reforma previsional, o la ley N° 19.585, que establece la obligación de alimentos para los ascendientes. Este proyecto no solo ayudará a este importantísimo sector de nuestra población a tener una vida más digna y un mejor futuro económico, en los casos en que procedan los alimentos, sino que también generará el debido respeto que estas personas se merecen, educando así a las próximas generaciones en la responsabilidad por sus familiares mayores. Esta medida es muy positiva, sobre todo teniendo en consideración las estadísticas a las cuales me referí, que nos muestran que el 7,9 por ciento del total de adultos mayores del país es considerado pobre y que el 1,8 por ciento vive en situación de extrema pobreza. Además, el Estudio Nacional de la Dependencia en las Personas Mayores, de 2010, realizado por el Senama, demuestra que del total de adultos mayores de nuestro país, el 24,1 por ciento es dependiente, es decir, requiere ayuda de otra persona para realizar sus actividades diarias. Asimismo, es alto el número de adultos mayores con algún grado de discapacidad o que son muy frágiles. Por lo mismo es tan importante tomar conciencia de que este proyecto va en la línea correcta, puesto que su objetivo es proteger a estos grupos. Aun cuando la iniciativa no pretende establecer una obligación de alimento para todos los adultos mayores, ya que la procedencia de los alimentos deberá probarse en juicio, considero que el hecho de que exista una iniciativa para fijar una cuantía mínima, en los casos de adultos mayores que están en una situación delicada, aportará una necesaria certeza a estas personas que deben luchar cada día contra dificultades prácticas, físicas y psicológicas; ayudará a que puedan vivir una vida digna e integrada en nuestra sociedad; contribuirá a que puedan sortear las dificultades de sus años con mayor facilidad, y fortalecerá en sus descendientes la responsabilidad necesaria para atender las necesidades básicas de los adultos mayores más frágiles.Pido a todos los colegas que no olviden a nuestros adultos mayores, especialmente a aquellos que tienen más dificultades y que están más desprotegidos, y que apoyen esta excelente iniciativa que no solo los protege y les da mayor seguridad para su futuro, sino que también nos enseña a ser más respetuosos y conscientes de la importancia y el valor que tienen para nuestra sociedad las personas que llegan a la adultez.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallespín, Patricio" DIPUTADOValue="911">El señor VALLESPÍN.- Señor Presidente, punto de Reglamento.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra su Señoría.El señor VALLESPÍN.- Señor Presidente, estoy de acuerdo con todo lo planteado por la diputada Zalaquett; pero, el debate de ese proyecto se cerró en su momento. Ahora, estamos tratando otro proyecto, informado por el diputado Eduardo Cerda, que autoriza a las juntas de vecinos para otorgar certificados de residencia. Le pido a la Mesa que ponga la mayor atención posible al respecto porque esta situación genera confusión en los televidentes que están viendo la sesión. Lo mismo ocurrió con la intervención de la diputada María Antonieta Saa, que se refirió al proyecto que establece obligación alimentaria mínima para adultos mayores, en circunstancias de que estábamos discutiendo otro proyecto que figura en el primer lugar de la Tabla. Por lo tanto, cuando el Presidente da por cerrado el debate, se cierra el debate. Pido a la Mesa el máximo de atención al respecto, a fin de evitar estos errores que generan confusión a los diputados presentes y a las personas que están viendo la sesión a través del canal de televisión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene razón, señor diputado. Así se hará en el futuro.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto, en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar, en general, el proyecto de ley, iniciado en moción, que establece la obligación alimentaria mínima para adultos mayores que indica, con excepción del número 5 del artículo único, que tiene rango de norma orgánica constitucional, puesto que establece una regla de competencia. Hago presente a la Sala, que las demás normas del proyecto son propias de ley simple o común.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado en general el proyecto.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Teillier Del Valle Guillermo; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Squella Ovalle Arturo; Turres Figueroa Marisol.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos, para hacer una aclaración.El señor BURGOS.- Señor Presidente, solo para plantear una cuestión reglamentaria relacionada con la petición de votación separada del número 5 del artículo único que he solicitado.Dicho numeral modifica una regla de competencia, al establecer que el juez competente será uno determinado y no como ocurre actualmente que es de elección del requirente. La propuesta es absolutamente legítima, pero hay un inconveniente: en la Comisión no se pidió informe a la Corte Suprema, en circunstancias de que, de acuerdo con la Constitución Política, para alterar una regla de competencia es indispensable hacerlo, más allá de que este sea vinculante o no.Entonces, si no queremos perjudicar el proyecto, la votación separada tiene por objeto rechazar el numeral 5, porque no queda un vacío, sino que permanece la regla actual establecida en la ley N° 14.908. Por eso, recomiendo a la Sala votarlo en contra, a fin de no crear un problema de constitucionalidad respecto del proyecto. Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación general el numeral 5 del artículo único del proyecto, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de 69 señoras diputadas y señores diputados en ejercicio.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 42 votos; por la negativa 41 votos. Hubo 6 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Rechazado el número 5 del artículo único.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Cardemil Herrera Alberto; Cerda García Eduardo; Cornejo González Aldo; Delmastro Naso Roberto; Edwards Silva José Manuel; Estay Peñaloza Enrique; García García René Manuel; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Hasbún Selume Gustavo; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Morales Muñoz Celso; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Sabag Villalobos Jorge; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Auth Stewart Pepe; Burgos Varela Jorge; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Saffirio Espinoza René; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Teillier Del Valle Guillermo; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Walker Prieto Matías.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Arenas Hödar Gonzalo; Kort Garriga Issa; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Squella Ovalle Arturo; Verdugo Soto Germán.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Si le parece a la Sala, el proyecto se dará por aprobado en particular, con excepción del número 5, que fue rechazado en general.¿Habría acuerdo?Acordado.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY>
      <PROYECTO_LEY BOLETIN="8126-03">ESTABLECIMIENTO DE DÍA NACIONAL DE LAS COOPERATIVAS. Proposición de la Comisión Mixta.<INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Corresponde tratar la proposición de la Comisión Mixta, recaída en el proyecto de ley, iniciado en moción, que declara el 14 de noviembre de cada año como Día Nacional de las Cooperativas.</INTERVENCION_2VICE>Antecedentes:-Informe de la Comisión Mixta, boletín N° 8126-03, sesión 91ª de la presente legislatura, en 17 de octubre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 4.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- En discusión la proposición de la Comisión Mixta.Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahín.El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, el proyecto de ley -del cual soy uno de sus autores- sometido a la consideración de una Comisión Mixta, con el propósito de resolver las discrepancias suscitadas entre la Cámara de Diputados y el Senado, tiene por objeto reconocer el trabajo y el aporte que las cooperativas han hecho al desarrollo del país. Se trata de una forma de organización solidaria, participativa y democrática.La Organización de las Naciones Unidas ha instaurado 2012 como el Año Internacional de las Cooperativas, como una forma de hacer un reconocimiento a esas formas de organización, tal como lo hemos planteado en la iniciativa legal de la cual somos autores. En la moción que presentamos, propusimos el establecimiento del 14 de noviembre de cada año como Día Nacional de las Cooperativas, puesto que en esa fecha fue promulgada la primera Ley General de Cooperativas en Chile, tal como lo solicitaron las distintas federaciones de cooperativas con las que nos reunimos en varias oportunidades.Sin embargo, lamentamos que el Senado haya modificado el proyecto y cambiado esa fecha, haciéndola coincidir con la declarada por la ONU como Día Internacional del Cooperativismo, puesto que lo que querían los cooperativistas chilenos era celebrar un día propio, sobre la base de nuestra historia legislativa.Por ello, la Cámara de Diputados, en el tercer trámite constitucional, rechazó la modificación introducida por el Senado, lo que generó que el proyecto pasara a Comisión Mixta, instancia en la cual lamento que no se haya oído a las principales organizaciones que se pretende homenajear con la iniciativa: las cooperativas de nuestro país, las cuales debemos impulsar y reactivar, pues se trata de una forma de organización donde prima la persona del cooperado sobre el capital y la cooperación sobre la competencia. Las cooperativas constituyen una manera democrática y solidaria de enfrentar un modelo de desarrollo distinto.Chile tiene una larga historia y tradición de cooperativas, las que hoy, lamentablemente, están absolutamente venidas a menos, a diferencia de lo que ocurre en otros países, no solo de América Latina, sino también de Europa, que basan su desarrollo en el mundo de las cooperativas y cuyo crecimiento es bastante más equilibrado, con menor concentración económica y mucho mejor distribución de la riqueza. Probablemente, en ello está la clave del desarrollo.Por eso, lamento que colegas parlamentarios hayan legislado respecto de esta materia -probablemente, para algunos, de menor importancia- de espalda a las cooperativas y de quienes las integran, puesto que de esa manera hicieron caso omiso de las solicitudes que estos les enviaron a través de correos electrónicos, con el objeto de que se mantuviera el 14 de noviembre como Día Nacional de las Cooperativas, fecha que querían que se instaurara como un día de reflexión y de acción.Sin embargo, el Ministerio de Economía -a mi juicio, de una manera absolutamente tozuda y contumaz- insistió, sin mayores argumentos, en que se cambiara esa fecha y que se estableciera el mismo día en que se celebra el Día Internacional de las Cooperativas.Hoy -al igual que en las últimas semanas- se han comunicado conmigo varios presidentes de federaciones de cooperativas, quienes me han señalado que lejos de sentir este proyecto como propio, lejos de considerarlo como una oportunidad y un reconocimiento, lo están sintiendo como un agravio, como una ofensa, en circunstancias de que cuando sus autores propusimos la iniciativa, lo que buscábamos era, justamente, que se estableciera un reconocimiento a las cooperativas. Sin embargo, al igual como ha ocurrido en muchas otras oportunidades con otras iniciativas, incluso respecto de materias de menor importancia para algunos, pero muy simbólicas para los interesados, como en el caso de las cooperativas, estamos dando una muestra de que no somos capaces de respaldar lo que ellos esperan.En consecuencia, me abstendré en la votación de la proposición de la Comisión Mixta, a pesar de ser uno de los autores de la moción que originó el proyecto de ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, en el tratamiento legislativo debe haber diferencias para así mejorar los proyectos que analizamos y, finalmente, despachamos. Esta vez, voy a diferir de lo expresado por el diputado Fuad Chahín, ya que él insiste en el asunto que finalmente provocó que el proyecto se tratara en Comisión Mixta. Es muy raro que se produzca un acuerdo unánime en las comisiones mixtas, pero esta vez ocurrió, lo cual debemos valorar.Debo reconocer que muchas veces no estoy de acuerdo con las propuestas que hace el Ejecutivo, pero en este caso fue muy claro lo que manifestó el ministro de Economía. Él apoya la idea de establecer el Día Nacional de Cooperativas; no obstante, ese día ya está declarado por la Organización de las Naciones Unidas como “Día Internacional del Cooperativismo”. Actualmente se reconoce este día y las cooperativas lo celebran en la fecha correspondiente. Incluso, en su momento, al ministro de Economía, don Pablo Longueira, le ha correspondido presidir esa conmemoración.Por ello, debemos considerar lo que la Organización de las Naciones Unidas define al respecto. No debemos olvidar que Chile es un importante miembro de la ONU. En efecto, la ex Presidenta de Chile, señora Michelle Bachelet, fue nombrada en un cargo de tal dignidad, capacidad y servicio público, como es el de directora ejecutiva de ONU Mujeres.Por lo expuesto, anuncio que daré mi apoyo a la proposición de la Comisión Mixta.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Rodrigo González.El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, en relación con la proposición de la Comisión Mixta al proyecto que establece el Día Nacional de las Cooperativas, quiero señalar que la mayor parte de las cooperativas de Chile no comparten el acuerdo que adoptó dicha instancia. En efecto, las cooperativas esperaban que se ha declarara el 14 de noviembre de cada año como Día Nacional de las Cooperativas, tal como lo aprobó en dos ocasiones la Cámara de Diputados, en contraposición a lo planteado por el Senado, que proponía que se celebrara el primer sábado de julio de cada año.Sabemos que las cooperativas, que constituyen formas de organización económica alternativa, tienen una importancia fundamental para el desarrollo del país, y experimentan un gran auge y un crecimiento extraordinario. Su importancia radica en que combaten la alta concentración de la riqueza y de la economía; en el mundo globalizado de hoy, representan una forma solidaria de producir, y, además, facilitan que el desarrollo de los pueblos se lleve a cabo en condiciones de mayor igualdad, equidad y justicia.Por eso, es muy relevante que las cooperativas tengan su día de acuerdo a como lo desean. ¿Cómo vamos a imponerles por ley un día nacional en una fecha que no corresponde a la solicitada? En ese sentido, me parece poco adecuado el acuerdo de la Comisión Mixta, que fusionó el día nacional con el día internacional de las cooperativas. Es necesario un día nacional de las cooperativas, pero que responda a las necesidades planteadas por las respectivas organizaciones.Por ello, anuncio mi voto en contra, debido a que la proposición de la Comisión Mixta no responde a la solicitud planteada por las cooperativas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-En conformidad con el artículo 85 del Reglamento, se incluye la siguiente intervención no pronunciada en la Sala y que cumple con lo dispuesto en el artículo 10 del mismo cuerpo reglamentario:<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kort, Issa" DIPUTADOValue="967">El señor KORT.- Señor Presidente, la tramitación del presente proyecto de ley ha sido más larga y con más discrepancias de la que pensamos sus autores que tendría al presentarlo, lo que ha enriquecido la discusión. Sin embargo, estoy muy contento y orgulloso de haber firmado esta moción, ya que hemos visto cómo en ambas ramas del Congreso, y también por parte del Ejecutivo, existe un gran consenso en cuanto a dejar establecido un día nacional para conmemorar a las cooperativas, cuya historia en nuestro Chile ha sido símbolo de esfuerzo, trabajo y solidaridad, al haberse constituido como grandes colaboradoras en el desarrollo económico y social de Chile, en la superación de la pobreza, la generación de empleo y la integración social.Sin embargo, lo anterior, la fijación del día en que conmemoraremos a tan importantes organizaciones, nos ha tenido divididos con el senado, debiendo llegar a la formación de una comisión mixta, como lo mandata el artículo 71 de nuestra Constitución Política.Como autor del proyecto quiero, primero, señalar que aquí la importancia, más allá del día exacto, es el hecho de la conmemoración. Sabemos lo que han significado las cooperativas en Chile, y no podemos como legisladores perder la oportunidad de fijar un día para recordarlas y celebrarlas. Me parece que es de suma significancia que esta fecha quede fijada este año 2012, año en que la organización de las Naciones Unidas ha invitado a los gobiernos y estados miembros a establecer 2012 como el Año Internacional de las Cooperativas.Hemos visto como el Senado y el Poder Ejecutivo han considerado pertinente hacer coincidir el día nacional con el día internacional de las cooperativas, que se celebra el primer sábado de julio de cada año. Como autor del proyecto de ley, quiero ser sincero y reconocer que la indicación del senado no carece de todo sentido. Si bien he querido mantener el 14 de noviembre como una fecha nacional para esta conmemoración, no puedo negar que el hacer coincidir las dos fechas puede presentar la ventaja de permitir potenciar de manera eficaz el desarrollo de actividades conmemorativas en un solo día del año. Si tener una sola fecha logra que los chilenos recordemos con más fuerza y de manera más consciente lo que el movimiento cooperativista ha significado en Chile, entonces estoy por darle mi voto a favor al informe de la Comisión Mixta, en miras a que no dejemos pasar este año sin fijar un día conmemorativo para las cooperativas chilenas.Para finalizar, quiero dejar clara constancia que el 14 de noviembre que propusimos en el texto original del proyecto no es una fecha caprichosa, sino que responde a un día importante para las cooperativas chilenas: en 1924 se promulga la primera ley de cooperativas, cuyo texto y estructura se fijan en 1932, específicamente el día 14 de noviembre de ese año. Aún considero que es una fecha muy simbólica para agendar el Día Nacional de las Cooperativas, sin embargo, como ya he señalado, estoy dispuesto a ceder en la fecha, solo en pos de que prontamente contemos con este proyecto de ley aprobado, para con orgullo decirles a las cooperativas que ahora también tienen su día nacional, en el que esperamos que el poder Ejecutivo y todos aquellos que podemos o puedan realizar actividades para recordar a tan importantes organizaciones nos unamos en ese sentido y hagamos del primer sábado del mes de julio de 2013 un día de celebración.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre la proposición de la Comisión Mixta, en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar la proposición de la Comisión Mixta, recaída en el proyecto de ley, iniciado en moción, que declara el 14 de noviembre como Día Nacional de las Cooperativas. La proposición tiene por objeto reemplazar la expresión “el 14 de noviembre” por “el primer sábado del mes de julio de cada año”.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 74 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 8 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobada.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Pascal Allende Denise; Sepúlveda Orbenes Alejandra.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Chahín Valenzuela Fuad; Hasbún Selume Gustavo; Norambuena Farías Iván; Squella Ovalle Arturo; Turres Figueroa Marisol; Letelier Aguilar Cristian.</ABSTENCION></VOTACION>El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Despachado el proyecto.</PROYECTO_LEY>
      
      <PROYECTO_LEY BOLETIN="8377-06">AUTORIZACIÓN A JUNTAS DE VECINOS PARA OTORGAR CERTIFICADOS DE RESIDENCIA. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley, iniciado en moción, que autoriza a las juntas de vecinos a otorgar certificados de residencia.Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización es el señor Eduardo Cerda.</INTERVENCION_2VICE>Antecedentes:-Moción, boletín N° 8377-06, sesión 44ª de la presente legislatura, en 19 de junio de 2012. Documentos de la Cuenta N° 14. -Informe de la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización. Boletín N° 8377-06, sesión 90ª de la presente legislatura, en 16 de octubre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 4.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cerda, Eduardo" DIPUTADOValue="932">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor CERDA (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Gobierno Interior y Regionalización paso a informar, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, el proyecto de ley, originado en una moción de los diputados señores Meza, don Fernando; Auth, don Pepe; De Urresti, don Alfonso; Espinosa, don Marcos; Pérez, don José; y Venegas, don Mario, que autoriza a las juntas de vecinos a otorgar certificados de residencia.La idea matriz de la iniciativa es autorizar a todas las juntas de vecinos del país -en razón de una indicación sustitutiva aprobada- a extender certificados de residencia. Su artículo único es de quórum simple y fue aprobado en general y en particular -por tratarse de un artículo único- con los votos de los señores Becker (Presidente); Browne, Campos, Farías; Gutiérrez, don Romilio; de la señora Hoffmann, doña María José; y de los señores Lemus, Ojeda y Rosales.En razón de la indicación sustitutiva aprobada, la Comisión acordó modificar el título o denominación del proyecto por el siguiente: “Proyecto de ley que modifica la ley N° 19.418, habilitando a las juntas de vecinos a otorgar certificados de residencia.”.A decir de sus autores, a contar del 1 de junio de 2012, Carabineros de Chile ha dejado de expedir los certificados de residencia, conforme a lo establecido por el dictamen N° 25.254, de 2 de mayo de 2012, de la Contraloría General de la República.Agregan que nuestra normativa establece que las juntas de vecinos tienen la facultad de emitir certificados de residencia, siempre y cuando hayan sido autorizadas por Carabineros de Chile con anterioridad al referido dictamen.El objetivo original del proyecto de ley, según señalan sus patrocinantes, era que no solo las juntas de vecinos tuvieran esa responsabilidad, sino que también se transfiera la posibilidad de emitir tales documentos a las direcciones de Desarrollo Comunal de las Municipalidades de Chile, a fin de lograr una cobertura plena en todo el país y de que se cuente con la agilidad propia que requiere este tipo de trámites.Normativa relacionada con el proyecto.Principal mención merece el dictamen N° 10.032, de 2009, de la Contraloría General de la República, que precisó que el artículo 43, N° 4, letra f) de la ley N° 19.418, sobre Juntas de Vecinos y demás Organizaciones Comunitarias, no habilitaba per se a las juntas de vecinos para extender certificados de residencia; solo se limitaba a señalar que ellas podrán ser autorizadas para tales efectos por el organismo competente, esto es, Carabineros de Chile. Agrega que al momento de dictarse la ley N° 19.418, se encontraba en pleno rigor el decreto con fuerza de ley N° 216, de 1931, al igual que su reglamento, que encargaba a las Prefecturas de Carabineros organizar el empadronamiento de los vecinos correspondientes, como asimismo otorgar los salvoconductos de traslados de domicilio. Por tanto, una consecuencia de dicha normativa es que la autoridad encargada de intervenir en la autorización y/o emisión de tales certificados fuera Carabineros de Chile.Sin embargo, el artículo 2° de la ley N° 19.866, de 2003, reemplazó la referida norma del DFL, manteniendo en Carabineros solo la facultad relativa a los salvoconductos, función que la ley N° 20.227 radicó, finalmente, en los notarios. Al concluir, el dictamen en referencia indica que “las autorizaciones que Carabineros de Chile haya otorgado formalmente mediante un acto administrativo, antes de la derogación de las normas mencionadas, deben entenderse vigentes, de modo que las juntas de vecinos que recibieron dichos permisos puedan continuar emitiendo certificados de residencia, conforme a ellos”. Pero debe considerarse que actualmente Carabineros no es el organismo competente para autorizar la emisión de tales certificados.Durante la discusión en general y en particular de la iniciativa, se contó con la presencia y la opinión del jefe de la División de Municipalidades de la Subdere, señor Mauricio Cisternas, y del asesor jurídico de dicha repartición, señor Álvaro Villanueva. Además, asistió el diputado patrocinante de la moción, señor Fernando Meza.Luego de un prolongado debate y no obstante que los integrantes de la Comisión manifestaron estar de acuerdo con el fondo del proyecto, concordaron con los representantes del Ejecutivo en que, en esta instancia, la mejor forma de abordar la temática en discusión era encomendar a la Mesa la redacción de una indicación sustitutiva del texto propuesto que, por una parte, facultara a todas las juntas de vecinos para extender los certificados de residencia correspondientes y, por otra, sancionara al solicitante que proporcionara información falsa sobre el particular, la que fue suscrita por los diputados señores Campos, Rosales, Becker, Ojeda, Farías, Lemus, Gutiérrez, don Romilio; Browne; la señora Hoffmann, doña María José, y el señor Meza, y aprobada con los votos de los señores diputados mencionados en la primera parte del informe. Es todo cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- En discusión el proyecto de ley.Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.El señor MEZA.- Señor Presidente, estimados colegas, el nombre original de la moción era “Proyecto de ley que autoriza a las municipalidades para otorgar certificados de residencia.”. Ese era el espíritu original de la iniciativa que presentamos, pues veíamos el tremendo problema que existe actualmente en nuestro país debido a la falta de un organismo que otorgue los certificados de residencia. Sin embargo, en la Comisión de Gobierno Interior se declaró inconstitucional nuestra moción porque entregar a las municipalidades una carga adicional de trabajo implica gasto, lo que es una materia de iniciativa exclusiva del Ejecutivo. Por eso, mediante una indicación, se le cambió el nombre por el siguiente: “Proyecto de ley que autoriza a las juntas de vecinos para otorgar certificados de residencia.”. ¿Qué sucede, estimados colegas? Que los certificados de residencia son requeridos para efectuar múltiples trámites en distintas instituciones y organismos públicos y privados, lo que afecta a miles y miles de ciudadanos, de los rincones más apartados de las grandes ciudades. Por lo tanto, nuestra intención era que existiera la posibilidad de que los municipios entreguen dichos certificados.¿Por qué era esa nuestra intención? Porque el 2 de mayo de 2012, la Contraloría General de la República, a través del dictamen N° 25.254, determinó que no procedía que Carabineros de Chile siguiera entregando certificados de residencia. Por tanto, quedaron autorizadas exclusivamente para otorgarlos aquellas juntas de vecinos que, con anterioridad a dicho dictamen, fueron facultadas por Carabineros de Chile.En consecuencia, empezó un problema similar al caso del perro que se muerde la cola, porque si las juntas de vecinos requieren la autorización de Carabineros para otorgar certificados de residencia, y Carabineros quedó absolutamente desautorizado para hacerlo, en virtud del dictamen de la Contraloría, nos encontramos con que se hizo un daño tremendo a la ciudadanía.Estos pequeños proyectos, como el que estamos discutiendo, son los que resuelven grandes problemas ciudadanos. Por eso, en la Comisión de Gobierno Interior se llegó a un acuerdo para solucionar parcialmente la dificultad señalada, por la vía de autorizar a todas las juntas de vecinos del país a otorgar el certificado de residencia. De esta manera, se incluye a aquellas que en su momento recibieron la autorización de Carabineros para tales efectos, como las que hoy no la tienen, porque Carabineros ya no está autorizado para hacerlo. Así, podremos solucionar -reitero- en parte este problema, a la espera de que el Ejecutivo, como lo prometió en la Comisión de Gobierno Interior, presente un proyecto de ley que cuente con el financiamiento necesario para solucionar definitivamente este problema que se transforma en un verdadero drama para la gente sencilla, humilde, de remotos lugares, que no tienen el dinero para trasladarse a los sitios donde habitualmente se entregan los certificados de residencia.Por lo tanto, en el entendido de que la solución casi perfecta habría sido autorizar a todas las municipalidades, en especial a sus direcciones de desarrollo comunal, para que entreguen esos certificados, pero no existe el financiamiento para ello, la mejor solución es autorizar a las juntas de vecinos para que los emitan. De esa forma superaremos el problema que ocasionó el dictamen N° 25.254, del 2 de mayo de 2012, de la Contraloría General de la República, que prohibió a Carabineros de Chile entregar certificados de residencia.Si todos estamos de acuerdo, podemos autorizar, por el momento, a todas las juntas de vecinos del país para que otorguen certificados de residencia, a fin de solucionar un problema que afecta a miles de chilenas y chilenos.Por otro lado, el Gobierno se comprometió a eliminar de gran parte de la burocracia la exigencia de presentar certificado de residencia, es decir, de una serie de trámites que no se justifica que lo soliciten. Por eso, estamos en vísperas de disminuir la burocracia en el país al facultar a las juntas de vecinos para otorgar estos certificados y de aliviar la vida a miles de personas que requieren de ellos para diferentes trámites.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas.El señor VENEGAS.- Señor Presidente, gracias a la gentileza del diputado Fernando Meza, soy coautor de este proyecto de ley que, efectivamente, viene a resolver un problema muy importante.Hasta hace poco, Carabineros de Chile otorgaba los certificados de residencia, pero el dictamen N° 25.254, de la Contraloría General de la República, de mayo de este año, estableció que Carabineros ya no lo puede seguir haciendo.La idea original del proyecto era traspasar esta facultad a los municipios; pero dada una serie de dificultades prácticas, en términos de que a las municipalidades les iba a representar costos, se concordó, a través de una indicación sustitutiva del artículo único de la iniciativa, que se autorizara a las juntas de vecinos para otorgar el certificado de residencia.Para estos efectos se consideró que ya había juntas de vecinos que estaban autorizadas para entregar este documento, pues con anterioridad al dictamen de la Contralo-ría, Carabineros de Chile les traspasó esta facultad. Por lo tanto, ahora la idea esencial es que todas las juntas de vecinos puedan entregar, en forma y regla, certificados de residencia.Existe la legítima preocupación de que la entrega de los certificados se haga responsablemente, de modo que su otorgamiento no se preste para situaciones indeseables. Cabe señalar que se trata de certificados muy importantes, por ejemplo, para los alumnos que solicitan rebaja de pasajes. Esa situación se salvaguarda toda vez que en su artículo único se establece que aquel que faltare a la verdad al proporcionar los datos para el certificado quedará afecto a las sanciones contempladas en el artículo 212 del Código Penal.De esta manera, se otorga una facultad a las juntas de vecinos, pero al mismo tiempo se cautela que la entrega del certificado se haga adecuadamente y con estricto apego a la ley y a la verdad.Por eso, si bien es un proyecto sencillo, es necesario e importante. En este proceso de entregar cada vez más atribuciones al poder local, la iniciativa considera a las organizaciones territoriales más importantes: las juntas de vecinos. Dado que hay dirigentes vecinales serios, responsables, que van a tener en cuenta las sanciones que puede implicarles faltar a la verdad, creo que estará suficientemente protegido el bien que perseguimos: que exista una entidad que entregue certificados de residencia y que, al mismo tiempo, no se produzca una suerte de ligereza en el procedimiento para hacerlo.Invito a mis colegas a que apoyen el proyecto porque es absolutamente necesario.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.El señor FARÍAS.- Señor Presidente, a este proyecto cariñosamente le hemos puesto el nombre de “Ley Meza”, porque su autor intelectual es el diputado Fernando Meza, del Partido Radical.Mis colegas que me han antecedido en el uso de la palabra han dejado bastante claro el objetivo del proyecto y cómo se fue transformando esta propuesta que hicimos varios diputados, que finalmente se tradujo en que debiera modificarse su nombre original, pues pasó de llamarse “Proyecto de ley que autoriza a las municipalidades para otorgar certificados de residencia” a llamarse “Proyecto de ley que modifica la ley N° 19.418, habilitando a las juntas de vecinos a otorgar certificados de residencia.”.Si bien es cierto que el certificado de residencia no es un tema que aparezca en los medios de comunicación, es un documento bastante complejo y muy solicitado por los vecinos para efectuar distintos trámites muy necesarios.Por eso, es importante que este certificado esté al alcance de todos, que sea gratuito y que se pueda concurrir con facilidad al lugar donde se otorgará. En ese sentido, las juntas de vecinos son las organizaciones que están más cerca de la gente. Por ello, la Comisión decidió habilitarlas para que emitan certificados de residencia en todo el país.La discusión giró en torno a quién tiene la responsabilidad en el caso de que la información entregada por la persona no sea veraz.Nos parecía bastante complejo dejar la responsabilidad final, penal o la que fuere, al firmante del certificado, pues solo está actuando como ministro de fe, casi como los notarios, que atestiguan que lo escrito lo dijo efectivamente la persona que concurrió a la notaría.En consecuencia, se propuso una indicación, suscrita prácticamente por todos los miembros de la Comisión, que establece una sanción para el solicitante que proporcionare información falsa sobre el particular. Es decir, el solicitante será responsable de la información que entregue. Por tanto, será objeto de sanción penal si entregó información falsa con la finalidad de cometer alguna falta o delito.Por otro lado, el diputado que habla presentó una indicación para modificar la ley de copropiedad inmobiliaria, en términos de agregar un inciso tercero al artículo correspondiente a fin de habilitar al administrador de la copropiedad a emitir certificados de residencia para las personas que residan en el condominio, siéndole aplicable las sanciones contempladas en el artículo 212 del Código Penal al requirente que faltare a la verdad al proporcionar los datos al efecto.De esta manera, se pretende ampliar la facultad de entregar certificados de residencia a los administradores de los condominios, quienes conocen muy bien a cada uno de sus habitantes. La idea es agilizar y acercar más el trámite a la gente.Por ello, formalmente, solicito que esa indicación sea tratada y votada por esta Sala, a fin de que el proyecto no vuelva a Comisión y sea despachado al Senado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, este proyecto de ley viene a hacer justicia a una demanda que presentaron todas las juntas de vecinos en el Congreso Nacional. En un evento de gran importancia realizado en nuestro Salón de Honor, pidieron una solución al impasse que se produjo en relación con los certificados de residencia.Las juntas de vecinos estaban autorizadas a entregar certificados de residencia, pero, con posterioridad, se produjo una situación legal que les impide esa facultad.Es muy significativo otorgar facultades reales a las organizaciones sociales para que éstas se empoderen y cumplan funciones útiles a la ciudadanía.Si hay algo relevante para la gente, es precisamente el certificado de residencia, que la habilita para efectuar distintos trámites de gran importancia para la familia.Por ello, es muy pertinente y atinada la modificación que se introdujo a la moción original, a cuyos autores aprovecho de felicitar. Ésta se tradujo en un mensaje que otorga facultades a las juntas de vecinos para entregar certificados de residencia, con la sola condición de que se haga responsablemente.Se debe tener en cuenta que los certificados de residencia tienen gran relevancia. Incluso, en muchos casos sirven para acreditar las candidaturas a alcaldes o a parlamentarios. En algunas oportunidades, hemos visto que esos certificados son adulterados, no son suficientemente fidedignos, no corresponden a la realidad o se utilizan de mala manera para la inscripción de algunas candidaturas, como lo conocimos en tiempos no muy lejanos en algunas comunas del distrito que represento.Por eso, este proyecto es de la mayor trascendencia, y debería ser aprobado por unanimidad, para empoderar a las juntas de vecinos con la entrega de esta facultad.No está de más recordar el artículo 212 del Código Penal establece que “El que fuera de los casos previstos en los artículos precedentes faltare a la verdad en declaración prestada bajo juramento o promesa exigida por la ley, será castigado con la pena de prisión en cualquiera de sus grados o multa de una a cuatro unidades tributarias mensuales.”.De este modo estamos respondiendo a las juntas de vecinos que se reunieron en el Congreso Nacional, con las cuales muchos parlamentarios que estuvimos presentes en ese evento nos comprometimos a entregar una respuesta en relación con este punto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Sergio Ojeda.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor URRUTIA.- Señor Presidente, pido la palabra por un punto de Reglamento.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.El señor URRUTIA.- Señor Presidente, según el Reglamento, su señoría tiene la obligación de ofrecer el uso de la palabra en forma alternada entre oradores de las bancadas de Gobierno y de Oposición. Hasta el momento, han hablado un diputado del Partido Demócrata Cristiano y dos diputados del Partido por la Democracia. Por lo tanto, ahora, le corresponde intervenir a uno de la UDI, no al diputado señor Ojeda.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Gracias, señor diputado.Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.El señor OJEDA.- Señor Presidente, el proyecto de ley que modifica la ley Nº 19.418, a fin de habilitar a las juntas de vecinos para otorgar certificados de residencia, primitivamente tenía otro título, que la Comisión de Gobierno Interior cambió, debido a que se modificaron sustancialmente el sentido y la idea del proyecto original, que establecía la posibilidad de habilitar a las direcciones de desarrollo comunal de las municipalidades.Este proyecto, bastante sencillo, beneficiará a las personas que requieran contar con certificado de residencia, documento que antes entregaba Carabineros de Chile. En efecto, como se ha señalado, desde el 1 de junio de 2012 dicha institución policial dejó de expedirlos, tras una resolución de la Contraloría General de la República. Desde entonces, los otorgan las juntas de vecinos que, a esa fecha, contaban con autorización de Carabineros, pero no lo pueden hacer las demás. En suma, existe un vacío legal, una situación anómala, que se debe corregir, y en eso estamos. En la Comisión de Gobierno Interior fuimos bastante meticulosos, y tras analizar el proyecto en detalle, llegamos a la conclusión de que habilitar a todas las juntas de vecinos para otorgar certificados de residencia, de manera que cuando alguien requiera acreditar su domicilio para cualquier trámite o diligencia, pueda hacerlo.En tal sentido, anuncio que vamos a aprobar la iniciativa, de artículo único, que sustituye la letra f) del numeral 4 del artículo 43 de la ley N° 19.418, a fin de habilitar a las juntas de vecinos para otorgar los certificados de residencia.Con el propósito de que en esta materia se actúe con la mayor seriedad y responsabilidad, y no se haga mal uso o un abuso de dicha facultad, se establece que al requerimiento que faltare a la verdad en cuanto a los datos proporcionados al efecto, le serán aplicables las sanciones del artículo 212 del Código Penal, es decir, será castigado con la pena de prisión en cualquiera de sus grados, o multa de una a cuatro unidades tributarias mensuales. Tal disposición, bastante acotada, tiene por objeto proteger al dirigente vecinal que otorgue el certificado de residencia. La modificación que se propone a la ley Nº 19.418 tiene por objeto llenar el actual vacío legal en esta materia. Por lo tanto, a partir de su publicación como ley de la República, se habilitará a las juntas de vecinos para el otorgamiento de certificados de residencia. En suma, se trata de un buen proyecto, que debe ser aprobado. El diputado Ramón Farías presentó una indicación, a fin de extender esta facultad a los administradores de condominios. Al respecto, pienso que en esto debe primar la buena fe y que basta con la sanción establecida a fin de garantizar la fidelidad y veracidad de las certificaciones que otorguen las juntas de vecinos. Por último, reitero que voy a votar favorablemente el proyecto de ley, porque lo considero bastante atinente y oportuno.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kort, Issa" DIPUTADOValue="967">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Issa Kort.El señor KORT.- Señor Presidente, hemos seguido con bastante atención la discusión sobre el proyecto. Antes de entrar en materia, deseo hacer una reflexión respecto de cómo se comportó la ciudadanía en la elección del pasado domingo 28 de octubre. Nos hemos dado cuenta de que en esa oportunidad se hizo un llamado de atención a todos los políticos: la abstención fue la gran triunfadora, pues la mayoría de la ciudadanía no acudió a los centros de votación para elegir a sus autoridades comunales, que son las que, quizá, entregan las soluciones más domésticas y necesarias para los vecinos de las respectivas comunas. En tal sentido, debemos buscar fórmulas de integración y de participación de la ciudadanía. Quiero destacar las bondades del proyecto en estudio, que faculta a las juntas de vecinos para entregar certificados de residencia, y felicito al diputado señor Fernando Meza, uno de sus autores. La gente demanda de los parlamentarios y, en general, de las personas con algún grado de responsabilidad en la sociedad que se busquen puentes de unión y de reconocimiento, y que se dé solución a problemas como el que aborda la iniciativa en discusión. La idea de los autores del proyecto -el diputado Fernando Meza y otros colegas- es entregar más atribuciones a las juntas de vecinos no para aumentar su poder, sino para entregar soluciones concretas a las vecinas y los vecinos que quieren mejorar su calidad de vida y efectuar sus trámites en forma más expedita. Antiguamente, como muchos han recordado, para conseguir un certificado de residencia se debía acudir a la unidad de Carabineros más cercana, y llevar algún documento que acreditara tal residencia. En muchos casos, dicha certificación se solicitaba para atender problemas de arrendamiento o de deudas.El proyecto, muy sencillo, va en la dirección de solucionar un problema concreto, en el sentido de entregar una herramienta para facilitar un trámite que deben efectuar vecinos y vecinas. Al respecto, todos somos testigos de la forma como han ido creciendo las poblaciones en los sectores urbanos y en los rurales. Como se sabe, la Constitución ampara la creación de organizaciones sociales. En nuestros distritos, los diputados tenemos contacto directo con las juntas de vecinos, que son ejes fundamentales de contacto y comunicación entre parlamentarios, autoridades comunales y de gobierno, y vecinos.El proyecto, que viene a fortalecer el rol que cumplen las juntas de vecinos para con la ciudadanía, penalizará al requirente que faltare a la verdad en relación con los datos proporcionados al momento de solicitar el respectivo certificado. Creo que este proyecto representa un avance, en el sentido de que la gente sienta que estamos legislando con sentido común. Lo digo porque muchas veces despachamos iniciativas legales tan engorrosas que la gente no entiende para qué son promulgadas y publicadas como leyes de la República. Debemos empoderar a las organizaciones sociales y vecinales, y entregarles canales de responsabilidad. Eso es fundamental para ejercer la facultad que la ley les otorgará.Me gustaría que los municipios entregaran material informativo a los habitantes de sus respectivas comunas sobre la nueva facultad que tendrán las juntas de vecinos. En efecto, es necesario enseñar y entregar herramientas a los integrantes de las juntas de vecinos en relación con sus nuevas atribuciones, e informar a los vecinos al respecto.Reitero que las organizaciones vecinales están reconocidas por ley y tienen un poder social muy importante. Por último, deseo destacar que estamos ante un proyecto bueno y necesario, que entregará muchas facilidades a las personas en el día a día.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, no tenía intención de intervenir en relación con este proyecto, el cual, sin duda alguna va por buen camino. En ese sentido, el diputado Meza se caracteriza por su seriedad en la presentación de proyectos de ley, lo que ayuda mucho al momento de realizar nuestro comentario.Todos sabemos que el certificado de residencia es un requisito de vital importancia para solicitar algunos beneficios sociales, por ejemplo, para que los estudiantes postulen a becas y soliciten créditos, algo tan común y en boga en estos días. Por ello, es fundamental tener claridad respecto de las autoridades encargadas de otorgarlo. Entregar esa atribución a las juntas de vecinos no me parece una mala solución. Sin embargo, debemos considerar que no existen juntas de vecinos en todos los lugares de Chile -salvo en el distrito del diputado Carlos Montes-, incluso más, se cree que en el país el 30 por ciento de ellas no funciona, y en algunos lugares en que sí funcionan, no siempre lo hacen adecuadamente. Por lo tanto, deberíamos tener una mayor discusión sobre este importante tema. Me consta que en algunos casos, en especial en sectores rurales, no existe un domicilio conocido donde solicitar ese documento, como puede ser la casa de la presidenta o del presidente de la junta de vecinos. Sin duda, es un aspecto cuestionable. Por ello, sin perjuicio de entregar esa responsabilidad a las organizaciones de representación territorial, no sería una mala idea facultar a las municipalidades para la entrega de dicho certificado, ante la ocurrencia de eventualidades como la señalada.El diputado Fernando Meza hizo hincapié en eso durante la discusión, pero esa idea fue desechada por un problema de costos. A mi juicio, no puede ocurrir que por dicha consideración, se termine atendiendo las necesidades del 70 por ciento de los habitantes del país, pero que se deje al 30 por ciento restante prácticamente sin una solución en materia de entrega de los certificados de residencia. En el informe se dice que, de conformidad con un dictamen de la Contraloría General de la República, desde 1 de junio del presente año Carabineros de Chile no entrega dichos certificados, que sí son entregados por las juntas de vecinos autorizadas por dicha institución policial con anterioridad a dicha fecha. Ese es el problema cuya solución aborda el proyecto. Por eso, creo que debe ser considerada la idea planteada por quien habla, para lo cual se podría presentar una indicación. Desafortunadamente, no está presente en la Sala el señor ministro, porque si contáramos con la anuencia del Ejecutivo, a lo mejor el proyecto se podría redactar de mejor forma. De todas maneras, estoy por su aprobación, porque aborda un problema que requiere urgente solución. Ojalá que se pueda mejorar el proyecto. En ese sentido, sería conveniente solicitar a su autor que sugiriera votarlo en otro momento o enviarlo nuevamente a Comisión, de manera de perfeccionar su texto.Por último, reitero que aprobaré la iniciativa en estudio.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.El señor URRUTIA.- Señor Presidente, quiero felicitar a los autores del proyecto, en particular el diputado Meza, quien ha llevado adelante el tema e invitó a otros diputados a adherir a su moción. No tengo constancia lo que plantea el informe, pero si es verdad que a partir del 1 de junio Carabineros de Chile dejó de entregar los certificados de residencia, no sé quién se los está otorgando a la gente que hoy los requiere; por lo que veo, nadie lo está haciendo. Por lo tanto, se trata de un problema tremendamente grande, cuya solución se requiere a la brevedad. No voy a presentar indicaciones, porque, de hacerlo, puede ocurrir que el proyecto vuelva a Comisión, lo cual, a lo mejor, no es conveniente.Pido a los integrantes de la Comisión que me aclaren lo siguiente: Primero, cuando se otorgue esa atribución a las juntas de vecinos, ¿cuál de sus integrantes tendrá la facultad de entregar el certificado de residencia? ¿Estará facultada toda la directiva de la junta de vecinos, una parte de ella o solo el presidente? Segundo, no me parece que solo reciba sanciones el requirente de dicho certificado que faltare a la verdad en cuanto a los datos proporcionados, porque quien faltare a la verdad al otorgar dicho certificado debe recibir las mismas sanciones. La idea es que ninguno de los dos esté dispuesto a incurrir en falsedades. A lo mejor, estoy equivocado al plantear estas dudas, pero me gustaría que alguien me las aclarara. Lamentablemente, no se encuentran en la Sala el diputado Meza, autor del proyecto, ni el diputado Cerda, quien lo informó. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Saffirio.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, este proyecto me produce una cierta inquietud y alarma, porque entrega a las juntas de vecinos una facultad tan importante como emitir certificados de residencia. No lo digo porque tenga dudas respecto de las capacidades de sus integrantes para realizar esa tarea. Lo que ocurre es que si uno se va al origen de la norma, se puede dar cuenta de que el decreto con fuerza de ley N° 216, de 1931, del Ministerio de Hacienda, facultaba a Carabineros de Chile para cumplir esa función. Es decir, por medio de una norma con rango de ley de la República, en virtud de una delegación hecha por el Congreso Nacional, se entregó a Carabineros la facultad de emitir estos certificados. ¿Qué ha ocurrido en la práctica? Que, pese a que, desde mi punto de vista, Carabineros no tiene facultades legales para otorgar autorizaciones a juntas de vecinos en materia de emisión de dichos certificados, por sí y ante sí las ha otorgado. Entonces, ahí ya tenemos un primer problema. Un segundo problema dice relación con que en este proyecto de ley se aplica la norma del artículo 212 del Código Penal solo respecto de la persona que requiere la certificación y que aporta a la junta de vecinos una información falsa sobre su residencia; no se aplica sanción alguna a la junta de vecinos que por sí y ante sí emita un certificado en el cual se altere la información respecto del requirente. ¿Qué efectos podría tener la aplicación de esta norma tal como está redactada? Perfectamente podría ocurrir que, por ejemplo, un ciudadano pidiere un certificado de residencia a una junta de vecinos de Antofagasta, a fin de acceder, mediante del municipio de esa ciudad, a determinados beneficios sociales otorgados por el Estado, y que, acto seguido, esa persona se dirigiere a Calama, consiguiere que una junta de vecinos de esa ciudad le otorgare el mismo certificado y, en razón de ese nuevo domicilio, pidiere beneficios sociales a su municipio. En mi opinión, sería muy probable que los obtuviere, porque la acción penal para hacer efectiva la responsabilidad de ese ciudadano -si alguna vez se hiciere efectiva, cosa poco probable-, se concretaría mucho tiempo después. Entonces, tendremos un abuso que debilitará la institucionalidad de las juntas de vecinos. Por último, lo más grave, desde mi punto de vista, es que se está permitiendo que las juntas de vecinos otorguen certificados para todos los fines; no se establece restricción de ninguna naturaleza, por lo cual, las juntas de vecinos no tendrán limitaciones. En el proyecto no se establece la posibilidad de otorgar certificados de residencia solo para fines especiales específicamente determinados por ley. Señor Presidente, creo que no es posible aprobar el proyecto tal cual como está, por lo que me permito solicitar a mis distinguidos colegas presentes en la Sala que tomemos el acuerdo de remitirlo nuevamente a la Comisión técnica para los efectos de replantearlo y mejorarlo, de manera de no correr los riesgos que he señalado. He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Cerrado el debate. -Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto, en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación general el proyecto de ley, iniciado en moción, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, que autoriza a las juntas de vecinos para otorgar certificados de residencia.Hago presente a la Sala que las normas de la iniciativa son de ley simple o común.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 89 votos; por la negativa, 4 votos. Hubo 1 abstención.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado el proyecto.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Burgos Varela Jorge; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Saffirio Espinoza René; Sepúlveda Orbenes Alejandra.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Latorre Carmona Juan Carlos.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- La Comisión de Gobierno Interior propone sustituir el epígrafe del proyecto por el siguiente: “Modifica la ley N° 19.418, habilitando a las juntas de vecinos a otorgar certificados de residencia”.¿Habría acuerdo para hacer esta sustitución?Acordado.El diputado señor Ricardo Rincón ha solicitado, además, que el proyecto se vote en particular con una indicación que ha presentado junto con el diputado Ramón Farías. ¿Habría acuerdo?Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">En votación el artículo único del proyecto, con la indicación de los diputados señores Farías y Rincón, para agregar un literal b), nuevo, del siguiente tenor: “El administrador podrá emitir certificados de residencia respecto de las personas que residan en el condominio, siéndole aplicable al requirente que faltare a la verdad, en cuanto a los datos proporcionados al efecto, las sanciones contempladas en el artículo 212 del Código Penal.”En votación el artículo con la indicación. Si se rechaza, se vota el artículo sin la indicación, es decir, tal como fue aprobado por la Comisión.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 16 votos; por la negativa, 70 votos. Hubo 2 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Rechazada la indicación.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Campos Jara Cristián; Castro González Juan Luis; Farías Ponce Ramón; Hales Dib Patricio; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Pérez Arriagada José; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Silber Romo Gabriel; Vargas Pizarro Orlando; Walker Prieto Matías.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Cerda García Eduardo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Espinosa Monardes Marcos; Vallespín López Patricio.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación particular el proyecto.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 80 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 1 abstención.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Latorre Carmona Juan Carlos; Saffirio Espinoza René.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag.</ABSTENCION>El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Despachado el proyecto.</VOTACION></PROYECTO_LEY>
    </ORDEN_DIA>
    
    
    <HOMENAJE DESCRIPCION="">VI. HOMENAJE<TITULO>HOMENAJE A OBISPO EVANGÉLICO SEÑOR FRANCISCO ANABALÓN DUARTE, RECIENTEMENTE FALLECIDO.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Por acuerdo unánime de todas las bancadas, corresponde rendir homenaje al obispo evangélico señor Francisco Anabalón Duarte, recientemente fallecido, quien fue presidente de la Iglesia Pentecostal Apostólica y del Consejo de Pastores de Chile, y tuvo una relevante participación en la elaboración de la ley N° 19.638, sobre igualdad religiosa.En la tribuna de honor se encuentran su esposa, la señora María Valenzuela; sus hijos David y Daniel, y sus hermanas Magaly y Patricia.También nos acompañan los obispos señores Emiliano Soto, presidente de la Mesa Ampliada de Iglesias Evangélicas; Eduardo Durán, presidente del Concilio Nacional de Iglesias Evangélicas de Chile, junto con todo su directorio; Roberto López, presidente de la Iglesia Metodista Pentecostal; Daniel Rodríguez, vicepresidente del Consejo Nacional de Obispos y Pastores de Chile; la pastora señora Juana Albornoz, directora de la Mesa Ampliada de Entidades Evangélicas, y el capellán evangélico de la Cámara de Diputados, pastor Joel Vidal.¡Obispos, pastores, diáconos y diaconisa oficiales e integrantes de las diversas iglesias evangélicas de Chile, estimada familia, sean muy bienvenidos a este sentido homenaje!</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">En primer lugar, en nombre de la bancada del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes.El señor MONTES (de pie).- Señor Presidente, honorable Cámara, distinguidos invitados y, especialmente, familia de nuestro obispo Francisco Anabalón:Hace pocos días falleció el querido obispo Francisco Anabalón Duarte. Desde luego, se trata de una gran pérdida para su familia, pero más aún para su iglesia y, creo, para todo el país.Obispo de la Iglesia Pentecostal Apostólica, moderador del Comité de Organizaciones Evangélicas (COE), presidente del Consejo de Pastores de Chile y presidente de la Sociedad Bíblica Chilena, fueron algunas de las responsabilidades que ejerció el obispo Anabalón.Fue una de las más reconocidas figuras del pueblo evangélico en nuestro país en las últimas décadas. Lo conocí durante la discusión de la iniciativa de ley de igualdad religiosa. Como Presidente de la Comisión que analizó esta importante materia, pude conocer la inmensa calidad personal e intelectual del obispo Anabalón.Fue un hombre reflexivo, con un sólido conocimiento de su fe y de la religión en general, y de su relevancia y trascendencia para el ser humano; pero, además, con un análisis muy certero del rol de los credos en la sociedad y del derecho que les asiste a las personas a profesar y expresar sus creencias.Creo que representó en forma brillante al mundo evangélico, en su justo derecho de ser reconocido como igual ante la ley y el Estado.Sin duda, el obispo Anabalón se inscribe en nuestra historia republicana entre aquellos que abrieron el camino a una sociedad cada vez más inclusiva y acorde a los nuevos tiempos, a un Chile más libertario, que respeta los derechos y las ideas de todos.Sin embargo, el rol y el fruto del obispo Anabalón no se quedan en este hito. Fue pionero e impulsor de la instauración de las capellanías, expresión concreta de la libertad e igualdad en nuestro Estado. Dio una larga lucha por ello y por el reconocimiento a los pastores en el aparato público.También estuvo detrás de la creación del Servicio de Acción de Gracias de Fiestas Patrias, que se ha transformado en una tradición y un rito obligado de la celebración de nuestra vida independiente como nación. Recibió críticas en su momento, pero la historia consolidó esta fecha como una expresión de fe y tolerancia.Fue un hombre que vivía intensamente. Tras asumir como presidente de la Iglesia Pentecostal Apostólica de Chile, se esmeró por engrandecerla y hacerla crecer. Su esfuerzo y trabajo tesonero permitieron llevar la palabra de Dios a muchos lugares, incluso a países vecinos.Fue un gran comunicador, un hombre que llenaba con su voz los espacios y que era capaz de mantener la atención de la audiencia. Era claro, certero y emotivo.En sus prédicas y reflexiones se trasuntaba su enorme fe, su apego entrañable a su iglesia y, por sobre todo, su amor incondicional al prójimo, características y cualidades que heredó tanto a sus hijos como a una generación de pastores que creció y aprendió de su ejemplo de espiritualidad y de su valía humana.Una iglesia con propósito fue, en sus propias palabras, su principal anhelo con respecto al rol y propósito que las iglesias evangélicas y católica deben jugar dentro de la sociedad chilena, sabiendo que el mensaje del Evangelio es también un llamado a la solidaridad y a ocuparse activamente de los más desvalidos.Sabemos que al obispo Anabalón no le gustaban los homenajes. Con su sencillez, humildad y, sobre todo, su estricta visión acerca de la necesidad de llevar la palabra de Dios a sus hermanos, nos diría que solo cumplía un deber.Sin embargo, nosotros estamos ante el deber de reconocer su inmenso aporte, de expresar nuestra convicción de que su trabajo, como el de otros pastores, quedará grabado para siempre en la ley de igualdad religiosa, y de señalar, con fuerza, que el obispo Anabalón se levanta, sin duda, como uno de los grandes chilenos de las últimas décadas, por cuanto ayudó a difundir y poner ante el país el testimonio de vida de las iglesias cristianas y de sus millones de fieles.En nombre de la bancada del Partido Socialista, quiero expresar a su familia y a sus hermanos en la fe nuestro cariño y admiración por el obispo Francisco Anabalón, y nuestra sincera solidaridad por la aflicción que, como es natural, ocasiona su partida.Sabemos que encontrarán consuelo en la convicción de que está junto a Dios, como es la certeza de quienes tenemos fe, y de que ha partido a ese encuentro rodeado del afecto y admiración de muchos que sentimos que el mayor homenaje que podemos hacerle es perseverar en el camino del Evangelio y de justicia social, libertad e igualdad, por el que tanto luchó.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En nombre de la bancada de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Iván Moreira.El señor MOREIRA.- Señor Presidente, estimados pastores, hermanos, yo soy hijo de Dios y estoy aquí por eminencia, como diputado de la República, porque Dios nos pone en el lugar que nos corresponde en la vida, pero también nos saca de él. Como cristiano y en nombre de mi partido, resulta emotivo expresar esta mañana nuestro reconocimiento a un obispo, a un pastor de la Iglesia Evangélica de Chile que dejará para siempre una huella en el corazón de Chile y de quienes lo conocieron. “Las leyes no cambian los corazones. Nuestra misión es cambiar los corazones de los seres humanos”. Estas emotivas palabras corresponden al discurso que entregó el obispo Francisco Anabalón Duarte cuando se aprobó la iniciativa legal que dio lugar a la ley N° 19.638, sobre libertad de culto.Anabalón fue un actor relevante en la aprobación de dicha normativa, no solo por su lucha incansable para que el pueblo evangélico fuera reconocido en igualdad a otros credos, sino porque su espíritu inagotable de fe permitió unir al pueblo chileno, garantizando que todos quienes profesan una religión puedan hacerlo en libertad y plenitud.Debemos estar conscientes y no debemos olvidar las discriminaciones que han sufrido en nuestro país algunas religiones, algunos credos, incluyendo al pueblo evangélico. Se trata de situaciones que permanecen frescas en la memoria, pero que también enaltecen los férreos propósitos de igualdad, respeto y libertad que motivaron la vida y obra del obispo Anabalón. Recuerdo que en septiembre pasado, el obispo Francisco Anabalón Duarte escribió para la revista institucional “Tocando vidas”, que “la Biblia es fuente de vida”. Hoy, cuando parlamentarios y miembros de la comunidad y del Gobierno -representado por su ministro Larroulet, autoridad que mantiene permanente contacto con las iglesias evangélicas y protestantes- nos reunimos para realizarle un sentido homenaje, sus dichos adquieren un valor incalculable. El obispo Anabalón Duarte fue una fuente inagotable de vida, lucha y amor por el pueblo evangélico y por Chile. Tuve el privilegio de conocerlo personalmente; compartí con él y escuché su prédica. Fue bendecido con el don de la palabra. Sus discursos eran capaces de emocionar y de estremecer, porque hablaba con el corazón y desde la convicción que mueve la fe. Por todos son conocidos la dedicación y el servicio a la obra de nuestro señor Jesucristo que realizó el obispo Anabalón, pero muchos desconocen que, así como amó a su iglesia, el Templo Central, lugar donde sirvió por más de cincuenta años y en el cual predicó cada domingo, también fue un hombre que se entregó por completo a su familia y que heredó a sus hijos la importancia de la educación y la trascendencia de la música. Fue un hombre sencillo, un pastor que sembró entre sus fieles la importancia del respeto. Jamás dejó solo a quien lo necesitó y supo siempre tender una mano amiga, una mano de solidaridad, de amor y de generosidad. Su hijo David me confesó que el obispo Anabalón fue un padre severo y con una devoción muy especial hacia sus cuatro hijos, que era de carácter fuerte, que admiraba la inteligencia, el humor y la hermosura de su mujer, María, quien siempre lo acompañó; que estaba tremendamente orgulloso de sus nietos; que era un hombre apasionado por los debates de ideas, un bilingüe y un admirador de la cultura norteamericana. También que fue un viajero que jamás olvidó el nombre de las calles de París, Ámsterdam o Singapur, lugares a los cuales llegó a predicar.Fue un pastor que siempre recordó la cara y el nombre de cada persona que se acercó a saludarlo; un pastor de convicciones claras, de fe y de amor, un hombre que practicaba aquello de “buscad a Dios y todo lo demás vendrá por añadidura”. Por todo eso, sé que nos hará mucha falta ese líder espiritual que fue el obispo Francisco Anabalón. Lo necesitamos y esperamos que su alma y su espíritu estén presentes en cada pastor que tiene que predicar la palabra del Señor. En ese sentido, entendemos que el pueblo cristiano tiene la responsabilidad de ser fuente y riqueza espiritual. Hoy, el pueblo cristiano es una reserva moral de Chile, y que hay que cautelar y resguardar. Esa es la labor de todos los pastores y líderes espirituales del pueblo cristiano. Dios nos pone pruebas difíciles de aceptar; la partida del obispo Anabalón es una de ellas. Por eso, hoy más que nunca debemos recordar que “más Dios muestra su amor para con nosotros, en que siendo aun pecadores, Cristo murió por nosotros”.Desde la tierra debemos entender y aceptar cada una de las palabras de Dios, que el obispo Anabalón supo consagrar como una prueba para determinar la realidad de la salvación.“Dios nuestro, Padre de la luz, Tú has enviado al mundo tu palabra, sabiduría que sale de tu boca, y que ha reinado sobre todos los pueblos de la tierra”. Todo lo que nos dejó el obispo Francisco Anabalón es una muestra de sabiduría, esperanza y dedicación; una luz de cambio y de profundización en valores tan importantes y trascendentales como la libertad, la justicia, la fe, el respeto y el amor al prójimo. Quiero destacar que en la palabra de Dios (Hebreo 10:25) se nos enseña que “debemos reunirnos como Iglesia, como congregación, con el propósito de edificarnos, para que juntos podamos conocer más de la palabra de Dios, y también tener compañerismo con otros hermanos de nuestra misma fe. Una gran barrera de reto para cada nuevo creyente es la de asistir regularmente a los cultos y es por donde nos ataca el enemigo. Es por eso que como un nuevo creyente le animamos a asistir regularmente a la Iglesia”.Con palabras como esas, el obispo Anabalón construyó su obra y también los caminos para unir a Chile en la fe.No puedo dejar de recordar que entre sus confesiones me contó que él oraba todos los días por las autoridades de nuestro país. Su aspiración no era el poder, sino la unión. Oraba por las autoridades, porque tienen el deber de conducir y construir una mejor calidad de vida para sus ciudadanos.El Presidente Sebastián Piñera tuvo el privilegio de conocer al obispo Anabalón. Lo destaco, porque el Primer Mandatario estuvo presente en la misa de su funeral y porque este Gobierno ha estado comprometido con el pueblo evangélico, en el sentido de asumir un compromiso relacionado con treinta medidas destinadas a fortalecer y dar un trato igualitario a su fe. Mañana, en la ceremonia que habrá en La Moneda, seguramente se darán a conocer todos los avances que se han hecho en esa materia.Lo importante para Francisco Anabalón era construir una sociedad más igualitaria, más respetuosa de sus diferencias, de manera de ser capaces de convivir como hermanos.Por tantas cosas, por su obra, gracias a la familia de Francisco Anabalón; gracias a su mujer, a sus hijos; gracias por el legado y el testimonio de vida que el obispo Francisco Anabalón nos ha dejado.“Señor Jesús, abre mis ojos y mis oídos a tu palabra. Que lea y escuche yo tu voz y medite tus enseñanzas. Despierta mi alma y mi inteligencia, para que tu palabra penetre en mi corazón y pueda yo saborearla y comprenderla. Dame una gran fe en ti, para que tus palabras sean para mí otras tantas luces que me guíen hacia ti por los caminos de justicia y verdad.”“Habla, Señor, que yo te escucho y deseo poner en práctica tu doctrina, porque tus palabras son para mí, vida, gozo, paz y felicidad”.Aquí está el alma, aquí está el espíritu de nuestro obispo Francisco Anabalón.Hoy, la Cámara de Diputados y la UDI quieren hacer llegar a la familia de Francisco Anabalón sus más sentidas condolencias por su partida. Nos ha dejado un gran hombre, un gran obispo evangélico, un gran padre que contribuyó de forma exitosa y desinteresada a la Iglesia Pentecostal Apostólica y al Consejo de Pastores de Chile.Un abrazo a toda la familia de Francisco Anabalón, a su esposa, María; a sus cuatro hijos, Pablo, Daniel, David y Ruth, y a todo el pueblo evangélico.Esperamos que ese espíritu que ronda por Chile, que esa alma que está en los cielos, logre finalmente el gran sueño del pueblo cristiano y, en particular, del obispo Anabalón, cual es hacer de Chile un país para Cristo.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES (de pie).- Señor Presidente, estimados colegas diputados y diputadas, familia de nuestro homenajeado obispo Francisco Anabalón Duarte, obispos, pastores, pastoras, pueblo evangélico de Chile:En nombre del Partido Radical, del Partido por la Democracia, de la Democracia Cristiana y del Partido Comunista, rindo homenaje al obispo evangélico Francisco Anabalón Duarte.Señor Presidente, recordar en este Hemiciclo al obispo evangélico Francisco Anabalón Duarte, miembro desde su juventud de la Iglesia Pentecostal, es un merecido y justo reconocimiento a quien brindó por años, en cuerpo y alma, su cariño, afecto y dedicación por lograr una sociedad mejor mediante el Evangelio y su visión del cristianismo.El obispo Francisco Anabalón Duarte conoció en vida el significado del compromiso social y del bien común, comprendió y vivió la religión desde el amor al prójimo, y ante la dura adversidad, logró difundir el mensaje evangélico, en el sentido de alcanzar una sociedad que respeta las diferentes creencias y que considera a todos los chilenos como hijos de un país en que todos podemos convivir en paz y armonía. La consecuencia y la persistencia de este hombre en llevar el mensaje del Evangelio a todos los rincones de Chile no tienen que ver con su figura humana, tampoco con afanes de protagonismo social, político o económico. Su tenacidad y perseverancia nace del seno de una familia cristiana, nace del mensaje que su padre anidó en su corazón, haciéndose carne, sangre y testimonio hasta el último de sus días, en que visitó a sus hermanos, siempre comunicando una palabra de aliento y de ánimo por lograr una mejor convivencia en nuestra comunidad.Pero, ¿quién fue el obispo Anabalón para merecer este destacado relato que debiera conmover a todos los presentes? Una persona digna de recibir hoy un homenaje respetuoso; una figura que quiso dejar en vida lo mejor de sí para su familia y para todos sus hermanos y hermanas, convencido de que, con respeto, humildad y empatía, muchas personas asumirían el revelador mensaje del Evangelio.El obispo Anabalón nació un 14 de marzo de 1937. Fue hijo del obispo Francisco Anabalón Rosales, destacada figura de la Iglesia Evangélica chilena, quien dio inicio al trabajo que más tarde continuaría su hijo, a quien hoy brindamos este merecido homenaje. Casado con la pastora María Valenzuela, con quien tuvo cuatro hijos, tres varones y una dama, formó una familia con la cual creció su amor por la difusión de la Biblia en Chile, que realizó por muchos años mediante su participación como obispo de la Iglesia Pentecostal Apostólica.La principal labor que asumió el obispo Francisco Anabalón Duarte durante todos los años que difundió el evangelio fue, en sus propias palabras, la de “consolidar lo que se venía haciendo”; es decir, trabajar en amistad y respeto con las autoridades civiles, continuar la expansión de la misión cristiana, consolidando, a su vez, las obras ya existentes, y enfocar la visión de la misión haciendo de esta “Una Iglesia con Propósito”.Una vida junto a la Iglesia marcó la existencia del obispo Anabalón, quien creció a su alero. Sus primeros pasos a temprana edad, así lo describen sus más cercanos que lo conocieron desde pequeño, fueron apoyados en los bancos de alguno de los templos que su padre, el obispo Anabalón Rosales, pastoreaba.Para nadie fue extraño que su evidente sensibilidad y atento respeto por sus pares lo acercara al cristianismo y a la iglesia que lo vio crecer, asumiendo desde joven grandes desafíos para el mundo evangélico, que hoy lo han instalado como uno de sus más queridos e importantes representantes.Su primera predicación fue a los 12 años de edad. Él mismo relató que sus hermanos lo animaban a ello y que, con la convicción que por sus poros emanaba, conocería un futuro dedicado a la vida del evangelio de su iglesia. De esta forma se convirtió en un líder juvenil destacado y muy interesado en la evangelización.Años más tarde y en su proceso de formación, conoció en carne propia la discriminación y marginación de años en los que la monopolización de la religión era algo incuestionable. Nunca se sintió avergonzado, al contrario, en todo momento mantuvo una valentía y una tenacidad merecedoras del respeto que incluso fue compartido por todos los civiles y las autoridades públicas que defendieron siempre el valor de la pluralidad y libertad de culto.Cursó sus humanidades en el Liceo Amunátegui, donde lo impresionaron las clases de castellano e historia, esta última a cargo del famoso académico e historiador Ramírez Necochea. Su deseo era estudiar derecho, y consiguió ingresar a la carrera en la Universidad de Chile, en Valparaíso. Aunque se trataba de la carrera de sus amores, al tercer año se dio cuenta de que su verdadera vocación era el ministerio pastoral.Para ese entonces había conocido a una distinguida señorita: María Betsabé, hija de don Fernando Valenzuela, director de Aduanas de la época. Aunque no compartían la misma religión, juntos descubrieron un camino que los unió en matrimonio y con el desafío de entregar su vida y amor a la construcción de una sociedad y una iglesia mejores. Al contraer matrimonio, en 1960, decidieron viajar a estudiar a California (Estados Unidos), donde se prepararon para el ministerio pastoral en el Latin American Bible Institute. Allí estudiaron y al mismo tiempo levantaron una iglesia en la ciudad de La Puente, California, que hasta el día de hoy existe y que ha dado vida a muchas otras congregaciones.En el extranjero, en su pasaje por lograr ganar experiencia, nacieron sus cuatro hijos: Ruth, Pablo, Daniel y David. En el año 1966 decidieron regresar a su natal y extrañado Chile, bajo el anhelo de ayudar en la creciente organización que lideraba su padre: la Misión Pentecostal Apostólica.Tras años de servicio y de predicación, en los que logró el respeto y la admiración de sus hermanos, asumió un rol importante en su propia organización, la Iglesia Pentecostal Apostólica, y logró obtener su presidencia a contar de 1983. Luego, en 1985, fue reconocido por sus pares como obispo.Traer a la memoria y el conocimiento de todos los presentes la serie de actividades de gran importancia y misiones que encabezó el obispo Anabalón nos obligaría a estar largas horas refiriéndonos a la admirable y encomiable tarea que desarrolló durante sus años a cargo de la Iglesia Pentecostal. Pero con el afán de reconocer su importante aporte en diferentes labores pastorales, quiero dejar constancia de su trabajo y participación en algunas actividades, como la Cruzada a Cada Hogar, Sociedades Bíblicas, Conela, Asociación Evangelística Billy Graham, Consejo de Pastores, Haggai Institute, entre muchas otras. En definitiva, el obispo Anabalón se convirtió en la referencia de todas las organizaciones internacionales que buscaban extender su mensaje en el país.Gracias al reconocimiento de sus hermanos, en muchas ocasiones encabezó las delegaciones nacionales en eventos internacionales, tales como Lausana, en 1974, aquel trascendental congreso de evangelización mundial en el cual se subscribió el famoso Pacto de Lausana, cuyo promotor en Chile fue el obispo Anabalón. Los distintos congresos en Amsterdam, organizados por la Asociación Evangelística Billy Graham, los congresos de Comibam, entre otros.Posiblemente el obispo Anabalón sea recordado por sus pares y por el mundo evangélico, entre otras cosas, por la instauración del Servicio de Acción de Gracias (Tedeum Evangélico), en 1975, que se ha realizado ininterrumpidamente hasta el presente.Son muchas las causas a favor de la libertad religiosa en Chile en que el obispo Anabalón participó fervientemente. De esta forma, el país conoció su defensa permanente por la libertad de culto y por levantar en lo más alto el respeto por quienes tienen convicciones religiosas distintas.Ello lo provocaba el hecho que los hijos de sus hermanos evangélicos eran obligados a participar de una clase de religión que no profesaban. Esto hizo que el obispo Anabalón se transformara en un ferviente luchador para que se impartiera también la clase de religión evangélica en todos los colegios públicos donde los padres la requirieran, relacionando con ello la contratación de profesores de religión evangélica por parte de los municipios, entre muchas otras iniciativas, como la formación de docentes y la certificación de los educadores cristianos para dictar clases. Por esto, recibió el reconocimiento de muchos quienes buscamos el respeto a todas las creencias, entre los cuales me incluyo.Y no fue solo en el mundo de la formación donde se concentró su preocupación por el respeto a las diferentes expresiones religiosas. También defendió con mucha fuerza la necesidad de capellanes de distinta visión a la católica al interior de nuestras Fuerzas Armadas y, asimismo, facilitar cualquier intento de agrupación evangélica al interior de cada una de las instituciones de nuestro país.El obispo Anabalón fue un convencido de que en Chile no existieran ciudadanos de segunda categoría. Por eso, junto a muchos de sus hermanos y gracias a la colaboración parlamentaria de muchos de nosotros, después de largos años de esfuerzos y dedicación se logró una ley que permite a Chile entero otorgar el merecido respeto y espacio a quienes profesan una distinta creencia.El obispo Anabalón Duarte fue, sin duda, una de las piezas claves y más relevantes del mundo evangélico para encabezar la propuesta de ley desde la perspectiva evangélica, que dio lugar a la ley N° 19.638 o de libertad de culto, de igualdad religiosa, que se promulgó a fines del gobierno del Presidente Eduardo Frei, cuyos reglamentos se dictaron durante el mandato del Presidente Ricardo Lagos.Participó en diferentes organizaciones evangélicas tanto a nivel nacional como internacional. La más conocida, por su importancia e implicancia, fue el Comité de Organizaciones Evangélicas, por su trabajo en la ley de libertad de culto, sin despreocuparse ni un instante como obispo de la Iglesia Pentecostal Apostólica. Una vez cumplida su misión, ese Comité, dio paso a la Mesa Ampliada Une-Chile, donde cumplió una labor encomiable. Fue parte del comité ejecutivo de Mesa Ampliada, apoyó de manera sincera y honesta a su actual moderador, alcanzando objetivos soñados por el pueblo evangélico: capellanía en las Fuerzas Armadas y de Orden, capellanía en La Moneda, Oficina de Asuntos Religiosos en la Casa de Gobierno y clases de religión evangélica en los establecimientos municipalizados, entre otras muchas gestiones.Tras años de convivir y mantener una relación silenciosa con un triste cáncer, el obispo Anabalón nos dejó el 7 de octubre de 2012. La iglesia evangélica chilena sufrió de esta manera la pérdida de un gran “varón” de Dios, llamado entre sus hermanos de tal manera, ya que se reconoció en él su entrega y fiel servicio a sus convicciones y a la estabilidad de su pueblo.Señor Presidente, queridos colegas, amigas y amigos, estimados hermanos en Cristo, el obispo Francisco Anabalón fue un hombre que merece esta mañana y todos los restantes días un espacio en nuestra memoria, y Chile debe reconocerlo. Sus predicaciones y opiniones eran respetadas por la iglesia evangélica, de igual manera que por la inmensa mayoría de la sociedad. Las autoridades políticas del país solicitaban sus sugerencias en distintos temas de nuestro acontecer diario.Sin duda, fue un líder íntegro, con valores espirituales y morales intachables. Practicaba la ética pastoral manteniendo una vida de ejemplo en el orden eclesiástico y secular. Siempre preocupado de otros, especialmente de su esposa e hijos. Definitivamente, un ejemplo de vida.Las actuales generaciones disfrutaron de su amabilidad, sencillez y cortesía. Las nuevas gozarán de su gran legado. Hoy la Honorable Cámara de Diputados recuerda con gran alegría, respeto y admiración la figura del obispo Anabalón. Quiero extender mis saludos y agradecimientos a su familia y hermanos de su organización por permitirnos acompañar al obispo Francisco Anabalón en el camino por pavimentar espacios de mayor respeto y tolerancia entre todos los chilenos.Cierro mis palabras solicitando a los presentes un caluroso aplauso a quien fuera en vida un líder natural del pueblo evangélico: el pastor Francisco Anabalón Duarte.Muchas gracias.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Pedro" DIPUTADOValue="808">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Pedro Araya.El señor ARAYA (de pie).- Señor Presidente, el pasado 7 de octubre supimos de una gran pérdida para nuestro país. Don Francisco Anabalón Duarte, un gran y fiel devoto de la comunidad religiosa evangélica, nos dejaba para partir al encuentro de Dios Padre. Pero no sin antes habernos entregado una serie de enseñanzas, manifestadas tanto en la forma en que sentía su vida diaria como en el magisterio que enseñó durante ella. A modo de referencia histórica, me gustaría señalar algunos hitos en el devenir del tiempo de las organizaciones religiosas que, de alguna manera, nos pueden mostrar este magisterio de profunda entrega a la vida espiritual. La Iglesia Pentecostal Apostólica comienza a surgir a mediados de los años 30, uno de sus fundadores fue Francisco Anabalón Rosales, padre de Francisco Anabalón Duarte, a quien la Cámara le rinde homenaje. De esta manera, desde su pequeña infancia, se crió rodeado de los valores evangélicos que pregonaba su padre y, naturalmente, de los fieles que comenzaban a acompañar estos ideales.Ya en edad temprana, fue aseverando su compromiso con la fe, al ser, un miembro activo de la iglesia que fundó su padre. Su consecuencia con esta tarea se manifestó en la construcción constante de esta obra: fue pastor del circuito central; posteriormente, vicepresidente de la misión y, finalmente, en 1982, sucedió a su padre en la presidencia de la Iglesia Pentecostal Apostólica. De esta forma, podemos afirmar que conoció la organización de la Iglesia desde los niveles más bajos hasta su cúspide, lo que no podría ser de otra manera, dado el impresionante ejemplo que siempre mostró en vida.Su magisterio comenzó ya cuando ejercía como presidente y obispo. Abocado a la construcción de una iglesia cada vez más grande y numerosa, su tarea fue, en sus propias palabras, la de trabajar en amistad y respeto con las autoridades civiles y continuar la expansión de la misión, consolidando a su vez las obras ya existentes y enfocar la visión de la misión haciendo de esta “Una Iglesia con Propósito”.Bajo su dirección, la Iglesia Pentecostal Apostólica de Chile siguió creciendo no solo dentro del país, sino que también se expandió fuera del territorio nacional. Las barreras de nuestro territorio se ampliaron notablemente, alcanzando países como Argentina y Uruguay, los que actualmente abarca la misión.Su trabajo en la iglesia no le impidió restarse del mundo civil y menos en lo que concierne a la labor que desarrolla la Cámara. Es así como el obispo Anabalón fue un miembro activo en la tramitación de la ley 19.638, de 1999, para Establecer Normas Sobre la Constitución Jurídica de las Iglesias y Organizaciones Religiosas, más conocida como Ley de Libertad de Culto, lo cual constituye un verdadero hito histórico en el desarrollo legislativo de nuestro país.Durante esta labor legislativa, según nos cuenta la historia de la ley, nuestro homenajeado veló siempre por un espíritu conciliador, sin intentar sobreponer sus credos a los demás, sino siempre buscando la mayor cercanía con la igualdad y la justicia. En efecto, se opuso fervientemente a aquellas opiniones en las cuales se acusaba a la Iglesia Evangélica de intentar perjudicar a la Iglesia Católica con el proyecto de ley que se discutía en esa época, dejando en claro que tales acusaciones eran falsas y que la ley no debía regular desde el punto de vista de la uniformidad, porque todos los credos son distintos y tienen sus diferencias, pero lo que sí debía garantizar la legislación era la igualdad ante la ley.Todo este trabajo legislativo coincide con su amplia dedicación a la iglesia y a su relación con el resto de la sociedad chilena. Sin duda, hoy rendimos homenaje a un verdadero servidor público, a una persona que hizo de su vida y de su trabajo diario una lucha constante por construir un Chile más justo, solidario e inspirado en los valores del evangelio.Como bancada PRI e Independientes, las diputadas señoras Alejandra Sepúlveda y Marta Isasi, y los diputados señores Miodrag Marinovic, Pedro Velásquez y Roberto Delmastro, no hemos querido estar ausentes. Reconocemos en el ejemplo del obispo Anabalón la necesidad de luchar diariamente por construir un país más tolerante y diverso. Su ejemplo se hace manifiesto. Él nos enseño a aceptar toda forma de vivir la espiritualidad y la religiosidad como un valor en el que debemos avanzar como país. Como sociedad, debemos conocer todo lo que nos entregó a diario el obispo Anabalón, respecto de cómo construimos un país más integrado, mirando los valores del evangelio. Lo que cada persona construye con su acción es lo que queda de su memoria y, sin duda, el obispo Francisco Anabalón puede ser para todos nosotros un modelo a seguir en cuanto a la entrega al prójimo y el respeto hacia los demás.Que Dios, en sus infinitas formas, lo acoja en el reino de los cielos para que cuide siempre de una hermosa tierra y de sus grandes personas; que cuide siempre a nuestro querido país, a nuestro querido Chile y a su iglesia. Muchas gracias.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado de Renovación Nacional y Presidente de la Cámara de Diputados, Nicolás Monckeberg.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (de pie).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero agradecer a los pastores, a la familia de don Francisco Anabalón que hoy nos acompaña y, especialmente, cada una de las palabras que hoy hemos escuchado, que son justas y nos muestran el legado que el obispo Anabalón dejó en cada una de nuestras regiones.En dos líneas, el evangelio nos indica lo que fue el obispo Anabalón en Chile, cuando nos dice: Por sus frutos los conoceréis. ¿Acaso se recogen uvas de los espinos, o higos de los abrojos? El mismo evangelio nos dice que no es buen árbol el que da malos frutos, ni árbol malo el que da buenos frutos. Tan solo revisando los frutos y las obras que el obispo Anabalón nos fue dejando a lo largo de su vida, ya podemos hacer un juicio certero de lo que fue su paso por esta tierra. En primer lugar, honró a su padre, como lo manda el propio mensaje de Jesucristo y, precisamente, fue el ejemplo de su padre el que lo inspiró a entregar su vida a Cristo y al apostolado evangélico.A partir de entonces, don Francisco Anabalón se dedicó a continuar la obra que ya se encontraba desarrollando hace varios años, de la cual muchos de nosotros, particularmente en lo personal, en la comuna de Quinta Normal, hemos tenido el beneficio de ser testigo presencial.Quizás su mensaje más importante e inspirador fue que para hablar de Dios y para promover los valores del Evangelio no había que estar encerrado en un templo, sino que había que llevarlo a cada uno de los rincones de los trabajos de nuestra vida.Se ha dicho mucho aquí al respecto, y quiero ser enfático, es muy probable que hoy no contáramos con la Ley de Culto, que es la ley que permite la libertad religiosa, si no hubiese sido por la contribución personal y directa y el compromiso del obispo Anabalón en esta causa.Finalmente, quiero destacar algo por lo cual el obispo Anabalón se desvelaba y que hoy, desde el cielo, debe estar inspirando y ayudando para consolidarlo. Me refiero a la unidad de las iglesias evangélicas en Chile y en nuestras sociedades. Él fue creador del Consejo Nacional de Pastores y Obispos de Chile, del cual fue presidente por más de 15 años. Si hay algo que requiere el mensaje del evangelio es la unidad para promoverlo y sembrarlo en cada uno de nuestros corazones.Como todos sabemos, debió enfrentar una enfermedad dura, difícil y dolorosa, y el Señor lo llamó a la vida eterna a los 75 años de edad. Tras su muerte, fueron muchos los que quisieron ir y homenajearlo. Por de pronto, autoridades de distintos sectores políticos; el Presidente de la República, quien por primera vez en la historia concurría a esta simbólica ceremonia de despedida y recepción, en este caso, del obispo Anabalón en el cielo.Tras su muerte, se abrió un libro de muchas condolencias virtuales en la página web de la Iglesia Pentecostal. Llegaron mensajes de todo el mundo, de Brasil, Estados Unidos, Uruguay, todos con un cariño enorme. Uno de ellos expresaba: “Gracias, Señor, por haber conocido a este gran siervo, quien fue un ícono de nuestra fe y nos representó reiteradas veces ante las autoridades de nuestro país.” Otro decía: “Obispo, muchas gracias por su vida. Cuando yo sea grande quiero ser como usted.”Parlamentarios, familiares, pastores, no tengo duda alguna de que el obispo Francisco Anabalón sembró en tierra fértil; ya sus hijos y quienes lo siguieron están dando fiel testimonio de ello.Termino recordando las palabras que el obispo Anabalón dejara escritas y que, tal vez, son el mensaje que quiso dejar para un día como hoy. Decía: “Las leyes no cambian los corazones. Nuestra misión es cambiar los corazones de los seres humanos.”He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- De esta forma, la Cámara de Diputados de Chile ha rendido homenaje al obispo evangélico y presidente de la Iglesia Pentecostal Apostólica y del Consejo de Pastores de Chile, señor Francisco Anabalón Duarte, recientemente fallecido. Agradecemos la presencia en la tribuna de honor de los pastores y de los familiares del obispo Anabalón, que nos han honrado con su presencia.Muchas gracias.-Aplausos.</HOMENAJE>
    <INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">
      
    </INTERVENCION_1VICE>-Los asistentes a las tribunas entonan, de pie, un himno religioso.<PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="760">POSTERGACIÓN DE REAVALÚO DE PROPIEDADES NO AGRÍCOLAS. (Preferencia).<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde considerar con preferencia el proyecto de acuerdo N° 760, a cuya parte dispositiva dará lectura el señor Prosecretario.El señor LANDEROS Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 760, de los señores Bertolino, Verdugo, Hasbún, Accorsi; Pérez, don Leopoldo; Hernández y Gutiérrez, don Romilio, cuya parte dispositiva señala:La Cámara de Diputados acuerda:Solicitar al Ejecutivo, que en uso de las atribuciones que le otorga la Constitución, estudie la posibilidad de iniciar un proyecto de ley que plantee la suspensión del reavalúo fiscal de los predios no agrícolas, por el término de dos años, en virtud de la crisis internacional que afecta a gran parte del mundo, y que eventualmente podría afectar a nuestro país, si hubiese un cambio sustancial en la economía, como bien podría ser un aumento notorio en el Impuesto Territorial que deben pagar los predios no agrícolas ya mencionados.Además de lo anterior, la presente solicitud se realiza con el fin de otorgar mayor protección a la clase media y los adultos mayores, sectores que resultarían claramente perjudicados de llevarse a cabo una medida como el reavalúo de estas propiedades. Y junto con ello, se considera la medida como necesaria, dado que aún la reconstrucción no ha terminado, y hay ciertos predios que sufrirían un fuerte aumento en el monto de sus contribuciones, pese a encontrarse todavía sin ser reconstruidos, lo que justifica que vuelva a posponerse este revalúo, tal como se realizó durante el años 2010.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabraEn votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 26 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 1 abstención.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- No hay quorum. <A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Araya Guerrero Pedro; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Estay Peñaloza Enrique; León Ramírez Roberto; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Monckeberg Díaz Nicolás; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Sabag Villalobos Jorge; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Pacheco Rivas Clemira; Saa Díaz María Antonieta.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Kort Garriga Issa.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- No hay quorum. Se va a repetir la votación.-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 24 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Nuevamente no hay quorum.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Araya Guerrero Pedro; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bertolino Rendic Mario; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Delmastro Naso Roberto; León Ramírez Roberto; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Sabag Villalobos Jorge; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Kort Garriga Issa.</ABSTENCION>El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Queda pendiente su votación para la próxima sesión ordinaria.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="657">REMISIÓN DE ANTECEDENTES RECOPILADOS POR COMISIÓN INVESTIGADORA SOBRE EXTRACCIÓN ILEGAL DE AGUAS Y DE ÁRIDOS DE LOS RÍOS DE CHILE AL MINISTERIO PÚBLICO. (Votación).<VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar, por última vez, el proyecto de acuerdo N° 657, que pide que se remitan al Ministerio Público todos los antecedentes recopilados por la Comisión Investigadora sobre Extracción Ilegal de Aguas y de Áridos de los ríos de Chile.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 24 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Rechazado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Araya Guerrero Pedro; Auth Stewart Pepe; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Espinoza Sandoval Fidel; Lorenzini Basso Pablo; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Ojeda Uribe Sergio; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Saa Díaz María Antonieta; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Letelier Aguilar Cristian; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Andrade Lara Osvaldo; Molina Oliva Andrea.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE SERVICIO DE TRANSPORTE ESCOLAR ENTRE CALETA HORNOS, COMUNA DE LA HIGUERA, Y LA SERENA. Oficio.</TITULO>El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Socialista.Tiene la palabra el diputado Marcelo Díaz.El señor DÍAZ.- Señor Presidente, quiero hacer presente una situación que afecta a la localidad de Caleta Hornos y a distintas localidades de la comuna de La Higuera, Región de Coquimbo, distrito que represento.Durante largo tiempo los habitantes de esa comuna han intentado construir un acuerdo con las autoridades regionales para implementar un servicio de transporte escolar que asegure el traslado de los alumnos, particularmente de la enseñanza secundaria, a la ciudad de La Serena, pues la comuna en cuestión no tiene liceos, por lo que sus jóvenes deben trasladarse a otros lugares para continuar sus estudios.En el caso específico de Caleta Hornos, los padres de esos estudiantes me han hecho presente que no están en condiciones de financiar los costos que significa el transporte privado de sus hijos a la escuela, por lo que muchas veces deben decidir enviar solo a uno de sus hijos.Por esta razón, solicito que se oficie al intendente y al seremi de Transporte para que nos informen cuál es la situación que afecta no solo a la comuna de La Higuera, sino que a todas las comunas rurales de la Región de Coquimbo en materia de transporte escolar.No nos olvidemos que en los últimos años, como consecuencia de la entrega de fondos al Transantiago se asignaron recursos a regiones, entre otras cosas, para subsidiar el transporte escolar. Por eso, solicito al ministro de Transportes que nos remita un reporte completo de cómo se han invertido los recursos del fondo del Transantiago en la Región de Coquimbo, particularmente, en lo relativo al transporte escolar.He dicho.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>LEGITIMIDAD DE MEDIDA DE CADUCIDAD DE SEGURO CONTRA INCENDIO. Oficio.</TITULO>El señor DÍAZ.- Por otra parte, quiero hacer presente una situación de la que me dio cuenta un ciudadano.Él señala que sus padres viven en la carretera austral y que por más de tres años seguidos pagaron un seguro antiincendios, el cual renovaban año a año. Sin embargo, a contar de este 2012, por una nueva política de la empresa, no se les renovó el seguro, perdiendo todo lo que habían pagado mensualmente.La cláusula que se agregó este año dice que no se entrega este tipo de seguros a quienes viven a más de tres kilómetros de distancia de una compañía de bomberos.La Superintendencia de Valores y Seguros dice que es completamente lícito y el Sernac financiero dice que no es un tema al que le corresponda dar solución. A raíz de esto, solicito que se oficie al superintendente de Valores y Seguros para que nos diga si es razonable que esto ocurra, particularmente que se les deje sin cobertura de seguro cuando lo han pagado durante largo tiempo.He dicho.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE SUBSIDIO DE TRANSPORTE RURAL EN LOCALIDADES DE ESTACIÓN PURULÓN, PANGUINILAHUE Y AYLÍN, COMUNA DE LANCO. Oficio.</TITULO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra, por dos minutos, el diputado señor Alfonso de Urresti.El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro de Transportes para que informe sobre el subsidio de transporte rural para las localidades de estación Purulón, Panguinilahue y Aylín, comuna de Lanco.En dicha zona vive una gran cantidad de jóvenes, de adultos mayores y de comunidades indígenas que, hasta el día de hoy, no cuentan con la información necesaria para saber cuándo se va a disponer del servicio de transporte licitado.Quiero que el ministro nos informe en qué etapa se encuentra el proceso y cuáles son los subsidios de transporte licitados en la Región de Los Ríos.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>DENUNCIA SOBRE PLANTACIONES DE EUCALIPTOS EN LOCALIDAD DE HUEIMA, COMUNA DE LANCO. Oficio.</TITULO>El señor DE URRESTI.- Por último, pido que se oficie al director de la Conaf de la Región de Los Ríos para que nos informe sobre una denuncia que me han hecho llegar los vecinos de la localidad de Hueima, comuna de Lanco: la existencia de plantaciones de eucaliptos junto al estero Loncoche, a la orilla del camino. Estas amplias plantaciones de eucaliptos están invadiendo los cursos de agua.Asimismo, solicito que esta información se remita a la Municipalidad de Lanco y a la Junta de Vecinos de Hueima, cuya dirección dejaré a disposición de la Mesa.He dicho.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883"><TITULO>REPROGRAMACIÓN DE CRÉDITOS Y ENTREGA DE BONO DE PRODUCTIVIDAD Y REHABILITACIÓN A PRODUCTORES DE FRUTILLAS DE COMUNA DE SAN PEDRO. Oficios.</TITULO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro de Agricultura, al director nacional de Indap, al seremi de Agricultura de la Región Metropolitana y al director de Indap de la Región Metropolitana, a fin de que den solución a la difícil situación por la que atraviesan los frutilleros de San Pedro, debido a las inesperadas lluvias que afectaron la zona.Las precipitaciones provocaron la pérdida de aproximadamente el 40 por ciento de la producción de frutillas, debido a la pudrición por exceso de humedad. Cabe señalar que nos encontramos en el período peak de producción de esa fruta. Por lo acontecido, la agroindustria ha señalado que existe escasez de frutillas tanto para la venta inmediata como para su congelamiento.Estamos ante una situación muy grave, por lo que solicito a las autoridades mencionadas que reprogramen o condonen las deudas crediticias que estos agricultores mantienen tanto con Indap como con los bancos. También, solicito que se establezca un bono de rehabili-tación y de productividad para mitigar la situación que ellos viven y, así, iniciar nuevamente el proceso de producción como corresponde, dado que hoy no tienen frutillas para comercializar.Por otra parte, pido que se estudie la posibilidad de implementar un taller de capacitación, a fin de enseñar a los agricultores a manejar situaciones de lluvias inesperadas.He dicho.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados, con la adhesión de los diputados Gutiérrez, Carmona, De Urresti, Espinoza, Robles, Jarpa, Lorenzini y quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930"><TITULO>PROVISIÓN DE CARGO DE DIRECTOR(A) DE LA JUNJI DE REGIÓN DE ATACAMA. Oficios.</TITULO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Mixto Partido Radical Social Demócrata, Partido Comunista e Izquierda Ciudadana, tiene la palabra el diputado señor Lautaro Carmona.El señor CARMONA.- Señor Presidente, quiero denunciar una situación de anomalía en la Junji de la Región de Atacama.Se trata de una situación bastante confusa, pues ha asumido la dirección regional una persona que no cuenta con esa facultad, pues ella no ha sido otorgada bajo ningún poder ni mandato, ni resolución alguna.Es conocido que la señora Silvia Álvarez se presenta ante los medios de comunicación como directora subrogante, en circunstancias de que quien se encuentra ejerciendo esa función es la señora María Cristina Becerra, funcionaria de planta de la institución y quien sigue en la línea de mando en ausencia de la titular.Este vacío ha provocado algunos problemas debido a la excesiva demora en el proceso de nombramiento de la directora titular. El cargo se encuentra vacante desde fines de junio.Si bien es cierto que el proceso ha seguido sus etapas naturales a través del sistema de la Alta Dirección Pública, llama la atención que aún no se haya nombrado a la directora titular, en circunstancias de que el proceso de acuerdo estaría en su etapa final, según señala la página web del servicio civil.No sólo puede parecer una situación irregular, desde el punto de vista legal y administrativo, sino que afecta la fe pública de las personas y debilita la propia intencionalidad del servicio público y del Estado en general.Este hecho consumado ha creado un clima de inestabilidad e inseguridad entre los trabajadores de la Junji, pues no saben a ciencia cierta quién es la encargada. Amenaza, cotidianamente, la confianza de ellos, pues sienten que viven bajo un clima atemorizante, más aún ahora que se acerca la fecha de la renovación de los contratos anuales.Quiero recordar que ya en enero solicité una investigación interna por maltrato hacia funcionarios. En ese momento, la directora regional de la Junji, Marcia Quezada, instruyó el sumario respectivo. El fiscal que llevaba el caso informó que había formulado cargos contra personas determinadas, entre ellas la subdirectora técnica y la subdirectora de gestión de personas, verificando acoso laboral en contra de Verónica Monardes y Ana María Aguirre. La directora indicada fue separada del cargo y el sumario entró en un triángulo en el cual nadie sabe qué está pasando.Por eso, pido oficiar a las personas señaladas en la primera parte de mi intervención, a fin de que informen a la Cámara sobre este asunto, con copia a la asociación base de los trabajadores de la Junji; a la Anef, a la CUT provincial de Copiapó, a los consejeros regionales y al intendente de la Región de Atacama.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión del diputado Hugo Gutiérrez y de los colegas que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">DISPARIDAD EN CÓMPUTO DE SUFRAGIOS DE ALCALDES Y CONCEJALES EN ELECCIONES MUNICIPALES DE COPIAPÓ. Oficio.El señor CARMONA.- Por otra parte, pido oficiar al ministro del Interior, a fin de que informe, con plena transparencia, acerca de la postergación en la entrega de resultados electorales. Ha habido una evidente diferencia entre el número de votantes en la elección de alcaldes y de concejales. Además, en algunos casos, las diferencias entre los distintos candidatos han sido ínfimas. Por ello, hace falta explicar a qué se debe la demora en la entrega de los resultados finales.La población, a quien nos debemos, necesita saber si su respaldo a tal o cual candidato, tuvo resultado de electividad o no.Hasta el momento, en el caso de Copiapó, hay una diferencia de 8.400 votos entre la elección de alcaldes y concejales, lo que equivale a casi un 20 por ciento de la votación total. Entendemos que ese porcentaje desequilibra bastante el resultado final.Pido que cada una de las representaciones a nivel de región den cuenta clara de esta situación no correcta, anómala y de poca transparencia.He dicho.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión del diputado Hugo Gutiérrez y de los colegas que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zalaquett, Mónica" DIPUTADOValue="964"><TITULO>ADOPCIÓN DE MEDIDAS DE SEGURIDAD EN COMUNA DE MAIPÚ. Oficios.</TITULO>El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra la diputada Mónica Zalaquett.La señora ZALAQUETT (doña Mónica).- Señor Presidente, quiero denunciar un problema que afecta a un grupo importante de vecinos de Maipú, relacionado con su seguridad: me refiero al sector ubicado entre las calles Silva Carvallo, González Videla, Barros Luco y Cuatro Poniente.Ese sector siempre fue tranquilo. Sin embargo, en los últimos meses esto cambió, debido, principalmente, a calles y pasajes poco iluminados, escasa presencia policial y a la no existencia de una caseta de seguridad ciudadana.Esas circunstancias han facilitado que ese lugar se transforme en un terreno fértil para que florezca la delincuencia.Hace algunas semanas recibí la denuncia de doña Laura Álvarez Vera, quien me señaló la terrible situación que se vive allí. Por una parte, fue testigo de cómo personas que iban en el interior de una camioneta, arrinconaron y amenazaron con una pistola a una vecina que volvía a su casa a las siete de la tarde. La obligaron a entregar todas sus pertenencias.Días después, presenció a un grupo de antisociales que a la salida del supermercado Ekono, ubicado en González Videla, cerca de Cuatro Poniente, golpearon a una señora para robarle todas sus compras.No debemos quedarnos de brazos cruzados ante el temor y riesgo bajo el cual está viviendo este grupo de vecinos. No debemos permitir que los chilenos vivamos atemorizados, con una sensación permanente de vulnerabilidad. Deberíamos hacer un esfuerzo mayor para generar las condiciones que nos permitan vivir a todos en paz y desplazarnos en forma tranquila a nuestros hogares, lugares de trabajo o a realizar nuestras obligaciones.Los chilenos queremos sentirnos seguros al interior de nuestras casas, pero también necesitamos sentirnos seguros fuera de ella.Por eso, pido oficiar al alcalde de Maipú, a fin de que revise la situación de seguridad ciudadana, cuya falta afecta al grupo de personas que habita ese sector de la comuna, informe a esta Corporación los resultados de tal investigación y disponga la instalación de luminarias y casetas de Seguridad Ciudadana para dar una protección más efectiva a los vecinos.Asimismo, solicito que se oficie al subsecretario de Prevención del Delito para que evalúe esta situación con Carabineros de Chile y se adopten las medidas necesarias para prevenir la comisión de delitos en el sector.Se debe considerar que muchas de las víctimas son mujeres que, al momento de ser atacadas, se encontraban solas y en situación de mayor vulnerabilidad.He dicho.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de este Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.-Se levantó la sesión a las 14.57 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></HORA_INCIDENTES><ANEXO_SESION>IX. ANEXO DE SESIÓNCOMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES. -Se abrió la sesión a las 14.52 horas.El señor ORTIZ (Presidente accidental).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>AYUDA SOCIAL A FAMILIA DE LOCALIDAD DE SANTA ROSA DEL ARRAYÁN, REGIÓN DE COQUIMBO. Oficios. </TITULO>El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Díaz.El señor DÍAZ.- Señor Presidente, pido que se oficie al intendente de Coquimbo y al alcalde de Vicuña para dar cuenta de la situación que afecta a la familia de don Juan Antonio Rivera Araneda, quien vive en el sector de Santa Rosa del Arrayán y cuyo ganado -caballos, ovejas y cabras- se está muriendo de hambre y sed. Esta familia no tiene qué comer y sus integrantes están bebiendo agua contaminada. Este grupo familiar se compone de seis personas, entre ellos, un niño pequeño. Se trata de crianceros con familiares en Calingasta. Muchos de ellos se fueron a la Quinta Región, pero varios tuvieron que volver para establecerse en Santa Rosa del Arrayán. Han intentado obtener ayuda social, pero no lo han logrado y tampoco han conseguido el apoyo de de la Intendencia Regional.Me parece indispensable atender la situación de esta familia, que requiere ayuda urgente.Por lo tanto, pido que se oficie al intendente regional y al alcalde de Vicuña, con el objeto de evitar que se produzca una emergencia sanitaria, por cuanto los cadáveres de los animales han debido ser quemados y arrojados a una quebrada.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Fidel Espinoza y Alberto Robles.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>ADOPCIÓN DE MEDIDAS DE SEGURIDAD EN SUPERMERCADO LÍDER, DE LA SERENA. Oficios.</TITULO>El señor DÍAZ.- En segundo lugar, he recibido la denuncia de una consumidora habitual del Supermercado Líder, de La Serena, que me señala que, con mucha pena e impotencia, ha debido presenciar una ola de robos al interior de ese recinto, ante lo cual el establecimiento ha debido adoptar la medida de cerrar las puertas laterales antes de la orden de cierre total del supermercado. En consecuencia, la puerta principal queda como único acceso y salida del establecimiento, lo cual deja a los clientes en estado de vulnerabilidad frente a cualquier riesgo o catástrofe que se pudiera producir. Según la vecina, la irregularidad en el procedimiento de cierre se produciría porque la empresa carece de un número suficiente de guardias de seguridad.Por lo tanto, y a petición de la denunciante, solicito que se oficie al intendente regional y a Carabineros, con el objeto de que tomen contacto con el supermercado a fin de que se adopten las medidas más adecuadas para resguardar la seguridad de los clientes y el buen trato hacia estos.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Fidel Espinoza y Alberto Robles.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>REGULACIÓN DE TRANSPORTE COLECTIVO EN RUTA TIERRAS BLANCAS-LA SERENA. Oficio.</TITULO>El señor DÍAZ.- En tercer lugar, pido que se oficie al seremi de Transportes de la Región de Coquimbo, a fin de terminar con las molestias que deben soportar los vecinos por la falta de organización de la locomoción colectiva en horas peak en la ruta de Tierras Blancas a La Serena.La principal molestia se debe a la total desaparición de taxis colectivos cuando llueve o se realizan marchas, lo que provoca que las personas sin vehículos propios y que deben trasladarse a sus hogares queden totalmente desamparadas a las afueras del supermercado local.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados Fidel Espinoza y Alberto Robles.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>SOLUCIÓN A ACCESO A CEMENTERIO MUNICIPAL DE LOCALIDAD DE EL TAMBO, COMUNA DE VICUÑA. Oficios.</TITULO>El señor DÍAZ.- En cuarto lugar, solicito que se oficie al intendente de la Región de Coquimbo y al contralor general de la República, a fin de solucionar el problema de acceso al cementerio municipal de El Tambo, en la comuna de Vicuña.Hago presente que pese a que se instruyó un sumario respecto del estado del cementerio aludido, todavía no hay avance en cuanto al acceso, pues los vecinos deben solicitar permiso a una empresa privada para que se levante una barrera de control para acceder al cementerio.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Fidel Espinoza y Alberto Robles.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE EJECUCIÓN DE PROYECTO DE PAVIMENTACIÓN Y RECURSOS DESTINADOS A TECHUMBRE DE MULTICANCHA EN LA CAMPANA, COMUNA DE VICUÑA. Oficios.</TITULO>El señor DÍAZ.- En quinto lugar, quiero hacer presente una situación que afecta a la localidad de La Campana, comuna de Vicuña. Según un memorando del Serplac al secretario municipal, ya se ha efectuado el levantamiento topográfico para pavimentar el acceso a la localidad de La Campana, pero que aún no existe un proyecto formal de ejecución. Además, hace presente que se van a privilegiar los proyectos que beneficien a la mayoría de la población.Pido que se oficie al intendente regional y al alcalde de Vicuña, con el objeto de que se clarifiquen los plazos y el tiempo en que se va a materializar este tan anhelado proyecto.Pido, también, que se oficie al intendente regional, con el objeto de que nos informe si el compromiso contraído con los vecinos del sector La Campana, consistente en disponer de recursos para materializar el proyecto de construcción de una techumbre para la multicancha se va a concretar. Dicha obra es muy importante, porque La Campana se encuentra en la zona alta de la comuna de Vicuña y expuesta permanentemente a la radiación solar y a las consecuencias de la erosión de la capa de ozono.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Fidel Espinoza y Alberto Robles.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>SOLUCIÓN A MAL ESTADO DE FOSAS SÉPTICAS DE LOCALIDAD DE VICUÑA. Oficios.</TITULO>El señor DÍAZ.- En sexto lugar, solicito que se oficie al intendente regional, al seremi de Salud y al alcalde de Vicuña, a fin de informarles sobre el mal estado de las fosas sépticas de la localidad de Vicuña. Cabe hacer presente que treinta y cinco familias se encuentran afectadas por el colapso de las mismas. Dichas familias no cuentan con los recursos suficientes para solventar los gastos de limpieza, razón por la cual requieren apoyo de la autoridad.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Fidel Espinoza y Alberto Robles.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>DISPOSICIÓN DE ESTANQUES CON MAYOR CAPACIDAD DE ALMACENAMIENTO DE RECURSOS HÍDRICOS EN LOCALIDAD DE LA CAMPANA, COMUNA DE VICUÑA. Oficios.</TITULO>El señor DÍAZ.- Por último, hago presente las dificultades que enfrenta la localidad de La Campana, la que requiere de estanques con mayor capacidad de almacenamiento de recursos hídricos. Actualmente, los que existen no son suficientes, ya que no dan abasto, lo que genera dificultades. Como digo, hay zonas de la localidad de La Campana donde no hay agua suficiente durante gran parte del día, ello no porque los recursos hídricos del sector estén agotados, sino porque los estanques no tienen la capacidad suficiente para atender al gran crecimiento de la localidad, como quedó registrado en el último censo.Pido que copia de mi intervención se remita al presidente de la Junta de Vecinos del sector La Campana.He dicho.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Fidel Espinoza y Alberto Robles.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>REITERACIÓN DE OFICIOS Nºs. 7834 Y 7650, DE 9 DE AGOSTO Y 31 DE JULIO DE 2012, RESPECTIVAMENTE. Oficios.</TITULO>El señor JARPA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, quiero reiterar un par de oficios.Es muy pertinente que las autoridades de Gobierno respondan los oficios de la Cámara de Diputados en un tiempo adecuado, porque, de otra forma, se vuelve poco factible resolver algunos temas.Quiero reiterar el oficio Nº 7834, de 9 de agosto de 2012, que solicita disponer que se proceda al registro como psicopedagoga de la educadora de párvulos, señora Silvia Riveros González, quien obtuvo la mencionada especialización en 1999, en la Universidad Central, y que se informe de las gestiones realizadas sobre el particular a esta Corporación por parte del Ministerio de Educación.Me interesa que este oficio sea respondido por el Ministerio de Educación. De otra forma, tendremos que recurrir a la Contraloría.Por otra parte, el oficio Nº 7650 se refiere a la situación del señor Armando Díaz Díaz, y su cónyuge, quienes no obstante haber cumplido el 21 de febrero de 2011 cincuenta años de matrimonio, no han accedido al denominado Bono Bodas de Oro. Me interesa que me informen lo que ha ocurrido al respecto. El oficio fue solicitado en sesión de 31 de julio de 2012 y todavía no obtiene respuesta.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se reiterarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>RENOVACIÓN DE BECA INDÍGENA A ESTUDIANTE DE LICEO B-8, DE VALLENAR. Oficio.</TITULO>El señor ROBLES.- Asimismo, solicito que se oficie al ministro de Educación, por el caso que afectó al joven Cristián Maya Huanchicay, estudiante de tercer año de enseñanza media del liceo B-8, de la comuna de Vallenar, quien contaba con los beneficios de la Beca Indígena, la cual no le fue renovada este año al momento de solicitarla. La razón no es explicable y no tiene que ver con razones de índole pedagógico. Por cierto, él sigue siendo indígena y no cambiará su etnia de origen. Por lo tanto, no hay ninguna razón, desde la perspectiva de las normas de la Beca Indígena, para que ese joven haya perdido tal beneficio.Por ello, me interesa saber claramente qué ha resuelto el Ministerio de Educación respecto de la beca otorgada a ese estudiante.He dicho.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión del diputado De Urresti y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>HOMENAJE A EX ALCALDE DE CASTRO, SEÑOR JOSÉ SANDOVAL GÓMEZ, RECIENTEMENTE FALLECIDO. Oficio. </TITULO>El señor JARPA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, como integrante de la Cámara de Diputados y dirigente del Partido Socialista a nivel nacional, quiero que se oficie al alcalde y a los honorables integrantes del concejo de la Municipalidad de Castro, con el objeto de agradecerles por el homenaje que rindieron al ex alcalde de la comuna, don José Sandoval Gómez, fallecido ayer. Como diputado del Partido Socialista, me siento orgulloso de que el concejo haya reconocido los importantes aportes que el ex alcalde realizó en Castro.Quiero destacar las virtudes que llevaron a José Sandoval Gómez a ser declarado hijo ilustre de la comuna, distinción que no alcanzó a recibir en vida. Don José Sandoval Gómez llegó a Castro en la década de los sesenta. Fue un conocido empresario del ámbito maderero en la provincia de Chiloé. Se destacó por ser una persona colaboradora de diversas instituciones públicas y sociales de la comuna, las cuales, muchas veces, agradecieron el incansable aporte a su gestión, entre ellas organizaciones sociales, territoriales, funcionales o de solidaridad.El ex alcalde José Sandoval desempeñó su cargo entre 1992 y 1994, y, posteriormente, cumplió labores como concejal entre 1994 y 2000. Repito, como dirigente y diputado del Partido Socialista, quiero rendir un muy sentido homenaje, especialmente dirigido a su hermosa familia, integrada por su esposa y sus hijos, quienes tuvieron en José Sandoval a un hombre envidiable desde el punto de vista político; sano, humano, correcto y de una enorme responsabilidad y justicia social. Ello y las obras que dejó en su período como alcalde, como la Feria de Yumbel -muchos sectores rurales contaron con su apoyo para el mejoramiento de vías de conexión; además, creó varios departamentos en el municipio que encabezó- me llevan a rendir este homenaje y expresar el deseo de que descanse en paz. Sin duda, su familia puede sentirse orgullosa del legado que dejó. El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión del diputado De Urresti y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>SOLUCIÓN A SITUACIÓN QUE AFECTA A COMITÉS DE VIVIENDA EN COMUNA DE PURRANQUE. Oficios.</TITULO>El señor ESPINOZA.- Por otro lado, solicito que se oficie al ministro de Vivienda, con el objeto de que se asuman, de una vez por todas, las responsabilidades políticas en la situación que está ocurriendo en la comuna de Purranque. Cuatrocientas familias se encuentran en una enorme incertidumbre y temor de que se hayan perdido los recursos que con tanto esfuerzo ahorraron para la concreción del sueño de la casa propia, canalizados a través de los comités privados “Libertad”, “Copihue” y “Berries Patagonia”.La semana pasada, en un reportaje del programa “Aquí en vivo”, de Megavisión, se detallaron algunas situaciones que generaron mucha angustia en esas familias, debido a las estafas y otras situaciones que la justicia deberá clarificar. Deseo insistir en la responsabilidad política del seremi de Vivienda y del director regional del Serviu de la Región de Los Lagos, quienes generaron una gran expectativa pública, en el sentido de que habría 500 o más subsidios para la comuna de Purranque, lo que motivó a que esas familias, aún con mayor celeridad, juntaran peso a peso los recursos para postular a la casa propia. Hoy, sin embargo, se encuentran con la incertidumbre de no saber si eso está ocurriendo o si sus dineros simplemente se esfumaron de las cuentas en que estaban depositados, lo que esperamos que no sea efectivo.Aprovechando esta oportunidad, también hago un llamado a la empresa que está trabajando con ellas, en el sentido de que si algunas personas se quieren retirar de esos comités, porque ya no tienen la confianza para seguir ahorrando, lo hagan, a fin de que les devuelvan íntegramente sus recursos, en función del esfuerzo que esas familias han hecho para ahorrar. Sería tremendamente triste que los dineros ya no estuvieran y la justicia determinara otras situaciones que hoy se están investigando. Por cierto, esperamos que esta las investigue profundamente, sea para encontrar la verdad absoluta, sea para que las personas vuelvan a tener la tranquilidad de que sus recursos ojalá estén en sus cuentas y no haya más demora en la presentación de los proyectos a los ministerios respectivos.Repito, espero que el ministro de Vivienda indague esa situación, porque hay graves acusaciones de que algunas personalidades del gobierno del Presidente Piñera habrían sido actores relevantes para dar garantías a los habitantes de Purranque de que los subsidios estaban listos y que, por lo tanto, no había ninguna dificultad de que la gente concretara sus ahorros.En nombre de las familias de los dirigentes que están luchando por el esclarecimiento de esos hechos, como Ariel Nahuelpan, Verónica Vargas, Mónica Jara y tantos otros, espero que haya una investigación minuciosa, se logre determinar la verdad en esta situación y que de una vez por todas Purranque vuelva a la normalidad. Asimismo, espero que lleguen nuevos subsidios para satisfacer las necesidades habitacionales de los habitantes de la comuna y muchas otras que han estado truncadas durante tantos años.Asimismo, solicito que se envíe copia de esta intervención al alcalde de Purranque y al concejo.He dicho.El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, adjuntando copia de su intervención, con la adhesión del diputado De Urresti y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855"><TITULO>ADOPCIÓN DE MEDIDAS DE SEGURIDAD EN RUTA N-59, CHILLÁN-YUNGAY. Oficio.</TITULO>El señor DE URRESTI (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Abel Jarpa.El señor JARPA.- Señor Presidente, una vez más abordaré la situación de la Ruta N-59, Chillán-San Ignacio-El Carmen-Pemuco-Yungay.Quiero enfatizar que una de mis prioridades a nivel provincial es reducir la inequidad existente en las comunas de Ñuble. La falta de oportunidades y el éxodo masivo de los jóvenes es una constante que se aprecia en distintas zonas rurales del país. Para el crecimiento del desarrollo rural es fundamental la calidad y la seguridad de los caminos que unen a las distintas localidades de la provincia.En el distrito N° 41 existe la ruta N-59, que une la capital provincial de Ñuble con las comunas de San Ignacio, El Carmen, Pemuco y Yungay. A su vez, debo aclarar que San Ignacio está integrada por diversas localidades, como Pueblo Seco, San Miguel y Quiriquina. Según un informe de la Siat, de Carabineros, de 2010, Pueblo Seco y Quiriquina están en la Ruta N-59, que no posee las condiciones de seguridad para la gran cantidad de vehículos que circulan por ella.A modo de antecedente, en lo que va corrido del año se han producido seis accidentes con resultados fatales en dicha ruta. La última tragedia ocurrió el pasado jueves 25 de octubre, ocasión en que fue atropellado un ciclista. Hasta el momento suman 67 los fallecidos, en un total de 96 accidentes de tránsito, 7 muertos más que en 2011. El caso más preocupante es el de los peatones. A la fecha suman 32 fallecidos, incrementándose la muerte de estos en 255 por ciento, ya que en 2011 las muertes de peatones sólo alcanzaron a 9 casos. Por su parte, en 2011 la ruta N-59 fue escenario de 6 accidentes, con un saldo de 4 fallecidos. Señor Presidente, estoy en conocimiento de que existen 600 millones de pesos en la secretaría regional de Obras Públicas para realizar un estudio en la ruta. Sin embargo, aún no se da a conocer el cronograma de los trabajos. El 12 de septiembre oficié al Ministerio de Obras Públicas para solicitar ensanchar ciertos tramos de la ruta precisamente en aquellas zonas donde hay asentamientos humanos y transita un alto número de peatones y ciclistas, por lo cual también solicité al MOP anexar la construcción de ciclovías en los sectores de Quiriquina y Pueblo Seco, pertenecientes a la comuna de San Ignacio, lugar donde no existe ni siquiera berma. Quiero resaltar que aproximadamente el 33 por ciento de los accidentes con resultados fatales se concentran en estos sectores. La situación es preocupante, más aun si analizamos que una de las posibilidades de desarrollo de estas comunas está puesta precisamente en el turismo. Finalmente, solicito, nuevamente, que el Ministerio de Obras Públicas ponga en marcha el estudio de seguridad de la ruta, con la finalidad de conocer su programa de trabajo y analizar la posibilidad de construcción de una tercera ruta para los sectores de Chillán Viejo, San Ignacio, El Carmen, Pemuco y Yungay. He dicho. El señor DE URRESTI (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de quienes así lo hacen presente. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROCESO DE ENTREGA DE RESULTADOS ELECTORALES EN VALDIVIA. Oficio. </TITULO>El señor JARPA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti. El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, solicito que se oficie al Ministerio del Interior por lo siguiente. El domingo 28 de octubre se realizaron las elecciones municipales en el país, proceso que en la mayoría de las comunas se efectuó con absoluta normalidad. Los resultados fueron informados a la ciudadanía prácticamente en todo el territorio, pero, desgraciadamente, en la ciudad de Valdivia, capital de la Región de Los Ríos, sucedieron hechos que han empañado todo el proceso que debió ser transparente y claro desde el principio. Lamentablemente, en la entrega de resultados hubo una sucesiva cadena de hechos que generaron algunas dudas en la comunidad y que permanecen hasta el día de hoy sin esclarecer. El domingo, a medianoche, ninguna autoridad del Ministerio del Interior, responsable de velar por el normal desarrollo de las elecciones, fue capaz de entregar una información precisa y clara a la comunidad. En medios de prensa locales, en especial a través de Radio Biobío, la gobernadora de Valdivia informó la noche del domingo que los resultados en la web no estaban completos porque faltaban 66 mesas por ingresar al sistema, dejando en statu quo todo el proceso. Lo anterior constituye una gran falta y atenta contra el derecho a la información clara, oportuna y transparente que requiere la ciudadanía. No es posible que ese día, a altas horas de la noche, no se cerrara el proceso y se dejara en la incertidumbre a una ciudad capital de una región, donde no hubo ningún evento extraordinario ni situación anómala de orden público que pudiera alterar la entrega oportuna y eficaz de la misma. La noche del domingo 28 de octubre los resultados oficiales publicados no incluían las 66 mesas que mencionó la gobernadora en la prensa, situación que tampoco fue explicitada correctamente a la gente. Es más, ayer lunes 29, en la mañana, la misma gobernadora informó que faltaban por ingresar sólo 9 mesas al sistema, debido a errores cometidos presuntamente por el digitador de la empresa Movistar, la que está a cargo del servicio. Señor Presidente, la pregunta que cabe hacerse -pido al señor ministro del Interior que la conteste- es cómo es posible que se dé esa explicación a toda la ciudadanía que requería tener claridad y que confía absolutamente en los procesos eleccionarios de nuestro país. ¿Cómo es que en la noche del domingo había 66 mesas sin incluir al sistema, se cierra la gobernación y el día siguiente sólo faltaban 9 mesas por incorporarse? ¿Por qué se entrega una información y a las horas siguientes se modifica esa versión? La comunidad valdiviana no puede estar expuesta a este tipo de situaciones. Aquí existen responsabilidades de las instancias de gobierno que estaban a cargo de velar por el normal desarrollo de este proceso, cuya autoridad encargada no ha estado a la altura para dar tranquilidad a todos los sectores de la comunidad. Hoy martes 30, Valdivia tiene sensaciones encontradas. Hay dudas razonables y hay autoridades que deben dar explicaciones sobre el silencio y las confusiones ocurridas entre el domingo en la tarde y ayer lunes. Señor Presidente, la comunidad valdiviana y los dos candidatos que han disputado estas elecciones no merecen estar expuestos a este tipo de situaciones. La democracia debemos cuidarla y, sobre todo, respetarla. Este acto sólo empaña un proceso que debió ser totalmente transparente, sin errores, que sólo confunde y provoca un válido cuestionamiento ciudadano. Nuestro país históricamente se ha caracterizado por tener procesos electorales transparentes y efectivos, y desgraciadamente se ha producido una excepción. Hoy me han informado que el comando de la Oposición, en su legítimo derecho, ha anunciado que pedirá al Tribunal Electoral la revisión del proceso urna a urna, voto a voto. La comunidad ya comienza a expresar que debe haber otro proceso. Esto, obviamente, genera incertidumbre y escozor en la comunidad. También hemos tenido información de que una situación similar ocurre en la comuna de Renca, en la Región Metropolitana. Por todo lo expresado, solicito al ministro del Interior que informe sobre todo el proceso eleccionario desarrollado en Valdivia, indicando cómo se canalizó la información, de qué forma se enviaron los datos a Santiago, qué rol cumplía en este cronograma la gobernadora provincial, por qué el domingo en la noche entregó una cifra de mesas faltantes y el lunes en la mañana proporcionó otra y a qué se debe esa diferencia en la entrega de datos. Asimismo, solicito que el Ministerio del interior informe a qué hora del domingo se dejó de enviar la información a Santiago, qué acciones se adoptaron para entregar a la comunidad la información sobre el proceso en forma clara y oportuna, en especial respecto de las diferencias entre lo publicado en la página www.elecciones.gov.cl y las mesas faltantes en Valdivia el domingo en la noche. También, pido que informe cuándo la autoridad provincial dio aviso al nivel central de que los datos entregados por el sistema no correspondían al total; además, que se identifique qué cantidad de mesas faltantes se reportó el domingo en la noche, el término del envío de la información y qué número de mesas faltantes se reportó el lunes en la mañana. Finalmente, que informe quiénes eran los digitadores que estaban a cargo de este proceso electoral. Pido que copia de esta intervención se haga llegar a una serie de autoridades, cuyos antecedentes voy a dejar a disposición de la secretaría de la Comisión. He dicho. El señor JARPA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención a las autoridades que indica. </INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión. -Se levantó la sesión a las 15.19 horas. TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></ANEXO_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>