<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="28" FECHA_INICIO="20-12-1994 18:00:00" FECHA_TERMINO="20-12-1994 20:34:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 330ª, EXTRAORDINARIASesión 28ª, en martes 20 de diciembre de 1994.(Ordinaria, de 18 a 20.34 horas)Presidencia de los señores Sota Barros, don Vicente, y Espina Otero, don Alberto.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICEI.ASISTENCIAII.APERTURA DE LA SESIÓNIII.ACTASIV.CUENTAV.ORDEN DEL DÍAVI.PROYECTOS DE ACUERDOVII.INCIDENTESVIII.DOCUMENTOS DE LA CUENTAIX.OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.I. Asistencia 										5II. Apertura de la sesión 							8III. Actas 										8IV. Cuenta 										8Tramitación de proyectos en Comisiones 					8V. Orden del Día.Modificación del Estatuto Docente y de la Ley de Subvenciones. Primer trámite constitucional. Acuerdo de los Comités 											9VI. Proyectos de acuerdo.Campaña de difusión sobre fomento de la inversión privada en obras de riesgo y drenaje 							10Petición de retiro de urgencia de proyecto que modifica el Estatuto Docente 									12Medidas en favor de los deudores hipotecarios 			14Fiscalización a empresas de cobranzas 					18Permiso constitucional 								20VII. Incidentes.Discriminación en cobro a turistas extranjeros. Oficio 	20Medidas para paliar efectos de siniestro ocurrido en Valparaíso y alternativa sobre camino troncal. Oficios 	20Participación de autoridad en toma del camino en San José de Maipo. Oficio 										21Creación de centros de transferencia de basuras en Santiago. Oficio 											22Situación que afecta a colegio de Panquehue (Quinta Región). Oficio 											24Traspaso a Conaf de predios de forestales de provincia de Talca. Oficio										25Información sobre camino La Playa en Quilpué e instalación de plaza de pesaje. Oficio 								25VIII. Documentos de la Cuenta.Oficios de S.E. el Presidente de la República, mediante los cuales retira y hace presente las urgencias, con calificación de “simple”, para el despacho de los siguientes proyectos:1. Introduce modificaciones a la ley N° 19.070, y el decreto con fuerza de ley N° 5, de Educación, de 1993, y establece los beneficios que indica (boletín N° 119604) 			272.Modifica el decreto supremo N° 294, de 1984, que fija el texto refundido de la ley N° 15.840, del decreto con fuerza de ley N° 206, de 1960, y del decreto ley N° 1305, de 1975 (boletín N° 132509) 								273. Oficio de S.E. el Presidente de la República, con el cual retira y hacepresente la urgencia, con calificación de “suma”, para el despacho que modifica la ley N° 19.281, que establece normas sobre arrendamiento de viviendas con promesa de compraventa (boletín N° 116714) 								274.Oficio de S.E. el Presidente de la República, mediante el que hace presente la urgencia, con calificación de “simple”, para el despacho del proyecto que dicta normas sobre adopción de menores, deroga la ley N° 18.703, y modifica la ley N° 7.613 (boletín N° 89907) 							285. Oficio del Senado, con el que comunica haber dado su aprobación, en primer trámite constitucional, al proyecto que introduce modificaciones al Código de Minería, en relación con la superposición de pertenencias mineras (boletín N° 81408)(S) 										286. Primer informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto que moderniza la legislación de los futbolistas profesionales (boletín N° 127913) 		307. Moción del Diputado señor Ojeda, con la cual inicia un proyecto que modifica la ley N° 6.371, de 1939, que protege el emblema de la Cruz Roja (boletín N° 147417) 			42IX. Otros Documentos de la Cuenta.1. Comunicación:Del Diputado señor Tomás Jocelyn-Holt, por la cual solicita se le conceda permiso constitucional para ausentarse del país por un lapso superior a 30 días, a contar del 21 de diciembre.2. Oficios:Del Ministerio del Interior, con el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Errázuriz, relativo a situación de comuna La Pintana.Oficios del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, por los cuales responden los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor José García, relativo al pago de pensiones.Del señor Muñoz y los Comités parlamentarios de los partidos Demócrata Cristiano, Por la Democracia, Renovación Nacional, Socialista y Unión Demócrata Independiente, referente a la situación en que se encuentran los trabajadores chilenos que laboran en el mineral de Río Turbio.Oficios del Ministerio de Obras Públicas, mediante los cuales responden los enviados en nombre de los siguientes Diputados:De los señores Víctor Pérez y Ulloa, contaminación en canales San Miguel y Santa Clara por Celulosa del Pacífico, Novena Región.Del señor García-Huidobro, impacto en Carretera Panamericana por traslado de basuras en comuna de Tiltil, Región Metropolitana.Del señor Encina, relativo a proyectos fondos sectoriales MOP, Cuarta Región.Oficio del Ministerio de Planificación y Cooperación, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Cantero, relativo a problemas detectados en la administración de recursos de ONG “Tamarugal” y nómina de proyectos Fosis, Segunda Región.Oficio de la Municipalidad de Temuco, que responde el enviado en nombre del Diputado señor Huenchumilla, relativo a ocupación ilegal de Población Pichi-Cautín.</INDICE>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <ASISTENCIA>I.ASISTENCIA.-Asistieron los siguientes señores Diputados: (116)--Acuña Cisternas, Mario--Aguiló Meló, Sergio--Alvarado Andrade, Claudio--Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro--Allamand Zavala, Andrés--Allende Bussi, Isabel--Arancibia Calderón, Armando--Ascencio Mansilla, Gabriel--Ávila Contreras, Nelson--Aylwin Azocar, Andrés--Aylwin Oyarzún, Mariana--Balbontín Arteaga, Ignacio--Bartolucci Johnston, Francisco--Bayo Veloso, Francisco--Bombal Otaegui, Carlos--Cantero Ojeda, Carlos--Cardemil Herrera, Alberto--Ceroni Fuentes, Guillermo--Coloma Correa, Juan Antonio--Cornejo González, Aldo--Correa De la Cerda, Sergio--Cristi Marfil, María Angélica--Chadwick Piñera, Andrés--De la Maza Maillet, Iván--Dupré Silva, Carlos--Elgueta Barrientes, Sergio--Elizalde Hevia, Ramón--Encina Moriamez, Francisco--Errázuriz Eguiguren, Maximiano--Escalona Medina, Camilo--Espina Otero, Alberto--Estévez Valencia, Jaime--Fantuzzi Hernández, Ángel--Ferrada Valenzuela, Luis Valentín--Fuentealba Vildósola, Renán--Gajardo Chacón, Rubén--Galilea Vidaurre, José Antonio--García García, René Manuel--García Ruminot, José--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro--Girardi Lavín, Guido--Gutiérrez Román, Homero--Hamuy Berr, Mario--Hernández Saffirio, Miguel--Huenchumilla Jaramillo, Francisco--Hurtado Ruiz-Tagle, José María--Jara Wolff, Octavio--Jeame Barrueto, Víctor--Jocelyn-Holt Letelier Tomás--Jürgensen Caesar, Harry--Karelovic Vrandecic, Vicente--Kuschel Silva, Carlos Ignacio--Latorre Carmona, Juan Carlos--Leay Morán, Cristian--León Ramírez, Roberto--Letelier Morel, Juan Pablo--Letelier Norambuena, Felipe--Longton Guerrero, Arturo--Longueira Montes, Pablo--Luksic Sandoval, Zarko--Makluf Campos, José --Martínez Labbé, Rosauro--Martínez Ocamica, Gutenberg--Masferrer Pellizzari, Juan--Matthei Fornet, Evelyn--Melero Abaroa, Patricio--Montes Cisternas, Carlos--Morales Morales, Sergio--Moreira Barros, Iván--Munizaga Rodríguez, Eugenio--Muñoz Aburto, Pedro--Naranjo Ortiz, Jaime--Navarro Brain, Alejandro--Ojeda Uribe, Sergio--Orpis Bouchon, Jaime--Ortiz Novoa, José Miguel--Palma Irarrázaval, Andrés--Palma Irarrázaval, Joaquín--Paya Mira, Darío--Pérez Lobos, Aníbal--Pérez Opazo, Ramón--Pérez Varela, Víctor--Pizarro Soto, Jorge--Pollarolo Villa, Fanny--Prochelle Aguilar, Marina--Prokuriça Prokuriça, Baldo--Rebolledo Leyton, Romy--Reyes Alvarado, Víctor--Ribera Neumann, Teodoro--Rodríguez Cataldo, Claudio--Saa Díaz, María Antonieta--Sabag Castillo, Hosaín--Salas De la Fuente, Edmundo--Schaulsohn Brodsky, Jorge--Seguel Molina, Rodolfo--Silva Ortiz, Exequiel--Solís Cabezas, Valentín--Soria Macchiavello, Jorge--Sota Barros, Vicente--Taladriz García, Juan Enrique--Tohá González, Isidoro--Tuma Zedán, Eugenio--Ulloa Aguillón, Jorge--Urrutia Ávila, Raúl--Urrutia Cárdenas, Salvador--Valcarce Medina, Carlos--Valenzuela Herrera, Felipe--Vargas Lyng, Alfonso--Vega Vera, Osvaldo--Venegas Rubio, Samuel--Viera-Gallo Quesney, José Antonio--Vilches Guzmán, Carlos--Villegas González, Erick--Villouta Concha, Edmundo--Walker Prieto, Ignacio--Zambrano Opazo, Héctor-Asistieron, además, el Ministro de Educación, don Sergio Molina; el Ministro Secretario General de Gobierno, don José Joaquín Brunner, y el Subsecretario del Ministerio Secretaria General de Gobierno, don Eduardo Riveros.</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <APERTURA>II.APERTURA DE LA SESIÓN.-Se abrió la sesión a las 18 horas.El señor SOTA (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    <ACTA>III.ACTAS.El señor SOTA (Presidente).- El acta de la sesión 26a se declara aprobada.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV.CUENTA.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor SOTA (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.El señor SOTA (Presidente).- Terminada la lectura de la Cuenta.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><OTRO><TITULO>TRAMITACIÓN DE PROYECTOS EN COMISIONES.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- La Comisión de Agricultura, Desarrollo Rural y Marítimo solicita que el proyecto que modifica la ley N° 18.525 sobre importación de mercancías, actualmente en la Comisión de Hacienda, le sea remitido para su estudio.Si le parece a la Sala, así se acordará.Acordado.La Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, solicita abocarse al estudio del proyecto que modifica el Código Penal en lo relativo a apremios ilegítimos, actualmente radicado en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.Si le parece a la Sala, así se acordará.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor DUPRÉ.- Pido la palabra.El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, solicito que recabe el asentimiento de los señores Diputados para que la Comisión de Economía pueda sesionar simultáneamente con la Sala, a fin de terminar de despachar el proyecto de ley de cooperativas.El señor SOTA (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acceder a lo solicitado?El señor PÉREZ (don Víctor).- No.El señor SOTA (Presidente).- No hay acuerdo.El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, ruego a los Diputados que den el acuerdo, porque sólo demoraremos 30 minutos y no vamos a complicar la votación del proyecto en tabla. Mientras la Sala debate, en la Comisión despachamos lo que falta de la otra iniciativa, porque es una cuestión urgente.El señor SOTA (Presidente).- Atendida esa explicación tan sencilla, ruego a la Sala que dé su asentimiento.¿Habría acuerdo?El señor PÉREZ (don Víctor).- No.El señor SOTA (Presidente).- No hay acuerdo.Se suspende la sesión y se cita a reunión de Comités.Transcurrido el tiempo de suspensión:El señor SOTA (Presidente).- Continúa la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></CUENTA>
    
    
    
    <ORDEN_DIA>V.ORDEN DEL DÍA.<PROYECTO_LEY BOLETIN="">MODIFICACIÓN DEL ESTATUTO DOCENTE Y DE LA LEY DE SUBVENCIONES. Primer trámite constitucional. Acuerdo de los Comités.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Señores Diputados, se ha efectuado una reunión de jefes de Comités, bajo la presidencia del Presidente de la Cámara y con asistencia del señor Ministro de Educación, don Sergio Molina. Allí se ha tomado un acuerdo por unanimidad, y también por unanimidad se ha pedido al señor Ministro que informe de su contenido.Tiene la palabra el señor Ministro.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Educación, señor Sergio Molina">El señor MOLINA (Ministro de Educación).- Señor Presidente, después de largas conversaciones con parlamentarios que me plantearon -y yo he reconocido que así es- que la comisión Nacional de Modernización de la Educación evacuó el lunes un informe que fija los lineamientos de la política educacional, hemos acordado a fin de despachar el proyecto con mayor rapidez en los distintos trámites que debe cumplir tanto en la honorable Cámara como en el Senado, iniciar, a partir de mañana, conversaciones con representantes de los profesores y parlamentarios, con el objeto de llegar a un acuerdo marco, general, global, de la reforma de la educación de Chile y de los principales lineamientos que deben aplicarse en el tiempo, incorporando la discusión de este proyecto como parte de ese gran acuerdo nacional.Este proyecto constituye un compromiso muy serio para el Ejecutivo, tanto por su contenido como por el compromiso personal que el Ministro ha tomado con el Colegio de Profesores para que sea tramitado con la mayor rapidez posible.Considerando los argumentos que se dieron en esas conversaciones, hemos llegado a la conclusión con los señores parlamentarios de que si tenemos un acuerdo marco, global, en el cual se incluya el análisis de este proyecto, su tramitación puede tener un curso mucho más rápido durante enero, tanto en la Cámara de Diputados como en el Senado. Este acuerdo puede ser de gran trascendencia para la reforma de la educación en Chile. Todos estamos de acuerdo en que lo que viene por delante, el cambio de la educación, es tal vez lo más importante que no sólo puede hacer el Gobierno sino también el país. Todos sabemos que en la reforma de la educación juegan un papel fundamental los profesores. Por eso en dicho acuerdo vamos a fijar los lineamientos, los compromisos y el itinerario de las reformas, pero sobre la base de un gran acuerdo nacional. Como parte de su cumplimiento, se tratará este proyecto. Poner en discusión una parte parcial aunque importante de ese gran acuerdo nacional, como es este proyecto, no nos ha parecido conveniente desde el punto de vista del país. Por lo tanto, sin perjuicio de insistir en que el proyecto debe ser despachado a la mayor brevedad, nos hemos dado un plazo de dos semanas para que pueda volver a la Cámara de Diputados con el acuerdo y el cumplimiento de despacharlo con mayor prontitud.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Un anuncio importante es que la Cámara sesionará mañana para tratar el proyecto que otorga un aporte extraordinario al sistema subvencionado de la educación. Todavía no ha sido tratado por el Senado. Sabemos que lo verá mañana, de manera que la Cámara debe estar presta en la tarde para despachar este proyecto que interesa enormemente al Ministerio de Educación.Un señor DIPUTADO.- ¿A qué hora?El señor SOTA (Presidente).- A una hora que se anunciará oportunamente. Habrá otros proyectos que complementarán la tabla. En todo caso, aseguro a los señores Diputados que el jueves se dedicará al trabajo de Comisiones.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- Señor Presidente, el proyecto que Su Señoría acaba de mencionar se aprobó en el Senado hace un rato, y el informe debiera llegar mañana. Entonces, hago el mismo llamado, en el sentido de que los parlamentarios estén presentes en la Cámara mañana en la tarde.He dicho.El señor SOTA (Presidente).- El Diputado señor Ortiz está mejor informado que yo, pero todavía no ha llegado el oficio del Senado. En todo caso, oportunamente avisaremos para la sesión de mañana.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, si ese proyecto ya fue aprobado en el Senado, ¿no podría hacerse la sesión en la mañana y no en la tarde?El señor SOTA (Presidente).- Otro señor Diputado .hizo su misma consideración, pero no representaba la mayoría de los Diputados presentes en la reunión de Comités. De todas maneras, está pendiente la recepción del proyecto, y como no queremos hacer fracasar las Comisiones, la sesión se efectuará en la tarde, a una hora oportuna.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI.PROYECTOS DE ACUERDO.<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="186">CAMPAÑA DE DIFUSIÓN SOBRE FOMENTO DE LA INVERSIÓN PRIVADA EN OBRAS DE RIESGO Y DRENAJE.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor SOTA (Presidente).- Procede ocuparse de los proyectos de acuerdo.El señor Prosecretario dará lectura al primero de ellos.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 186, de los Diputados señores Munizaga, Prokurica, Hamuy, Álvarez-Salamanca, Ferrada, Zambrano, García, don René Manuel; Vilches, Taladriz, Hurtado, Pérez, don Ramón; Huenchumilla, Moreira, Alvarado, Karelovic, Venegas, Martínez, don Rosauro; Urrutia, don Salvador, Valcarce, Tuma, Sabag, Solís, Hernández, Navarro, Muñoz, Villegas, Silva, León, Elizalde, Gutiérrez, Soria, Ojeda, señora Allende, Letelier, don Felipe; Vargas, Bayo, Jürgensen y Acuña. “Considerando:1. Que los prolongados procesos de sequía que han sufrido las regiones de Atacama, Coquimbo y Valparaíso, han dañado gravemente la agricultura y la ganadería que se desarrolla en esas zonas, produciendo la virtual paralización de tales actividades económicas.2. Que este hecho se ve agravado por la falta de una adecuada infraestructura de riego en nuestro país, así como por la ineficaz utilización de los recursos hídricos, producto del desconocimiento de los agricultores, en algunos casos, y por la falta de fiscalización en otros.3. Que nuestra legislación contempla instrumentos jurídicos que permiten la ejecución de diversas obras de modernización y racionalización de la infraestructura de regadío, como es el caso de la ley N° 18.450, sobre fomento de la inversión privada en obras de riego y drenaje.4. Que los beneficios otorgados por ese cuerpo legal, así como los de otros programas estatales, no han sido suficientemente difundidos y, consecuentemente, no han llegado a conocimiento de sus destinatarios naturales, los agricultores, lo que hace presente la necesidad de una campaña de difusión de los beneficios y subsidios que, en el sentido indicado, se les otorgan.“La Cámara de Diputados acuerda:“Solicitar al señor Ministro de Agricultura que, si lo tiene a bien, disponga la elaboración de una campaña especial de difusión, destinada a los agricultores del país, que les informe y publicite los contenidos, requisitos y beneficios que contempla la ley N° 18.450, de fomento de la inversión privada en obras de riego y drenaje, así como de los otros programas que el Estado, a través de sus servicios e instituciones, se encuentra desarrollando, con el objeto de lograr una mejor y más eficiente utilización de los recursos hídricos.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera defender el proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el Diputado señor Prokurica.El señor PROKURICA. Señor Presidente, hoy hemos tenido una sesión especial para tratar el tema de la agricultura. De las exposiciones del señor Ministro y de los parlamentarios ha quedado en evidencia la difícil situación que está viviendo esta actividad a nivel nacional. En caso de las regiones Tercera, Cuarta y parte de la Quinta, se ha visto agravada la sequía que las afecta.Este proyecto de acuerdo tiene por objeto...Manifestaciones en las tribunas.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Agradecería guardar silencio a las personas que se encuentran en las tribunas.Puede continuar, Diputado señor Prokurica.El señor PROKURICA. Señor Presidente, el proyecto de acuerdo tiene por objeto principal solicitar al Ministro de Agricultura que promueva una campaña especial para difundir y publicitar a los agricultores los contenidos, requisitos y beneficios que contempla la ley N° 18.450, sobre fomento de la inversión privada en obras de riego, y todos los demás beneficios que está entregando el Estado, con el fin de solucionar los problemas de infraestructura en materia de regadío y enfrentar las dificultades que afecta a la agricultura, especialmente en la zona norte, que sufre una grave sequía.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera impugnarlo.Ofrezco la palabra.En votación.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Un señor DIPUTADO.- No, señor Presidente.</INTERVENCION_2VICE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESPINA (Presidente).- No hay acuerdo.En votación.Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 53 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Alvarado, Alvarez-Salamanca, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Ceroni, Cristi, De la Maza, Elizalde, Encina, Errázuriz, Escalona, Espina, Ferrada, Fuentealba, Galilea, García (don José), García (don Alejandro), Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jürgensen, Karelovic, León, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Luksic, Martínez (don Rosauro), Matthei (doña Evelyn), Montes, Morales, Munizaga, Muñoz, Navarro, Ojeda, Palma (don Joaquín), Prochelle (doña Marina), ProkurÍ9a, Sabag, Salas, Silva, Taladriz, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Venegas, Vilches, Villegas y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el Diputado señor Gajardo.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo el Diputado señor Pérez (don Aníbal).</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="187">PETICIÓN DE RETIRO DE URGENCIA DE PROYECTO QUE MODIFICA EL ESTATUTO DOCENTE.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al segundo proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 187, de los Diputados señores Rodríguez, Prokurica, Vilches, Bombal, Vega, Taladriz, Munizaga, Navarro, señora Prochelle, Pérez, don Ramón; Rocha, Moreira, Alvarado, Karelovic, Martínez, don Rosauro; Tuma, Hamuy, Solís, Ferrada, Hernández; señora Wörner, Letelier, don Felipe; Urrutia, don Salvador; Vargas, Galilea, García, don René Manuel; señora Cristi y señor Ribera.Dice lo siguiente:“Considerando que:“1.- En la actualidad se encuentra en trámite un proyecto de ley que modifica el Estatuto Docente.“2.- Es indispensable recoger todas las opiniones involucradas con el tema, especialmente las de aquellos que resultan afectados con dicho proyecto.“3.- Con fecha 6 del presente, varios dirigentes de regiones solicitaron ser escuchados respecto del tema.“4.- De mantenerse la urgencia fijada por el Ejecutivo para la tramitación de este proyecto, no resulta posible para esta Corporación oír los argumentos que los dirigentes regionales quieren aportar.“Venimos en proponer el siguiente proyecto de acuerdo:“Oficiar a Su Excelencia el Presidente de la República para que retire la “suma” urgencia del proyecto que modifica el Estatuto Docente y la Ley de Subvenciones, de tal forma que la Comisión de Educación de la Cámara pueda escuchar en audiencia pública a los dirigentes de las 13 regiones del país, antes de ser debatido en la Sala.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, los considerandos son bastante claros.En una reunión que sostuvimos varios Diputados con un número importante de dirigentes regionales, provinciales y comunales del Colegio de Profesores que concurrieron al Parlamento hace un par de semanas, asumimos el compromiso de pedir al Ejecutivo el retiro de la urgencia para tener la oportunidad de escucharlos en la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación.Entendemos que el acuerdo a que hoy se ha llegado abre esa posibilidad, por lo que, en definitiva, es conveniente que los parlamentarios ratifiquemos el acuerdo que asumimos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Para sostener el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Navarro.El señor NAVARRO.- Señor Presidente, por lo polémico que ha resultado el proyecto de ley que modifica el Estatuto Docente, varios Diputados conversamos con el presidente regional del Colegio de Profesores, y, más allá de la situación interna del Colegio, llegamos a la conclusión de la urgente necesidad de conocer los puntos de vista de los profesores en la Comisión de Educación.Creemos que por lo resuelto hace un rato por la Cámara, esto es posible, de modo que esperamos el acuerdo de la Sala para tener todas las opiniones que sean necesarias antes de definir un proyecto de esta envergadura e importancia, no sólo para los profesores, sino que para el país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, hoy se ha llegado a un acuerdo histórico, desde el punto de vista de la decisión y de la voluntad política, para ver en qué forma el Poder Legislativo, en especial la Cámara de Diputados, interviene en forma real y efectiva -y no en los meros discursos- para que la educación sea la primera prioridad para el Estado. Por eso, se fijó un plazo máximo para llegar a un acuerdo global sobre la reforma educacional.El señor Ministro de Educación ha sido muy claro al señalar que hay un antecedente que ha sido vital en la determinación. Así el lunes 26 se entregaron al Presidente de la República un conjunto de proposiciones sobre el rumbo y objetivo que deberá tener la educación en Chile.Por esa razón, considero que este proyecto de acuerdo está desfasado en el tiempo, porque hay que esperar las conclusiones de la Comisión de Educación, que se conocerán, a lo sumo, el 10 de enero. Si en ese momento comprobamos que dicha Comisión tuvo éxito -como se espera- no tendrá sentido esta iniciativa. Ahora, si no lo tiene, sería lamentable para el país, para la educación chilena y para los profesores. En ese caso, veremos qué acciones tomaremos.Por lo expuesto, la bancada demócrata cristiana rechazará el proyecto de acuerdo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor ESPINA (Vicepresidente).- La Mesa consulta a los Diputados autores del proyecto de acuerdo si desean retirarlo, porque el señor Secretario me señala que la “suma” urgencia para el proyecto relativo al Ministerio de Educación se ha retirado hoy.El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, pido la palabra.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra su Señoría.El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, ésa es una parte del proyecto. También se plantea que la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación escuche en audiencia pública a los dirigentes de las trece regiones del país, antes de que el citado proyecto de ley sea debatido en la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Hablan varios señores Diputados a la vez.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Avila, Nelson" DIPUTADOValue="10">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a un señor Diputado que desee hablar en contra del proyecto de acuerdo.El señor ÁVILA.- Pido la palabra.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ÁVILA.- Señor Presidente, tal como señaló el Diputado señor Ortiz, el acuerdo adoptado por los Comités le resta base de sustentación y todo sentido al proyecto de acuerdo, no obstante que sus ideas sean positivas.En cuanto a la posibilidad de que algunos dirigentes regionales sean recibidos por la Comisión de Educación, no existe inconveniente alguno en que hagan la petición respectiva, y ésta no tendrá dificultades en satisfacerla.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 22 votos; por la negativa, 33 votos. Hubo 2 abstenciones.</INTERVENCION_2VICE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Alvarado, Álvarez-Salamanca, Bayo, Correa, Ferrada, Galilea, Hurtado, Karelovic, Kuschel, Martínez (don Rosauro), Munizaga, Navarro, Prochelle (doña Marina), Prokurica, Ribera, Rodríguez, Taladriz, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Vargas, Vilches y Villegas.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, De la Maza, Elizalde, Encina, Escalona, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jeame, Jocelyn-Holt, León, Letelier (don Felipe), Luksic, Morales, Muñoz, Ojeda, Ortiz, Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Sabag, Seguel, Silva, Tuina, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los siguientes señores Diputados: Errázuriz y Letelier (don Juan Pablo).</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="188">MEDIDA EN FAVOR DE LOS DEUDORES HIPOTECARIOS.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al proyecto de acuerdo N° 188.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De los Diputados señores Montes, Elizalde, Aguiló, Moreira, Hamuy, De la Maza, señora Prochelle; señores Zambrano, Ferrada, Pérez, don Aníbal, Rocha, Encina, Morales, Pérez, don Ramón; Fantuzzi, Huenchumilla, Ojeda, Tuma, Urrutia, don Salvador; Sota, Alvarado, Villegas, señorita Saa; señores Silva, León, Letelier, don Felipe; Valcarce, Gutiérrez, Sabag, Luksic, Salas, Jara, Soria, señora Allende; señores Elgueta, Vilches, Makluf, señora Wörner; señores García, don René; Ojeda, Hurtado, Vargas, Bayo, Ceroni, García-Huidobro, Acuña, señora Cristi y señor Ribera:“Es un hecho ampliamente conocido que los deudores hipotecarios de viviendas fueron duramente afectados por la crisis económica de mediados de los años sesenta y de comienzos de los años ochenta. La caída de las remuneraciones, el desempleo, el fuerte incremento de los dividendos, y las inadecuadas políticas implementadas durante esos años, provocaron serios problemas a los deudores habitacionales.“Durante el Gobierno del Presidente Aylwin se llevaron adelante diversas iniciativas orientadas a paliar y reparar en parte dichos daños:“a.- La ley 19.003 y las medidas complementarias del Banco del Estado, permitieron evitar casi 30 mil remates, y dieron la oportunidad de regularizar créditos.“b.- La ley 19.199 que estableció una subvención a los deudores Ex Anap de 15% y 20%, con el propósito de reparar en parte los daños provocados por el cambio en las reglas del juego pactadas originalmente.“c.- La ley 19.229, que aún no de implementa, y que se propone regularizar la situación de deudores que no fueron transferidos por la Ex Anap a instituciones financieras o que viven en casas rematadas por ésta.“Estas acciones contribuyeron significativamente a enfrentar situaciones muy difíciles, pero no dieron cuenta cabal de los problemas acumulados.“Solicitamos al presidente de la república que considere la necesidad de formular e implementar una política orientada a resolver diversas situaciones que afectan a los deudores habitacionales.“En primer lugar, pedimos que se responsabilice a alguna institución pública de conocer y proponer iniciativas relacionadas con los deudores habitacionales.“En la actualidad, ni el Ministerio de Hacienda, ni el Ministerio de la Vivienda ni la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras ni el Banco del Estado, asumen globalmente el problema.El Gobierno no sabe lo que pasa con estas familias, y los afectados por situaciones extremas no tienen con quién dialogar y buscar soluciones.“En segundo lugar, proponemos que se establezcan estímulos importantes para todos los deudores habitacionales anteriores a 1987, que estén al día en sus dividendos.“Estos deudores fueron duramente afectados por la crisis económica y por cambios en las reglas del Juego. Además, ellos nunca recibieron subsidios explícitos.2A pesar de las difíciles situaciones vividas, estas familias se han mantenido al día con gran sacrificio y esfuerzo.“Es indispensable establecer estímulos significativos como premio y reparación.IMAGEN 1“Estimamos que alrededor de 130 mil deudores, un tercio del total, contrajo sus créditos antes de 1987.“Los bancos deberían ser convocados y autorizados por ley, para establecer un sistema de estímulos. Es necesario diseñar alternativas: condonación total o parcial de saldos adeudados; rebajas de tasas de interés; no cobro de comisiones, nuevos sistemas de reajustabilidad, etc. Estas podrían ser sorteadas mensualmente, diferenciando categorías de acuerdo a tramos de deuda, años en que se contrajo, nivel de cumplimiento, etc. Estos estímulos serían financiados por los propios bancos y no pagarían impuestos por ellos.“En tercer lugar, proponemos que se asuma la situación específica de los deudores hipotecarios que se acogieron a los acuerdos del Comité Ejecutivo del Banco Central a comienzos de los años ochenta.“Una vez que se termina el pago de acuerdo al calendario original, se empieza a pagar el diferencial que fue incorporado a los acuerdos mencionados. Es frecuente que al empezar a pagar este diferencial se incremente el dividendo en cantidades variables (hasta 50%).“La sala de la Cámara de Diputados ha solicitado en tres ocasiones al Ministro de Hacienda y al Presidente del Banco Central que busque una solución para estos deudores, y no se han logrado resultados.“Los deudores acogidos a los Acuerdos 1517, 1583, 1719 y 1734 son 20.882, y al 30 de diciembre de 1983 debían UF 10.800.557.“Solicitamos que el Banco Central faculte a los Bancos para renegociar los pagos de modo tal que no se incrementen los dividendos. También consideramos razonable que se establezca algún sistema de condonación de estas diferencias, especialmente para los deudores que se han mantenido al día y/o que estén jubilados.“Lamentamos que este tema no se haya incorporado a las negociaciones de la deuda subordinada como lo solicitó la sala de la Cámara de Diputados.“Cabe hacer presente que los Bancos más involucrados en esto son el BHIF, con 4961 deudores que deben UF 2.433.518, y el de Santiago, con 3.193 deudores que deben UF 2.238.480. Estos 2 Bancos tienen fuertes deudas subordinadas con el Central.“En cuarto lugar, proponemos una completa revisión del sistema de remate de vivienda por no pago de los dividendos hipotecarios.“La vivienda no es un bien como cualquier otro. La institución que procede a rematar la casa de una familia debe considerar el origen de la morosidad; dialogar efectivamente con los que no pagan; buscar alternativas; en casos calificados, ofrecer la oportunidad a la familia afectada de pagar el valor de la mejor postura; garantizar el mejor precio para devolver a la familia rematada las cantidades que sobrepasen el valor de la deuda; regular el oficio de los compradores profesionales de casas rematadas; modificar los sistemas de notificación de todo el proceso de demanda judicial, etcétera.“Sentimos una gran preocupación por el fuerte incremento de las demandas judiciales y por los remates y desalojos. Tenemos antecedentes de remates por deudas de 120 mil y 200 mil pesos, en los cuales las familias no tuvieron información oportuna y adecuada.“Adjuntamos información sobre remates y desalojos entre 1990 y marzo de 1994, solicitados a la Superintendencia de Bancos y Financieras. En 1994 el Banco del Estado ha incrementado su política en remates, por lo cual estas cifras son ahora muy superiores.Imagen2“En quinto lugar, solicitamos la revisión del sistema de reajustabilidad en UF.“En momentos en que la economía está bien y la inflación disminuye notablemente, parece conveniente revisar el sistema de reajustabilidad.“El defecto fundamental del actual sistema es que la reajustabilidad de los dividendos es más frecuente que la reajustabilidad de las remuneraciones.“La UF siendo un sistema de reajustabilidad anual, después pasó a trimestral y mensual y finalmente, se hizo diario. La preocupación por desindexar la economía podría considerar la modificación del período de reajustabilidad de la UF, acercándola lo más posible al promedio de reajustabilidad de las remuneraciones.“Cuando la inflación es baja, se reducen significativamente los costos de medidas como ésta.“Finalmente reiteramos la necesidad de que se establezca una política para asumir los actuales problemas de los deudores hipotecarios que hemos señalado; definir responsablemente por el Estado, estímulo a deudores al día, anteriores a 1987, solución a deudores acogidos a Acuerdos del Banco Central, revisión del sistema de remate de viviendas y modificación del sistema de reajustabilidad.“Hoy, el tema de la morosidad no es el principal problema, pero hay que analizar la situación concreta. De los 398.243 deudores, sólo 26.842 (7%) tiene más de 4 dividendos impagos, de los cuales 19.909 corresponden a deudores del Banco del Estado. Estos deudores morosos, sin embargo, deberían ser analizados porque pueden corresponder a situaciones especiales, como es el caso de las Cooperativas de Vivienda que no se pudieron acoger a la ley N° 19.003, por errores de la ley, o deudores ex Anap que deben bastante más que el valor comercial de las viviendas, o jubilados que tienen pensiones inferiores al dividendo.Esperamos que estos y otros elementos contribuyan a definir una política para los deudores hipotecarios.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a un señor Diputado que apoye el acuerdo.El señor MONTES.- Pido la palabra.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MONTES.- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo se fundamenta en el hecho de que durante todo 1994 no ha habido iniciativa alguna para enfrentar los problemas de arrastre de los deudores hipotecarios con el sistema financiero.En primer lugar, proponemos que el Presidente de la República evalúe la posibilidad de entregar la responsabilidad de tratar el tema a alguna institución del Estado, por cuanto hoy día ni los Ministerios de Hacienda y de Vivienda, la Superintendencia de Bancos ni el Banco del Estado ni ninguna instancia lo asume globalmente.En segundo lugar, planteamos que de los 398 mil deudores, 130 mil son anteriores a 1987, respecto de los cuales se arrastran diversas situaciones pendientes. Proponemos que haya un conjunto de iniciativas que busquen, sobre todo, premiar a aquellos que se han mantenido permanentemente al día.En tercer lugar, sugerimos que se considere que 20.882 deudores se acogieron a los acuerdos del Comité Ejecutivo del Banco Central, que los perjudicaron notablemente, ya que muchos de ellos se han mantenido siempre al día. Y como esta es una deuda subordinada con el Banco Central a través de los bancos privados se pidió que fuera tratada como parte de la negociación de la deuda subordinada. Hasta la fecha nada ha ocurrido, a pesar de que los bancos con la que tienen una parte principal de esta cartera, el BHIF y Santiago, son los que tienen la mayor deuda con el Central.En cuarto lugar, proponemos una completa revisión del sistema de remate, por cuanto desde 1990 a la fecha ha habido 3.500 y el procedimiento ha adolecido de un conjunto de deficiencias y de fallas.En quinto lugar, y aprovechando que la inflación está baja, solicitamos revisar la periodicidad de reajustabilidad de la UF.Finalmente, creemos necesario analizar las causas de la morosidad, que hoy es muy baja, de sólo el 7 por ciento de la cartera; son 26 mil deudores. Pero muchos de ellos son de antigua morosidad. Parte de ello se explica porque la ley N° 19.003, de 1991, no consideró a las cooperativas de vivienda. Por lo tanto, no pudieron regularizar su situación y otros casos similares.Por todo esto, solicitamos al Presidente de la República que se plantee el problema y se considere la posibilidad de formular una política en cada una de estas dimensiones.Por eso, pido a la Sala aprobar el proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a otro señor Diputado que quiera hablar a favor del proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que desee impugnarlo.Ofrezco la palabra.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.El señor ELIZALDE.- Solicito votación, señor Presidente.</INTERVENCION_2VICE><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 58 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.</INTERVENCION_2VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Alvarado, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Ceroni, De la Maza, Elizalde, Encina, Errázuriz, Espina, Ferrada, Fuentealba, Gajardo, García-Huidobro, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jeame Barrueto, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Luksic, Martínez (don Rosauro), Montes, Morales, Munizaga, Muñoz, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fany), Prochelle (doña Marina), Rebolledo (doña Romy), Ribera, Sabag, Silva, Taladriz, Tuma, Vargas, Venegas, Vilches, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR><ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor Kuschel.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="191">FISCALIZACIÓN A EMPRESAS DE COBRANZA.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor FERRADA.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto reglamentario.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor FERRADA.- Señor Presidente, solicito, que recabe el asentimiento de la Sala para tratar en esta oportunidad el proyecto de acuerdo N° 191, relativo a un sistema de fiscalización permanente a las denominadas empresas de cobranza a través del Servicio Nacional del Consumidor.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se excederá la petición del Diputado señor Ferrada.Si le parece a la Sala así se procederá.Acordado.El señor Prosecretario dará lectura al proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- De los Diputados señores Pérez, don Aníbal; Ferrada, Rocha, Dupré, Tohá, Estévez, señora Allende, Tuma, encina, Hamuy, Bayo, Villegas, Elizalde, García, don René Manuel; Taladriz, León, Urrutia, don Salvador; Pérez Opazo, Ceroni, Silva, Acuña y Soria.“Considerando:“1.- Que en los últimos años se han establecido oficinas que prestan servicios de cobranza, las que habitualmente y sin control alguno han creado un sistema de cobranzas oneroso, sustentado en una cuestionable base jurídica, empleando muchas veces procedimientos de hecho basados en la amenaza y la prepotencia, afectando a miles de pequeños deudores que, por diversas causas, se han visto impedidos de cumplir oportunamente con sus obligaciones.“Esas empresas de cobranza actúan cuando el deudor se atrasa en el pago de sus cuotas o dividendos una cierta cantidad de días, generalmente diez, por cuanto las instituciones acreedoras no reciben los pagos efectuados después de ese plazo, viéndose el deudor obligado a concurrir ante la empresa de cobranza, la que muchas veces resulta ser dependiente del acreedor.“2.- Por distintas razones los deudores suelen ser constreñidos, bajo amenaza de embargo y retiro de sus especies, a pagar a más de intereses máximos, altísimos pagos de cobranza, los que en ocasiones superan el capital e intereses, correspondiendo a procedimientos que sólo consisten en llamadas telefónicas y envío de cartas y telegramas. Estos “gastos” son fijados arbitrariamente por la empresa de cobranza, sin que el deudor pueda objetarlos.“3.- los cobros efectuados por las empresas de cobranzas se fundan en títulos que no siempre están del todo claros y en mandatos a veces constituidos de manera irregular. Esto se ve agravado por la circunstancia de que, en ocasiones, las empresas de cobranza han llegado a establecer vínculos de trabajo permanentes con funcionarios auxiliares de la Administración de Justicia con los que, aprovechando la ignorancia general de los procedimientos judiciales, cometen abiertos y declarados abusos.“Por lo tanto se propone a la Cámara de Diputados el siguiente proyecto de acuerdo:“1°.- Dirigir un oficio al señor Ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción para que, por su alto intermedio, el Servicio Nacional del Consumidor, en usos de sus facultades legales, establezca un sistema de fiscalización permanente para las denominadas “empresas de cobranzas”, contemplando un registro público de estas instituciones, con el objeto de dar más transparencia y claridad a una actividad que afecta a miles de chilenos.“2°.- Asimismo, estudie una iniciativa legal destinada a crear un marco jurídico regulador de estas empresas de cobranza, con procedimientos, resguardos y sanciones para los posibles excesos que cometan en su gestión.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera hablar a favor del proyecto de acuerdo.Varios señores DIPUTADOS.- Aprobémoslo en forma unánime, señor Presidente.El señor ESPINA (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para aprobarlo en forma unánime?Aprobado.</VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor MUNIZAGA.- Pido la palabra.El señor ESPINA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, solicito que recabe el asentimiento de la Sala para tratar el proyecto de acuerdo N° 189, que dice relación con el endeudamiento agrícola, materia que vimos en la mañana. Creo que también se podría aprobar por unanimidad.El señor ESPINA (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para proceder de la manera solicitada por el Diputado señor Munizaga?-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Lamentablemente no hay acuerdo.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, quiero que pida de nuevo el acuerdo, de modo que la unanimidad que dimos para tratar la iniciativa anterior se reitere en este otro caso.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Nuevamente, recabo el asentimiento de la Sala para tratar el proyecto de acuerdo indicado por el Diputado señor Munizaga.Lamentablemente, no hay unanimidad.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO><OTRO><TITULO>PERMISO CONSTITUCIONAL.<INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Solicito el asentimiento de la Cámara para otorgar permiso constitucional, por un lapso de 30 días, a contar de mañana, al Diputado señor Tomás Jocelyn-Holt.Acordado.</INTERVENCION_2VICE></TITULO></OTRO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    <HORA_INCIDENTES>VII.- INCIDENTES.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224"><TITULO>DISCRIMINACIÓN EN COBRO A TURISTAS EXTRANJEROS. Oficio.</TITULO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- El primer tumo corresponde al Comité del Partido por la Democracia.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.El tumo siguiente corresponde al Comité del Partido Demócrata Cristiano.Tiene la palabra el Diputado señor Exequiel Silva.El señor SILVA.- Señor Presidente, en la Cámara hemos estado constantemente preocupados del turismo. Así, desde hace algún tiempo funciona una Comisión dedicada a estudiar políticas que consoliden la actividad y la hagan productiva. Ya su creación demuestra nuestro interés por fomentar el turismo.Sin embargo, hace pocos días, al ver en el noticiario de Televisión Nacional un espacio de reportajes especiales a zonas turísticas del país, que específicamente mostraba la zona de Punta Arenas, me encontré con la sorpresa de que los chilenos que visitan las Torres del Paine deben pagar 1.500 pesos, y en cambio los extranjeros más del doble.Pregunto a los parlamentarios que han viajado al extranjero si en alguna parte les han inquirido su nacionalidad para entrar a algún museo o para recorrer alguna zona turística. Me parece que esa discriminación en nada ayuda a fomentar el turismo.Por lo tanto, solicito que se oficie a la Conaf, que administra los parques nacionales, para que evacúe un informe en torno a la discriminación de cobros que se está haciendo a los turistas extranjeros.He dicho.El señor ESPINA.- Se oficiará en la forma solicitada por Su Señoría.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178"><TITULO>MEDIDAS PARA PALIAR EFECTOS DE SINIESTRO OCURRIDO EN VALPARAÍSO Y ALTERNATIVA SOBRE CAMINO TRONCAL. Oficios.</TITULO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- En el tumo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Arturo Longton.El señor LONGTON.- Señor Presidente, el país ha sido impactado por el reciente siniestro ocurrido en la comuna de Valparaíso, en el sector de Placeres y Rodelillo. Sesenta y cinco familias han perdido todos sus bienes; incluso, sus fuentes de trabajo, pues muchos artesanos y comerciantes tenían sus elementos de trabajo o parte de ellos en sus viviendas.La Municipalidad de Valparaíso, con sus medios y los aportes del Ministerio del Interior, está tratando de resolver los problemas más urgentes, entregando mediaguas, enseres, víveres, etcétera. No obstante, restará por resolver el gran problema sanitario que viene por delante, pues todos los baños fueron arrasados por el fuego.En esta situación y dada la cantidad de viviendas, que equivale aproximadamente a dos manzanas, se hace urgente ayudar a los afectados con aportes adicionales. De lo contrario, un sector ya consolidado se convertirá en uno deprimido, como así también se verán frustradas las esperanzas de los afectados.La acción del Ministerio del Interior debería extenderse, además, al Serviu, para lograr el apoyo de una solución habitacional, y también a la Corporación de Fomento para que ayude a los pequeños artesanos en la reposición de sus herramientas de trabajo.Por lo tanto, en mérito de estas consideraciones, junto con la Diputada señora Angela Cristi, con quien visitamos el lugar del siniestro, pedimos que se oficie al Ministro del Interior para que instruya a los ministerios respectivos sobre lo siguiente:1°. Construcción urgente de casetas sanitarias en Placeres y Rodelillo.2°. Completar las mismas casetas en los programas de vivienda, denominados segunda etapa, y3°. Apoyar a los pequeños empresarios para la reposición de sus herramientas de trabajo.En segundo lugar, quiero también solicitar por su intermedio al Ministro de Obras Públicas que informe al Diputado que habla qué se tiene previsto o cómo se resolverá el grave problema que sufren hoy las comunas de Quilpué, Villa Alemana y principalmente Limache, por las características cada día más graves del denominado camino Troncal.Es de conocimiento público que en él ocurren frecuentemente accidentes con pérdidas de vida. No se vislumbra ninguna solución; tan sólo proyectos y proposiciones que han hecho las autoridades regionales, en especial en los últimos años.Por lo tanto, solicito que el Ministro de Obras Públicas informe a la Cámara cuál es la solución y la alternativa que se dará al actual camino troncal, cuyo tránsito -reitero- cada día se hace más peligroso transitarlo.He dicho.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Villouta y de los señores parlamentarios que así lo están indicando, de lo que está tomando nota la Secretaría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>PARTICIPACIÓN DE AUTORIDAD EN TOMA DEL CAMINO EN SAN JOSÉ DE MAIPO. Oficio.</TITULO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- tiene la palabra el Diputado señor Máximo Errázuriz.El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, el sábado 17 de diciembre se produjo una toma del camino a San José de Maipo, en el sector de Melocotón-San Alfonso, con motivo de la amenaza que sufren las localidades de Melocotón, El Ingenio y San Gabriel por la eventual construcción de un embalse que aproveche las aguas del río Maipo.Las personas que se tomaron el camino lo habrían anticipado en una reunión a la que, el sábado anterior, yo mismo habría convocado, con el objeto de informar sobre la labor que estaba realizando en orden a impedir que se construyan embalses en esos sectores. Precisamente, la Cámara de Diputados, aprobó el proyecto de acuerdo que solicita al Presidente de la República adjudicar el derecho de aprovechamiento de las aguas del río Maipo y no el Director de Aguas mediante remate.Pues bien, el motivo de mi intervención obedece al hecho sorprendente de que he tenido informaciones de que el Gobernador de la Provincia Cordillera, el señor Oscar Santelices Altamirano, habría participado en la toma del camino actitud que, a mi juicio, no corresponde a una autoridad de Gobierno.En la reunión de la semana anterior, a la que asistió también el Diputado señor Jaime Estévez, hicimos presente a los vecinos que estaban en su legítimo derecho de tomarse el camino y que no podríamos impedirlo. Sin embargo, les solicitamos que no nos pidieran que los acompañáramos, porque a la autoridad no le corresponde participar en estos hechos. Fue así como ni el Diputado señor Jaime Estévez ni yo concurrimos al lugar. Sin embargo reitero, la información que tengo es que el Gobernador de la provincia Cordillera habría asistido.Solicito que se oficie al señor Ministro del Interior, a fin de que tenga la gentileza de informar si es efectivo que el Gobernador señor Oscar Santelices Altamirano estuvo presente en la toma del camino en San José de Maipo, realizada al mediodía del sábado 17 de diciembre.He dicho.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818"><TITULO>CREACIÓN DE CENTROS DE TRANSFERENCIA DE BASURAS EN SANTIAGO. Oficio.</TITULO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- tiene la palabra el Diputado señor Luis Valentín Ferrada.El señor FERRADA.- Señor Presidente, con su venia, y con la de mi jefe de bancada, cederé mi tiempo al Diputado señor Alberto Cardemil.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Cardemil.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, agradezco al señor Diputado por Linares su gentileza; asimismo, a mi jefe de bancada.Los Diputados por los diferentes distritos de Santiago hemos manifestado recientemente nuestra preocupación por la grave situación que enfrenta la ciudadanía respecto del delicado problema de la extracción de basura de residuos domiciliarios e industriales, de Santiago.Sucede que las municipalidades de Santiago han creado una especie de engendro jurídico, una sociedad de derecho privado, de responsabilidad limitada, Emeres que está a cargo de la gestión de extracción de basura, y hemos insistido en que el manejo de esta empresa que hoy fue citada a la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente de la Cámara de Diputados, ha sido herrático y no ha revestido las características de seriedad y de respaldo técnico suficientes como para ofrecer un buen servicio.Hace algunos meses, Emeres citó a una licitación internacional, a la cual concurrieron más de 16 mil empresas, entre ellas las seis más grandes del mundo, que en una nutrida y costosísima presentación plantearon todas las soluciones posibles respecto de este problema. Cuando la licitación estaba en situación de definirse, Emeres la declaró desierta y decidió, por sí y ante sí, asumir directamente la gestión de extracción de basuras. Estamos averiguando las razones por las cuales tomó esta decisión, ya que no cuenta ni con respaldo, ni apoyo, ni medios técnicos y humanos suficientes.Ahora se ha informado y la ciudadanía está en un grado de alerta notable, que dentro de las soluciones propuestas está la creación de tres centros e transferencia de basuras en plenos centros poblados de Santiago, en áreas densamente pobladas. Estos famosos centros de transferencia de basuras, como se les llama eufemísticamente, no son sino basurales que estarán situados en las estaciones Yungay pleno centro de Santiago, distrito 22 al que represento, San Eugenio y en Quilicura.Los Diputados que representan a diferentes bancadas, unidos exclusivamente por el interés común, y al margen de cualquier diferencia política, están actuando unidos en esta materia, exigiendo las aclaraciones correspondientes.Como queremos ser positivos, pido que, por su intermedio, se oficie al Intendente de Santiago y se le propongan diez medidas que sugerimos en relación con el tema, que significarían solucionar un problema que angustia a los santiaguinos.Las medidas son las siguientes:1°.- Hacer un catastro en todas las municipalidades de la Región Metropolitana de los lugares disponibles para estaciones de transferencias, centros de procesamiento, centros de acopio y, en general, de lugares utilizables para un manejo integrado de derechos sólidos.2°.- Confeccionar planos en exclusión para determinar en forma científica y racional los lugares apropiados para vertederos y proceder, después de su compra o expropiación, a hacer todos los estudios ambientales y económicos por parte de consultores independientes nacionales o internacionales.3°.- Realizar algún tipo de estudio para fundamentar técnicamente las soluciones a que se llegue, utilizando las herramientas que proporciona la ingeniería, especialmente en los modelos matemáticos.Evaluar con seriedad un manejo integrado de desechos sólidos donde se incluya reciclaje, compostado e incineración.4°.- Incorporar a la ciudadanía a los comités o grupos que se formen, para estudiar las soluciones posibles y cursos de acción ante la crisis que representa el problema de la extracción de basura.5°.- Realizar, a la brevedad, un estudio de la composición de la basura de Santiago, pues a la fecha no existe ninguno que entregue resultados de composición como para considerar el vertedero entre otras alternativas complementarias.6°.- Llamar a propuestas para la construcción o estudios que se requieren para solucionar el problema de la basura en forma limpia y transparente, de manera que toda la ciudadanía tenga el convencimiento de que se ha llegado a las mejores soluciones.7°.- Arbitrar medidas para no iniciar la construcción de nuevos vertederos bajo la presión de circunstancias incontrolables, como sería el cierre inminente de los vertederos actualmente en operación, y asegurarse de que se pueda prolongar, a lo menos, el uso de cerros de Renca hasta que el vertedero alternativo esté listo para recibir los desechos, a lo menos en mejores condiciones.8°.- Asegurar espacios para que se produzca una sana competencia en todo lo relacionado con el manejo de la basura y procurar que un monopolio como Emeres no se autoasigne cuotas del mercado, excluyendo otras alternativas o proponentes.9°.- Si se tiene ubicado un sitio para vertedero, llamar a propuesta pública para los estudios de diseño del mismo impacto ambiental, económico y de operación, a fin de liberar a la empresa Emeres, con un largo historial de fracasos en la operación del vertedero Lo Errázuriz, de prodigamos más de lo mismo que ha estado dispensando a la ciudadanía de Estación Central; migración lateral de gas, explosiones, malos olores, etcétera.10°.- Establecer un cuerpo técnico no compuesto por los mismos que ya demostraron su falta de capacidad, para administrar el proceso, de manera que inspire confianza a la ciudadanía, sobre todo asegurándose que este cuerpo técnico sea independiente de cualquier solución que ofrezcan otros factores interesados.Pido que estas diez propuestas de solución para este problema social de primera magnitud, sean puestas en conocimiento del Intendente y se le sugieran como una manera para solucionar el problema.He dicho.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se oficiará en la forma solicitada por Su Señoría.Hago presente que el Comité de la Unión Demócrata Independiente cedió su tiempo al Comité de Renovación Nacional.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493"><TITULO>SITUACIÓN QUE AFECTA A COLEGIO DE PANQUEHUE (Quinta región). Oficio.</TITULO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Rodríguez.El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, hace aproximadamente un mes, una denuncia efectuada por un grupo de alumnos del colegio de la comuna de Panquehue, del distrito que represento, causó gran revuelo en la zona de Aconcagua.Estos jóvenes, de terceros y cuartos medios, reclamaban a las autoridades educacionales de la comuna por el cambio del sistema disciplinario que hasta ese año había regido en el establecimiento. Según ellos, el problema habría surgido a principios de año, cuando el alcalde de la comuna desautorizó al director de la época, ordenando la reincorporación de un alumno que había sido expulsado por contar en su hoja de vida con reiteradas sanciones. La medida adoptada por la autoridad edilicia habría provocado la renuncia del director y su consiguiente reemplazo.Si bien es cierto que el alcalde, mediante declaraciones de prensa, intentó bajar el perfil a la situación, atribuyéndola a desinformación por parte de los alumnos y a un intento de manipulación de algunos docentes, en el trasfondo de ellas se aprecia la existencia de una crisis de autoridad al interior del colegio y la falta de una relación armónica, de coordinación entre el edil y la comunidad educativa.Esta preocupante situación ha sido confirmada por el concejal de esa comuna señor Sergio Pinto, quien ha señalado que es efectivo que el alcalde de la comuna ha desconocido los reglamentos internos del colegio, dictados de conformidad con la legislación vigente, pasando por alto en reiteradas ocasiones las decisiones de carácter técnico-administrativas adoptadas en el colegio.Finalmente, el cuerpo de profesores del colegio de Panquehue, mediante carta abierta publicada en la prensa local el 14 de diciembre recién pasado, ha adoptado por hacer público un descontento por el proceder de la autoridad comunal, desmintiendo lo declarado por el alcalde. En dicha declaración expresan que ningún profesor ha incitado o estimulado a los alumnos a realizar manifestaciones de descontento. Sin embargo, hacen presente otra situación, igual o más preocupante: durante el año escolar que termina, se ha producido “una persecución selectiva a algunos profesores del colegio, lo cual se ha manifestado en rebajas de sueldos y no confirmación de su permanencia en la dotación docente de 1995, de los profesores a contrata.”La ocurrencia de hechos como éste, en que se pone de manifiesto la existencia de graves discrepancias entre el cuerpo docente de un colegio y la autoridad administrativa respectiva, debe ser tenida en consideración.La actitud asumida por el alcalde de la comuna de Panquehue no debe pasar inadvertida, pues ella podría sentar un nefasto precedente en las relaciones de las autoridades comunales con la comunidad educativa. Las autoridades comunales deben respetar la autonomía de los establecimientos educacionales en la aplicación de sus reglamentos internos y mecanismos disciplinarios.No debe olvidarse que la municipalidad, en cuanto administradora de los establecimientos educacionales de su comuna, no puede por este motivo menospreciar la autoridad de los directores y del cuerpo docente de un colegio, bajo ningún pretexto, y mucho menos jugar con la estabilidad laboral del profesorado por el hecho de existir diferencias internas.Actitudes como éstas son, precisamente, las que hacen mirar con cierta desconfianza algunas proposiciones contenidas en el proyecto de ley que modifica el Estatuto Docente y que se encuentra en discusión en la Cámara.Por estas razones, vengo en solicitar que se envíe oficio, en mi nombre, con copia de esta intervención y de los antecedentes anexos al señor Ministro de Educación, a fin de que tome conocimiento de la grave situación a que me he referido.He dicho.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="806"><TITULO>TRASPASO A CONAF DE PREDIOS FORESTALES DE PROVINCIA DE TALCA. Oficio.</TITULO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Álvarez-Salamanca.El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, Vilches, en la provincia de Talca, es un lugar cordillerano rico en especies forestales nativas. En ella, la Corfo licitará el próximo jueves dos predios forestales pertenecientes a “Forestal Gadel”, con una superficie de 12 mil hectáreas, los cuales la gente de Talca considera que deben ser reserva nacional. Incluso, Conaf decretó prohibición de corta en esa zona, la que está afecta a un tratamiento especial, como área de protección.La semana pasada conversé con personeros de la Corfo sobre el particular, quienes me han dicho que están dispuestos a dejar el predio como reserva nacional, siempre y cuando la Conaf entregue una garantía, de manera que si esa corporación paga lo que se licitará, dichos predios podrían quedar como reserva nacional, todo ello en acuerdo con sus propietarios, es decir, Forestal Gadel.Esto me parece bien importante, porque la región del Maulé es la que tiene menos reservas nacionales. Actualmente, está postulando para que la zona de Siete Tazas, en Molina, sea declarada reserva nacional forestal; pero todavía no se ha logrado sacar adelante.En consecuencia, solicito que, en mi nombre, se oficie a Corfo y Conaf, con el objeto de que esos predios de Forestal Gadel sean traspasados de Corfo a Conaf, y que esta última pague por lo menos una parte, que es lo que solicita Corfo, para que queden de propiedad de todos los chilenos.He dicho.El señor ESPINA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión del Comité de Renovación Nacional y de los Diputados señores Ferrada, Longton, Rodríguez, Errázuriz y Navarro.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CAMINO LA PLAYA EN QUILPUÉ E INSTALACIÓN DE PLAZA DE PESAJE. Oficio.</TITULO>El señor ESPINA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Arturo Longton.El señor LONGTON.- Señor Presidente, quiero excusarme, porque yo había hecho uso de la palabra, pero deseo plantear otro tema.Hace exactamente un año fue entregado en la comuna de Quilpué un camino que se llama Lo Orozco o camino La Playa, anhelado durante muchos años por los habitantes de ese sector.Lamentablemente, recién cumplido un año, ese camino, que costó 2.500 millones de pesos, está siendo sometido a reparaciones de importancia, debido a perjuicios ocasionados por el tránsito de camiones de tonelaje bastante superior al permitido sin que hayan tomado las providencias del caso.Por lo tanto, por su intermedio, señor Presidente, solicito que se oficie al Ministro de Obras Públicas sobre dos cosas:Primero, para que informe sobre las causas que han originado la necesidad de hacer esas reparaciones.Segundo, como consecuencia de esa respuesta, que seguramente ratificará lo que he señalado, solicito que se implemente una plaza de pesaje en ese sector y se someta a un riguroso control el tonelaje de los camiones que transiten por ese camino, ya que, de continuar siendo utilizados por vehículos con sobrepeso, va a durar bastante poco.He dicho.El señor ESPINA (Vicepresidente).- En nombre de Su Señoría, se enviará el oficio al Ministerio de Obras Públicas, con la adhesión del Diputado señor Claudio Rodríguez.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.En el tumo del Comité del Partido Socialista, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 20.34.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>