<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="47" FECHA_INICIO="01-07-2009 10:39:00" FECHA_TERMINO="01-07-2009 14:12:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 357ªSesión 47ª, en miércoles 1 de julio de 2009(Ordinaria, de 10.39 a 14.12 horas)		Presidencia de los señores Álvarez Zenteno, don Rodrigo; 		Vargas Lyng, don Alfonso, y Súnico Galdames, don Raúl.		Presidencia accidental de la señora Muñoz D’Albora, doña Adriana.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	HOMENAJE	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		8	II.	Apertura de la sesión		11	III.	Actas		11	IV.	Cuenta		11	V.	Orden del Día. 	-	Modernización del estado y calidad de la política. Tercer trámite constitucional. Integración de la Comisión Mixta		11	-	Prohibición de condicionar la atención de salud al otorgamiento de cheques o dinero en efectivo. Segundo trámite constitucional. (Continuación)		36	-	Perfeccionamiento del Código Orgánico de Tribunales y de la ley Nº 19.665, en lo relativo a la gestión y administración de justicia. Primer trámite constitucional		37	VI.	Homenaje. 	-	Homenaje en memoria de Rosa Markmann Reijer viuda de González Videla		46	VII.	Incidentes. 	-	Ambulancia para atender a sectores precordilleranos de la comuna de Putre. Oficio		56	-	Paralización de embargo de embarcaciones a pescadores de Las Guaitecas. Oficio		57	-	Puesta en marcha de proyecto de generación eólica en comuna de Las Guaitecas. Oficios		57	-	Contratación de personal para el Servicio de Salud de Comuna de Las Guaitecas. Oficio		58	-	Alcances sobre protección policial especial a candidata a senadora por la quinta circunscripción Cordillera. Oficios		58	-	Rechazo a declaraciones de prensa formuladas por diputada señora Lily Pérez. Oficios		59	-	Réplica a críticas formuladas a diputada señora Lily Pérez		61	-	Réplica a publicaciones de prensa y a intervenciones de diputados señores Tuma y Hales		61	VIII.	Anexo de Sesión. 		Comisión Especial de Solicitudes de Información y Antecedentes		62	-	Dictamen de Contraloría sobre evaluaciones de impacto ambiental por Coremas de la Cuarta y Décima Regiones. Investigación por derrame de petróleo en central Trapén. Oficios		62Pág.	-	Regularización de propiedad de terrenos del borde costero y de caletas del distrito Nº 57. Oficio		63	-	Información sobre fiscalización de corredoras de bolsa. Oficios		64	-	Información sobre denuncias de negligencias médicas y eventual ejercicio ilegal de la profesión en Centro de Salud de Puerto Montt. Oficios		65	-	Resultados de investigaciones respecto de médico de de Servicios de Salud de Puerto Montt. Oficio		66	-	Información sobre mejoramiento de carreteras y de puentes. Oficios		66	-	Información sobre pavimentación y programas de seguridad para Villa Los Fundadores, de Valdivia. Oficios		67	-	Inauguración de tienda de la Fundación Artesanías de Chile en Valdivia. Oficios		68	-	Antecedentes sobre fecha de entrega y destinación de funcionarios al aeropuerto Pichoy de Valdivia. Oficios		68	IX.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio de S. E. la Presidenta de la República por el cual comunica que retira la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto que “establece regulación de las uniones de hecho”. (boletín N° 4153-18)		69	2.	Oficio de S. E. la Presidenta de la República mediante el cual comunica que hace presente la urgencia “suma”, para el despacho del proyecto que “modifica la ley de concesiones de obras públicas y otras normas que indica”. (boletín N° 5172-09)		69	3.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto, con urgencia de “discusión inmediata”, que “complementa la ley que introduce modificaciones al Código Penal en la regulación de ciertos delitos contra la Administración Pública”. (boletín N° 6476-04)		69	4.	Primer informe de la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo recaído en el proyecto que “regula la venta y arriendo de video juegos excesivamente violentos a menores de 18 años y exige control parental a consolas”. (boletín N° 5579-03)		70	5.	Informe de la delegación de diputados que concurrió a la sesión extraordinaria del Parlamento Andino, efectuada en Sucre, Bolivia, el día 29 de junio de 2009		78	6.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Aguiló, Burgos, Duarte, Fuentealba, Jarpa, Jiménez, Silber, y de la diputada señora Vidal, doña Ximena, que “otorga nacionalidad por gracia a Michel Edouard Bourguignat Girard”. (boletín N° 6583-17)		82	7.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Chahuán; Sepúlveda, don Roberto y Díaz, don Eduardo, que “modifica el artículo 12 de la ley N° 18.460, Orgánica Constitucional del Tribunal Calificador de Elecciones, con el objeto de facilitar el procedimiento de las reclamaciones que indica”. (boletín N° 6584-06)		86Pág.	8.	Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Sepúlveda, don Roberto; Chahuán, Accorsi, Bauer, Escobar, Girardi, Lobos, Palma, Vallespín, y de la diputada señora Pérez, doña Lily, que “prohíbe el uso de bolsas plásticas”. (boletín N° 6585-12)		87	9.	Oficio de la Excma Corte Suprema por el cual remite su opinión acerca del proyecto que “establece incapacidad relativa respecto de las personas que sufran adicción a las drogas”. (boletín N° 6532-25)		90	10.	Oficio del Tribunal Constitucional por el cual remite copia autorizada de la sentencia recaída en el proyecto que “modifica el decreto con fuerza de ley N° 1, de 2005, de Economía, referido al Tribunal de Defensa de Libre Competencia”. (boletín N° 4234-03). (Oficio N° 3202). Rol N° 1377-09-CPR		90	X.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Oficios.		Contraloría General de la República:	-	Diputado Ward, irregularidades en la asignación de recursos asignados en el proceso de reconstrucción de la ciudad de Tocopilla, producto del terremoto del año 2007. 	-	Diputado Urrutia, si se ajusta a la legalidad vigente el pago de horas extraordinarias a directivos de departamento de la municipalidad de Parral. 		Ministerio de Relaciones Exteriores:	-	Diputado Ojeda, cierre del Consulado Honorario de Alemania en Osorno. 		Ministerio de Hacienda:	-	Proyecto de Acuerdo 769, anticipar el calendario de incremento gradual de las pensiones aprobado como parte de la Reforma Previsional. (700).		Ministerio de Educación:	-	Diputado Sabag, incompatibilidad de indemnizaciones, consagradas en leyes diferentes, en beneficio de profesionales de la educación. 	-	Diputada Turres, disposición legal que cuente con las partidas correspondientes para pagar los beneficios establecidos en la Ley N° 20.158 y las indemnizaciones del artículo 2° transitorio de la Ley N° 19.070. 	-	Diputado Delmastro, irregularidades en colegio San Agustín de Valdivia. 	-	Diputado Rojas, recursos para el pago del bono de asignación de zonas extremas establecido en el artículo 30 de la Ley N° 20.313. 	-	Diputada Cristi, distribución en establecimientos educacionales de manual pedagógico denominado “Educando en la Diversidad, Orientación Sexual e Identidad de Género en las Aulas”.		Ministerio de Justicia:	-	Diputado Urrutia, posibilidad de que el Servicio Médico Legal de nombrar un médico legista con asiento en Parral. 	-	Diputado Estay, información respecto del presupuesto sectorial para el año 2009 para Región de la Araucanía. 	-	Diputada Isasi, agilización del sumario administrativo en el Registro Civil e Identificación con motivo de la demora en identificar a menor que ingresó fallecida al Hospital Doctor Torres Galdamez. 	-	Diputado Hernández, factibilidad de traslado de funcionario de ese servicio quien presta servicio en el C.D.P. de San Miguel, al Centro de Cumplimiento Penitenciario de Coyhaique. 	-	Diputado Monckeberg don Cristián, aclaración de la situación de señora que indica. (4378 al 9305).	-	Diputado Bauer, reponga el Servicio Médico Legal en Rengo, Región de O'Higgins. 	-	Proyecto de Acuerdo 760, refuerzo presupuestario del Servicio Médico Legal en Subtítulo 21 para el año 2009. 		Ministerio de Defensa Nacional:	-	Diputado Alvarado, factibilidad de una iniciativa que permita suprimir los descuentos del 4% que se aplicaría a los pensionados de la Caja de Previsión de la Defensa nacional y de la Dirección de Previsión de Carabineros de Chile. 		Ministerio de Obras Públicas:	-	Diputado Urrutia, recursos para pavimentar camino L-826 Unicaven-San Lorenzo comuna de Parral. 		Ministerio de Agricultura:	-	Diputado Recondo, eventual daño que estaría provocando las importaciones de queso argentino a la producción nacional. 		Ministerio de Salud:	-	Diputado De Urresti, aplicación de ley N° 20.305 a funcionarios del Servicio de Salud de Valdivia. 	-	Diputado Espinoza don Fidel, apoyo a joven estudiante de Río Negro afectado de cáncer a la tiroides. 		Ministerio de Minería:	-	Diputado Leal, concreción de Codelco-Chile de los acuerdos adoptados con trabajadores contratistas y subcontratistas. 	-	Diputado Robles, tronaduras que realizó la empresa minera Candelaria en Tierra Amarilla, Región de Atacama. 		Comisión Nacional de Energía:	-	Diputado Quintana, información acerca de un proyecto geotérmico de la empresa Geoglobal Energy en comuna de Curacautín, Región de La Araucanía. 	-	Diputado Díaz don Marcelo, implementación del Proyecto “Recambio de Camiones” impulsado por el Programa País de Eficiencia Energética de la Comisión Nacional de Energía. 		Ministerio de la Vivienda y Urbanismo:	-	Diputados Godoy y Alvarado, cumplimiento de la letra e) del artículo 7° de la ley N° 20.285, sobre Acceso a la Información Pública. 		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:	-	Diputado Uriarte, incluir a la localidad de Santa Mónica, Padre Hurtado en los proyectos de Infraestructura Digital para la Competitividad e Innovación. 		Ministerio de Planificación y Cooperación:	-	Diputada Goic, antecedentes sobre modificaciones de la Ficha de Protección Social. 	-	Diputado Bertolino, licitaciones efectuadas por el Fondo Nacional de la Discapacidad acerca de las prótesis para las personas con discapacidad. 	-	Diputado Bertolino, ayudas Técnicas para Personas con Discapacidad 		Ministerio Público:	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, agilizar los trámites e impartir instrucciones necesarias que puedan escalecer a la brevedad, las causas del accidente ocurrido recientemente en la carretera de la Fruta Región de O´Higgins. 		Fiscalía Regional de la Región de la Araucanía:	-	Diputado Arenas, investigación por incendio de predio Parcela N° 18, en comuna de Los Sauces. 		Intendencia de la Región Libertador Bernardo O´Higgins:	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, recursos para la ejecución de la obra de alcantarillado en Villa Los Cristales de San Vicente de Tagua Tagua. 		BancoEstado:	-	Diputado Espinoza don Fidel, suspensión de los remates de las viviendas de los deudores habitacionales y estudiar la posibilidad de comprar carteras vencidas de los pescadores artesanales de la Región de Los Lagos. (s/n al 9471).		Fundación Integra:	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, reparación de jardín infantil Los Peques de San Fernando. (s/n al 9512).		Servicio Nacional de la Mujer:	-	Diputado García, Programa Mejorando la Empleabilidad y las Condiciones Laborales de las Trabajadoras Jefas de Hogar en la Región de La Araucanía. 		Subsecretaría de Carabineros:	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, catastro de caminos laterales transitables que existen en la comuna de Chimbarongo.</INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (109)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Ormeño, René	RN	III	5Aguiló Melo, Sergio	PS  	VII	37Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Pérez San Martín, Lily	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Araya Guerrero, Pedro	IND	II	4Arenas Hödar,  Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti  Longton, Alfonso	PS	X	53Delmastro Naso, Roberto	RN	X	53Díaz Del Río, Eduardo	PRI	IX	51Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15  Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami Gumucio, Marco	IND	V	10Escobar Rufatt, Álvaro	IND	RM	20Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Herrera Silva, Amelia	RN	V	12Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2Jaramillo  Becker, Enrique	PPD	X	54Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PRI	III	6Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PRI	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paredes Fierro, Iván	PS	I	1Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Soto González, Laura	PPD	V	13Sule Fernández, Alejandro	PRSD	VI	33Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Concurrió, además, el secretario general de la Presidencia, don José Antonio Viera-Gallo.	-Asistieron también los senadores señores Juan Antonio Coloma y Hernán Larraín.-</ASISTENCIA>
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.39 horas.El señor VARGAS (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor VARGAS (Vicepresidente).- El acta de la sesión 42ª se declara aprobada.El acta de la sesión 43ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor VARGAS (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.-El señor ÁLVAREZ, don Adrián (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.</CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="4716-07">MODERNIZACIÓN DEL ESTADO Y CALIDAD DE LA POLÍTICA. Tercer trámite constitucional. Integración de la Comisión Mixta.El señor VARGAS (Vicepresidente).- Corresponde tratar, en tercer trámite constitucional, el proyecto de reforma constitucional, iniciado en mensaje, en materia de transparencia, modernización del Estado y calidad de la política.Antecedentes:-Modificaciones del Senado, boletín N° 4716-07, sesión 43ª, en 16 de junio de 2009. Documentos de la Cuenta N° 1.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos.El señor BURGOS.- Señor Presidente, hay una serie de modificaciones del Senado que ameritan un pronunciamiento y, si corresponde, una Comisión mixta deberá resolver las divergencias que surgan. Al respecto, la modificación al artículo 8° de la Carta Fundamental -una de las normas fundamentales objeto de la reforma constitucional- propuesta por la Cámara, ha sido sustancialmente cambiada por el Senado al agregar una prohibición a los funcionarios públicos, incluidos los de exclusiva confianza del Presidente de la República, y los municipales, quienes no podrán participar en actividades de proselitismo político partidista, definición que, por cierto, no está en la Constitución ni en ninguna ley que yo conozca. En consecuencia, a mi juicio, hay una necesidad de clarificar la amplitud del término, sobre todo porque en el siguiente inciso agregado por el Senado, se preceptúa que: “La infracción a lo establecido en el inciso anterior constituye una vulneración grave al principio de probidad”.¿Cuál es la sanción? Hay que recurrir a la ley de Probidad, que aplica multas y, no sé si en algún caso la destitución. Alguien me lo aclarará. En todo caso, hay una norma programática que requiere ser analizada en función de las leyes orgánicas, por lo genérico de sus términos.En consecuencia, sin estar en contra del fondo, esto es, que los funcionarios públicos no deben usar recursos del Estado en actividades políticas y electorales, lo cual me parece bien, la norma propuesta requiere ser analizada en una Comisión Mixta.Por lo tanto, pido votación separada para la modificación del Senado al N° 1 del ar-tículo único.Asimismo, el Senado suprimió el N° 2 del texto aprobado por la Cámara, que agregaba en el inciso primero del artículo 18 de la Constitución -referido, entre otras cosas, a los partidos políticos y al sistema electoral-, la siguiente oración: “Dicha ley establecerá también un sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral.”, porque entendíamos que es bueno incorporar esta norma en sede constitucional. Es cierto que hay una ley de Transparencia, pero, a mi juicio, sería bueno iniciativas para mejorarla -me cuento entre los que lo harían-, de modo que haya un financiamiento permanente a los partidos políticos y a las corporaciones vinculadas a los partidos políticos, y normas sobre una serie de cuestiones de transparencia, que son discutibles y controvertidas.Las disposiciones de esa ley están en permanente discusión.Tal como se incluye en sede constitucional la no intervención de autoridades políticas en campañas, también es muy importante lo establecido por la Cámara de Diputados, esto es, incorporar en la cúspide del ordenamiento jurídico una norma de transparencia.Pues bien, eso fue eliminado y no hay razones de fondo para ello. En general, creo que es discutible.Por lo tanto, también pido votación separada para la modificación al número 2 del artículo único.Hay otras supresiones que vale la pena tener a la vista en la votación.Al respecto, la Cámara, por unanimidad, en el entendido de que el proyecto buscaba transversalidad, introdujo una limitación al uso de las urgencias, particularmente en fechas próximas a elecciones, la que fue suprimida por el Senado.Asimismo, limitamos la presentación de reformas constitucionales, de iniciativa parlamentaria y del Ejecutivo, también en función de la proximidad de los actos eleccionarios, modificación que también fue suprimida por el Senado.En consecuencia, pido votación separada para las modificaciones del Senado a los números 1 y 2 del artículo único.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Cardemil.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, debo señalar que no estamos de acuerdo con las modificaciones del Senado respecto las definiciones hechas por la Cámara de Diputados, producto de un trabajo arduo, transversal e ilustrado de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, que las aprobó prácticamente por unanimidad, y de la Sala, que ratificó las posiciones de la Comisión y su votación, lo cual obliga a ir a una Comisión Mixta.En este caso, es necesario dictar una buena ley sobre transparencia, modernización del Estado y calidad de la política.En tal sentido, nos parece adecuada la modificación del Senado al número 1 del artículo único, que agrega incisos tercero a sexto, nuevos, al artículo 8° de la Constitución.En general, los diputados de la Alianza están de acuerdo en votarla a favor.No así la modificación al número 2, referida al inciso primero del artículo 18 de la Carta Fundamental.La Cámara de Diputados había establecido una buena norma, pues preceptuaba que la ley debía consagrar un sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral, que es una demanda potente de la ciudadanía. No alcanzo a divisar las razones por las cuales el Senado suprimió el número 2.Soy partidario de que se contemple en la Constitución Política y se regule debidamente el sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral en la correspondiente ley orgánica constitucional. Esto significaría un avance de la democracia. En ese sentido, me quedo con la posición que tuvo en su momento la Cámara de Diputados. Respecto de la modificación al número 4, no entiendo la razón por la cual el Senado eliminó las incompatibilidades para los ministros de Estado establecidas en el inciso segundo del artículo 58 de la Constitución Política, que señala: “Asimismo, los cargos de diputados y senadores son incompatibles con las funciones de directores o consejeros, aun cuando sean ad honorem, en las entidades fiscales autónomas, semifiscales o en las empresas estatales, o en las que el Estado tenga participación por aporte de capital.”. Es decir, limita las incompatibilidades a las establecidas sólo en el inciso primero de dicho artículo, restricción con la que no estoy de acuerdo. Aunque actualmente existen disposiciones legales que incluyen a ministros de Estado en cargos de ese tipo, lo razonable es que en las empresas del Estado se desempeñen funcionarios independientes seleccionados con criterio técnico, alejado de consideraciones políticas en la toma de sus decisiones, lo que se afecta directamente con esta supresión. Nuevamente, se mezcla la política con los negocios.De manera que me parece aconsejable rechazar dicha modificación. Otra vez me quedó con el criterio adoptado por la Cámara de Diputados, que considero un avance.En cuanto a la supresión de los números los números 6 y 7, quiero ser muy claro, porque se trata de una materia debatida. Para la Alianza por Chile, esas normas fueron estipuladas en un acuerdo político. El Ejecutivo puede afirmar que este proyecto de ley se originó en consideración al planteamiento de nuestra coalición, que busca establecer medidas en contra de la intervención electoral del Ejecutivo a través de la agenda legislativa.En la actualidad, estos argumentos pueden tener valor para la Alianza en relación con la coalición gobernante, pero mañana podrán jugar a favor de la Concertación respecto de la Alianza. No es positivo que la agenda legislativa se transforme en un mecanismo de intervención electoral, como ha sucedido en el pasado reciente.La Cámara de Diputados había aprobado, en el número 6, que el Presidente de la República “no podrá hacer presente la urgencia en el despacho de un proyecto durante los treinta días anteriores a una elección presidencial, a menos que la funde en exigencias provenientes de los intereses generales o de la seguridad nacional”. No obstante ser deficiente y amplio el criterio aludido “de los intereses generales o de la seguridad nacional”, es mejor contar con esa disposición a descartarla a priori. De esa forma se evita el uso de la agenda legislativa como instrumento político electoral.Por su parte, el número 7 impedía la presentación y tramitación “de proyectos de reformas constitucionales dentro de los noventa días anteriores a una elección presidencial. Estas prohibiciones se extenderán por el período que medie entre la primera y segunda votación, en el caso de existir esta última, de conformidad al inciso segundo del artículo 26”.Estas normas fueron muy sopesadas, analizadas y discutidas en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia y en la Sala de la Cámara de Diputados, por lo que insistiré en que su necesidad para el adecuado juego electoral, sin distorsiones ni intervenciones indebidas, que justamente constituyen algunos de los problemas que ha tenido nuestra democracia.Por lo tanto, en las materias contempladas en los números 6 y 7 del artículo único del proyecto, también prefiero el texto aprobado por la Cámara de Diputados.En resumen, parece adecuada la modificación introducida por el Senado en el número 1 del artículo único y estoy dispuesto a votarla favorablemente.Pero votaré en contra de las modificaciones del Senado a los números 2 -que suprime la referencia al sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral-, 4 -que restringe las incompatibilidades de los ministros de Estado-, 6 y 7 porque elimina la limitación para hacer presente la urgencia en el despacho de un proyecto y presentar y tramitar proyectos de reformas electorales antes de una elección presidencial. En estos casos, también me inclino por el texto de la Cámara de Diputados.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, tal como señaló el diputado Cardemil, el proyecto de reforma constitucional en materia de transparencia, modernización del Estado y calidad de la política que aprobó la Cámara de Diputados surgió de un acuerdo político de los partidos de la Alianza y de la Concertación, y obedeció a la búsqueda de fórmulas para progresar en la transparencia.Lo cierto es que en esta Corporación se aprobó un texto que me parece bastante apropiado para avanzar en la solución de temas que para todos son muy importantes.Las modificaciones del Senado suprimen varias normas que nosotros aprobamos y sólo mejora el número 1 del artículo único. .Dado que esta iniciativa incorpora medidas que favorecen la transparencia en toda la organización del Estado, lo importante es que sea fruto de un acuerdo transversal de todas las fuerzas políticas. Por lo tanto, no entiendo las razones por las que el Senado suprimió varios numerales que buscaban dar mayor claridad a nuestro régimen legal y entregaban elementos básicos para que la política se desarrolle de manera transparente, como lo exige hoy el país respecto de la probidad que actualmente se requiere de los funcionarios públicos y, por supuesto, también de los entes políticos.Algunos temas son muy trascendentales, que necesariamente deben ser discutidos, como el sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral. Al respecto, basta recordar que observamos una verdadera campaña electoral, sin que todavía corran los plazos legales. Se promueven algunas candidaturas y hay despliegues publicitarios con importantes recursos involucrados, en circunstancias de que legalmente aún no comienza el período de campaña electoral. Evidentemente, esta situación debe ser clarificada desde el punto de vista constitucional y, por lo tanto, debemos contar con una ley que establezca cómo se va a financiar y transparentar ese proceso y cuál será el límite y control de los gastos.Situación similar ocurre con otros temas que habíamos acordado en la Cámara de Diputados. En consecuencia, me parece importante que se discutan en una Comisión Mixta, a objeto de solucionarlos consensuada y transversalmente.Aparentemente, en el Senado ocurrió algo que determinó que esa rama del Congreso Nacional suprimiera gran parte de lo aprobado por la Cámara de Diputados, aunque el trabajo realizado por esta Corporación fue bastante más acucioso y profundo en algunos puntos.Concuerdo con la modificación del Senado que precisa el horario en que los funcionarios públicos pueden participar en actividades políticas. El texto aprobado por esa rama expresa que “los funcionarios públicos, incluidos los de exclusiva confianza del Presidente de la República y los municipales, no podrán participar en actividades de proselitismo político partidista o en la promoción de candidaturas a cargos de elección popular durante su jornada de trabajo…”. Eso me parece muy razonable, porque en la jornada de trabajo los funcionarios públicos, incluidos los municipales, son servidores de todos los chilenos. Pero como son ciudadanos, después de su jornada de trabajo pueden desarrollar la actividad política que deseen, siempre que no se aparte del principio de probidad y de la ley.Por lo tanto la modificación del Senado contemplada en el primer inciso -que sería el nuevo inciso tercero del artículo 8º- del número 1 permite alcanzar acuerdos sustantivos en estas materias. Pero no concuerdo con las otras modificaciones y, por lo tanto, deberíamos votarlas en contra para que sean analizadas en la Comisión Mixta y se logre un amplio consenso sobre lo bueno que plantea el Senado con lo bueno que hizo la Cámara, para que esta reforma constitucional apunte en el sentido que la nación y el Estado requieren de sus legisladores y autoridades políticas y públicas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Antonio Leal.El señor LEAL.- Señor Presidente, a mi juicio, debemos mirar con mayor flexibilidad las modificaciones propuestas por el Senado. Algunas son importantes pero en otras es necesario insistir en el texto de la Cámara de Diputados.En la enmienda del Senado al número 1 del artículo único, que agrega como incisos tercero a sexto, nuevos, en el artículo 8° de la Constitución, me parece bien. Limita la participación en actividades políticas durante la jornada de trabajo, aun cuando creo que es importante que se defina en forma más clara lo que se entiende por “actividades de proselitismo político partidista”, porque esta reforma constitucional tenemos que mirarla en el largo plazo. Por eso habría que definir mejor tal concepto.Me preocupa el nuevo inciso tercero que el Senado propone agregar al artículo 8º, donde señala que no podrán “usar su autoridad, cargo, bienes o recursos públicos para fines de carácter político partidista o índole electoral en ninguna circunstancia...” Estoy de acuerdo con el principio, pero puede significar, por ejemplo, que un ministro de Estado o un subsecretario, no pueda asistir a una reunión de la directiva de su partido en el auto fiscal. Debemos tener cuidado con las restricciones constitucionales, porque determinadas cosas pueden quedar en la ley.En segundo lugar, respecto del nuevo inciso quinto del artículo 8º de la Constitución que propone el Senado relativo a la declaración de intereses y patrimonio en forma pública, felizmente los diputados la tenemos en pantalla desde 2006. Eso hay que subrayarlo, sobre todo, por todas las cosas que se han dicho últimamente sobre la Cámara de Diputados.Además, no estoy de acuerdo con la eliminación que hace el Senado de la oración que, por unanimidad, incorporó la Cámara de Diputados en el inciso primero del artículo 18 de la Constitución, que señala: “dicha ley establecerá también un sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral”. Por tanto, propongo insistir en lo aprobado por esta Corporación.Me parece bien el nuevo numero 2 del artículo único agregado por el Senado respecto de las primarias, ya que incorpora un aserto bastante draconiano, para aquellos que no resulten elegidos en elecciones primarias no podrán ser candidatos al respectivo cargo. Esto significa que nadie que se someta a primarias de un partido va a poder retirarse de esa colectividad y ser candidato por fuera. Ese es un concepto que considero positivo para el fortalecimiento de la institucionalidad de los partidos en el sistema político y de la seriedad y honestidad política, porque impide lo que muchas veces hemos observado: que quien no es elegido por su partido, lo abandona para postularse al cargo por fuera. Por eso, creo que se trata de un procedimiento importante y lo votaré a favor.No apoyaré la modificación del Senado al número 6 del artículo único, que elimina el inciso tercero propuesto por la Cámara al artículo 74 de la Constitución. Por otra parte, estoy de acuerdo con la modificación del Senado que elimina el nuevo inciso tercero que propuso la Cámara de Diputados para intercalar en el artículo 127 de la Constitución, que señala: “No podrán presentarse ni tramitarse proyectos de reformas constitucionales dentro de los noventa días anteriores a una elección presidencial”. Creo que no se puede limitar de esa manera la actividad del Ejecutivo y del Congreso Nacional. Por eso, aprobaré lo propuesto por el Senado.En consecuencia, voy a votar a favor determinados temas que ya estaban acordados en la Cámara de Diputados y de otros que ha incorporado el Senado que me parecen positivos.Por lo expuesto anteriormente, es fundamental que el proyecto sea analizado en Comisión Mixta. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Edmundo Eluchans.El señor ELUCHANS.- Señor Presidente, este proyecto de reforma constitucional sobre transparencia, modernización del Estado y calidad de la política fue ampliamente analizado en esta Corporación. Durante muchos meses se discutió en la Comisión de Constitución; posteriormente, lo debatió la Sala. No obstante, en términos generales, tengo la impresión de que el proyecto que aprobó la Cámara de Diputados es mejor que lo propuesto por el Senado. Por lo tanto, pensamos que el proyecto debe ser tratado por Comisión Mixta para resolver las diferencias suscitadas entre el texto del Senado y el de la Cámara de Diputados. Voy a hacer un somero análisis de cada uno de ellas y fijaré nuestra posición al respecto.En primer lugar, la modificación al número 1 del artículo único, que agrega incisos tercero al sexto al artículo 8º de la Constitución, quizás es la única que le aporta algo al proyecto. Por lo tanto, estaríamos dispuestos a votarla a favor, porque incorpora algunos conceptos positivos en todo lo que se refiere a la probidad de los funcionarios públicos.En segundo lugar, el Senado eliminó una oración que la Cámara de Diputados agregó al inciso primero del artículo 18 de la Constitución, que expresa: “Dicha ley establecerá un sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral”. No tengo los antecedentes en los cuales el Senado se basó para hacer esta supresión, pero tampoco es mayormente importante, porque esto está en la ley. Lo que se quiso fue darle rango constitucional a la norma, pero al estar en la ley no nos parece que sea tan grave su eliminación. La enmienda al número 3 del artículo, que modifica el número 15 del artículo 19 de la Constitución, sustituye una norma que me parece importante. Sin embargo, entiendo que hay opiniones divididas. Se propone modificar radicalmente la norma constitucional que establece la reserva acerca de los militantes de los partidos políticos.Me gusta más el texto aprobado por la Cámara de Diputados que dispone que la nómina de los militantes de los partidos deberá ser pública. Personalmente, voy a insistir en el texto aprobado por la Cámara.Respecto de las primarias, el Senado propone un cambio que también me parece positivo, ya que establece la prohibición de ser candidato al respectivo cargo a aquel que no resulte elegido en las primarias.En este punto específico, también apoyaremos el texto del Senado.La modificación del Senado al número 4, que intercala el artículo 37 bis, que tiene por objeto establecer que los ministros de Estado tengan las mismas incompatibilidades consagradas en el artículo 58 para los diputados y senadores, suprime la referencia que se hacía al inciso segundo. El artículo 37 bis, que introdujo la Cámara de Diputados señala: “A los ministros de Estado les serán aplicables las incompatibilidades establecidas en el artículo 58”. Pues bien, el Senado sólo lo circunscribe al inciso primero del artículo 58, lo que nos parece inconveniente. Como el inciso segundo establece: “Asimismo, los cargos de diputados y senadores son incompatibles con las funciones de directores o consejeros, aun cuando sean ad honorem, en las entidades fiscales autónomas, semifiscales, o en las empresas estatales, o en las que el Estado tenga participación por aporte de capital”, nos parece absolutamente razonable que esa incompatibilidad rija también para los ministros de Estado; sin embargo, de acuerdo con la modificación del Senado, esta limitación no les alcanza. Por eso, queremos insistir en nuestro criterio.El número 5 fue aprobado por el Senado en los mismos términos en que lo hizo la Cámara.El Senado suprimió el número 6 -fue debatido largamente y aprobado por la Cámara-, que se relaciona con las urgencias. Queremos insistir en lo aprobado por nuestra Corporación, de manera que una Comisión Mixta entregue una proposición al respecto. Nos parece necesario mantenerlo, porque fue el resultado de una larga discusión en la cual participaron diputados de la Alianza y de la Concertación y representantes del Gobierno.Por último, queremos insistir en el número 7, que también suprime el Senado, que establece: “No podrán presentarse ni tramitarse proyectos de reformas constitucionales dentro de los noventa días anteriores a una elección presidencial”. Tal como en el caso anterior, fue producto de un acuerdo logrado después de un largo debate. Consideramos que es algo razonable que debemos mirar positivamente, porque no es adecuado proponer durante períodos eleccionarios reformas constitucionales que pueden tener más bien un propósito político de muy corto alcance.Para terminar, anuncio que vamos a aprobar las modificaciones del Senado al número 1 y a la letra b) del número 3 y que vamos a pedir votación separada para las modificaciones restantes, algunas de las cuales vamos a votar en contra. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO, MINISTRO SECRETARIO GENERAL DE LA PRESIDENCIA">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el ministro secretario general de la Presidencia, señor José Antonio Viera-Gallo.El señor VIERA-GALLO (ministro secretario general de la Presidencia).- Señor Presidente, quiero llamar la atención de la honorable Cámara para que, hasta donde sea posible, apruebe todas las modificaciones del Senado.Quiero referirme a algunas de las observaciones formuladas por los señores diputados.La primera modificación logra un buen equilibrio al elevar a rango constitucional algunas actividades que actualmente están consideradas en la ley y, además, especificadas en numerosos dictámenes de la Contraloría General de la República. La enmienda establece con toda claridad que lo que les está prohibido a los funcionarios públicos, incluidos los de exclusiva confianza del Presidente de la República y los municipales, es participar en actividades de proselitismo político partidista o en la promoción de candidaturas a cargos de elección popular durante su jornada de trabajo. Es decir, no les está prohibido hacerlo después. Esta modificación fue aprobada por unanimidad en el Senado.Además, no podrán “usar su autoridad, cargo, bienes o recursos públicos para fines de carácter político partidista o de índole electoral en ninguna circunstancia”, es decir, dentro o fuera de su jornada de trabajo. Para graficarlo más claramente, cuando fuimos a la proclamación de don Eduardo Frei Ruiz-Tagle en el Teatro Caupolicán, los ministros llegaron caminando o en taxi. Concretamente, no pueden utilizar recursos públicos, pero sí participar en actividades del tipo señalado fuera de su horario de trabajo. Después de una ardua y difícil discusión, se logró un equilibrio.El otro punto que quedó muy claro en el Senado es que esto no impide que los trabajadores del sector público se sindicalicen ni que representen a partidos políticos, por ejemplo, dentro de las listas de la Anef. Considero que en el ámbito electoral, la fórmula que se logró -siempre es posible mejorarla- es adecuada.A continuación, la modificación del Senado establece: “La infracción a lo establecido en el inciso anterior constituye una vulneración grave al principio de probidad”. Se ha sostenido que esto podría dar pie a acusaciones constitucionales en contra de ministros, intendentes o gobernadores; pero a ello podría procederse aunque no existiera esta norma, porque bastaría con que ellos infringieran la ley, situación que ya está considerada en nuestro ordenamiento jurídico.Respecto de la regulación del fideicomiso, la fórmula que propone el Senado es bastante buena. La Oposición se abrió a la idea de que, en casos calificados -así se había concordado originalmente en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara-, se pueda disponer la enajenación de todo o parte de los bienes. En dicha Comisión llegamos a un acuerdo sobre el punto, pero después se cayó en la Sala. En el Senado se logró un nuevo acuerdo que deja abierta la posibilidad de que, en casos muy calificados, se puedan enajenar los bienes.Respecto de la reglamentación de las elecciones primarias, la modificación del Senado desarrolla mejor la idea de que éstas sean optativas y que quienes no resulten elegidos no puedan ser candidatos al respectivo cargo, porque ello desnaturalizaría completamente su objetivo. Es decir, un partido político puede realizar primarias, pero los candidatos que pierdan no podrán presentarse como independientes. En cuanto a la modificación del Senado al número 4, que intercala el artículo 37 bis, relacionado con las incompatibilidades, éstas se analizaron a fondo y el propio Contralor General de la República hizo ver que el inciso segundo del artículo 58 de la Constitución Política no puede ser aplicado a raja tabla a los ministros, porque ello impediría su participación en un gran número de organismos del Estado. El contralor entregó un extenso listado de ellos. A modo de ejemplos, podría citar el Consejo Nacional de la Conama, integrado, entre otros, por 14 ministros; la Comisión Nacional de Energía, etcétera. Entonces, después de analizar a fondo la materia, se llegó a la conclusión de que -la idea nació de una indicación de parlamentarios de la Alianza por Chile- el problema se solucionaba restringiendo las incompatibilidades a las establecidas en el inciso primero del artículo 58 de la Constitución.Por último, respecto de la modificación del Senado a los números 6 y 7, que se refieren a las urgencias y a que no podrán presentarse proyectos de reformas constitucionales, esas materias no fueron aceptadas por los senadores de la Alianza por Chile.El señor CARDEMIL.- Señora Presidenta, por su intermedio, ¿podría formularle una consulta al ministro?La señora MUÑOZ, doña Adriana (Presidenta accidental).- Señor ministro, el diputado señor Cardemil le solicita una interrupción.El señor VIERA-GALLO (ministro secretario general de la Presidencia).- Se la concedo con todo agrado. La señora MUÑOZ, doña Adriana (Presidenta accidental).- Puede hacer uso de la interrupción, señor diputado.El señor CARDEMIL.- Muchas gracias, señor ministro.Respecto del último punto, para la historia fidedigna del establecimiento de la ley, quiero pedirle que nos responda si el planteamiento relacionado con las urgencias y con la presentación de proyectos de reforma constitucional en períodos eleccionarios fue producto de un acuerdo político nacido de una aspiración de la Alianza por Chile y si fue discutido y aceptado por el Gobierno, en el entendido de que una buena norma de modernización en pro del correcto ejercicio de la democracia es evitar el uso de la agenda legislativa en períodos eleccionarios con fines, precisamente, electorales.Ésa fue siempre la idea, y yo quiero que el ministro dé fe, en lo posible, de este planteamiento.Gracias, señora Presidenta.La señora MUÑOZ, doña Adriana (Presidenta accidental).- Puede continuar señor ministro.El señor VIERA-GALLO (ministro secretario general de la Presidencia).- Sí, diputado señor Cardemil; puedo dar fe de lo que dice, así ocurrió en la Cámara. El problema es que ese acuerdo no fue aceptado por los senadores, incluidos los de la Alianza por Chile. El único que argumentó en ese sentido fue el senador Prokurica, porque estas ideas figuran en un informe elaborado por una comisión de Renovación Nacional que él presidió. Pero no logró convencer a los senadores de la UDI y de Renovación Nacional. Entonces, si esto se cayó fue porque a los senadores no les parecieron medidas adecuadas, pero doy fe de lo que señala el diputado Cardemil.Cada Cámara tiene su lógica para enfrentar los debates y defender sus puntos de vista. La dificultad radica en que uno es testigo del debate en las dos Cámaras. Entonces, dentro de lo posible, ojalá que se acepten las modificaciones del Senado. Ahora bien, si se quiere enmendar algo en la Comisión Mixta, ojalá sea muy puntual y preciso, para que no empecemos de nuevo la discusión entera y el despacho del proyecto se retrase.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Cristián" DIPUTADOValue="867">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el diputado Cristián Monckeberg.El señor MONCKEBERG (don Cristián).- Señora Presidenta, el proyecto ya lleva bastante tiempo de tramitación. Para el establecimiento de la historia fidedigna de la ley, cabe señalar que la iniciativa surge con motivo de las irregularidades en ChileDeportes y de una agenda de la Presidenta de la República con la intención de mejorar la calidad de la política y de combatir la corrupción. Lamentablemente, esta agenda ha demorado más de la cuenta en concretarse. Calculo que el proyecto lleva casi dos años de tramitación y por las modificaciones del Senado, está siendo analizado por segunda vez en la Cámara de Diputados.Al igual que los diputados que me antecedieron en el uso de la palabra, creo que en este caso el Senado aportó muy poco; al contrario, a mi juicio, empeoró muchísimo el proyecto. Por tanto, con gran parte de la bancada de Renovación Nacional, pensamos que es necesario que el proyecto vaya a Comisión Mixta.Algunas de las explicaciones del ministro son buenas y atendibles, pero otras no tanto. Habría sido prudente y sano que los propios senadores se hubieran tomado la molestia de dar las explicaciones pertinentes y llegar a acuerdo con la Cámara de Diputados en la materia, sobre todo cuando en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de esta Corporación se han debatido latamente los puntos en conflicto.Destaco que es un tremendo avance la modificación del Senado que establece que los funcionarios públicos, incluidos los de exclusiva confianza del Presidente de la República y los municipales, no podrán participar en actividades de proselitismo político, y apunta en la dirección correcta.También hay que analizar lo relativo a los cargos más bien políticos, cuyos titulares no podrán, durante la jornada de trabajo, realizar actividades político-partidistas. Creo que hay que escuchar las razones que se consideraron para agregar esa disposición, a fin de entender y justificar por qué sólo se establece la prohibición durante la jornada de trabajo. A mi juicio, debería extenderse más allá de las horas laborales.El ministro dijo que las autoridades respectivas no podrán ejercer su autoridad, cargo, bienes o recursos públicos para fines político partidistas. Dio como ejemplo que se habían ido caminando a la proclamación de Eduardo Frei. En la Comisión Mixta deberemos analizar bien el tema, porque claro, irse caminando o en taxi para no utilizar el automóvil fiscal dice relación con los bienes, pero, ¿qué pasa con su autoridad? El solo hecho de que un alto personero esté presente en una proclamación política está ejerciendo algún grado de influencia, por lo tanto, tampoco van a cumplir con el requisito al irse caminando a algún lugar.(Hablan varios señores diputados a la vez).Ése será uno de los temas que deberemos analizar, porque no basta con irse caminando para cumplir con la excepción, es mejor abstenerse absolutamente.Al final, como siempre ha ocurrido en los últimos veinte años, vamos a ver a ministros de Estado haciendo puerta a puerta en favor de uno u otro candidato, en perjuicio, como es obvio, de los demás.Respecto del fideicomiso, quiero destacar la indicación que presentamos con el diputado Alberto Cardemil sobre la materia. El proyecto del Gobierno no incluía las normas de fideicomiso. Se han llenado la boca y se ha hablado mucho de la necesidad de establecer el fideicomiso, de regular los negocios, la política, etcétera, pero en el proyecto no figuraba la materia.Para los efectos del establecimiento fidedigno de la historia de la ley, la inclusión del tema nace de una indicación de los parlamentarios de Renovación Nacional. Me felicito de que con el diputado Cardemil la presentáramos. No estaba muy convencido de la necesidad de vender determinados bienes en ciertos casos respecto algunas autoridades, que fue una idea del diputado Jorge Burgos. Hoy, estoy absolutamente convencido y creo que la disposición apunta en la dirección correcta. La ley orgánica determinará en qué casos y de qué manera se deberán enajenar esos bienes.En relación con las primarias, la norma va en el sentido correcto, pero es importante que la iniciativa vaya a Comisión Mixta para saber qué piensan los senadores o cuál fue su intención al momento de incluir “las excepciones que establezca la ley”. La modificación del Senado dice que las primarias las van a convocar los partidos políticos para la nominación de los candidatos a cargos de elección popular, que era el acuerdo al que habíamos concurrido en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara de Diputados, y que, además, serán vinculantes.Pero, además, la modificación del Senado agrega una frase que en la Cámara de Diputados no figuraba. Dice: “salvo las excepciones que establezca la ley”. Entonces, hay que determinar cuáles serán esas excepciones y saber qué pretendió el Senado al consagraralas, para saber si las excepciones se refieren a lo vinculante o a quien podrá convocar a las primarias, o respecto de los cargos incorporados a la eventual primaria.Por lo tanto, hay que saber cuál es el grado de influencia o de acción de las excepciones a las primarias, porque podríamos llegar al absurdo de que la Constitución establezca primarias, pero que la ley nos llene de excepciones. Entonces, es importante que el punto se trate en Comisión Mixta.Respecto de la modificación del Senado al número del artículo único, que agrega el artículo 37 bis para aplicarles a los ministros las incompatibilidades del artículo 58, me sumo a lo planteado por los diputados que me antecedieron en el uso de la palabra. No es bueno restringir el artículo de la Cámara de Diputados.Por último, en la Cámara de Diputados tuvimos un largo debate respecto de las urgencias y de las reformas constitucionales. Incluso, se llegó a plantear que el Congreso no funcionara treinta días antes de las elecciones presidenciales, salvo para casos excepcionales. Esta norma se ha usado en otros países, pero en Chile la consideramos exagerada. Entendemos que tan importante como que los funcionarios públicos no participen en actividades político partidistas, también lo es que el período inmediatamente anterior a una elección presidencial no esté contaminado, salvo para situaciones excepcionales, que la propia Cámara de Diputados había señalado, como los intereses generales o de seguridad nacional. Salvo en esos casos, es mejor que no exista la posibilidad de las urgencias ni las reformas constitucionales, porque ya hemos visto muchas veces que no se han utilizado de buena forma, sino más bien mañosamente.Por lo tanto, no estamos a favor de las modificaciones del Senado, salvo respecto del número 1, que nos parece excelente. Recomendamos a la Cámara de Diputados que rechace el resto para debatir las discrepancias en una Comisión Mixta.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas.El señor VENEGAS (don Mario).- Señor Presidente, sin duda que el proyecto es de la mayor trascendencia y está inserto dentro del propósito de mejorar la probidad, la transparencia, la eficiencia y la modernización del Estado.Además, aborda diversas otras materias que no fueron objeto de análisis, pero tienen que ver con los conflictos de intereses, las funciones de la Contraloría General de la República, las primarias, etcétera.Quiero manifestar claramente mi rechazo a la modificación del Senado que suprime el número 2 del artículo único, que agregaba la siguiente oración al inciso primero del artículo 18 de la Constitución: “Dicha ley establecerá también un sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral”. No entiendo esta supresión, porque va en sentido contrario a aquello que buscamos transparentar.Una demostración de ello es el incumplimiento generalizado de la ley de muchos candidatos a parlamentarios y absoluto derroche de dinero en publicidad, tanto gráfica como pintada.¿Quién controla eso? ¿De dónde provienen los recursos? Eso hace factible una absoluta desproporción en cuanto a cómo y cuánto se gasta.¿Cuáles son las implicancias de no saber el origen del dinero? Con posterioridad eso se refleja en la manera cómo legislamos, votamos o apreciamos las cosas que se discuten en el Congreso Nacional.Por eso, aunque en general el proyecto significa un avance, debemos poner el acento en esa materia y rechazar la modificación del Senado.Soy absolutamente contrario a lo planteado por el colega Cristián Monckeberg, en el sentido de que se avanza mucho en las prohibiciones y en las inhabilidades para los funcionarios públicos. Me parece una exageración llegar al extremo de dejarlos convertidos en una suerte de inhábiles para ejercer o practicar sus derechos ciudadanos. Va contra la naturaleza misma de la función política, porque los minis-tros son personas dedicadas a la política, a la cosa pública. En consecuencia, es excesivo negarles toda posibilidad de participación.Estoy plenamente de acuerdo con garantizar que no utilicen ni su puesto, ni los bienes, ni los recursos para fines proselitistas; me parece justo. Siempre estamos disponibles a abrirnos a cuestiones razonables. Pero, ¿quién se saca la condición de autoridad?Por lo demás, la autoridad no tiene que ver con el tema puramente formal de ejercer un cargo determinado, pues conlleva un elemento que entrega la gente a alguien que considera, que le da cierta relevancia, que le asigna una valoración por su liderazgo. Por eso, siendo muy importante este proyecto de reforma constitucional, debemos rechazar algunas modificaciones del Senado, como la que señalé, para que vaya a Comisión Mixta, porque hay cosas que no resultan entendibles.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra, en su segundo discurso, el diputado señor Antonio Leal.El señor LEAL.- Señor Presidente, por su intermedio quiero responder algunas de las afirmaciones del colega Cristián Monckeberg, quien planteó, espero que no sea una modificación a lo que acordó el Senado, que los funcionarios públicos, incluidos los de exclusiva confianza del Presidente de la República y los municipales, no podrán participar en actividades de proselitismo político partidista o en la promoción de candidaturas, en circunstancias de que la modificación del Senado propone que no podrán hacerlo durante la jornada de trabajo.Eso parece razonable, debe ser así, porque no se puede privar de sus derechos constitucionales, como ciudadano, a ninguna autoridad. Sería rebajar el nivel de la política y pensar que los ministros de Estado, los subsecretarios, las autoridades de confianza, los funcionarios públicos, los alcaldes y los concejales no tienen nada que ver con la política, porque son cargos técnicos. Y eso no es así, porque éste es un sistema político basado en grandes alianzas, en el que, incluso, el régimen presidencial supone la existencia de conglomerados políticos.En ese sentido, es correcto lo planteado por el Senado, en cuanto a que los funcionarios públicos no podrán participar en actividades de proselitismo político durante la jornada de trabajo.Sin embargo, me asiste cierta duda respecto de la redacción de la segunda parte, porque eso significa que ninguna autoridad, en el caso de tener una reunión de la comisión política de su partido, por ejemplo, podrá ir con el auto desde el ministerio. Entonces, la disposición rigidiza la norma de manera innecesaria.En general, comparto lo propuesto, por el Senado y espero que el diputado Cristián Monckeberg reflexione acerca de la idea de que los funcionarios no puedan participar de ninguna manera, pues eso significaría despojarlos de sus derechos constitucionales.Insisto en la necesidad de reponer el número 2, que agrega la siguiente oración al inciso primero del artículo 18 de la Constitución: “Dicha ley establecerá también un sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral.”, tema que la Cámara había resuelto.No obstante, me parece bien la supresión del número 6, que agrega un inciso tercero al artículo 74 de la Constitución, para disponer que el Presidente de la República no podrá hacer presente la urgencia en el despacho de un proyecto durante los treinta días anteriores a una elección presidencial.A mi juicio, el Ejecutivo siempre debe disponer de esa facultad, porque somos un Congreso bastante sólido, además hemos recuperado y reconstruido nuestro sistema político. Por lo tanto, es absurdo que se limite el sistema de urgencia para los proyectos de ley. Más aún, cuando todos sabemos que muchas veces se trata de temas concordados por las Mesas de ambas Corporaciones.Sin embargo, me parece bastante absurdo lo que aprobó la Cámara de Diputados en cuanto a que no podrán presentarse ni tramitarse proyectos de reformas constitucionales dentro de los noventa días anteriores a una elección presidencial, prohibición que se extenderá por el período que medie entre la primera y segunda vuelta; por lo tanto, hablamos de un lapso de cuatro meses o de 120 días en el que no podríamos tramitar reforma constitucional alguna.En ese sentido, me parece bien lo que acordó el Senado. Por eso, anuncio mi voto favorable a los dos elementos que incorporó -aconsejo a los colegas hacer lo mismo- pues, en definitiva, eliminan las modificaciones que habíamos formulado al inciso tercero del artículo 74 y al inciso tercero del artículo 127.Espero que el diputado Cristián Monckeberg reflexione, a fin de que en esta Corporación no establezcamos el principio del eunuquísmo político, pues sería muy negativo para el sistema político chileno.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Walker.El señor WALKER.- Señor Presidente, quiero destacar la modificación número 3 del Senado, mediante la cual se consigna que una ley orgánica constitucional establecerá un mecanismo para la nominación de los candidatos de los partidos políticos.Es muy importante instituir un mecanismo de primarias para definir los candidatos, porque nuestro sistema electoral binominal, de listas cerradas, en el que va sólo un candidato por partido, ha provocado cierto inmovilismo político, una falta de renovación, lo que requiere urgente modificación. En ese sentido, toda iniciativa que implique más competencia ayudará a lograr ese objetivo.Algunos diputados presentamos un proyecto de ley para limitar la reelección parlamentaria. Hasta principios de 2008 tuvimos una discusión bastante apasionada al respecto. Se debatió en tres oportunidades. Lamentablemente, hasta hoy no ha sido puesto en votación.La idea de limitar la reelección va en la línea de lograr una mayor renovación. Es un tema opinable, pues en algunos países, como México, no hay reelección parlamentaria. A mi juicio, ése es un extremo negativo, porque no se incentiva que el congresal trabaje bien en su distrito o en el territorio que representa.Naturalmente, hay un necesario aprendizaje durante el primer período que ayuda a un mayor rendimiento en el segundo y tercero. Pero tampoco es bueno lo que ocurre en otros países, como Chile, donde la posibilidad de reelección es ilimitada, lo que impide la renovación.También está pendiente la posibilidad de que los partidos puedan llevar más de un candidato para que haya más competencia. El hecho de que los candidatos se determinen mediante primarias, es decir, con participación ciudadana, no entre cuatro paredes, ni con la burocracia de los partidos políticos, ayudará a que exista más renovación y democracia, no sólo representativa, sino también participativa, y a que los electores se sientan parte en el proceso de nominación de los candidatos. La modificación del Senado al número 3 ayuda a fortalecer la democracia participativa, que hoy, lamentablemente, constituye su talón de Aquiles.Por lo tanto, llamo a mis colegas a aprobar esa enmienda.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Guillermo Ceroni.El señor CERONI.- Señor Presidente, esta reforma constitucional es extraordinariamente positiva, porque va en la línea de más transparencia en la política y el ejercicio de los distintos cargos públicos.Como las reformas introducidas por el honorable Senado me parecen convenientes, no tengo objeciones y concuerdo con ellas.Me parece acertado establecer que las autoridades de Gobierno, como ministros de Estado y funcionarios públicos, no participen en actividades políticas durante sus horas de trabajo. No podrán, entonces, usar su autoridad para intervenir en actos electorales ni en la promoción de candidaturas a cargos de elección popular.Quizás pueda generar una suerte de discusión la norma por la forma en que se encuentra redactada, pero queda claro que el momento al que se refiere la prohibición es su jornada de trabajo. Sin embargo, nadie puede quedar privado de su derecho ciudadano de participar libremente en actividades de proselitismo político después de sus horas de trabajo.Al respecto, no tengo ninguna objeción. Además, en la ley se va a “aterrizar” la norma.Como lo dijo mi colega Patricio Walker, el sistema de elecciones primarias establecido por la reforma es muy importante, porque hoy, con el sistema binominal, una de las grandes objeciones se refiere a que los partidos políticos deciden quiénes serán, por ejemplo, los futuros candidatos a parlamentarios.Desde ese punto de vista, lo menos que se podría exigir es que los partidos políticos adopten esa decisión con un sistema lo más democrático posible, pues el que hemos tenido hasta ahora es cuestionable. Por lo tanto, la determinación de los candidatos a través de elecciones primarias tiene una gran significación. Si bien es cierto no es una obligación, serán muy pocos los partidos que se exceptúen de realizar una primaria, porque serán muy cuestionados.Me parece extremadamente valioso que el Senado haya suprimido los números 6 y 7, porque yo no concordaba con lo aprobado por la Cámara, en el sentido de privar al Ejecutivo de la facultad de hacer presente la urgencia en el despacho de un proyecto treinta días antes de una elección presidencial. Tampoco concordaba con la prohibición de tramitar proyectos de reformas constitucionales dentro de los noventa días anteriores a una elección presidencial. Eso atentaba contra todo el sistema democrático que, en el fondo, permite que las urgencias y las reformas constitucionales se planteen en el momento en que se consideren adecuadas. No podemos privar al Poder Ejecutivo de esa posibilidad, cuando la ciudadanía puede estar más atenta a la discusión de esas reformas o de las urgencias que se presentan.Las modificaciones del Senado son las más adecuadas, salvo pequeños cuestionamientos, como la supresión de la oración que se agregaba al artículo 18 de la Carta Fundamental, que se refería al establecimiento de un sistema de financiamiento, transparencia, límite y control del gasto electoral -lo que, en cierta medida, está consignado en algunas leyes- y, quizás, la interpretación que se pueda dar al numeral 1), sobre la reforma al ar-tículo 8º de la Constitución. En consecuencia, estamos ante una gran reforma constitucional.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos.El señor BURGOS.- Señor Presidente, quiero agregar otro argumento sobre por qué en el numeral 1, reprocho la modificación en los incisos primero y segundo. Me parece que los números 3 y 4 quedaron mejor en el Senado.Respecto del número 1, estoy de acuerdo con incorporar el principio de la no participación político electoral de los funcionarios públicos en tiempos de campaña y, en general, con la medida de jamás usar bienes públicos.Si se quiere incluir la norma en sede constitucional, está bien; pero ya la contempla la ley. Sin embargo, cuando alguien viene a Valparaíso podrá observar que en muchos medios de la locomoción colectiva figura propaganda electoral. Eso, probablemente, también se dé en muchas otras partes.Eso nadie lo controla, ni fiscaliza.Pero, ¿cómo no va a ser falta a la probidad que personas que dicen representar a instituciones democráticas hagan tabla rasa de la disposición legal que establece que la propaganda electoral en la vía pública sólo comienza treinta días antes de la elección?Realmente, es una infracción grave. Es falta de probidad que un funcionario público, cualquiera sea la entidad a la que sirva, ocupe bienes públicos para hacer campaña electoral. Eso es reprochable.¿Por qué no establecer también en sede constitucional que es una falta grave a la probidad hacer una cosa que la ley prohíbe terminantemente? Es más, a quienes queremos seguir respetando la ley muchas veces nos dicen: “Oye, estás perdiendo el tiempo. Tienes que hacerlo. Lo hace todo el mundo”.Entonces, tenemos la oportunidad de mejorar este artículo. Por eso, llamo a votar en contra de esos incisos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuentealba, Renán" DIPUTADOValue="841">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Renán Fuentealba.El señor FUENTEALBA.- Señor Presidente, adhiero a lo manifestado en la mayoría de las intervenciones formuladas en relación con las modificaciones propuestas por el Senado.La modificación del Senado al número 1, agregó varios incisos al artículo 8º. Me parece que para los efectos del cumplimiento cabal de dicha norma debería definirse lo que se entiende por “actividades de proselitismo político partidista”, de manera que el día de mañana se pueda aplicar la norma en su real sentido y proyección.En esta materia, los asuntos subjetivos son un mal camino, porque la interpretación nunca será concordada por quienes alegan el cumplimiento de dicho precepto constitucional.El número 3, que en el Senado pasó a ser número 2, señala:“2. Reemplázase la segunda oración del inciso quinto del número 15º del artículo 19, por las siguientes: “Una ley orgánica constitucional establecerá un sistema de elecciones primarias que podrá ser utilizado por dichos partidos para la nominación de candidatos a cargos de elección popular, cuyos resultados serán vinculantes para estas colectividades, salvo las excepciones que establezca la ley”.Quiero dejar constancia de que la norma no es imperativa. Una ley orgánica constitucional establecerá un sistema de primarias, pero los partidos políticos tienen la facultad de adherirse o no a ese sistema de elecciones para la nominación de sus candidatos de representación popular. En consecuencia, podrá suceder que en algunos partidos políticos esta alternativa se materialice y en otros se deseche.Al respecto, el Partido Demócrata Cristiano, desde hace mucho tiempo ha incorporado en su estatuto la obligación de dirimir la nominación a cargos de representación popular en primarias abiertas desde el momento en que postula más de un candidato. La excepción puede ser establecida sólo por mayoría absoluta del consejo nacional del partido, donde están representados todos los militantes.En consecuencia, el mecanismo de primarias ha sido puesto en práctica por nuestro partido desde hace bastante tiempo. En esta bancada hay diputados en ejercicio que fueron nominados candidatos al cargo a través de primarias abiertas y universales en sus respectivas circunscripciones.Si la idea es establecer un sistema de primarias, me habría gustado que fuera obligatorio para todos los partidos políticos y se aplicara en todas las fuerzas políticas que tienen más de un candidato al cargo de elección popular en alguna de las circunscripciones, distritos o comunas.La facultad no es una buena consejera si estamos de acuerdo en que la ciudadanía tiene el derecho a nominar candidatos. Incluso más, la ley orgánica constitucional debería establecer la posibilidad de que un número determinado de ciudadanos presente, al interior de los partidos políticos, candidatos a elecciones primarias. La idea es llevar adelante el proceso con la mayor apertura y trasparencia posibles.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, formularé algunas observaciones.Una de las disposiciones del proyecto señala que el Presidente de la República, los ministros de Estado, los senadores y diputados y las demás autoridades y funcionarios que una ley orgánica constitucional señale, deberán declarar sus intereses y patrimonio en forma pública. Sobre el particular -lo he señalado desde siempre-, tengo algunas aprensiones. Estimo muy acertado exigir a estas autoridades una declaración de patrimonio, pero no estoy de acuerdo en que sea pública. Así las cosas, cualquiera persona podrá visitar una página web e imponerse de los bienes que posee una determinada persona, lo que implica un riesgo adicional: la información puede ser mal utilizada, lo que puede poner en riesgo al titular de los bienes o a su familia.A mi juicio, la declaración de intereses y patrimonio debe ser reservada y certificada ante notario, o en el caso de los diputados, ante la autoridad competente de la Corporación.Por lo tanto, estimo que la declaración pública de intereses y patrimonio pone en peligro la seguridad de las personas y de las familias.En cuanto al planteamiento del diputado señor Burgos en relación con el respeto a la normativa que dispone la forma en que deben realizarse las campañas electorales, hace algunos años presentamos un proyecto para terminar con la actual manera de hacerlas, incluyendo las excepciones señaladas en la ley y que no se cumplen. Las personas se preguntan por qué diputados que contribuyeron al despacho de la ley no la cumplen. La solución no pasa por señalar donde se puede poner propaganda electoral y donde no; es necesario prohibirla derechamente en bienes de uso público.En la actualidad, los alcaldes tienen la facultad de retirar la propaganda que no se encuentra bien emplazada; sin embargo, muchas veces no cuentan con los medios para hacerlo. Así las cosas, la situación se torna insostenible, pues, como señalaba el diputado señor Burgos, los propios parlamentarios nos vemos presionados incumplir la ley.Presentaremos un proyecto de acuerdo a fin de solicitar al ministro del Interior que adopte las medidas necesarias para que, a través de las distintas municipalidades, se den las facilidades y se otorguen los recursos para que esta situación no se produzca, pues resulta ridículo que los propios parlamentarios incumplan la ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alejandro García-Huidobro.El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, lamento que no se encuentre presente el señor ministro del Interior. Por ello, consultaré al señor Eluchans, diputado informante del proyecto en su oportunidad, sobre un aspecto que tampoco incluyó la ley de transparencia. Me refiero a la situación de los ejecutivos que laboran en empresas públicas. Como éstas no fueron consideradas en la mencionada ley, un grupo de parlamentarios presentaremos un proyecto a fin de que sean incorporadas al cuerpo legal.Señor Presidente, por su intermedio consulto al diputado Eluchans de qué manera se incluirá la participación en política y la utilización de recursos fiscales por parte de ejecutivos de empresas públicas. Se trata de un tema muy relevante, por cuanto se está dejando a un lado un área que cuenta con muchos recursos. Permanentemente, vemos a ejecutivos en actividades político partidistas, utilizando recursos y bienes de empresas públicas. ¿De qué manera el proyecto regulará esta situación?He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Eluchans.El señor ELUCHANS.- Señor Presidente, en los textos aprobados por el Senado y la Cámara de Diputados no existe ninguna referencia respecto de lo planteado por el diputado señor García-Huidobro. El nuevo inciso tercero que agrega el Senado al artículo 8º de la Constitución se refiere a los funcionarios públicos, materia que ha sido debatida esta mañana. Algunos diputados de la Concertación, como el señor Burgos, solicitan precisar ciertos aspectos, por lo que han anunciado su voto en contra.Otro aspecto que se relaciona con esta materia es el número 4 aprobado por la Cámara de Diputados, a través del cual se agrega un artículo 37 bis, nuevo, que señala que serían aplicables a los ministros de Estado todas las incompatibilidades establecidas en el artículo 58 de la Constitución. Sin embargo -como expresamos en nuestra intervención anterior-, el Senado limita las incompatibilidades a las señaladas en el inciso primero del artículo 58 .Según nuestro texto, los ministros de Estado no pueden ser directores o consejeros, aunque sean ad honorem, en entidades fiscales autónomas, semifiscales o en las empresas estatales, o en las que el Estado tenga participación por aporte de capital. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor VARGAS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el proyecto en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Corresponde votar las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de reforma constitucional en materia de transparencia, modernización del Estado y calidad de la política.Se solicitó votación separada de una serie de disposiciones.En votación los incisos primero y segundo del número 1 del artículo único, propuestos por el Senado, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de dos tercios de las señoras diputadas y de los señores diputados en ejercicio, esto es, 80 votos.En votaciones.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 49 votos; por la negativa, 47 votos. No hubo abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Rechazados.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aedo Ormeño René; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Palma Flores Osvaldo; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Silber Romo Gabriel; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Valcarce Becerra Ximena; Vargas Lyng Alfonso; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; De Urresti Longton Alfonso; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Fuentealba Vildósola Renán; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Monsalve Benavides Manuel; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Robles Pantoja Alberto; Rossi Ciocca Fulvio; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Vallespín López Patricio; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio.</EN_CONTRA></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación los incisos tercero y cuarto del número 1 del artículo único, propuestos por el Senado, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de dos tercios de las señoras diputadas y de los señores diputados en ejercicio.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 101 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Aprobados.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación la enmienda del Senado que suprime el número 2 del artículo único, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de los tres quintos de los diputados en ejercicio, esto es, 72 votos. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 0 votos. Hubo 100 votos por la negativa y 1 abstención.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Rechazada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo la diputada señora Herrera Silva Amelia.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación la modificación del Senado al número 3 del artículo único.El señor ELUCHANS.- Señor Presidente, pido la palabra por una cuestión de Reglamento.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.El señor ELUCHANS.- Señor Presidente, pido que nos precise el contenido de la modificación, porque, si bien el Senado introdujo una mejora en cuanto a las primarias, respecto de lo cual, al parecer, hay acuerdo; elimina el hecho de que la nómina de los militantes de los partidos políticos sea pública, cuestión que había aprobado la Cámara de Diputados. En consecuencia, para que vaya a Comisión mixta, este número debe ser rechazado.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Señor diputado, estamos votando la propuesta del Senado, la cual establece un modelo, pero excluye materias que fueron aprobadas por la Cámara, entre las cuales se cuenta la señalada por usted.Sin embargo, para que no quepa duda alguna, todas las votaciones están referidas a las modificaciones del Senado.Por lo tanto, corresponde votar la enmienda del Senado al número 3 del artículo único.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 13 votos; por la negativa, 78 votos. Hubo 5 abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Rechazada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><EN_CONTRA><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Burgos Varela Jorge; Duarte Leiva Gonzalo; Goic Boroevic Carolina; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Monsalve Benavides Manuel; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Arriagada José; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Silber Romo Gabriel; Venegas Cárdenas Mario; Walker Prieto Patricio.</A_FAVOR>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Hales Dib Patricio; Jiménez Fuentes Tucapel; Núñez Lozano Marco Antonio; Pascal Allende Denise; Vidal Lázaro Ximena.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación la enmienda del Senado al número 4 del artículo único, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de lo tres quintos de los diputados en ejercicio, esto es, 72 votos.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 49 votos; por la negativa, 49 votos. Hubo 1 abstención.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Rechazada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Duarte Leiva Gonzalo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinoza Sandoval Fidel; Fuentealba Vildósola Renán; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Monsalve Benavides Manuel; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Rossi Ciocca Fulvio; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Walker Prieto Patricio.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aedo Ormeño René; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Lobos Krause Juan; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Palma Flores Osvaldo; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sule Fernández Alejandro; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vargas Lyng Alfonso; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo la diputada señora Vidal Lázaro Ximena.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación la modificación del Senado que suprime el número 6 del artículo único, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de los tres quintos de los diputados en ejercicio, esto es, 72 votos.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 51 votos; por la negativa, 47 votos. No hubo abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Rechazada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Duarte Leiva Gonzalo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Fuentealba Vildósola Renán; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Monsalve Benavides Manuel; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Rossi Ciocca Fulvio; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aedo Ormeño René; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Lobos Krause Juan; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Palma Flores Osvaldo; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vargas Lyng Alfonso; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación la enmienda del Senado que suprime el número 7 del artículo único, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de los dos tercios de los diputados en ejercicio, esto es, 80 votos.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 50 votos; por la negativa, 47 votos. No hubo abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Rechazada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; De Urresti Longton Alfonso; Duarte Leiva Gonzalo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Fuentealba Vildósola Renán; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Monsalve Benavides Manuel; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Rossi Ciocca Fulvio; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Aedo Ormeño René; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Cardemil Herrera Alberto; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Isasi Barbieri Marta; Lobos Krause Juan; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Nogueira Fernández Claudia; Palma Flores Osvaldo; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vargas Lyng Alfonso; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</EN_CONTRA></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación la modificación del Senado al número 8 del artículo único, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de los tres quintos de los diputados en ejercicio, esto es, 72 votos.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 99 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Aprobada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En consecuencia, las disposiciones rechazadas se despacharán a Comisión Mixta.Propongo integrar la Comisión Mixta encargada de resolver las discrepancias suscitadas entre ambas ramas del Congreso Nacional, durante la tramitación del proyecto de reforma constitucional, iniciada en mensaje, en materia de transparencia, modernización del Estado y calidad de la política, Boletín Nº 4716-07, con el diputado señor Edmundo Eluchans, la diputada señora Laura Soto, y los diputados señores, Cristián Monckeberg, Jorge Burgos y Marcelo Díaz.¿Habría acuerdo?Acordado.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, pido la palabra por una cuestión de Reglamento.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, ¿qué pasó con el número 5?El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Fue aprobado por el Senado en los términos propuestos por la Cámara.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="4269-11">PROHIBICIÓN DE CONDICIONAR LA ATENCIÓN DE SALUD AL OTORGAMIENTO DE CHEQUES O DINERO EN EFECTIVO. Segundo trámite constitucional. (Continuación).<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Verdugo, Germán" DIPUTADOValue="915">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, iniciado en moción, que prohíbe condicionar la atención de salud o exigir instrumentos mercantiles para garantizar su pago.El informe de la Comisión de Salud fue rendido en la sesión 41ª, de 16 de junio pasado.Para continuar el debate, tiene la palabra el diputado señor Germán Verdugo.El señor VERDUGO.- Señor Presidente, este proyecto fue largamente discutido en la sesión mencionada, pero solamente quiero intervenir para precisar un aspecto que, a mi entender, no quedó suficientemente claro: el proyecto no termina con la exigencia de garantías para ser atendido en establecimientos de salud. Se elimina el cheque o el dinero efectivo para ese efecto pero, para ser atendido en cualquier establecimiento de salud, necesariamente se debe constituir una garantía en los casos que no son de emergencia. Me parece que eso no es pertinente ni adecuado. En el inconsciente colectivo lo que importa es la garantía y no mediante qué documento se constituye.Quiero hacer presente también que me llama profundamente la atención lo que se establece en la norma, puesto que, igualmente, deja abierta la posibilidad de pedir la garantía del cheque o dinero efectivo, porque se dice: “Sin perjuicio de lo anterior, el paciente podrá, voluntariamente, dejar en pago de las citadas prestaciones cheques o dinero en efectivo.”. Como en general se trata de contratos de adhesión, no me cabe duda de que van a aparecer cláusulas a través de las cuales el paciente, “voluntariamente”, deja en garantía el cheque que hasta ahora se solicitaba.Me parece también que, desde ese punto de vista, la norma no es suficientemente clara y no responde a las expectativas de los usuarios respecto de ella.Quería dejar claro esto, porque en la discusión se dio a entender que ya no se pedían garantías para ser atendido en dichos establecimientos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor VARGAS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre esta materia en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley que prohíbe condicionar la atención de salud al otorgamiento de cheques o dinero en efectivo.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 98 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, se declara también aprobado en particular.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="6244-07">PERFECCIONAMIENTO DEL CÓDIGO ORGÁNICO DE TRIBUNALES Y DE LA LEY Nº 19.665, EN LO RELATIVO A LA GESTIÓN Y ADMINISTRACIÓN DE JUSTICIA. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que modifica el Código Orgánico de Tribunales y la ley Nº 19.665 en las materias que indica.Diputados informantes de las Comisiones de Constitución, Legislación y Justicia y de Hacienda son los señores Edmundo Eluchans y José Miguel Ortiz, respectivamente.Antecedentes:-Mensaje, boletín N° 6244-07, sesión 113ª, en 9 de diciembre de 2008. Documentos de la Cuenta N° 3.-Informes de las comisiones de Constitución, Legislación y Justicia, y de la de Hacienda, sesión 45ª, en 30 de junio de 2009. Documentos de la Cuenta N° 23 y 24, respectivamente.El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Eluchans, informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Eluchans, Edmundo" DIPUTADOValue="831">El señor ELUCHANS.- Señor Presidente, como su señoría lo ha anunciado, se trata de un proyecto de ley originado en mensaje de la Presidenta de la República, que contiene dos objetivos fundamentales. En primer lugar, modificar el Código Orgánico de Tribunales para obtener mejores niveles de administración y gestión en el Poder Judicial. En segundo lugar, modificar el artículo 1º transitorio de la ley Nº 19.665, para diferir el nombramiento de determinado número de jueces.Para los efectos de lo establecido en los números 2º, 4º, 5º y 7º del artículo 287 del Reglamento de la Corporación, se deja constancia de lo siguiente:1. Que los dos artículos del proyecto tienen rango de ley orgánica constitucional por incidir en la organización y atribuciones de los tribunales de justicia, conforme lo dispone el artículo 77 de la Constitución Política.2. Que el artículo 2º es de la competencia de la Comisión de Hacienda.3. Que el proyecto se aprobó en general por unanimidad.4. Que no hubo artículos o indicaciones rechazadas.En lo que se refiere al detalle del proyecto, debo informar a la Sala que la iniciativa tiene dos objetivos centrales:Primero, facultar a la Corte Suprema para destinar transitoriamente a jueces de los tribunales de garantía, del tribunal de juicio oral en lo penal, de familia, laborales y de cobranza laboral y previsional para ejercer funciones en otro tribunal de su misma especialidad, entre tribunales preferentemente contiguos y dependientes de la misma corte de apelaciones. Lo anterior tiene por finalidad obtener mejores niveles de administración y gestión en el Poder Judicial, con la entrega a sus órganos superiores mayores facultades y más flexibilidad en el uso de sus recursos humanos.Segundo, efectuar un nombramiento gradual de un determinado número de jueces de garantía y de tribunal de juicio oral en lo penal, ya señalados en la ley Nº 19.665, correspondientes a las jurisdicciones de las cortes de apelaciones de Santiago y de San Miguel; es decir, se trata de una medida racionalizadora del uso de los recursos, de tal manera que exista correspondencia con la carga de trabajo que se vaya dando en el tiempo.El mensaje del Ejecutivo señala que el primer objetivo del proyecto es facultar a la Corte Suprema, cuando sea necesario para el mejor servicio judicial y exista disponibilidad presupuestaria en ese Poder, a fin de destinar, transitoriamente y en forma rotativa, a uno o más jueces de los tribunales de garantía, de tribunales de juicio oral en lo penal, de familia, laborales y de cobranza laboral y previsional, a desempeñar funciones en otro tribunal de su misma especialidad, preferentemente contiguos y dependientes de la misma corte de apelaciones. Lo anterior, previa solicitud de la respectiva corte e informe técnico de la Corporación Administrativa del Poder Judicial.Igualmente, dicha destinación puede hacerse a un tribunal de un territorio jurisdiccional no contiguo, previo informe de la Corporación Administrativa del Poder Judicial que señale fundadamente las razones que justifican tal modo de proceder.Finalmente, dentro de este mismo objetivo, se contemplan resguardos para evitar que las destinaciones puedan alterar el adecuado funcionamiento de los tribunales afectados, disponiéndose que la destinación transitoria no podrá afectar a más del 50 por ciento de los jueces de un tribunal y no tendrá aplicación respecto de los jueces presidentes. Asimismo, la destinación no podrá durar más de un año continuo ni afectar consecutivamente a un mismo juez. Tampoco podrá afectar las remuneraciones, calificaciones ni el régimen estatutario del destinado, salvo que se trate de remuneraciones más favorables.El segundo objetivo es racionalizar el uso de los recursos humanos, fijando un cronograma para el nombramiento de 139 jueces de garantía y de tribunal de juicio oral en lo penal correspondientes a las jurisdicciones de las cortes de apelaciones de Santiago y de San Miguel, todos los cuales, conforme lo dispone la ley Nº 19.665, debieron ser nombrados en junio de 2008, pero respecto de los que el análisis de las cargas de trabajo, aconseja hacerlo en forma gradual, entre esta fecha y el año 2012, facultando a la Corte Suprema para que, previo informe técnico de la Corporación Administrativa del Poder Judicial, determine cuántos de estos jueces corresponderán a tribunales de garantía y cuántos a tribunal de juicio oral en lo penal.En conformidad con las normas constitucionales, se ofició a la Corte Suprema dando cuenta del proyecto del Ejecutivo. En su respuesta, el máximo Tribunal de la República se manifiesta favorablemente respecto del proyecto, señalando que el artículo 1º permite corregir temporalmente una situación detectada desde el inicio de la aplicación de la reforma procesal penal, causada por errores en el diseño de las dotaciones de jueces tanto de garantía como de tribunal de juicio oral en lo penal, lo que habría determinado que, en varios casos, tales dotaciones no fueran suficientes para atender las cargas de trabajo, las que habrían excedido las estimaciones en que se basaron. La facultad que se concedía a la Corte de disponer destinaciones transitorias de jueces entre tribunales de la misma especialidad, haría posible enfrentar este problema, sin afectar la inamovilidad ni la carrera de los magistrados afectados.En lo que se refiere a la postergación de los nombramientos de jueces de garantía y de tribunal oral en lo penal en las jurisdicciones de las cortes de apelaciones de Santiago y de San Miguel, señaló que la gradualidad y modalidades que se establecían, permitirían efectuar las designaciones atendiendo a las necesidades reales de las cargas de trabajo, sin que la dilación que se propone importara perturbaciones graves para el servicio judicial. En todo caso, las dificultades que pudieran generarse al respecto, podrían abordarse mediante el ejercicio de la facultad que se concede por el artículo 1º.La Comisión de Constitución, Legislación y Justicia aprobó el proyecto en general por unanimidad. Durante la discusión particular, el Ejecutivo formuló algunas indicaciones, las que fueron acogidas favorablemente. Al inciso primero del artículo 1º le formuló indicación para intercalar entre las expresiones “a desempeñar sus funciones en otro tribunal” y los términos “de su misma especialidad.”, la palabra “preferentemente”. La justificación radica en que se busca flexibilizar la facultad que se otorga a los órganos superiores del Poder Judicial.Cerrado el debate, el inciso con la indicación se aprobó por mayoría de votos (5 votos a favor y 1 en contra).El inciso segundo del artículo 1º del proyecto agrega que dicha facultad podrá ejercerse sólo entre tribunales de territorios jurisdiccionales pertenecientes a una misma corte de apelaciones, por un plazo máximo de un año por cada juez y sin renovación inmediata. También se corrigió esta norma y la indicación para sustituir las expresiones finales del inciso “cada juez y sin renovación inmediata.” por “cada juez, sin renovación inmediata y entre tribunales que en todo o en parte compartan el mismo territorio jurisdiccional o que sean de territorios jurisdiccionales contiguos.”Se aprobó por unanimidad.El inciso tercero fue objeto de indicación sustitutiva del Ejecutivo, la que se aprobó por unanimidad. Por último, los incisos cuarto y quinto fueron aprobados en los términos propuestos en la iniciativa del Ejecutivo. El artículo 2º del proyecto agrega al artículo 1º transitorio de la ley Nº 19.665 un numero 4 ter), que establece que los nombramientos que debieron haberse hecho en junio de 2008, se realicen de manera gradual hasta el año 2012, conforme a las siguientes reglas generales: hasta 15 cargos serán nombrados en el período comprendido entre el 1 de enero de 2009 y el 31 de diciembre del mismo año; hasta 15 cargos en el período comprendido entre el 1 de enero de 2010 y el 31 de diciembre del mismo año; y hasta 9 cargos en el período comprendido entre el 1 de enero de 2011 y el 31 de diciembre del mismo año; los 100 restantes cargos serán nombrados a partir del 1 de enero de 2012. El proyecto es sumamente interesante, porque mejora el funcionamiento de nuestros tribunales de justicia y, por ende, la gestión y la eficiencia para el cumplimiento de tan importante labor. He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor José Miguel Ortiz, diputado informante de la Comisión de Hacienda.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Hacienda paso a informar el proyecto de ley que modifica el Código Orgánico de Tribunales y la ley Nº 19.665.Durante el estudio del proyecto asistieron a la Comisión la señora Nelly Salvo, jefa del Departamento de Asesoría Jurídica y Estudios del Ministerio de Hacienda, y el señor Rodrigo Zúñiga, abogado de la Cartera. El propósito de la iniciativa es, por una parte modificar el Código Orgánico de Tribunales para obtener mejores niveles de administración y gestión en el Poder Judicial, entregando a la Corte Suprema, a petición de la respectiva Corte de Apelaciones, la facultad de destinar transitoriamente uno o más jueces integrantes de los tribunales de garantía, de juicio oral en lo penal, de familia, laborales y de cobranza laboral y previsional, a desempeñar sus funciones en otro tribunal de su misma especialidad, y, por la otra, el artículo 1º transitorio de la ley Nº 19.665, para diferir el nombramiento de determinado número de jueces de garantía y de tribunal de juicio oral en lo penal, en los territorios jurisdiccionales de las cortes de apelaciones de Santiago y de San Miguel, realizando los nombramientos en forma gradual con el objeto de racionalizar el uso de los recursos en atención a las cargas de trabajo de los tribunales de dichas jurisdicciones.Durante el debate habido en la Comisión, la señora Nelly Salvo explicó los dos objetivos del proyecto. Primero, ayudar en la gestión de los recursos humanos del Poder Judicial, facultando a la Corte Suprema para destinar en forma transitoria jueces de los tribunales de garantía, de juicio oral en lo penal, de familia, laborales y de cobranza laboral a otros tribunales, preferentemente de la misma especialidad, siempre que se cumplan los requisitos que exige el proyecto, entre los cuales está contar con un informe favorable de la Corporación Administrativa del Poder Judicial, y segundo, modificar el artículo 1º transitorio de la ley Nº 19.665, que establecía que en 2008 debían ser nombrados 139 jueces de garantía y de juicio oral en lo penal en los territorios jurisdiccionales de las cortes de apelaciones de Santiago y de San Miguel, pues se constató a esa fecha que no era necesario efectuar dichos nombramientos, proponiéndose un cronograma para su designación que va desde el año 2009 hasta el 2012.Por otro lado, don Rodrigo Zúñiga complementó lo anterior, al expresar que como los tribunales deben ser creados por ley, se produce muchas veces un desencuentro entre la rigidez propia de la ley y las necesidades que se pueden producir cada año, sobre todo por el aumento o disminución de las cargas de trabajo de los tribunales, que es muy difícil de prever.El proyecto reconoce esta situación y entrega herramientas que permiten cierta flexibilidad.De manera que el artículo 1º del proyecto entrega a la Corte Suprema una facultad permanente que permite ir equilibrando las cargas de trabajo de los jueces.Por su parte, el artículo 2º permite solucionar un problema que se presentó con la reforma procesal penal en Santiago y en San Miguel, donde el número de jueces que se creó resultó mayor en relación a las cargas de trabajo.Consultada por los requisitos que exige el proyecto para que opere la destinación transitoria, la señora Salvo explicó que este sistema busca equilibrar las facultades de la Corte Suprema con los derechos de los jueces designados en propiedad en un cargo. Por ello, es la corte de apelaciones la que solicita este nombramiento a la Corte Suprema, porque es la que conoce la realidad de su territorio jurisdiccional; además, se utilizan criterios técnicos, lo que impide que esta facultad sea utilizada como una sanción para el juez y, por último, el traslado debe ser en el mismo territorio jurisdiccional o entre tribunales que, en todo o en parte, compartan el mismo territorio jurisdiccional o que sean de territorios jurisdiccionales contiguos.Agregó que esta facultad no afecta el sistema de remuneración del juez, pero si la destinación es en un tribunal que por su calidad tiene asignada una mayor remuneración, se le aplicará la escala correspondiente al nuevo tribunal. Terminada la destinación, el juez vuelve a su remuneración anterior.La Comisión de Constitución, Legislación y Justicia dispuso en su informe que la Comisión de Hacienda tomara conocimiento del artículo 2º del proyecto aprobado por ella.El informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos con fecha 4 de diciembre de 2008, señala que el gasto incremental anual que implique el nombramiento gradual de los jueces no podrá exceder de los siguientes montos para los respectivos años:Para 2009, 15 nuevos jueces, con un cargo máximo de 1.078.213.000 de pesos; para 2010, 15 nuevos jueces, con un gasto idéntico; para 2011, 9 jueces, con un costo de 631.149.000 de pesos, y para 2012, 100 nuevos jueces, con un costo de 7.100.426.000 de pesos.En relación con la discusión particular del articulado, cabe señalar lo siguiente:Por el artículo 2º del proyecto, se introducen las siguientes modificaciones en el artículo 1º transitorio de la ley Nº 19.665.a) En el párrafo cuarto del numeral 3), intercálase a continuación de las expresiones “Juzgados de garantía correspondientes a las Cortes de Apelaciones de Santiago y de San Miguel: junio de 2008” y el punto aparte que las sigue, los términos “, sin perjuicio de lo que se señala en el Nº 4 ter)”.b) En el párrafo cuarto del numeral 4), intercálase, a continuación de los términos “Tribunales de juicio oral en lo penal correspondientes a las Cortes de Apelaciones de Santiago y de San Miguel: junio de 2008” y el punto aparte que los sigue, las expresiones “, sin perjuicio de lo que se señala en el Nº 4 ter)”.c) Intercálase el siguiente numeral 4 ter), a continuación del numeral 4 bis B):“4 ter) Excepcionalmente, se diferirá el nombramiento de 133 cargos de jueces de garantía y de jueces de tribunal de juicio oral en lo penal en los territorios jurisdiccionales de las Cortes de Apelaciones de Santiago y de San Miguel. Sus nombramientos serán realizados de acuerdo a las necesidades derivadas de las cargas de trabajo de los tribunales de estas jurisdicciones, conforme a las siguientes reglas generales: hasta 9 cargos serán nombrados en el período comprendido entre el 1 de enero de 2009 y el 31 de diciembre del mismo año; hasta 15 cargos en el periodo comprendido entre el 1 de enero de 2010 y el 31 de diciembre del mismo año; y hasta 9 cargos en el período comprendido entre el 1 de enero de 2011 y el 31 de diciembre del mismo año; los restantes cargos serán nombrados a partir del 1 de enero de 2012.La Corte Suprema, previo informe técnico de la Corporación Administrativa del Poder Judicial, determinará, de entre los jueces señalados en este numeral, las cantidades que correspondan a jueces de garantía y a jueces de tribunal oral en lo penal en cada período.”Puesto en votación este artículo, fue aprobado por la unanimidad de los diputados presentes, señores Roberto Delmastro, Julio Dittborn, Enrique Jaramillo, Alberto Robles, Eugenio Tuma y quien les habla, José Miguel Ortiz.En nombre de la Comisión de Hacienda, solicito a la Sala que el proyecto sea aprobado, pues significa una mejor distribución de los jueces, porque cuando aprobamos la reforma procesal penal, lo digo con mucho conocimiento del tema, porque integro la Tercera Comisión Mixta de Presupuestos, que vemos el Ministerio de Justicia, el Poder Judicial y el Ministerio Público, se aprobó un presupuesto bastante grande, pero en la evaluación permanente que se hace a la reforma procesal penal, ha quedado claro que el número de jueces que se creó en Santiago y en San Miguel es mucho mayor al que la carga de trabajo requiere, por lo que esos cargos deben utilizarse de mejor forma.Finalmente, solicito el apoyo de la Sala al proyecto.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, este proyecto realmente nos satisface y nos hace sentir orgullosos de lo que se ha hecho durante los gobiernos de la Concertación en nuestro sistema judicial, modernización que es reconocida por la ciudadanía. Se trata de un esfuerzo compartido por los cuatro gobiernos de la Concertación, lo que demuestra el grado de preocupación asignado a este radical cambio.Se han ido modificando y modernizando la justicia penal, de familia y laboral. También estamos en medio del estudio de una profunda modernización del proceso y jurisdicción civil. Asimismo, se consulta en estos momentos la modernización de nuestra postergada justicia tributaria, anhelada desde hace muchísimos años por la mayoría de los diputados que conformamos la Comisión de Hacienda. Esta reforma ha sido muy postergada, pero viene, para adecuarse a los principios de igualdad, independencia y especialidad requeridos en tan importante materia.Sin embargo, estas modificaciones nos han enfrentado a nuevos desafíos, los cuales deben ser analizados y abordados no solamente desde los puntos de vista legislativo y financiero, sino, además, de la capacitación constante y adecuada de los jueces destinados a impartir justicia así como también de los funcionarios que trabajan con ellos.El nuevo modelo de tribunales -se ha demostrado eficiente comparado con el modelo tradicional de administración de justicia- se caracteriza por constituir órganos colegiados en su composición, pero unipersonales en el ejercicio de la jurisdicción, con un número de funcionarios a su servicio y una administración profesionalizada y separada de la labor jurisdiccional. El proyecto en comento viene a ajustar el modelo, reforzando sus ventajas, con el objeto de maximizar sus frutos.Para tal efecto, se entrega a la excelentísima Corte Suprema la facultad de destinar transitoriamente a jueces de los tribunales de garantía, tribunales de juicio oral en lo penal, tribunales de familia, tribunales laborales y tribunales de cobranza laboral y previsional a desempeñar sus funciones en otros tribunales pertenecientes a su misma especialidad, preferentemente contiguos y dependientes de la misma corte de apelaciones. De esta forma, se busca una mejor utilización y flexibilidad en el uso del recurso humano en consideración a las cambiantes cargas de trabajo que se presentan en cada tribunal, y contribuye a una mayor celeridad y equidad en las cargas de trabajo que debe manejar cada magistrado.Lo anterior se realizará previa solicitud de la respectiva corte de apelaciones y previo informe técnico de la Corporación Administrativa del Poder Judicial, para garantizar la seriedad y conveniencia de esta medida.Adicionalmente, la Corte Suprema podrá destinar un juez a un tribunal de territorio jurisdiccional no contiguo, previo informe de la Corporación Administrativa del Poder Judicial que señale las razones que hacen necesario o conveniente para el servicio judicial proceder de esa manera.Sin embargo, esas facultades tienen límites para no alterar el normal funcionamiento de los tribunales afectados. Lo dice el informe. Por eso, no se podrá ejercer esa facultad por sobre el 50 por ciento de los jueces pertenecientes a ese tribunal, así como tampoco respecto de los jueces presidentes de dichos tribunales. Asimismo, en el proyecto se contempla una limitación temporal. No podrá destinarse a un juez por un lapso superior a un año, sin renovación inmediata, situación que es digna de análisis y de justicia. Se advierte el carácter garantista del articulado, en el sentido de que la destinación de un juez no modificará el sistema de remuneración, calificación, ni régimen estatutario de los jueces destinados, salvo en caso de remuneración más favorable.Un segundo objetivo es el nombramiento gradual de los jueces de garantía y de tribunales de juicio oral, tal como lo señalara el diputado informante respecto de la ley Nº 19.665, y que correspondan a las jurisdicciones de las Cortes de Apelaciones de Santiago y San Miguel.En definitiva, se pretende racionalizar el uso de los recursos humanos y fijar un cronograma para el nombramiento de 139 jueces de garantía y de tribunal oral en lo penal correspondientes a las cortes que acabo de mencionar.La norma vigente establece que debían ser nombrados, a más tardar, en junio de 2008. Sin embargo, el análisis de la carga de trabajo de los tribunales mencionados llevó a recomendar diferir y parcelar el nombramiento de los jueces señalados entre el presente año y 2012. Adicionalmente, será la Corte Suprema la que, previo informe técnico de la Corporación Administrativa del Poder Judicial, determinará cuántos de estos jueces corresponderán a tribunales de garantía y cuántos a tribunal de juicio oral en lo penal.Los legisladores debemos sentirnos orgullosos de lo que han logrado especialmente los miembros de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, debido a su trabajo tan minucioso.En la actualidad, el avance en nuestro sistema judicial es enorme. Si bien es cierto hace un año hubo un paréntesis cuando colapsaron los juzgados de familia, sirvió de ejemplo para lo que recién se estaba insertando en el quehacer de los tribunales.Por lo tanto, aprobaremos este proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos.El señor BURGOS.- Señor Presidente, respaldo este proyecto, porque da cuenta de un instrumento de mejor gestión para los tribunales.Como normalmente son escasos los recursos con que se debe enfrentar la trascendente tarea de hacer justicia en una sociedad, hay que aprovecharlos al máximo. El proyecto tiende a eso, es decir, a distribuir adecuadamente los recursos humanos para conseguir más eficiencia en la aplicación cotidiana de la justicia.Además, creo que están bien salvaguardados los intereses, las garantías y los derechos de los jueces, particularmente en virtud del artículo 80 de la Constitución Política de la República, que establece en forma perentoria que los jueces “permanecerán en sus cargos durante su buen comportamiento”. Nadie puede mover a un juez mientras tenga buen comportamiento.Uno podría preguntar cómo va a ser este instrumento de gestión, de traspaso, donde es más necesaria la presencia de un juez que en un lugar donde sobre el recurso humano.Eso está resguardado, porque es en función de la voluntad del juez. Si éste no acepta, no puede ser obligado a acatar la medida de gestión.En consecuencia, a mi juicio, lo propuesto no choca con el artículo 80 de la Constitución Política de la República y no pone al proyecto en situación de reproche constitucional.La iniciativa fue aprobada por unanimidad en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia. Entiendo que también en la de Hacienda.Allí contamos con la presencia del ministro de Justicia, quien debe tener una razón muy poderosa para no haber concurrido a esta sesión, porque se nos dijo que el proyecto es esencial.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Harboe, Felipe" DIPUTADOValue="922">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Harboe.El señor HARBOE.- Señor Presidente, sin justicia oportuna no hay certeza jurídica, y sin certeza jurídica se afecta el estado de derecho.Por ello, celebro los proyectos que apuntan a fortalecer la eficacia y la eficiencia de una de las funciones fundamentales en el estado de derecho: la jurisdiccional.A las mejoras de que han sido objeto la justicia penal -recientemente también la justicia laboral y la de familia, y las esperamos pronto en la civil y en la tributaria-, hoy se suma este complemento que es más bien administrativo y que, sin duda, aportará al objetivo central.La instauración de un sistema con personal especializado en la administración de los tribunales, separado de la función de aplicación de justicia, ha permitido a nuestros magistrados abocarse más a los temas propios de su competencia y formación y no desgastarse en tareas administrativas.Con este proyecto, se faculta a la máxima autoridad del Poder Judicial -la Corte Suprema- para realizar destinaciones transitorias de jueces en función de las necesidades del sistema. Es decir, se flexibiliza el sistema laboral -en este caso, transitoriamente- en función de un objetivo final: la mejor administración de justicia.En segundo lugar, el proyecto permitirá efectuar nombramientos graduales de determinada cantidad de jueces de garantía de las jurisdicciones de las Cortes de Apelaciones de Santiago y San Miguel, según la necesidad que se ha planteado en el proyecto.Obviamente, la iniciativa establece ciertos topes.Primero, la destinación transitoria no podrá afectar a más del 50 por ciento de los jueces de un tribunal. Si se pudiese superar ese porcentaje, deberíamos revisar todo el sistema en conjunto, porque, claramente, estaríamos en presencia de un sistema mal estructurado.Segundo, las destinaciones transitorias no afectarán las remuneraciones ni las calificaciones ni las dependencias de los jueces. Para ello, se establece un régimen lo suficientemente flexible a fin de aportar al proceso de ejecución oportuna de las resoluciones judiciales, salvaguardando los legítimos derechos de estos funcionarios públicos.El proyecto pone como eje central la mejor y más oportuna administración de justicia, y crea una arquitectura administrativa para cumplir ese objetivo. Tradicionalmente, se creaban las estructuras administrativas, y las metas y objetivos eran sólo una consecuencia de ello. Chile está pasando a una etapa superior, al aumentar los niveles de eficacia y eficiencia de las instituciones públicas en función de metas y resultados.Echo de menos que este sistema de arquitectura administrativa en función de objetivos no se aplique en otros estamentos del Estado, toda vez que aumentaría considerablemente la eficacia y eficiencia de la ejecución de las políticas públicas.Sin duda, proyectos como éste apuntan a aumentar la eficacia y la eficiencia y a fortalecer el Estado de derecho y una de las funciones principales de nuestra democracia, como es la jurisdiccional.Por ello, en nombre de la bancada del Partido por la Democracia, comprometo el apoyo a este proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre esta materia en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley que modifica el Código Orgánico de Tribunales y la ley Nº 19.665, en las materias que indica, para cuya aprobación se requiere el voto afirmativo de los cuatro séptimos de los diputados en ejercicio, esto es, 69 votos.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 97 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Del Río Eduardo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Forni Lobos Marcelo; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Herrera Silva Amelia; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñan Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, se declara también aprobado en particular, dejándose constancia de haber alcanzado el quórum constitucional requerido.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <HOMENAJE DESCRIPCION="HOMENAJE EN MEMORIA DE ROSA MARKMANN REIJER VIUDA DE GONZÁLEZ VIDELA.">VI. HOMENAJEHOMENAJE EN MEMORIA DE ROSA MARKMANN REIJER VIUDA DE GONZÁLEZ VIDELA.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- De conformidad con el acuerdo adoptado por los Comités Parlamentarios, por petición del Comité de Renovación Nacional, corresponde rendir homenaje a la ex Primera Dama de la Nación, señora Rosa Markmann viuda de González Videla, recientemente fallecida.Aprovecho la oportunidad de saludar a los familiares de nuestra homenajeada, en especial a don Juan Claro González, y de recordar a don Gabriel González Videla, ex Presidente de la República y de la Cámara de Diputados.Tiene la palabra al diputado señor Mario Bertolino.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bertolino, Mario" DIPUTADOValue="814">El señor BERTOLINO (de pie).- Señor Presidente, familiares de la señora Rosa Markmann Reijer, señor Juan Claro y familia; familias Claro González, Campos González, Claro Guzmán, Blanco Claro, Claro Bizzarri; nietos, bisnietos y tataranietos de nuestra homenajeada.Con profundo y sincero pesar por la muerte de una mujer tan querida por los habitantes de nuestro país, especialmente por los de la Cuarta Región y de la ciudad de La Serena, como también por quien les habla, expreso mi saludo a todos los familiares y amigos, que hoy nos acompañan desde las tribunas, de la señora Rosa Markmann Reijer, viuda del ex Presidente de la República Gabriel González Videla, fallecida el viernes 12 de junio recién pasado en la ciudad de Santiago y cuyos funerales se llevaron a efecto en La Serena, el domingo 14 del mismo mes. También expreso el sentimiento de un profundo orgullo por la solicitud de mi bancada, especialmente del diputado Nicolás Monckeberg, quien tomó la iniciativa para la realización de este homenaje, así como por los diputados de mi partido -no pude estar presente para acompañar a la familia ese día por tener que cumplir compromisos propios de mi cargo en nombre de la Cámara de Diputados- y rendir tributo a una figura emblemática y gravitante en nuestra historia democrática nacional, tan identificada con la ciudad en que vivo, La Serena.La vida de la señora Rosa Markmann Reijer se entrelaza y recorre protagónicamente la historia de nuestro país durante el siglo XX. Ella es descendiente de inmigrantes que fueron acogidos con los brazos abiertos por nuestro pueblo, quienes devuelven con creces la hospitalidad recibida y dejan obras que marcan indeleblemente los rumbos que ha recorrido el desarrollo de Chile.El Chile de principios del siglo pasado, en el que nace y tiene su infancia y juventud Rosa Markmann Reijer, era un país hostil para las mujeres, en el que tenían muy pocas o ninguna posibilidad de desarrollarse personalmente, educarse o trabajar. Por horizonte único preestablecido, la aspiración era la formación de un hogar, criar a los hijos y secundar en forma anónima y obediente las actividades y emprendimientos del marido. Nuestro lenguaje todavía recoge los términos que nos hablan de aquellos tiempos, como, “jefe de hogar”, “dueña de casa”, “labores del hogar” y muchas otras. De derechos, ¡ni hablar! La participación política de la mujer parecía una utopía inalcanzable.De manera muy excepcional, a los 12 años, nuestra homenajeada es aceptada para estudiar en el Liceo de “Hombres” de Taltal, lo que constituye una verdadera proeza para la época. La acompañaban sólo otras tres niñas.En 1922, una joven de 15 años se traslada con su familia a Santiago, pero deja prendido su corazón en la provincia de Coquimbo a manos de un joven profesional junto al cual el destino le tiene reservada una misión y un lugar inmortal en nuestra historia. Ese joven será el futuro Presidente de la República, don Gabriel González Videla, con quien se casa en 1926. Tienen dos hijas: Silvia, que la sobrevive, y Rosita, ya fallecida, y un niño que muere al poco tiempo de nacer.Durante los años de entreguerras en Europa, acompaña a su marido, quien sirve el cargo de embajador de nuestro país en Francia. En esa época, la tensión se empezaba a acumular y en Chile el escenario ya había consagrado a grandes actores de esa primera mitad del siglo: Arturo Alessandri Palma y Carlos Ibáñez del Campo. De fondo, cruel y devastadora, la gran crisis de 1929, que golpea sin piedad a los chilenos, deja una estela de problemas sociales y evidencia la insuficiencia de nuestras instituciones. Además, una muchedumbre reclama por mayores espacios de participación. Son la clase media y las mujeres.La clase media se incorpora con una fuerza incontenible a la vida política de la nación de la mano de los gobiernos de Pedro Aguirre Cerda, Juan Antonio Ríos y Gabriel González Videla. Si la clase media se encarnó en esos Presidentes, las mujeres se encarnaron en Rosa Markmann Reijer.Ella debe haber recordado vívidamente las lágrimas derramadas por Juanita Aguirre, esposa del Presidente Aguirre Cerda, entre los escombros de Chillán devastado por el terremoto y comprendido muy bien el valor inmenso de compartir con los más pobres y excluidos sus sufrimientos y dificultades. De ello extrae una lección que no olvidará jamás: la mujer del Presidente de la República no es un elemento decorativo e intrascendente; también tiene un rol importante, mucho más si se considera que miles de mujeres carecían de la posibilidad de elegir a sus autoridades y se sentían reflejadas, sólo en ella, como una mujer capaz de influir en las decisiones políticas. Prueba de ello es que se transforma en la Primera Dama de nuestro país en tener despacho en el palacio de gobierno. Rosa Markmann Reijer no defraudó a las mujeres. Acompañó leal y fielmente a su marido Presidente en todas las adversidades y dilemas que enfrentó, cumplió con creces su aspiración de dar a las chilenas más dignidad y contribuyó sustancialmente a un cambio crucial en nuestra democracia al reconocer el derecho a voto de todas las mujeres de nuestro país en las elecciones de Presidente de la República.El discurso más notable del entonces Presidente González Videla, que estará siempre en las antologías y anales de nuestra historia, fue aquel memorable de hace 60 años en el Teatro Municipal de Santiago, el 8 de enero de 1949, en que, dirigiéndose a las mujeres chilenas, señaló: “Sois, desde este instante ciudadanos de la República con la plenitud de los derechos civiles”. El discurso lo pronunció el Presidente González Videla, pero no cabe ninguna duda de quién lo inspiró: Rosa Markmann Reijer, que veía cumplirse un grandioso anhelo para todas las mujeres de Chile.Adriana Olguín, una reconocida feminista de la época, relata: “Ella, con el tiempo, ha sido menos reconocida que el resto y a mí me consta que solicitó, parlamentario por parlamentario, el voto a favor de la ley”. La incidencia de Rosa Markmann Reijer en este hito histórico y su aporte por la igualdad en nuestro país es inmensa.Resulta muy destacable su equilibrada visión respecto del rol de la mujer en la sociedad, ya que, junto con impulsar el reconocimiento de los derechos políticos que le corresponden, también recalcó la función insustituible de la mujer en la familia y en su desarrollo.Sus palabras de agradecimiento al recibir en Nueva York, una distinción por su labor, reflejan una gran sabiduría y humildad. Dijo en esa ocasión: “Me inclino a aceptar el honor que me conferisteis porque, más que a mí, va dirigido a honrar la virtud de la mujer chilena. Yo sé de sus angustias y heroísmo, de su calidad de madre por sobre todas las cosas, de su incesante lucha por mantener su hogar, pedestal de la familia y de la patria. Por ella, por la mujer de mi tierra, recibo este honor y a ella se lo dedico. Muchas son las misiones que tenemos las mujeres en el mundo, pero hay una por sobre todas y lo sintetiza todo: la de ser madre. Pero las madres no hemos sido escuchadas. La humanidad, en el correr de sus siglos, sigue dominada por los mismos males que engendran los egoísmos, el espíritu de conquista de los hombres, los odios políticos de clases y religiones; lo que siempre ha de terminar en revueltas, masacres, guerras y revoluciones.”.Como Primera Dama, asumió un rol activo en actividades de contenido social. Creó la Asociación Nacional de Dueñas de Casa y el Comité Nacional de Navidad. También promovió la ley que protege a la madre embarazada y la modificación del Código Civil para que se declarara la mayoría de edad femenina. Recordemos que antes la mujer no podía firmar ni decidir sobre sus hijos y el marido podía vender tanto sus propiedades como las de su mujer sin el consentimiento de ésta. Todo esto le atrajo un gran cariño de los chilenos y una popularidad enorme.¡Cómo no recordar en estos momentos su mirada clara y transparente, su sencillez, gentileza y generosidad, que la transformaron en la figura de una madre universal para todos los chilenos que supieron de ella y que la conocieron!Esta es una muy breve reseña de la vida pública de una gran mujer chilena a la que tanto le debemos. Hago votos por el consuelo de su familia y en nombre de mi bancada, Renovación Nacional; de todo el pueblo de La Serena y de mi región, mis sinceras condolencias a toda la familia por tan irreparable pérdida.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don José Miguel Ortiz.El señor ORTIZ (de pie).- Señor Presidente, estimados colegas y familiares de la señora Rosa Markmann viuda de González Videla.La tradición de esta Cámara de Diputados es dejar de lado las diferencias políticas y rendir homenaje en memoria de distintas personas que han hecho un aporte a la vida cívica, política e institucional de nuestra patria.Por eso, en nombre de mi bancada y de la Concertación esta mañana quiero rendir este sentido homenaje, pero también lo hago como democratacristiano, ya que tuve la posibilidad de conocer al padre de Juan Claro -quien se encuentra en las tribunas-, un amigo muy leal y cercano al ex Presidente Eduardo Frei Montalva y que ocupó altos cargos en el Gobierno de la Democracia Cristiana durante los años 1964 a 1970.Sin duda, el mundo ha cambiado muchísimo -estamos ad portas del Bicentenario- desde la época quien fuera Primera Dama de la República de Chile, entre 1946 y 1952, durante el mandato presidencial de su marido, el ex Presidente Gabriel González Videla. Ella vio la luz el 30 de julio de 1907, en la ciudad de Taltal, pues su padre, don Juan Francisco Markmann, fue trasladado a ese puerto salitrero como agente del Banco de Chile. Fue la segunda hija del matrimonio de ascendencia alemana formado por Juan Francisco y Ana Reije. La señora Mitty, como la llamaban cariñosamente sus amigos, provenía de una familia de origen alemán. Su amor por Chile y su profundo interés por lo público estaban en su sangre. Su bisabuelo paterno, Guillermo Markmann, provenía de Hamburgo. Fue un reconocido médico cirujano y fundador del hospital de San Fernando. La Señora Rosa contó en una ocasión que su bisabuelo gastaba su fortuna en el bienestar de sus enfermos. Por otra parte, su abuelo materno, fue cónsul en Suecia. Respecto de su cariñoso apodo, en una ocasión ella misma contó como se originó: “Mi padre quería un niñito y le salí yo, chancleta. Parece que me decía 'mister' y como mi hermana, que tenía tres años, no podía pronunciar esa palabra, lo cambió por 'miti'. De ahí quedé para siempre”, cuenta sobre el famoso Mitty.Durante su infancia sufrió algunas discriminaciones por su origen alemán. No pudo asistir al Colegio Británico, pues era la época de la Primera Guerra Mundial, y debido a que su padre era protestante y su madre, a pesar de ser católica, tenía una profunda vocación laica, tampoco el colegio católico era una opción. Estudió hasta los doce años con profesores particulares en casa, pero por su insistencia y la de su hermana Laura de recibir una educación formal, fueron admitidas en un colegio de varones, siendo las únicas mujeres y las mejores alumnas de la institución. Ya desde esa época se mostró como una mujer decidida y demostró que no tenía nada que envidiar en capacidades a sus compañeros varones.En su adolescencia fue reina de belleza y fue siempre una adelantada a su época. A los 17 años de edad aprendió a conducir un automóvil, algo impensado en aquellos años para una señorita. Aun cuando quería estudiar arquitectura, para lo cual tenía aptitudes de sobra, lamentablemente, su padre no se lo permitió.En 1922, a los catorce años, se mudó con su familia a Santiago a un chalet en Ñuñoa, casa que posteriormente sería la residencia del Presidente Gabriel González Videla, con quien se casó en 1926. A ella le parecía absurdo pololear a los 14 años, de manera que -cuentan las crónicas de la época- a Gabriel González Videla le costó bastante convencerla de ser su novia. González Videla tenía 23 años, era el mayor de 18 hermanos, había nacido en La Serena y estaba en Santiago estudiando leyes. Trabajaba para mantener a su familia y también para agasajar a su novia Rosa, porque no contaba con un gran sueldo. Incluso, muchas veces tuvo que ir a la “Tía Rica” a empeñar sus trajes. Es bueno saber estas cosas, porque siempre hay críticas, especialmente a la generación política. Su nieta dice que a veces no se podía levantar, porque había empeñado todos sus ternos. Con esa plata, Gabriel llevaba a Rosa a tomar té a Gath &amp; Chaves, siempre con la hermana, la mamá o la prima, nunca solos. La madre de Rosa aceptaba de buena gana a Gabriel, a diferencia del padre, que creía que era un muchacho sin porvenir -muchas veces la gente se equivoca-, porque no tenía patrimonio -creo que hay varios aquí que les ha pasado lo mismo-, era estudiante y además debía mantener a su numerosa familia.Ella decía que su papá no quería que se casara, pero finalmente cedió. Encontraba que Gabriel no tenía ambiciones y parece que quería algo más para ella. Lo más divertido fue cuando, al cabo de unos años, unos amigos de él lo invitaron a comer para festejar al muchacho sin porvenir que había sido elegido Presidente de Chile. Ella recordó eso en una entrevista publicada en El Mercurio, en 1997.Mujer valiente, siempre estuvo dispuesta a luchar por lo que creía y amaba. Una anécdota cuenta que cuando el Presidente González Videla era diputado por el Partido Radical, había presentado una moción para pedir la renuncia del Presidente Carlos Ibáñez del Campo. La polémica iniciativa le trajo consecuencias insospechadas. Una vez que presentó la moción, llegaron a su casa en La Serena unos hombres, presumiblemente para detenerlo. Fue la señora Rosa la que salió a la puerta, armada con una carabina y apuntando a estos desconocidos, les dijo con furia: “no se lo llevan”, y no se lo llevaron. Nada más peligroso que una mujer tímida aleonada y con un arma.Rosa no formaba parte de la que entonces se conocía como sociedad chilena tradicional: no frecuentaba las tertulias, no iba a bailes, no fue educada en colegio de monjas, pero eso no le impidió tener voz propia.Eso se comenzó a notar al poco tiempo de estar casada con González Videla, porque él tenía un vicio: le gustaba el póker y cada semana concurría al Club de la Unión de La Serena a jugar. Eso indignaba a la señora Rosa. Un día visitó al presidente del Club y le dijo que lo iba a acusar por permitir el juego. Gabriel fue muy criticado por los demás socios, quienes decidieron expulsarlo. Entonces, él buscó una nueva estrategia -donde no hay una, hay otra- y empezó a reunirse con unas señoras a jugar póker. Nuevamente, hasta allá llegó la señora Rosa, pero esta vez nunca más el ex Presidente Gabriel González volvió a jugar póker. Es decir, una vez más, le hizo caso a su esposa.Se fueron juntos a París, cuando el futuro Presidente fue nombrado embajador, y vivieron también juntos de cerca los horrores de la Segunda Gran Guerra. En 1946, cuando su marido es electo Presidente de la República, se convierte en Primera Dama de Chile. Muchos la consideraron la Eva Perón de Chile que, casualmente, en esa época era Primera Dama en Argentina. La señora Rosa siempre se destacó por su elegancia. Fue la primera en tener un despacho en el Palacio de La Moneda y fue ella quien lo redecoró con finos muebles, pinturas y antigüedades que había traído con su esposo desde Francia. Sin embargo, su mayor logro no fue la decoración de La Moneda, sino los profundos cambios sociales a que aspiraba y que impulsó. Convocó a las mujeres para que fueran al Congreso Nacional de Chile a exigir su derecho a voto. Quiero hacer una aclaración: no sólo ella, sino que muchas otras mujeres hicieron lo mismo. No pretendo abrir debate en función de una persona que merece plenamente nuestro reconocimiento y este homenaje; pero todos los políticos sabemos que hubo un importante grupo de mujeres que hicieron posible algo que parecía imposible: que las mujeres tuvieran derecho a voto. Siempre atenta a resolver las urgentes necesidades de los más desposeídos y humildes, creó la Asociación de Dueñas de Casa y el Comité Nacional de Navidad. Fue una mujer muy inteligente; supo influir para que se aprobaran importantes iniciativas como la ley de Protección a la Mujer Embarazada y la modificación del Código Civil para que se legalizara la mayoría de edad femenina. Antes de esta modificación, las mujeres no tenían derecho a firmar; el marido decidía por ellas y podía vender sus propiedades aun en contra de su voluntad.La Mitty acompañó a su marido en su visita al territorio chileno antártico, para la inauguración de la Base General Bernardo O'Higgins, en 1948, siendo una de las primeras mujeres en visitar el lugar más austral del mundo. Su marido fue, a su vez, el primer líder del mundo en visitar el continente helado. También realizaron una visita oficial a los Estados Unidos, donde fueron invitados de honor del presidente Harry S. Truman. En esa ocasión, la prensa estadounidense destacó la elegancia y el glamour de la pareja presidencial chilena.En el elegante hotel Waldorf-Astoria de Nueva York el Comité Internacional de Madres de Norteamérica le rindió un homenaje. A las 11.15 horas de ese 9 de mayo de 1952, Rosa Markmann llegó al Palm Room del Waldorf, donde posó para los noticiarios cinematográficos de la época y para las tímidas cámaras de televisión. De inmediato, hubo referencias a su belleza, a su garbo y a su vestuario, formado por un traje sastre color negro y un sombrero blanco.Los medios de comunicación de la época destacaron su discurso, especialmente, cuando dijo: “Me inclino a aceptar el honor que me conferisteis porque, más que a mí, va dirigido a honrar la virtud de la mujer chilena. Yo sé de sus angustias y heroísmo, de su calidad de madre por sobre todas las cosas, de su incesante lucha por mantener su hogar, pedestal de la familia y de la patria. Por ella, por la mujer de mi tierra, recibo este honor y a ella se lo dedico. Muchas son las misiones que tenemos las mujeres en el mundo, pero hay una por sobre todas y que lo sintetiza todo: la de ser madres. Pero las madres no hemos sido escuchadas.La humanidad, con el correr de los siglos, sigue dominada por los mismos males que engendran los egoísmos, el espíritu de conquista de los hombres, los odios políticos de clases y religiones; lo que siempre ha de terminar en revueltas, masacres, guerras y revoluciones”. Esto fue publicado por El Mercurio, el 10 de mayo de 1952. Entre otras visitas de estado, se destaca su viaje a Brasil junto a su marido, donde fueron recibidos con todos los honores. Es famosa la zamba del ex Presidente González Videla. Posteriormente, se trasladaron a Argentina; donde les esperaba en el aeropuerto el General Juan Domingo Perón.En una entrevista reciente, su hija Silvia recuerda un episodio de agosto de 1952, poco antes de la muerte de San Alberto Hurtado. La señora Rosa, que no era una mujer religiosa ni iba a misa, fue a visitarlo y tuvo con él una audiencia de la que fue testigo el sacerdote jesuita Renato Poblete. El padre Hurtado le dijo: “Voy a rogar por usted para que sea feliz y algún día nos podamos encontrar en el cielo”.Entre todas las cosas que Chile le debe a la señora Rosa, la más importante es que, al igual que otras destacadas líderes de nuestro país, fue una de las impulsoras del voto femenino. Hace 60 años, un 8 de enero de 1949, el Presidente Gabriel González Videla, en el Teatro Municipal, informó a la audiencia que en la próxima elección presidencial las mujeres podrían votar. “Sois, desde este instante, ciudadanas de la República con la plenitud de los derechos civiles”. Esta frase cambió la historia del país, al punto de que hoy tenemos a la primera mujer Presidenta de la República. La historia comenzó hace 60 años. Actualmente, en términos cuantitativos, el voto femenino vale más que el del varón. En septiembre de 2008, había 4.260.563 mujeres inscritas, contra 3.849.702 varones. A esto hay que agregar que las mujeres anulan el voto y se abstienen menos que los varones. Es decir, toman decisiones claras y precisas.Antes de terminar, quiero destacar la amistad que tuve con don Pepe Claro, que se casó con una de las hijas de la señora Rosa y de don Gabriel González y que, lamentablemente, falleció a temprana edad. En representación de los diputados de la Concertación, en particular, de mi bancada democratacristiana, quiero expresar mi reconocimiento a una mujer que hizo patria y que fue Primera Dama. Todas las primeras damas tienen un gran mérito: poseen paciencia y la capacidad de entender que los servidores públicos lo dan todo por sus semejantes. Por eso, he querido rendir este homenaje a esta Primera Dama, esposa del ex Presidente Gabriel González Videla, fallecida hace pocos días.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- En representación del Comité PRI-Independientes, tiene la palabra el diputado señor Eduardo Díaz.El señor DÍAZ, don Eduardo (de pie).- Señor Presidente, colegas parlamentarios, estimadas familias Claro González, Claro Guzmán, Blanco Claro, Claro Bizzarri, Campos González, Juan y familia, nietos y nietas, biznietos y biznietas y tataranietos de nuestra homenajeada que se encuentran en las tribunas:Como diputado con raíces profundas en la Cuarta Región, en representación de la bancada del Partido Regionalista Independiente y de los diputados independientes, agradezco el honor de sumarme al merecido homenaje que rinde la Cámara de Diputados a la señora Rosa Markmann viuda del ex Presidente de la República y ex Presidente de la Cámara de Diputados, don Gabriel González Videla, fallecida el 12 de junio recién pasado, porque hay rasgos de su personalidad que deben conocer las nuevas generaciones y especialmente las mujeres chilenas.Sus más cercanos la llamaban señora Mitty, también mi abuelo Pepe, la Tiruca, mi mamá y quienes en las cabinas de Peñuelas la vimos muchas veces muy cerca.Era una mujer de origen alemán, quien durante su infancia sufrió algunas discriminaciones que no voy a detallar, porque ya se han señalado. Debido a eso, estudió hasta los 12 años con profesores particulares en su casa, y luego, junto a su hermana Laura, recibió educación formal en un colegio de hombres, siendo las únicas mujeres y las mejores alumnas de esa institución.Rosa Markmann, la señora Mitty, conoció a los 14 años a Gabriel González Videla, cuando ese joven universitario era pensionista en su casa. Tres años más tarde se casaron.Fue la primera mujer con rango de Primera Dama en Chile y en tener un despacho en La Moneda. Desde esa posición, se comprometió con fuerza y fue tremendamente relevante con los programas sociales y con la promoción del voto femenino.El 8 de enero de 1949, en el Teatro Municipal, el entonces Presidente, Gabriel González Videla, informó que en la siguiente elección las mujeres podrían votar. Con esa conquista, la ex reina de belleza de Taltal consagraba también uno de sus anhelos más preciados, en momentos en que en la vecina Argentina sobresalía la figura de Eva Perón.Hoy en Chile el voto femenino es mayoritario en comparación con el de los hombres. Pero la señora Mitty fue testigo de otros hitos históricos que no pueden pasar inadvertidos. En 1946, el Presidente Gabriel González Videla aprobó en Valparaíso la reforma del régimen administrativo en la Primera Convención de Provincias de Chile, ratificada en una segunda convención en 1948, en Concepción, que originó algo que para nosotros los regionalistas es tremendamente importante: fue el primer apoyo concreto a la descentralización del país.Para nosotros, los regionalistas, la figura de Rosa Markmann junto a su esposo en el desarrollo del Plan Serena, es otra conquista que conjuga las aspiraciones de miles de chilenos que viven en regiones, luchando para que los recursos naturales no sean depredados por el centralismo en detrimento de una mejor calidad de vida de su gente.Rosa Markmann estuvo siempre junto a Gabriel González Videla en su empeño por transformar a La Serena en una ciudad modelo. De hecho, es una ciudad modelo, basta visitarla para darse cuenta de ello.Dirigió personalmente los trabajos y viajó prácticamente todos los fines de semana para inspeccionar su marcha. La señora Mitty falleció a los 101 años, en una vida centenaria que le permitió ser testigo y protagonista de episodios que El Eclesiastés, libro de La Biblia, puede resumir muy bien: Hay tiempos para reír y tiempos para llorar; tiempos para el amor, tiempos para el dolor; tiempos para sembrar y tiempos para cosechar.Con todo nuestro cariño y admiración, rindo este breve pero muy sentido homenaje.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, en representación de la Unión Demócrata Independiente, tengo el honor de rendir homenaje póstumo a la ex Primera Dama de la Nación, señora Rosa Markmann de González Videla.Por su intermedio, señor Presidente, quiero saludar muy afectuosamente a toda la familia de la señora Rosa, que hoy nos acompaña en las tribunas: sus nietos, bisnietos, tataranietos, familiares y amigos.Aunque desde hace varios años la señora Rosa estaba retirada de la vida social y pública, somos miles de chilenos los que sentimos profundamente su partida de esta tierra. La señora Rosa Markmann falleció a los 101 años de edad, el 12 de junio recién pasado. Con ella, se fue un trozo de la historia del siglo XX.Tuve la suerte de conocer a la señora Mitty, como le llamaban desde su infancia, y de confirmar en innumerables oportunidades las razones por las cuales conquistó tantos corazones de chilenos, agradecidos de su calidez humana, su sencillez, su generosidad y su optimismo a toda prueba.Como ya se ha dicho, Mitty Markmann nació y vivió hasta los 13 años en el norte de nuestro país, hasta donde fue trasladado su padre, don Juan Francisco Markmann como agente del Banco de Chile.La primera manifestación de su voluntad y carácter adelantado para los tiempos, fue su insistencia para entrar al colegio, y como muchas niñas chilenas de la época, recibió durante los primeros años de su vida educación en su casa.Puesto que Europa vivía la Primera Guerra Mundial, no fue admitida en el Colegio Inglés de Taltal por su origen alemán, como ya se ha señalado. Pero lo increíble es que fue tanta su insistencia, que entró al Liceo de Hombres de Taltal, donde junto a su hermanas fueron las mejores alumnas. Cuando en 1922 su padre fue trasladado a Santiago, volvió a insistir en su deseo de recibir educación formal, hasta que la familia cedió y la matriculó en el Liceo N° 1.Después también quiso estudiar arquitectura, una cosa inédita para sus tiempos. La familia, desgraciadamente, no accedió.Fue en su casa de Ñuñoa donde conoció a don Gabriel González, un hombre de 23 años que nació en La Serena, que estudiaba leyes en Santiago y que trabajaba para ayudar a mantener a su familia de 18 hermanos.Ella tenía 14 años y cautivó a quien sería su marido. Como reconoció muchas veces, se enamoró perdidamente y como también se ha dicho, a pesar de la resistencia de su padre, mantuvo correspondencia secreta con don Gabriel hasta que finalmente, a los 18 años, fue autorizada para casarse. El matrimonio fue en Santiago, con un almuerzo para veinte personas.Después González Videla fue elegido diputado y ella comenzó a acompañarlo en las sesiones del Congreso. Al poco tiempo nacieron sus hijas Silvia y Rosa.Cuando Pedro Aguirre Cerda asumió la Presidencia de la República, le ofreció a Gabriel González Videla la embajada de Francia. Iban rumbo a Europa cuando estalló la Segunda Guerra Mundial y en Francia Rosita vivió junto a su marido tristes años. Allí nació su único hijo hombre, quien sólo vivió dos meses.Contaba ella que el país estaba ocupado por los alemanes y que por las noches escuchaban sirenas y bombas. El inmenso subterráneo de la sede de la Motte Picquet servía de refugio por si los aliados dejaban caer presas mortales desde el aire. Mitty tuvo que retornar a Chile vía España, cruzando el país galo ocupado y controlado por los nazis.Luego, su marido fue destinado a la embajada de Brasil, donde se enteró que sería nombrado candidato a la Presidencia de la República.La señora Rosa Markmann se convirtió en la Primera Dama de la Nación; acompañó a su marido, el Presidente Gabriel González. La familia completa se trasladó a vivir a La Moneda, y desde el primer día marcó la diferencia respecto de sus antecesoras, cruzando la barrera invisible que hasta ese momento se interponía entre la señora del Presidente y la Primera Dama.Cumplió así funciones políticas junto al Primer Mandatario e instaló su oficina en La Moneda. Allí llevó a cabo una actividad incesante, incluso fue la primera mujer que visitó la Antártida chilena junto a su esposo.En 1947, fundó la Asociación Nacional de Dueñas de Casa, donde preparaba a las mujeres de escasos recursos para cumplir con sus labores y las motivaba a su participación laboral y política. Creó el Comité Nacional de Navidad, impulsó la ley que protege a la madre embarazada y la modificación al Código Civil para que se declarara la mayoría de edad femenina. Con el apoyo de su esposo, logró que se aprobara el Programa de Viviendas de Emergencia, cuya construcción de material sólido ella misma diseñaba desde su escritorio, varias de las cuales aún permanecen firmes en muchos lugares de nuestro país. Con seguridad, ahí afloró su veta de arquitecta, carrera que no logró concretar.Sin duda, una de sus grandes satisfacciones fue haber contribuido al voto femenino, junto a María Elena Caffarena y Felicitas Kimpel. En plena campaña para exigir derechos políticos para la mujer, pronunció un encendido discurso en el Día Internacional de la Mujer del año 1947, el que hasta hoy se hace carne. En una de sus partes, expresó lo siguiente:“La mujer chilena está despertando de este estado de resignación en que ha vivido, y reclama sus derechos. La mujer debe usar su voto municipal aunque no esté interesada en política. Participar en las elecciones no solamente es un derecho, es un deber cívico; por muy poco que se interesa alguien por la política, es imposible que se muestre indiferente a la suerte de su patria, porque de ella depende la suerte de su familia y de su propia persona”.Su fuerza, su mensaje optimista, su genuino interés por sacar de la pobreza a miles de familias y su llamado a la iniciativa política femenina, la hizo acreedora del cariño y respeto de los chilenos. Así, en 1952, el Comité Internacional de Madres de Norteamérica la eligió como la Madre del Mundo, durante el gobierno de Harry Truman. Compitieron 40 candidatas de todo el orbe, entre ellas la Reina Sofía de Grecia. Recibió la distinción con la sencillez de siempre, en una ceremonia en el Hotel Waldorf Astoria.Los medios de la época destacaron su discurso. Pero lo emocionante es que manifestó que esa nominación la recibía en nombre de la mujer chilena, a la que ensalzó por sus grandes cualidades como mujer y como madre. Sin embargo, por su vigencia, sólo voy a destacar el siguiente párrafo:“La humanidad, en el correr de sus siglos, sigue dominada por los mismos males que engendran los egoísmos, el espíritu de conquista de los hombres, los odios políticos de clases y religiones; lo que siempre ha de terminar en revueltas, masacres, guerras y revoluciones”.No era una mujer religiosa, hasta que, cautivada por su obra, sus artículos y su pensamiento, conoció al Padre Alberto Hurtado. Poco antes de morir, fue recibida en audiencia, cuyo único testigo que sobrevive es el padre Renato Poblete.Rosa Markmann le comunicó a quien años después se convertiría en San Alberto Hurtado, que el gobierno le asignaría mayor presupuesto a su obra. El padre Hurtado le dijo: “Sólo puedo decirle que pediré mucho al Señor por usted, su marido y sus hijas, para que siempre sean felices”. “Nos veremos en el cielo, señora Mitty”, fue la frase con que se despidió.La energía de la señora Rosa y su carácter alegre se apagaron en 1969, cuando enfrentó por segunda vez el dolor más grande que una madre puede soportar: la muerte de su hija Rosita, madre de siete hijos, entre ellos Juan Claro González, que hoy nos acompaña desde la tribuna de honor. Once años después, el 22 de agosto de 1980, falleció don Gabriel González. Fue un golpe muy duro del cual le costó reponerse. Ella fue siempre el centro y el apoyo de toda su familia, acogió a sus nietos con amor y dedicación de madre.Muchas veces compartimos momentos inolvidables, especialmente en mis días de alcaldesa de Peñalolén, en los que me acompañó con cariño y entrega. A pesar de ser muy pequeña, recordaré de por vida cuando junto a su esposo, el ex Presidente Gabriel González, condecoraron a mi padre a la vuelta de las Olimpíadas de Helsinki como doble vicecampeón olímpico. También recuerdo su hermosa casa de Ñuñoa y las camelias florecidas a su entrada, las más hermosas que he visto.Hace once años, tuve el honor de asistir a la fiesta con que su familia celebró sus 90 años. Estaba radiante, feliz, rodeada de sus hijas, nietos, bisnietos y tataranietos. En esa oportunidad, bailó con su nieto Juan Claro. Rosita cautivó a los chilenos no sólo por su belleza y elegancia; sino, sobre todo por su alma. Creo que la historia, que finalmente es el retrato más fiel de una nación, va a concederle el lugar que se merece, el de una mujer que se atrevió a desafiar las reglas, no con agresividad combativa, ni resentimiento, sino con su finura innata, gran inteligencia y una convicción a toda prueba.Han pasado varios años desde su despedida con el Padre Hurtado. Hoy se cumple su predicción: “Nos veremos en el cielo”. Con seguridad, ha sido así y allá se habrán encontrado para siempre.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- De esta forma, la Cámara de Diputados ha rendido un merecido homenaje a la señora Rosa Markmann, viuda del ex Presidente Gabriel González Videla.Reiteramos nuestros saludos y condolencias a sus familiares y amigos, que nos acompañan en las tribunas, especialmente a don Juan Claro.</INTERVENCION_PRESIDENTE><OTRO><TITULO>SUSPENSIÓN DE TRATAMIENTO DE PROYECTOS DE ACUERDO.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Propongo a la Sala suspender el tiempo destinado a Proyectos de Acuerdo.¿Habría acuerdo?Acordado.</OTRO></HOMENAJE>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Ximena" DIPUTADOValue="909"><TITULO>AMBULANCIA PARA ATENDER A SECTORES PRECORDILLERANOS DE LA COMUNA DE PUTRE. Oficio.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de Renovación Nacional.Tiene la palabra la diputada señora Ximena Valcarce.La señora VALCARCE (doña Ximena).- Señor Presidente, en esta oportunidad, deseo dar a conocer uno de los problemas más complicados que enfrentan los pueblitos al interior de la Región de Arica y Parinacota: el de la salud.Las distancias son muy grandes y cuando hay que resolver desde el punto de vista de la rentabilidad social, siempre quedan en desmedro respecto de otros lugares con más población. En el último tiempo, esta situación se ha ido incrementando, más aún con la llegada del invierno. Por eso, debemos pensar en la mayoría de los adultos mayores que se quedan en esos pueblos.Existe una posta en Putre, pero el sector precordillerano, donde se ubican las localidades de Chapiquiña, Belén, Ticnamar, Saxamar y Lujpica, queda desprotegido, sin ambulancia. Para llegar de Ticnamar a Putre o de Ticnamar a Arica las personas demoran alrededor de dos a tres horas. Además, no tienen cómo trasladar a los enfermos.Por ello, pido oficiar al ministro de Salud con el objeto de pedirle una ambulancia para Belén, a fin de cubrir toda la precordillera de la comuna de Putre.Asimismo, sería bueno que el sector de Ticnamar contara con un vehículo para el traslado de pacientes sentados, de manera que los paramédicos puedan recorrer los sectores y visitar a los enfermos, pues se producen situaciones extremas, como que una persona de Saxamar debe caminar hasta Ticnamar, poblados separados por varios kilómetros, para atenderse en la posta.Todo ello se agrava por la falta de comunicación. No tienen telefonía celular, sólo existe un teléfono fijo y la radio de Carabineros de Belén. El resto de los sectores queda fuera de cobertura.No podemos permitir que únicamente la Divina Providencia se encargue de ellos. Nosotros también debemos aportar con nuestro granito de arena.He dicho.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.PARALIZACIÓN DE EMBARGO DE EMBARCACIONES A PESCADORES DE LAS GUAITECAS. Oficio.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Galilea.El señor GALILEA.- Señor Presidente, quiero referirme a los problemas que enfrenta la comuna de Las Guaitecas, una de las diez que represento de la Región de Aisén.Los gobiernos de la Concertación han hablado mucho del crecimiento con equidad, tema que nos inspira a todos; sin embargo, existen bolsones de inequidad. Luego, detallaré los problemas que afectan a esa comuna y solicitaré el envío de los oficios correspondientes, con el fin de buscarles solución.Muchas veces decimos que Santiago no es Chile, pero en las regiones también se escucha este reclamo contra las capitales regionales, pues miles de personas viven en situación angustiosa en distintos ámbitos.Por ejemplo, los pescadores artesanales de esa comuna están sufriendo embargos de sus embarcaciones, camiones y de otros bienes, por la Tesorería General de la República, debido al no pago de patentes de áreas de manejo. Un servicio del Estado, que depende del Ministerio de Hacienda, está ejerciendo este tipo de presiones, en circunstancias de que el Gobierno, a través del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, está impulsando un proyecto de ley que busca solucionar el problema de las deudas de patentes por área de manejo. Con tal medida, se pretende condonar la deuda existente y crear exenciones en el pago de este tipo de patentes para el desarrollo de la actividad pesquera artesanal.Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción, con el objeto de saber qué medidas se están adoptando para paralizar este tipo de apremios judiciales a través de los embargos. Esperamos que, de una vez por todas, se coordinen los distintos servicios del Estado, que no se actúe en forma contradictoria y se eviten los problemas que se están creando.Hace un par de semanas, en la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos de la Cámara de Diputados, el subsecretario de Pesca se comprometió a tomar las medidas pertinentes para paralizar los embargos. Sin embargo, por información de los pescadores artesanales, sabemos que la situación no se ha normalizado.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842"><TITULO>PUESTA EN MARCHA DE PROYECTO DE GENERACIÓN EÓLICA EN COMUNA DE LAS GUAITECAS. Oficios.</TITULO>El señor GALILEA.- Señor Presidente, la comuna de Las Guaitecas es la única del país que no cuenta con luz eléctrica las 24 horas del día, sino siete, lo que provoca graves inconvenientes a las dueñas de casa para mantener productos congelados. Las empresas ya instaladas en el sector, sólo funcionan a medias; las que pretenden instalarse, no pueden hacerlo.Cabe señalar que gran parte del presupuesto municipal de esa comuna debe ser destinado a la generación de energía. Además, no se ha podido instalar el laboratorio de marea roja en el epicentro del archipiélago de Las Guaitecas, donde debiera estar monitoreando ese fenómeno natural. En estos momentos, nuestra comuna depende del laboratorio de marea roja de Aisén o de Quellón.Por lo tanto, si queremos hablar de equidad, el proyecto de generación eólica radicado en la Comisión Nacional de Energía debería ponerse en marcha este año.La Comisión Nacional de Energía y el gobierno regional de Aisén, junto con los demás actores involucrados, deben contribuir a que, de una vez por todas, la comuna de Las Guitecas, que tiene más de tres mil habitantes, cuente con suministro eléctrico permanente, al igual que el resto de las comunas de Chile.En consecuencia, pido oficiar al ministro del Interior y al ministro de Energía, con el objeto de que nos informen cuándo va a estar listo el proyecto de generación eólica para la comuna de Las Guaitecas y si cuenta con el financiamiento adecuado para ponerlo en marcha.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842"><TITULO>CONTRATACIÓN DE PERSONAL PARA EL SERVICIO DE SALUD DE COMUNA DE LAS GUAITECAS. Oficio.</TITULO>El señor GALILEA.- Señor Presidente, en 2007 la Presidenta de la República visitó la comuna de Las Guaitecas y se comprometió a que la posta de la localidad contaría con un médico permanente. Si bien es cierto en esta materia se ha avanzado, sólo ha sido en cincuenta por ciento, porque la comuna cuenta con un médico quince días al mes.Pido que se oficie al ministro de Salud, con el objeto de que nos informe cuándo se va a dar cumplimiento al compromiso asumido por la Presidenta de la República, de contar con un médico durante los treinta días del mes y, además, de dos paramédicos adicionales, que es otro de los compromisos del Ministerio de Salud con la municipalidad y los habitantes de Las Guaitecas.Resulta difícil comprender que se haya conseguido una ambulancia donada por el gobierno japonés y lleve un año guardada porque todavía las autoridades, el Servicio de Salud de Aisén y el municipio, no se ponen de acuerdo para financiar un conductor de la ambulancia, materia que deberá resolver el Ministerio de Salud. He dicho.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Gabriel Ascencio y Jorge Sabag.En el turno del Comité de Renovación Nacional, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904"><TITULO>ALCANCES SOBRE PROTECCIÓN POLICIAL ESPECIAL A CANDIDATA A SENADORA POR LA QUINTA CIRCUNSCRIPCIÓN CORDILLERA. Oficios.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En el turno del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Eugenio Tuma.El señor TUMA.- Señor Presidente, mediante una resolución administrativa dictada por el entonces director nacional de la Policía de Investigaciones de Chile, señor Arturo Herrera, la diputada y candidata a senadora por la Quinta Circunscripción Cordillera, recibe protección policial del Programa de Protección de Personas Importantes, que entrega asistencia al Presidente de la República, al presidente de la Corte Suprema, al presidente del Senado y al presidente de la Cámara de Diputados.El único antecedente que aparece publicado en la revista Reportajes, del diario La Tercera, del domingo recién pasado, señala que la parlamentaria argumentó que, siendo candidata por una zona con gran presencia de comunidades árabes, especialmente palestinas, como la Quinta Circunscripción Cordillera, que comprende ciudades como San Felipe, Quillota y La Calera, y que han recibido refugiados palestinos por un programa de la Organización de las Naciones Unidas, teme por su integridad física, ya que es descendiente de israelitas.No me opongo a que la diputada cuente con protección especial, pero estimo que debe darse cuando existen razones fundadas. Lo que me parece arbitrario y espurio es que se argumente que requiere protección porque en esa circunscripción hay muchas personas descendientes de palestinos, estigmatizando a todo ese pueblo. Ésa no es una razón fundada. Más allá de la ligereza con que, aparentemente, ha sido otorgada la protección por parte de la Policía de Investigaciones, PDI, llama la atención que una persona, que pretende representar a los habitantes de una circunscripción, tema ser objeto de ataques a su integridad física por parte de esos mismos habitantes. Más aún, llama la atención que invoque, en su calidad de descendiente de judíos, temores que la misma comunidad judía en Chile ha sostenido que no existen en nuestro país, ya que el conflicto árabe-israelí, según han planteado los israelitas, no ha llegado ni llegará a nuestro país, donde ambas comunidades conviven en paz.Los palestinos radicados en la Quinta Región son personas de esfuerzo y de paz, que se funden con la comunidad regional en una fértil y armoniosa convivencia, adoptando tradiciones y costumbres de nuestro pueblo y contribuyendo al progreso y desarrollo de la Quinta Región y del país. Entonces, resulta agraviante para estos habitantes en particular, y para los árabes de Chile en general, que dicha candidata estigmatice a la población árabe como terrorista o como potencial amenaza por el solo hecho de ser ella descendiente de israelitas.Quien aspira a ser representante de personas debe confiar en ellas, y no puede sin fundamentos solicitar o aceptar una protección especial que lo único que logra es desprestigiar a un pueblo y, al mismo tiempo, la labor parlamentaria que, en gran medida, es de representación, de imagen y de credibilidad.Quizás, los temores manifestados por la candidata se relacionan con sus propios actos y culpas, pues no sólo ha tenido una actitud complaciente, sino que, en reiteradas oportunidades, ha justificado los crímenes de lesa humanidad perpetrados en contra del pueblo palestino.Junto con esta intervención, he presentado, a través de la presidencia de la Cámara, un oficio de fiscalización, solicitando al ministro de Defensa Nacional y al director nacional de la Policía de Investigaciones de Chile toda la información referida a esta materia.Pido que se envíe copia de mi oficio y de mi intervención a la señora embajadora de Palestina en Chile, a la Federación de Entidades Palestinas y a todas las organizaciones representantes de la comunidad árabe de la Quinta Región.He dicho.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Salaberry, Sabag y Hales.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849"><TITULO>RECHAZO A DECLARACIONES DE PRENSA FORMULADAS POR DIPUTADA SEÑORA LILY PÉREZ. Oficios.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Hales.El señor HALES.- Señor Presidente, con dolor he leído una crónica que recoge declaraciones de la candidata a senadora, señora Lily Pérez, en la que agrede a los palestinos que viven en Chile. Me duele en lo personal y por nuestro país, que ha acogido a inmigrantes a lo largo de toda su historia.Chile está constituido por personas provenientes de nuestras razas nativas y pueblos originarios y por descendientes de distintas religiones, nacionalidades y razas. Así conviven descendientes de musulmanes, judíos ortodoxos, cristianos, españoles, rusos, yugoslavos -en el sur-, chinos e hindúes, en el norte, y también árabes y palestinos. El país conoce quiénes son.Rechazo la agresión efectuada por la señora diputada. En la crónica aludida acusa a árabes y palestinos de peligrosos y se informa que ha solicitado protección policial. Ojalá la protejan en todo. Puede tener la certeza de que los descendientes de palestinos también estamos dispuestos a defender de agresiones a esta candidata a senadora. Sin embargo, no puedo aceptar que ella agreda a los palestinos. Esto es muy peligroso. Me hace recordar la década del 30 del siglo pasado, cuando un líder europeo de un país culto, como Alemania, comenzó a decir que los gitanos eran peligrosos, que los homosexuales eran peligrosos, que los comunistas eran peligrosos y que los judíos eran muy peligrosos y que había que matarlos. Así se comienza a estigmatizar a personas, grupos, razas, religiones e ideas. ¿Por qué se hace esto? ¿Con qué fin? ¿Para crear atención pública? ¿Para aparecer en las portadas de los diarios, conseguir más fama y, con ello, más votos? La señora candidata a senadora tiene virtudes de sobra para conseguir votos y pedir apoyo de otra forma. No necesita obtener notoriedad pública a través del expediente de solicitar protección policial en una región donde existen muchos refugiados palestinos. Esa pobre gente está protegida por la Organización de las Naciones Unidas y hasta la fecha han demostrado un comportamiento ejemplar. Si existen ciudadanos descendientes de palestinos que se han portado mal, serán castigados por la ley, como corresponde. Sin embargo, no es bueno generalizar y señalar que todos son peligrosos. Cuando una persona comete un delito, cualquiera sea su raza, religión o grupo, nadie señala que el conjunto a que pertenece constituye un peligro, sino el individuo. Hasta ahora, ni el grupo palestino ni individuos palestinos han agredido a ningún descendiente de otra colectividad en Chile. Así, al menos, indica su comportamiento.En lo personal, me duele lo ocurrido. Conozco de cerca a la candidata a senadora. En muchas oportunidades le he escuchado decir que, por el contrario, no quiere marcar conflictos entre descendientes de palestinos y descendientes de judíos, como ocurre en el Medio Oriente. Pues bien, me gustaría que esos dichos se prueben con hechos y que desmienta en forma categórica los que se le han atribuido. En lugar de agredir a los palestinos y acusarlos de peligrosos debería indicar lo que en verdad son.Nosotros, los chilenos, elegidos por los chilenos, representantes de los chilenos en el Congreso, descendientes de distintos grupos, razas y religiones, hemos llevado adelante muchas acciones en defensa de los judíos. Hemos participado con ellos en ceremonias religiosas en el propio Congreso Nacional, en el B’Nai B’Rith; hemos concurrido a su embajada, hemos lamentado el Holocausto y solicitado todo tipo de expresiones de paz y de defensa de sus derechos. ¿Por qué se actúa de esta manera? ¡Qué innecesario!La crónica en que la señora candidata a senadora vierte sus declaraciones se acompaña de fotografías y descripciones. En ella se señala que en la zona que pretende representar -La Calera, San Felipe, Quillota- existe un importante número de descendientes de palestinos y de refugiados beneficiados por un programa de la Organización de las Naciones Unidas. Esa gente hoy es víctima, como también lo es en su territorio, ocupado por el ejército israelí.Solicito que se envíe esta intervención al embajador de Palestina en Chile y a los ministros de Relaciones Exteriores y del Inte-rior, a fin de que tomen conocimiento de que, en nuestra opinión, los descendientes de los distintos grupos que existen en Chile no somos un peligro. Nunca me he considerado un peligro para ningún judío y jamás he pensado que los descendientes de árabes se inspiren en alguna odiosidad.He dicho.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Osvaldo" DIPUTADOValue="881"><TITULO>RÉPLICA A CRÍTICAS FORMULADAS A DIPUTADA SEÑORA LILY PÉREZ.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Solicito el acuerdo unánime de la Sala para que sea utilizado el tiempo que resta al Comité de Renovación Nacional.¿Habría acuerdo?Acordado.Tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Palma.El señor PALMA.- Señor Presidente, quien habla, menos que nadie, está en contra de los ciudadanos palestinos. Grandes amigos míos llevan esa sangre. Todos los chilenos están conscientes del gran aporte que constituyen en nuestra sociedad.Estamos echando a perder el clima de convivencia y creando una pelea artificial. Conozco a Lily Pérez y no es ella, sino terceros, quienes están generando un conflicto absolutamente artificial. La protección policial a que se ha hecho alusión nace de la Policía de Investigaciones a propósito de la posición que adoptamos en esta Sala -fue compartida en forma unánime- en cuanto a prohibir, hace algunos años, la celebración de un congreso neonazi. En la zona a que se ha hecho referencia existen grupos que podrían constituir un peligro potencial.Repito, de ninguna manera se trata de un asunto contra los palestinos. La señora diputada, menos que nadie, podría sostener la posición que se le ha atribuido. Como se sabe, sus hijos tienen sangre palestina. ¿Alguien puede imaginar que una madre puede estar en contra de sus hijos? En la familia de la señora diputada se convive en armonía, la misma que caracteriza a la sociedad chilena.Es necesario bajar las banderas. Repito: se ha creado un clima artificial que no corresponde. Pido disculpas en nombre de esos terceros que han creado un clima que no existe en la realidad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Lily" DIPUTADOValue="921"><TITULO>RÉPLICA A PUBLICACIONES DE PRENSA Y A INTERVENCIONES DE DIPUTADOS SEÑORES TUMA Y HALES.</TITULO>El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Lily Pérez.La señora PÉREZ (doña Lily).- Señor Presidente, quien más que yo admira y ama al pueblo árabe. Mis hijos tienen sangre árabe y palestina. No soy israelí, como señala el diario La Tercera, sino chilena. Profeso la religión judía por parte de padre, al igual que mucha personas en Chile. El debate generado es absolutamente artificial. Emplazo a que se me traiga una evidencia escrita a través de la cual haya solicitado formalmente protección policial invocando las razones señaladas. Ella no existe. Se me asignó escolta policial durante los primeros ocho años en que ejercí el cargo de diputada. Eso le consta al señor Presidente, pues se trata de un tema que hemos conversado. Durante este período parlamentario nuevamente se me ha asignado protección policial debido a mi rol de fiscalizadora y al tenor de los temas que he denunciado.Lamento profundamente y de verdad que dos diputados vinculados con el pueblo palestino hayan dado credibilidad a los dichos que se me atribuyen en una información de prensa. Esto es obra de gente maquiavélica. Fue un diputado de la bancada de la UDI, de mis socios políticos, quien pidió este oficio, desgraciadamente. ¿Para qué? Para generar todo un debate artificial, porque estamos en campaña. Y parece que en las campañas políticas no todos se contentan con que, en democracia, las elecciones se ganan con votos. La gente me conoce y el pueblo árabe, en general, y el palestino, en particular, saben que he votado a favor de la creación del estado palestino, siempre la he defendido, condenando cualquier hecho de violencia hacia ellos.Por lo tanto, no importen un conflicto que no existe. Me siento orgullosa de mi familia, de mis hijos, y me parece inaceptable que se politice una situación que tiene que ver con mi seguridad personal, sobre todo porque en el pasado murió un senador víctima de la violencia política. Eso debiera dar lecciones a la gente sobre cómo actuar en política, y lo que no se puede hacer, cuando uno tiene protección, es que los temas de seguridad se ventilen de esta forma a través de la prensa, porque lo único que hacen es daño. Me siento dañada, porque he sido víctima de múltiples amenazas debido a diversas razones. Por eso recibo protección. Señor Presidente, lo único que pido es que haya claridad y que no se sigan tergiversando las cosas.He dicho.El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Sólo quiero agradecer a la Sala que haya dado la unanimidad, en particular a los diputados señores Patricio Hales y Eugenio Tuma, que permitió a la bancada de Renovación Nacional utilizar el tiempo a continuación del de los diputados del Partido por la Democracia. Me parece que eso forma parte del espíritu que siempre debe iluminar a esta Cámara.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 14.12 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    
    <ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓNCOMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y ANTECEDENTES.-Se abrió la sesión a las 13.55 horas.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905"><TITULO>DICTAMEN DE CONTRALORÍA SOBRE EVALUACIONES DE IMPACTO AMBIENTAL POR COREMAS DE LA CUARTA Y DÉCIMA REGIONES. INVESTIGACIÓN POR DERRAME DE PETRÓLEO EN CENTRAL TRAPÉN. Oficios. </TITULO>El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Marisol Turres.La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, el 14 de marzo de 2008 hice presente ante la Cámara de Diputados que el 15 de enero del mismo año la empresa Energía Latina S.A. había presentado, para evaluación de la Corema de Los Lagos, la declaración de impacto ambiental del proyecto Central de Generación Eléctrica Trapén de 90 MW, la que con una inversión de 43.250 millones de dólares se emplazaría a escasos kilómetros del sector urbano de Puerto Montt, instalando y operando una central de 50 motores de 1,8 megawatt de potencia cada uno.En esa oportunidad, señalé que 17 días hábiles más tarde, la comunidad local conoció por la prensa de la aprobación de la declaración de impacto ambiental del proyecto, formulando reparos a la rápida tramitación y aprobación de la misma. Estimaron que pudieron haberse minimizado los impactos de la instalación de la Central Trapén citando, como ejemplo, que Puerto Montt sufría la contaminación del suelo urbano por filtraciones de los estanques del puerto petrolero que existió en pleno centro de la ciudad. Por eso y para despejar inquietudes de la comunidad, pedí que se oficiara a distintos organismos públicos, los que luego de reiteradas solicitudes atendieron mis consultas, proporcionándome algunos antecedentes que no hicieron más que confirmar los reparos al proyecto. Entre otros, pedí a la Contraloría General de la República que emitiera un dictamen sobre la actuación de las Coremas de la Cuarta y Décima regiones, por tener distinta evaluación para proyectos de características similares; sin embargo, hasta el día de hoy no recibo respuesta. En un caso, demoraron 17 días y no hicieron mayores exigencias y, en el otro, fueron más rigurosos e hicieron varios reparos, aunque la misma empresa construía ambos proyectos. El diario El Llanquihue, en su edición del lunes 29 de junio del presente, informó que el 23 del mismo mes se produjo un derrame de 21 mil litros de diésel en la Central Trapén, lo que una vez más despertó la alarma en la comunidad, pues en mayo de 2008, es decir, a sólo dos meses de mi consulta, la central se habría inundado producto del desborde del río Taylor y, en marzo pasado, habrían comenzado los ruidos molestos por la operación. Según los vecinos, la central no habría dado aviso a la Dirección General de Aguas ni a la autoridad sanitaria del derrame de la semana pasada, y los camiones que realizaron el traslado de los residuos tóxicos no habrían contado con la autorización requerida para este tipo de trabajos.Los vecinos temen que el derrame contamine el río Taylor o el río Trapén, que alimentan las dos plantas de agua potable rural que hay en el sector, Trapén y Las Charcas, y que abastecen a más de mil familias. A la luz de lo expuesto y reiterando la gravedad de los hechos, pido que se oficie a la Contraloría General de la República, para que emita un dictamen sobre la actuación de las Coremas de la Cuarta y Décima regiones en las evaluaciones de dos proyectos idénticos, el de las Centrales el Peñón y Trapén, representadas por la misma empresa.También pido que se oficie a la Conama, a la Dirección General de Aguas y a la autoridad sanitaria de Los Lagos para que se constituyan en terreno, investiguen e informen sobre la magnitud del derrame, especificando las medidas para evitar la contaminación y las sanciones y los procesos de fiscalización aplicados a la Central Trapén. El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905"><TITULO>REGULARIZACIÓN DE PROPIEDAD DE TERRENOS DEL BORDE COSTERO Y DE CALETAS DEL DISTRITO N° 57. Oficio.</TITULO>La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, en octubre de 2005 se publicó la ley Nº 20.062, para regularizar la situación de ocupantes ilegales de los bordes costeros de distintas zonas del país. Lamentablemente, fueron muy limitadas las regiones y caletas susceptibles de ser regularizadas, razón por la cual se excluyó del beneficio a un número importante de familias que habitan nuestras costas, especialmente en la región que represento.En el distrito que represento, el N° 57, una gran cantidad de caletas están habitadas por familias que viven en condiciones de mucha pobreza y que no pueden optar a los beneficios que otorgan las políticas sociales, porque no son propietarios de los terrenos que ocupan. Hace tres años oficié al Ministerio de Bienes Nacionales para que informara qué otras caletas o terrenos del borde costero del distrito N° 57 son susceptibles de ser saneados, acogiéndose a la ley Nº 20.062. Sin embargo, a la fecha aún no recibo respuestas. Las familias en cuestión mantienen su ocupación irregular y, a pesar de que desde el momento de la promulgación de esa norma se encuentran en condiciones muy similares a las de los sectores beneficiados, no hemos tenido respuesta.Por lo tanto, solicito oficiar al Ministerio de Bienes Nacionales, con el objeto de que se pronuncie sobre qué caletas o sectores del borde costero son susceptibles de ser regularizados y para que incluya además a caletas de esta región entre las beneficiadas por la ley Nº 20.062.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE FISCALIZACIÓN DE CORREDORAS DE BOLSA. Oficios</TITULO>.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos.El señor BURGOS.- Señor Presidente, en menos de un año el mercado de valores se ha visto impactado por el colapso financiero de dos corredoras. Hace poco, la corredora Alfa corre una suerte similar la corredora Raimundo Serrano. En este último caso se habla de una falencia de alrededor de 30 millones de dólares.Presumo que ya están operando las instituciones policiales, el Ministerio Público y los tribunales en ambos casos.Lo que me preocupa y motiva mi intervención consiste en saber cuál es el rol fiscalizador preventivo de la Superintendencia de Valores y Seguros, institución a la que la ley faculta para realizar esa tarea de manera exclusiva y excluyente. No hay otra institución en Chile que pueda fiscalizar a las corredoras de bolsa.¿Cómo operaron los instrumentos en el caso Serrano? ¿Hubo control de prevención? ¿Hubo antecedentes previos? ¿Se cuenta con todos los instrumentos para prevenir? ¿Cómo está funcionando la denominada autorregulación de las corredoras de bolsa? Se han hecho seminarios nacionales e internacionales en los que se pone mucho énfasis en la autorregulación. Pareciera que el mundo tiene cada día más dudas respecto de la autorregulación; no veo por qué en Chile pudiera ser una excepción.Lo más grave es que en la revista “Qué Pasa” de esta semana -la puedo dejar para que sea enviada al superintendente de Valores y Seguros-, se sostiene que la misma situación que ha sufrido la corredora del señor Serrano puede afectar a otras corredoras de tamaño similar. Es decir, se podrían repetir esas situaciones, según esta información no desmentida. Por lo tanto, considero que esto hay que contestarlo públicamente. El superintendente tiene que ser más proactivo para salir al paso y decir: “Miren, la situación de Alfa y Serrano no se repetirá en otras corredoras de bolsa; no hay ningún riesgo.”Estoy preocupado por los miles de pequeños ahorristas que arriesgan sus recursos a través de esas corredoras de bolsa. ¿Qué está sucediendo en Chile? ¿Cuál es el rol preventivo que se está haciendo? ¿Qué se piensa? ¿Hay que mejorar la prevención? ¿Ha servido de algo la autorregulación? ¿Qué se está haciendo?Solicito oficiar al ministro de Hacienda, con copia de mi intervención, con el objeto de que el superintendente de Valores y Seguros dé respuesta a las consultas formuladas.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE DENUNCIAS DE NEGLIGENCIAS MÉDICAS Y EVENTUAL EJERCICIO ILEGAL DE LA PROFESIÓN EN CENTRO DE SALUD DE PUERTO MONTT. Oficios.</TITULO>El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, en días pasados, en esta misma Sala, denuncié públicamente graves hechos que ocurren al interior del Instituto de Seguridad del Trabajador, de la zonal Puerto Montt, relacionados con acosos laborales y sexuales en contra de funcionarios y funcionarias que se desempeñan en dicho centro de salud de la capital regional, cuestiones que están siendo investigadas por la Dirección del Trabajo y por la Superintendencia de Salud.Sin duda, mi denuncia ha causado repercusiones bastante fuertes en la zona, ya que en los medios de prensa han aparecido al menos cinco titulares que dan cuenta del hecho denunciado en esta honorable Cámara. Además de estas denuncias sobre las actuaciones de un facultativo de esa mutualidad, el doctor Álvaro Escobar, familiares de pacientes o pacientes de dicho facultativo han formulado reclamos relacionados con un hecho más grave aún que los denunciados la semana pasada, que se relacionan con eventuales graves negligencias médicas provocadas en ese centro de salud, las que han producido daños postoperatorios incuantificables que afectan la salud de muchos trabajadores de empresas adscritas al IST de Puerto Montt.Tengo en mi poder los casos de doña Silvia Toledo Venegas, don Carlos Olavarría Aguilante, don Juan Peranchiguay Tureo y doña Paola Márquez, todos de la isla grande de Chiloé. Con esta última me pude contactar ayer personalmente. Me ratificó que debido a una operación mal efectuada en ese centro hospitalario, por un equipo médico encabezado por ese facultativo, ella sufre graves daños postoperatorios que le impedirán volver a trabajar de por vida. Así de grave es la situación.A lo anterior debemos sumar los casos de don Ricardo Vargas Villarroel, don Martín Pastén Leiva y don Guillermo Gallo Muñoz, todos de Puerto Montt. Este último se encuentra hospitalizado en el mismo IST, pero de Viña del Mar, como consecuencia de las graves negligencias en que incurrió ese facultativo en el IST de Puerto Montt.Quiero dejar establecido que al reclamo anterior se suman estas graves situaciones que tienen que ver con pacientes.Por lo tanto, solicito oficiar a los ministerios que correspondan, con el objeto de que las Superintendencias de Seguridad Social y de Salud nos informen, de acuerdo con sus competencias, sobre la situación real de cada uno de los pacientes mencionados y si se han presentado esos reclamos en dicho organismos, ya que, según entiendo, más del 80 por ciento de esos casos están siendo investigados por los organismos pertinentes.Pero más grave aún es que se nos ha informado que el médico Álvaro Escobar no sería traumatólogo, sino que habría cursado algunas horas de traumatología. Por eso, me parece de enorme importancia que la Superintendencia de Salud pueda clarificar ese hecho, pues, de ser efectivo, estaríamos en presencia de algo mucho más grave aún, cual sería el ejercicio ilegal de la profesión. Es muy diferente haber cursado algunas horas de traumatología que haber terminado una especialización en el área en cuestión.Por lo tanto, solicito aclarar esa situación.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>RESULTADOS DE INVESTIGACIONES RESPECTO DE MÉDICO DE DE SERVICIOS DE SALUD DE PUERTO MONTT. Oficio.</TITULO>El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, según se me ha informado, un ex funcionario del Servicio de Salud de Llanquihue-Chiloé-Palena, del Ministerio de Salud de Puerto Montt y de la Compín de Puerto Montt, el doctor Mario Ríos, tiene una hoja de vida tanto o más compleja que la del doctor que he denunciado en estas últimas semanas, relacionadas con acusaciones respecto del trato laboral que ha brindado y con otras actuaciones que realizó en los servicios públicos mencionados.Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Salud, con el objeto de que me informe sobre cada una de las acusaciones en contra de ese doctor que se conocieron en ese ministerio y los resultados que han tenido las investigaciones que realizó dicha cartera, con el propósito de entregar los antecedentes correspondientes al gerente general del IST, por cuanto también he sabido que ese doctor acaba de ser contratado por esa mutualidad en Puerto Montt, lo que constituye un hecho bastante complicado y grave, dado el prestigio de tan noble institución como es el IST.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE MEJORAMIENTO DE CARRETERAS Y DE PUENTES. Oficios.</TITULO>El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Andrés Egaña.El señor EGAÑA.- Señor Presidente, la sesión especial que celebramos ayer tuvo por objeto analizar el creciente aumento de accidentes de tránsito con resultado de muerte y consultar cuáles medidas especiales adoptaría el Gobierno al respecto.Se determinó que las causas de los accidentes son el conductor, el vehículo, el estado de las vías y la seguridad de las mismas.Por lo anterior, solicito oficiar al ministro de Obras Públicas para que informe sobre el estado de las obras que se han anunciado profusamente, a fin de constatar si se están realizando las inversiones prometidas y considerando la seguridad que deben tener nuestras carreteras.Concretamente, me refiero a:1. El anuncio difundido a través del periódico La Discusión, de Chillán, de 27 de diciembre de 2006, que informa sobre una inversión de un millón de UF para elevar el estándar de seguridad de la autopista del Itata, ruta 152, y señala que dicha faena se comenzaría en enero de 2007.2. El anuncio difundido a través del diario El Mercurio, de 18 de marzo de 2008, que informa sobre el inicio del plan de mejora de la autopista, por 228 millones, para subir los estándares de seguridad.La publicación señala que el programa tiene un año de retraso y que en abril se iniciarían las obras de la autopista del Itata y que en el segundo semestre seguiría la ruta 5 entre Santiago y Los Vilos.3. El anuncio que se difundió a través del diario El Mercurio, de 6 de octubre de 2008, informando que el Ministerio de Obras Públicas comenzaría ese año un plan de mejora de seguridad en las carreteras interurbanas por 240 millones de dólares.4. El anuncio difundido a través del diario El Mercurio, de 9 de marzo de 2009, informando que este año el Ministerio de Obras Públicas invertiría 150 mil millones en obras de seguridad en la ruta 5 entre La Serena y Puerto Montt, las vías hacia Viña del Mar, San Antonio y Los Andes y el acceso norte de Concepción, entre otras maneras de actualizar estas vías en el último manual de carreteras.5. El anuncio difundido a través del diario El Mercurio, de 20 de abril de 2009, informando que el Ministerio de Obras Públicas intervendrá 542 puentes para mejorar su seguridad, con el objetivo de actualizar su estándar de acuerdo con la última versión del manual de carreteras de 2005, con modernas normas de seguridad.Por otra parte, en relación con el último punto y respecto del accidente ocurrido en el puente Tinguiririca, el 17 de mayo de 2007, donde murieron 26 personas, solicito que confirme qué medidas ha adoptado ese ministerio para asegurar que ningún bus caiga al río en caso de producirse un accidente similar en ese viaducto.El abogado de Tur Bus señaló que hay un informe elaborado por el propio MOP, que acredita que la barrera de ese puente no cumple con las condiciones mínimas de seguridad, antecedente que habría servido de base para que el Ministerio Público haya aceptado la petición de la defensa de una salida alternativa al juicio, con la suspensión condicional del procedimiento, según informa el diario El Mercurio de 24 de octubre de 2007.Por otra parte, solicito que el mismo ministro nos informe sobre todos los puentes que se encuentran en etapa de licitación, construcción o remodelación, indicando si las barreras proyectadas cumplen con la normativa vigente elaborada por la Cartera que dirige. Específicamente, interesa conocer esta situación respecto de los viaductos que forman parte de los que, según la página web del Ministerio de Obras Públicas, se encuentran en etapa de construcción y que forman parte de la red de autopistas concesionadas: Ruta 5, tramo Santiago-Talca, acceso sur a Santiago; Ruta 5 norte, tramo Vallenar-Caldera; acceso vial al aeropuerto Arturo Merino Benítez; camino internacional Ruta 60 CH; Ruta 160, tramo Coronel-Tres Pinos, y conexión vía Melipilla, camino de la fruta.Lo importante es saber si en nuestras carreteras se están haciendo las inversiones anunciadas tan profusamente, porque no sólo debemos preocuparnos de los conductores y de los vehículos, sino de determinar si cumplen con los estándares que exigen las normas internacionales. Además, hace algunos días, el subsecretario de Obras Públicas informó que se aplicaría una serie de normas de seguridad en nuestras carreteras.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PAVIMENTACIÓN Y PROGRAMAS DE SEGURIDAD PARA VILLA LOS FUNDADORES, DE VALDIVIA. Oficios.</TITULO>El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti.El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, la semana pasada me reuní con la presidenta de la Junta de Vecinos de la villa Los Fundadores, de Valdivia, señora Llay Koda; con el señor Gonzalo Eguiluz y con otros integrantes de la misma.Se trata de un populoso sector de Valdivia, con más de mil casas en ese nuevo núcleo habitacional, y es muy destacable la labor que realizan para impulsar proyectos e iniciativas destinadas a mejorar el sector.Como me comprometí con esa directiva, solicito oficiar a la ministra de Vivienda y Urbanismo para que informe las fechas en que se llamará a licitación, plazos y montos involucrados, a fin de terminar la pavimentación de la segunda pista de la calzada de la avenida Pedro Montt, especialmente entre avenida Francia y el final de Pedro Montt, en el sector Portal del Sol. Asimismo, para que se procure el máximo de celeridad en la pavimentación de esa importante avenida, dado que la ciudad ha crecido mucho en ese lugar, se han construido casas y poblaciones, y se producen grandes atochamientos.Por otra parte, solicito oficiar al ministro del Interior, para que informe, a través de la Oficina de Seguridad Pública, sobre los programas de implementación de alarmas comunitarias y los de seguridad en la villa Los Fundadores para la protección de las casas de los vecinos.Pido que se envíe copia de mi intervención a los dirigentes de la Junta de Vecinos de la villa Los Fundadores.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>INAUGURACIÓN DE TIENDA DE LA FUNDACIÓN ARTESANÍAS DE CHILE EN VALDIVIA. Oficios.</TITULO>El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, pido oficiar a las señoras María Eugenia Hirmas, directora del Área Sociocultural de la Presidencia de la República, y Beatriz Navarrete, directora ejecutiva de la Fundación Artesanías de Chile.En días pasados, se inauguró en la ciudad de Valdivia, capital de la Región de Los Ríos, una sala de ventas a través de la cual la Fundación Artesanía de Chile pone a disposición del público los productos de los artesanos de la región de Los Ríos. Esto fue un ansiado anhelo, pues, en reiteradas oportunidades, la habíamos solicitado y se concretó con la colaboración de las señoras María Eugenia Hirmas y Beatriz Navarrete. Enorgullece saber que decenas de artesanas y artesanos de mi región podrán tener un espacio público donde comercializar sus creaciones, a través de un programa de comercio justo. Esto se transformará en un canal de comercialización y de difusión de sus artesanías.Como diputado de la República, quiero felicitarlas -creo representar a muchos ciudadanos de Valdivia-, porque este tipo de iniciativas permitirá ir en ayuda de las artesanas y artesanos, fomentar su creación y establecer criterios de comercio justo en la venta de sus productos. Por ello, quiero que se les envíe las correspondientes felicitaciones. Enorgullece saber que se están protegiendo y difundiendo, de óptima manera, las artesanías de nuestro país.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE FECHA DE ENTREGA Y DESTINACIÓN DE FUNCIONARIOS AL AEROPUERTO PICHOY DE VALDIVIA. Oficios.</TITULO>El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, pido oficiar al ministro de Obras Públicas, con el objeto de que el director general de Aeronáutica Civil y el director nacional de Obras Portuarias nos informen cuál es el plazo de entrega del aeropuerto Pichoy de Valdivia, cuándo estará operativo para la comunidad y cómo se hará la destinación de los funcionarios de la Dirección General de Aeronáutica Civil, porque en distintos aeropuertos de Chile he tenido la posibilidad de encontrarme con personal que me señaló que había sido destinado a Valdivia. Por consiguiente, quiero saber en qué condiciones se hará dicha destinación, cuál será el tratamiento laboral que tendrán y si se destinará un mayor número de personal y más recursos a este aeropuerto que tanta falta hace a los habitantes de la Región de Los Ríos.He dicho.El señor SÚNICO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 14.23 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></ANEXO_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de mis facultades constitucionales, tengo a bien poner en conocimiento de vuestra Excelencia que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que establece regulación las uniones de hecho. (boletín N° 4153-18).	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.2.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que modifica la ley de concesiones de obras públicas y otras normas que indica (boletín N° 5172-09).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.3.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 30 de junio de 2009.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, que complementa la ley que introduce modificaciones al Código Penal en la regulación de ciertos delitos contra la Administración Pública, correspondiente al Boletín N° 6.476-07, con la siguiente modificación:Artículo 1°.-Número 2)	Lo ha suprimido.	Hago presente a Vuestra Excelencia que este proyecto de ley fue aprobado, en general, con el voto afirmativo de 22 señores Senadores, de un total de 36 en ejercicio.	En particular, el número 1) del artículo 1° fue aprobado con el voto favorable de 22 señores Senadores, de un total de 36 en ejercicio, dándose cumplimiento a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución Política de la República.	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 8.130, de 3 de junio de 2009.	Devuelvo la totalidad de los antecedentes.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): CARLOS BIANCHI CHELECH, Vicepresidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.4.	Informe de la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo recaído en el proyecto que regula la venta y arriendo de videojuegos excesivamente violentos a menores de 18 años y exige control parental a consolas. (boletín Nº 5579-03-1)1“Honorable Cámara:	La Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo pasa a informar el proyecto de ley, de origen en una moción de la Diputada señora Marcela Cubillos y de los Diputados señores Gonzalo Arenas, Enrique Estay, Javier Hernández, Juan Lobos, Juan Masferrer, Iván Moreira, Felipe Salaberry y Gastón Von Múhlenbrock, en primer trámite constitucional y reglamentario, sin urgencia.I. CONSTANCIAS PREVIAS.	1.- Idea matriz o fundamental del proyecto.	Proteger a los menores de edad de la excesiva violencia exhibida en los videojuegos; obligando, para ello, a los fabricantes e importadores de los mismos a colocar en los envases de estos productos la advertencia del nivel de violencia que contienen.	2.- Normas de carácter orgánico constitucional o de quórum calificado.	No contiene normas con ese carácter.	3.- Trámite de Hacienda.	No requiere de dicho trámite. 	4.- El proyecto fue aprobado, en general, por unanimidad.	Votaron a favor los diputados señores Gonzalo Arenas (Presidente), Carlos Abel Jarpa, José Miguel Ortiz y Eugenio Tuma.	5.- Se designó diputado informante al señor Gonzalo Arenas Hödar.-o-	La Comisión contó con la asistencia y colaboración de los señores Alberto Cerda y Francisco Vera, Director de Estudios y Secretario Ejecutivo de la ONG Derechos Digitales, respectivamente.-o-II. ANTECEDENTES.-	Explican los autores de la iniciativa que más de 50 años de investigaciones sobre los efectos negativos de la violencia desmedida en la televisión en los niños, han permitido llegar a conclusiones en forma más rápida y completa sobre los efectos de la violencia excesiva en los videojuegos.	Añaden que estudios dados a conocer por la American Psychological Association, como el de Douglas Gentile y Craig Anderson de año 2003, (Gentile Et Anderson, 2003) muestran cómo los efectos negativos de los videojuegos pueden incluso ser más perjudiciales que la televisión, toda vez que los videojuegos son más envolventes e interactivos, recompensan el comportamiento violento de los jugadores y existe una repetición constante y mucho más intensa que en la televisión de dichos actos de violencia.	Igualmente, diversos estudios a nivel internacional demuestran el aumento explosivo de las horas de exposición de niños y adolescentes a los videojuegos, realidad que se produce precisamente en una etapa de sus vidas en donde deberían aprender a relacionarse en forma pacífica y cooperativa con los otros.	Relatan que los estudios han demostrado que el uso excesivo de videojuegos violentos esta relacionado con mayores comportamientos, pensamientos y sentimientos agresivos, señalando que los padres tienen un papel importante que jugar.	Destacan que una de las características más graves de la violencia excesiva en los videojuegos es que ésta, a diferencia de la violencia televisiva, es “interactiva” y premia dichos comportamientos.	Tal es así, que casos a nivel internacional han demostrado que jóvenes adictos a videojuegos violentos han cometido tiroteos y masacres entre sus propios compañeros de estudio, para lo cual basta recordar la muerte de 34 personas, el 17 de abril de 2007, en la Universidad Tecnológica de Virginia, Estados Unidos y la ocurrida en Finlandia, en donde murieron asesinadas 8 personas en el Instituto Jokela de Tuusula, el 7 de noviembre de 2007; hechos en los cuales si bien no se puede atribuir toda la responsabilidad a la afición de los involucrados a los videojuegos excesivamente violentos, constituye un elemento común en ambos casos, que podrían haber ayudado a exacerbar comportamientos violentos, en personalidades inestables o enfermas.	Como ejemplo, señalan juegos como el famoso GTA (Grand Thief Auto) San Andreas, en donde el protagonista es un ex convicto que debe intentar convertirse en el nuevo rey del crimen en la ciudad, cometiendo todo tipo de delitos para poder ganar puntos, a lo cual se ha sumado la tendencia de muchos niños de repetir en la vida real las misiones violentas contenidas en dicho juego, como lo demuestran los innumerables videos contenidos en internet (el sitio web youtube) que intentan imitar las misiones de este criminal protagonista.	Precisan, además, que existe el juego Resident Evil 4, de Nintendo, que no sólo exacerba la violencia extrema en el desarrollo del mismo, sino que promueve conductas suicidas con frases tan decidoras como “morir es vivir” expresadas por monjes, en rituales con características satánicas.	Lo anterior, es sólo para mencionar como ejemplo dos de los juegos más comunes que se pueden encontrar hoy en el mercado, sin perjuicio de existir miles incluso más crueles y violentos actualmente disponibles.DESCRIPCIÓN DEL PROYECTO.	Consta de cuatros artículos.	Por el primero, se obliga a los fabricantes y/o importadores de videojuegos a hacer advertencias en los envases de sus productos sobre el nivel de violencia que contienen, y se prohíbe la venta o arriendo de éstos, cuando sean calificados para adultos, a menores de 18 años.	Por el segundo, establece que debe contener la advertencia referida a los grados de violencia, clasificándose en apto para todo público, juego violento -sólo apto para mayores de 13 años-, y juego excesivamente violento -sólo para adultos-.	Por el tercero, señala la obligación de incluir en las consolas para videojuegos un sistema de control parental, mediante claves u otro mecanismo de protección.	Por el cuarto, indica que las infracciones a esta normativa se sancionarán con multa, expresada en unidades tributarias mensuales, y qué debe entenderse por reincidencia.-o-III. INTERVENCIONES.	Don Francisco Vera, Secretario Ejecutivo de la ONG Derechos Digitales, comentó que respecto de la fundamentación que se esgrime al proyecto reseñado, se advierten un par de afirmaciones algo alarmistas o exageradas, a saber: La alusión a “actividades satánicas”, y principalmente la referencia como concausal a los episodios de violencia registrados en los EE.UU. o Finlandia, teniendo a los videojuegos como elemento común y presunto factor determinante.	Señaló que las afirmaciones anteriores carecen de respaldo científico, ya que existen varios factores comunes entre los adolescentes que han protagonizado estos hechos, no siendo -en modo alguno- determinantes ni exclusivos la presencia de estos videojuegos en su vida para concluir que gatillaron o influyeron en sus acciones.	Por otro lado, dijo, en la comunidad científica no existe consenso en torno a los efectos que producen los videojuegos violentos en los niños. Por ejemplo, recientemente fue publicado un estudio llamado “Longitudinal Effects of Violent Video Games on Aggression in Japan and the United States”, que afirma que existe una relación causal entre el uso de videojuegos violentos por los niños y las conductas violentas que estos despliegan. Sin embargo, al ser publicada en una revista científica, recibió varios comentarios negativos de sus pares investigadores por su metodología y, principalmente, sus conclusiones, por no documentar ni contestar adecuadamente otros estudios al respecto, que apuntan en dirección contraria. 	Añadió que en relación con la sistematización del proyecto en nuestra legislación y las obligaciones involucradas en la moción, se puede elaborar un paralelo entre lo establecido en la disposición propuesta y el deber de entregar información contemplado en la ley de protección al consumidor, en los términos que contemplan sus artículos 3 B, 28 C, 29 y 32.	En ese sentido una disposición de esta clase debería incluirse en la citada ley como una obligación de información al consumidor final, de abstenerse de facilitar o publicitar indebidamente estos productos a menores de edad, logrando así una acertada sistematización y evitando la creación de una nueva ley, junto con una obligación como la que se establece en los artículos 2º y 3º de la ley N° 19.419 del tabaco, artículos 29 y 42 de la ley N° 19.925 de alcoholes y, en especial, el artículo 22 de la ley N° 19.846, de calificación cinematográfica.	En este aspecto, propone incorporar las obligaciones que impone este proyecto dentro de la ley del consumidor, en particular dentro del Título III, Párrafo 4º, de la señalada ley, referente a la seguridad de productos y servicios, bajo la redacción que sugiere en el último apartado de esta sección.	Hizo notar en este punto que la ley del consumidor posee un sistema de sanciones determinado, particularmente en el artículo 29 de la misma; y un procedimiento determinado en tribunales competentes, que suplirían las carencias de este proyecto en materia de cumplimiento de las sanciones establecidas.	Expresó que la ley del consumidor, además, provee de facultades a las autoridades públicas para la fiscalización y cumplimiento, y permite la interposición de acciones de clase, lo que refuerza la observancia efectiva de sus disposiciones.	Respecto de la categorización por edad de los videojuegos, resulta recomendable, dijo, asociar dicha categorización a un parámetro determinado y razonable que ya exista, en Chile o el extranjero (por ejemplo el criterio de clasificación de obras cinematográficas), designando además un órgano o autoridad que tenga a cargo la puesta en marcha o supervisión del sistema.	Señaló que se pueden enfocar los métodos de clasificación de videojuegos desde dos puntos de vista, el primero apunta al aspecto material de la clasificación y dice relación con si se va a informar directamente los contenidos del videojuego o los rangos de edad asociados a los contenidos. El segundo, apunta al aspecto institucional y se distinguen los sistemas consistentes en autorregulación de la industria versus la existencia de un órgano de clasificación.	En relación con el sistema de clasificación por contenido, actualmente en la Unión Europea se encuentra implementado el sistema Pegi, que consiste en entregar las dos categorías de información: por un lado íconos que indiquen si el juego tiene violencia, drogas, sexo, u otros contenidos objetables; y, por otro lado, una indicación de edad que incluye cinco categorías: mayores de tres, mayores de siete, mayores de 12, mayores de 16 y mayores de 18 años.	Agregó que, por otro lado, en los Estados Unidos existe el sistema ESRB (Entertainment Software Ratings Board), que se basa en un sistema que combina edad y madurez. Las categorías son mayores de tres años, mayores de 7 años, dos categorías sobre 10 años (10+ y Teen), y dos categorías de adultez (Mature 17+ y Adults 18+). Como se puede apreciar, el sistema tiende a superponer categorías en los dos últimos tramos bajo la premisa de que una es para todo público sobre la edad, pero la otra requiere mayor madurez o experiencia, lo que hace suponer la presencia de contenidos polémicos asociados.	Indicó, sobre el aspecto orgánico, que el sistema Pegi (Unión Europea) corresponde a la asociación de distribuidores de videojuegos de la Unión Europea, mientras que el sistema Esrb (EE.UU.) depende de un conglomerado de la Industria de videojuegos de dicho país.	Expresó que en atención a que dichos sistemas han funcionado razonablemente bien para el destino que les fue asignado, se implemente en nuestro país un sistema que homologue cualquiera de estas categorías de edad o madurez, y se obligue a los distribuidores del juego en Chile a estandarizar la forma en que se entrega esta información. 	Asumiendo que los sistemas anteriores no operan para todos los juegos existentes en el mercado, consideró necesario implementar un sistema supletorio de clasificación en nuestro país, que opere bajo alguno de los criterios antes señalados, y que puede ser la misma industria o alguna autoridad u órgano estatal como el Consejo de Calificación Cinematográfica. Las categorías establecidas por la ley son las de “todo espectador”, “mayores de 14 años” y “mayores de 18 años”. Además las calificaciones agregan expresiones orientadoras como “contenido educativo”, “inconveniente para menores de siete años” y “contenido pornográfico o excesivamente violento”, ésta última para mayores de 18 años.	Señaló que el reglamento que implemente esta iniciativa debería quedar a cargo de un ministerio que tenga las competencias técnicas para implementar y homologar un sistema de calificación. En este caso, los candidatos naturales son el Ministerio de Educación, por sus competencias en áreas educativas, el de Consejo Nacional de la Cultura, por su experiencia con el Consejo de Calificación Cinematográfica, y el de Economía, por su relación con la ley de Protección del Consumidor. No obstante lo anterior, para que la implementación de este sistema pueda recaer en un organismo público, deberá tenerse presente que requiere una indicación del ejecutivo para poder asignar dichas funciones.	En relación con la factibilidad técnica de implementar sistemas de control parental a las consolas de videojuegos, la moción en su artículo 3º exige que todas las consolas tengan un sistema de control parental. Consideró que esta disposición no es recomendable, por dos motivos principales:	La realidad del mercado de videojuegos es global, por lo que nuestra capacidad real de incidir en cómo se producen las consolas de videojuegos, y los videojuegos es sumamente limitada, y la imposición de obligación de control parental no tendría ningún efecto práctico, dado que difícilmente las empresas que elaboran estos productos crearán una versión especial para Chile, según nuestros estándares, que por lo demás no se diferenciarían sensiblemente del resto de los países.	Por otra parte, las tres consolas que compiten actualmente por el mercado de videojuegos (Nintendo Wii, PlayStation 3 y Xbox 360) ya incorporan este sistema de fábrica, con lo que asume que el mercado y las legislaciones de los países de origen de estos sistemas ya regularon esta situación de manera satisfactoria, y regular esta circunstancia en nuestro país sería innecesario.	Sobre la neutralidad de soporte, en los términos que está planteado este proyecto, es aplicable sólo respecto de los soportes tangibles de los juegos, como se desprende de su artículo 2º, que habla de “envase” y “envoltura”.	Así, dijo, el proyecto deja fuera y no contempla todas las posibilidades de distribución on-line del producto, por referirse únicamente a supuestos físicos de distribución, sin considerar que hoy en día se puede acceder a través de la red a múltiples juegos sin que tengan que importarse, distribuirse o autorizarse necesariamente en Chile.	Añadió que los juegos online lentamente han ido ganando mayores cuotas de mercado y migrando desde soportes físicos hacia un soporte en línea, lo que lleva a decir que el proyecto en comento no es suficientemente neutral respecto al soporte empleado por el juego, al dejar sin regular esos videojuegos.	Comentó que su propuesta va en la línea de no referirse a los juegos solamente como “unidad física” sino como producto o servicio ofrecido en nuestro país. No obstante lo anterior, la extensión del artículo no podrá abarcar por la naturaleza de la red a juegos ofrecidos a través de internet u otro medio online por empresas que no estén representadas en nuestro país.	Estimó recomendable aprobar un proyecto de estas características, dado que el mercado de los videojuegos -al ser atractivo para los menores de edad- presenta situaciones donde es necesario que se califique adecuadamente el grupo etáreo al que se dirige cada producto o servicio de esta naturaleza, junto con limitar la distribución de videojuegos en caso que éstos no sean aptos para menores.	No obstante, el proyecto podría sobrerregular el mercado de entretenimiento electrónico con obligaciones a los fabricantes que no es posible exigirles y, por otra parte, no cubre un flanco que cada vez se hace más importante en nuestra economía: la distribución on-line de videojuegos.	Los objetivos perseguidos por el legislador se podrían cumplir de una manera mucho más simple a través de la metodología propuesta, esto es, incorporando las disposiciones relevantes al derecho del consumidor, para utilizar los mecanismos de sanción y control contemplados en su normativa, y procurando homologar las calificaciones de videojuegos a estándares internacionalmente aceptados.-o-IV. DISCUSIÓN DEL PROYECTO.	A) Discusión General.	Teniendo en vista las consideraciones y argumentos contenidos en la moción, los señores Diputados fueron de parecer de aprobar la idea de legislar sobre la materia. Se advierte que existe una clara concordancia entre las normas de la moción con lo establecido en la ley de protección al consumidor, en especial sobre el deber de entregar información, en los términos que contemplan sus artículos 3 letra b), 28 letra c), 29 y 32. Por ello se considera incorporar su normativa dentro de los preceptos de la señalada ley, como una obligación de información al consumidor final, y de abstenerse de facilitar o publicitar indebidamente estos productos a menores de edad, logrando así una acertada sistematización y evitando la creación de un nuevo texto normativo; de la misma manera se aborda el problema en los artículos 2º y 3º de la ley N° 19.419 del tabaco, artículos 29 y 42 de la ley N° 19.925 de alcoholes y, en especial, el artículo 22 de la ley N° 19.846, de calificación cinematográfica. Se propone, entonces, incorporar las obligaciones que impone este proyecto dentro de la ley de protección al consumidor, en particular dentro de su Título III Párrafo 5°, referente a la seguridad de productos y servicios.	De este modo, se establece en la citada ley N° 19.496 un sistema de sanciones determinado, accediendo a un procedimiento especial ante tribunales competentes, que suplirían las carencias de la moción en materia de cumplimiento de las sanciones establecidas. Junto con lo anterior, la ley de protección al consumidor provee de facultades a las autoridades públicas para la fiscalización y su cumplimiento.	En cuanto al fondo, se estimó que al existir un gran mercado de venta y arriendo de videojuegos con contenidos de violencia explícita en su desarrollo, que tiene como actores principales a menores de edad, que se ven influenciados a repetir ese tipo de conductas agresivas en la realidad, era necesario y urgente adoptar medidas tendientes a lograr su adecuada protección. Sin embargo, se tuvo presente que el proyecto deja fuera y no contempla todas las posibilidades de distribución on-line del producto, por referirse únicamente a supuestos físicos de distribución, sin considerar que hoy en día se puede acceder a través de la red a múltiples juegos sin que tengan que importarse, distribuirse o autorizarse necesariamente en Chile.	Puesta en votación general la idea de legislar, se aprueba por unanimidad.	B) Discusión Particular.	Se presentó una indicación de los Diputados señores Arenas, Ortiz, Tuma y Jarpa, aprobada por unanimidad, para incorporar en la ley N° 19.496, que establece normas sobre protección de los derechos de los consumidores -como artículo 49 bis nuevo- el contenido del articulado del proyecto en informe.Artículo 1º.-	Este artículo, que obliga a los fabricantes y/o importadores de videojuegos a colocar en el envase de los productos leyendas que indiquen con claridad el nivel de violencia que contienen, y que prohíbe vender o arrendar éstos a menores de 18 años, cuando sean calificados “sólo para adultos”, fue aprobado por unanimidad en los mismos términos.Artículo 2º.-	Este artículo, que ordena que todo envase o envoltura que contenga un videojuego -sea nacional o importado- deberá contener la advertencia sobre los grados de violencia contenidos en dicho videojuego, fue aprobado por asentimiento unánime de igual forma.Artículo 3º.-	Este artículo, que exige que todas las consolas de videojuegos deben disponer de un sistema de control parental, fue aprobado por unanimidad en los mismos términos.Artículo 4º.-	Este artículo, que establece las sanciones pecuniarias que conlleva la infracción a estas normas, fue aprobado por asentimiento unánime de igual forma.-o-	C) Artículos e indicaciones rechazadas por la comisión.	No hubo.	D) Indicaciones declaradas inadmisibles.	No hubo.-o-	Como consecuencia de lo anteriormente expuesto, y por las otras consideraciones que en su oportunidad dará a conocer el señor Diputado Informante, la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo recomienda aprobar el siguientePROYECTO DE LEY	“Artículo único: Incorpórase en la ley N° 19.496, que establece normas sobre protección de los derechos de los consumidores, el siguiente artículo 49 bis, nuevo 	Artículo 49 bis.- Los fabricantes y/o importadores de videojuegos deberán colocar en los envases en que comercialicen dichos productos, leyendas que señalen claramente el nivel de violencia contenida en el videojuego respectivo, según las instrucciones contenidas en el presente artículo.	Asimismo, no podrán vender ni arrendar videojuegos que fueran calificados “sólo para adultos” a personas menores de 18 años, debiendo exigir en cada venta o arriendo la cédula de identidad respectiva.	Todo envase o envoltura que contenga un videojuego, sea nacional o importado, destinado a su distribución dentro del territorio nacional, y toda acción publicitaria de los mismos, cualquiera sea la forma o el medio a través del cual se realice, deberá contener en forma clara y precisa la advertencia sobre los grados de violencia contenidos en dicho videojuego, según la clasificación siguiente:	a) “Apto para todo público”.	b) “Juego violento, sólo apto para mayores de 13 años”.	c) “Juego excesivamente violento, sólo para adultos”.	Esta advertencia deberá ocupar al menos el 50% del espacio de ambas caras del envase o envoltorio del videojuego respectivo.	Las consolas de cualquier tipo para videojuegos, deberán disponer de un sistema de control parental, que permita el ingreso de una clave para ser accionado o cualquier otro mecanismo que permita a los padres, apoderados y/o adulto responsable, el tener control sobre el contenido y duración en el uso de videojuegos.	La infracción a las disposiciones de este artículo, será sancionada en conformidad a las reglas siguientes:	a) Multa de 1 a 50 unidades tributarias mensuales y comiso de las especies materia de la infracción, por omitir la obligación de publicidad contenida en el inciso tercero.	b) Multa de 50 a 250 unidades tributarias mensuales y comiso de las especies materia de la infracción, por no cumplir con la obligación de contener dispositivos de control parental, según lo establece el inciso quinto.	Se entenderá que existe reincidencia, cuando el infractor incurra en una misma contravención en dos oportunidades dentro del mismo año calendario, caso en el cual se podrá aplicar el doble de la multa establecida para la infracción respectiva.”.-o-	Sala de la Comisión, a 15 de junio de 2009.	Tratado y acordado en sesiones de fechas 15 de diciembre de 2008 y 15 de junio de 2009, con asistencia de los Diputados señores Gonzalo Arenas (Presidente), Antonio Leal, Marcelo Díaz, Carlos Abel Jarpa; José Miguel Ortiz, Eugenio Tuma y Patricio Vallespín.	(Fdo.): ROBERTO FUENTES INNOCENTI, Secretario de la Comisión”.5.	Informe de la Delegación de diputados que concurrió a la sesión Extraordinaria del Parlamento Andino, efectuada en Sucre, Bolivia, el día 29 de junio de 2009.“Honorable Cámara:	Vuestra delegación que concurrió a la sesión extraordinaria del Parlamento Andino del mes de junio, efectuada en Sucre, Bolivia, pasa a informar sobre su cometido.	La delegación estuvo integrada por los diputados señora Alejandra Sepúlveda, y señores Sergio Correa y Samuel Venegas.	La finalidad principal de llevar a cabo esta reunión en Sucre dice relación con la petición formulada por los parlamentarios andinos de Bolivia, para celebrar una sesión destinada a la conmemoración del bicentenario y rendir homenaje a doña Juana Azurduy de Padilla, líder revolucionaria boliviano-argentina, quien tuvo una importante participación en las luchas por la emancipación latinoamericana.	Conocida como “La flor del Alto Perú”,, nombre que se le asignó en una cuenca norteña, nació el 12 de julio de 1780, en Toroca, cercano a Chuquisaca, Virreinato del Río de la Plata. Se educó en un convento para consagrase como monja. Luego de su retiro, se casó con el general patriota Manuel Ascencio Padilla y luchó junto a él en las guerras de emancipación del Alto Perú. Fue muy destacada por el coraje demostrado, especialmente cuando su marido le encomendó la defensa de la Hacienda de Villar, mientras dirigía un ejército hacia la región del Chaco. Los realistas atacaron Villar para cortar la retirada al General Padilla y la heroína se defendió con sólo 30 fusileros, matando ella misma al jefe de la fuerza enemiga, arrebatándole la bandera.	Posteriormente, se trasladó a Salta en donde combatió junto a Qüemes, quien obtuvo la correspondiente autorización para designarla como teniente coronel, con derecho al uso de uniforme y con los privilegios del cargo.I. ANTECEDENTES HISTÓRICOS.	La ciudad de Sucre fue conocida como la ciudad de La Plata. En el siglo XVIII pasó a ser el centro judicial, cultural y religioso no sólo del Alto Perú, sino de los Virreinatos del Perú, y de La Plata y por tanto desempeñó un activo rol en el proceso de independencia que llevaron a cabo las colonias de España.	Sucre sintetiza la historia de Bolivia, desde su origen hasta el momento actual, en que el país está asumiendo su realidad plena con su unidad y su diversidad1.	La histórica ciudad de Sucre, capital constitucional de Bolivia, fue fundada el 29 de septiembre de 1538, por pedro de Anzures, en la parte central sur del país.	En 1559, el rey Felipe II estableció en La Plata la Real Audiencia de Charcas. Fue elevada a arquidiócesis en 1609 y en 1624 se fundó la Universidad Mayor y Pontificia de San Francisco Xavier de Chuquisaca, propiedad de los jesuitas. A principios del siglo XIX contaba entre sus aulas con más de 800 estudiantes y 90 miembros académicos.	A partir del 10 de julio de 1825, se reunió en la Sala Mayor de la Casa de la Libertad en la Universidad, la Asamblea de diputados alto peruanos convocada por el Gran Mariscal de Ayacucho, don Antonio José de Sucre, con el fin de debatir sobre el destino de las provincias del Alto Perú. Las opciones eran tres: unirse con la Argentina; unirse con la República de Bajo Perú, o erigirse en estado soberano e independiente.	Se optó por la tercera vía y la Asamblea en pleno firmó la Declaración de Independencia de la República de Bolivia, el 6 de agosto de 1825, y como capital de la nueva Nación, en 1839 se le dio el nombre de Sucre en honor del revolucionario venezolano.	Es por todo lo anterior que se puede concluir el por qué Sucre se ha transformado en un lugar patrio sagrado para los bolivianos, y de algún modo, para los hispanoamericanos. Su vigor está en lo simbólico, pues el eco del grito libertario nació en Chuquisaca.II. AGENDA	1) Encuentro cultural	La primera parte del encuentro se llevó a cabo con la señora Alcaldesa Municipal de Sucre, señora Haydeé Nava Andrade, en el Centro Cultural Orígenes, donde se pudieron estrechar los lazos de amistad y culturales, con una importante muestra de folklore boliviano.	2) Ofrenda floral	La segunda parte se destinó a rendir un sentido homenaje a doña Juana Azurduy de Padilla, en el frontis de la Casa de la Libertad, para lo cual los miembros del Parlamento Andino brindaron una ofrenda floral y el Vicepresidente, señor Bendezú, pronunció un sentido discurso.	La Alcaldesa señora Nava pronunció un discurso, donde destacó las bellezas e importancia de la ciudad.	Destacó el pensamiento de Bolívar en cuanto a la frase que señala que “El sistema de gobierno más perfecto es aquel que produce mayor suma de seguridad social y mayor suma de estabilidad política”.	Agradeció la ofrenda floral depositada con ocasión del nacimiento de doña Juana Azurduy de Padilla.	En seguida, se refirió a la labor que desarrolla el Parlamento Andino en el tema de la integración para fortalecer la unión de sus pueblos, mediante la suscripción del Acuerdo de Cartagena, con el fin de promover el desarrollo económico equilibrado de sus países en condiciones de equidad.	Del mismo modo, formuló una síntesis del trabajo desarrollado por la Comunidad Andina para reafirmar el proceso de integración, dentro de los principios que promueven el desarrollo social, la protección del medio ambiente, la lucha contra la delincuencia, etc.	Citó los hechos acontecidos en Tarija en el año 2007, cuando los Presidentes Andinos concordaron en luchar en beneficio de la diversidad, y para materializar la tan ansiada integración.	En este sentido, destacó el rol que ha jugado el Parlamento Andino en la lucha contra la xenofobia, tras recordar que cada tres minutos muere un inmigrante latinoamericano en América.	Recordó la coyuntura política que se dio con la Asamblea Constituyente, situación que afectó gravemente a la ciudad de Sucre el año 2007. Ingrato momento que laceró profundamente la dignidad de su pueblo, cuando por efectos de la excesiva presión del aparato de represión del Estado Boliviano, murieron tres de sus ciudadanos, quienes junto a 300 mil habitantes osaron pedir lo que históricamente corresponde a la ciudad, que es que los tres poderes se establezcan en Sucre, que por derecho propio les correspondía, por ser la ciudad donde se gestó el Primer Grito Libertario, y por haber sido la primera ciudad donde se creó la República de Bolivia.	En torno a estas últimas afirmaciones, solicitó a los parlamentarios andinos y a la comunidad internacional, que ayuden al esclarecimiento de los sucesos descritos, los cuales enlutaron a la ciudad por imposición de criterios ideológicos, escasamente democráticos.	En suma, abogó por el esclarecimiento de los hechos en que campesinos fueron golpeados y humillados el 24 de mayo del año 2008, pues señaló no habían sido difundidos con la veracidad necesaria.	3) Declaración de Huéspedes Ilustres.	A continuación los parlamentarios andinos fueron declarados Huéspedes Ilustres por parte del Gobierno Municipal de Sucre, donde participaron importantes autoridades locales, como el Presidente del Consejo Municipal, señor Dennos Cuno, la señora alcaldesa Haydé Nava y Monseñor Jesús Pérez, Arzobispo arquidiócesis de La Plata, entre otros.	El Presidente del Consejo reiteró el agradecimiento por la ofrenda floral. Asimismo, se refirió a lo que encierra la ciudad desde el punto de vista histórico, al denominarla ciudad prócer, pues en ella surgieron las ideas libertarias.	4) Visita al Congreso de Chuquisaca.	La delegación chilena se dirigió, asimismo, a la sede del Congreso de Chuquisaca, donde fueron recibidos por sus autoridades en los términos siguientes:	En primer lugar, se explicó que existían dos brigadas en el Parlamento de Chuquisaca. Una oficialista y otra de oposición al gobierno, compuesto en total por 28 parlamentarios. La brigada oficialista, compuesta por los parlamentarios Manuel Urquiza, Valerio Toriguana, Estania Arandia y Eduviges Choque, quienes concurrieron a la reunión. La brigada oficialista sostuvo que contaba con el 57% de la votación popular.	El Presidente señor Wilbert Flores pertenece al área rural y ejerce la presidencia del Parlamento Indígena Boliviano.	Sostuvieron que la Asamblea Constituyente se desarrolló en Sucre porque en esta ciudad había nacido Bolivia, motivo por el cual luchan porque los poderes se establezcan en la ciudad, asunto que no ha podido materializarse. Es por ello, que se habla de la capital plena, en alusión a que sus tres poderes se radiquen en Sucre.	Entre los argumentos que se esgrimieron, está su petición para que la Asamblea Constituyente finalice su labor.	Asimismo, destacaron que la Constitución Política señala expresamente que Sucre es la capital de Bolivia. Ante lo expresado, el diputado señor Correa, solicitó conocer la forma en que se reparten los recursos fiscales. En ese entendido, se señaló que uno de los problemas que los afecta es que no existe una debida coordinación entre la alcaldía y el gobierno central. De allí que sostuvieron que su misión era de servir de puente entre ambas autoridades, a fin de reconstruir las relaciones entre ambas autoridades.	En suma, señalaron que el gobierno central cumplía con las obligaciones y que prueba de ello era que Sucre era la tercera ciudad en cuanto a desarrollo económico. Reafirmaron que el Presidente Morales hacía entrega a todos los municipios del país de los recursos necesarios y que parte de ellos provenían del Presidente Chávez, los cuales se habían utilizado en inversiones de infraestructura.	En otro orden de ideas, solicitaron a la delegación chilena agilizar los trámites para dar respuesta a su petición de salida al mar, para lo cual recordaron las conversaciones sostenidas con la Presidenta Bachelet.	Por último, se refirieron a las pretensiones del Gobierno peruano en el tema de la presentación ante la Haya, donde claramente se ven perjudicados.	Los diputados chilenos reafirmaron la postura del gobierno y destacaron los 13 puntos acordados por ambos gobiernos en orden a ir solucionando los problemas que impiden una total integración.	El diputado señor Venegas destacó los beneficios que se otorgan en el tema portuario, tema que enfocó dada su especialidad en el tema por ser representante del puerto de San Antonio y miembro de la Comisión de Obras Públicas y Transportes. Se refirió específicamente, a los beneficios que se han establecido en los puertos de Antofagasta, Iquique y Arica para exportar o importar.	Asimismo, se tomó contacto con los parlamentarios de la brigada opositora al gobierno, presidida por le diputado Dayler Andrade, quien explicó los principales aspectos para disentir con el gobierno. Descartó que se tratara de unabrigada oligarca, pues tenía una amplia composición y presentó a los parallmentarios que la integran: Senadores Carlos OrtegaElsa Calle y Tomasa Yarhui; y diputados Gonzalo Pórcel, Rubén López, Jaime Cardebam, César Ovando, Paola Álvarez, Tania Arandia, Claudia Pereira y Edgar Colque.	Se refirieron a la petición de salida al mar, a lo expresado por el diputado Venegas en cuanto a facilidades que tienen para exportar o importar en los puertos del norte de Chile. Destacaron en forma especial las conversaciones sostenidas con la Presidenta Bachelet y con el Canciller Fernández en cuanto a la agenda de los 13 puntos.	La diputada señora Sepúlveda agradeció en nombre de la delegación, y recordó los 13 puntos de la agenda bilateral, teniendo siempre presente que las relaciones internacionales son de exclusiva competencia del Ejecutivo, sin perjuicio de lo cual, la vía de la diplomacia parlamentaria constituía una herramienta importante para tales fines, para lo cual era menester profundizar los lazos parlamentarios. Aludió a su labor en el campo agrícola como parlamentaria e instó a desarrollar materias donde no existan diferencias.	Frente a una afirmación de los parlamentarios bolivianos respecto del interés chileno en el gas boliviano, precisó que para nuestro país ya no era tema, puesto que nuestro país se encuentra desarrollando una red de manera de asegurar el correcto abastecimiento.	Los parlamentarios bolivianos insistieron en la apertura del hito 52 para consolidar los corredores bioceánicos y agradecieron la visita de los reprfesentantes chilenos.	Otro aspecto de vital importancia es el que die relación con la situación interna y relativo a la división que se ha producido y lo que ello implica en cuanto a la demora en el progreso y la tardanza en el envío de recursos fiscales por falta de diálogo fluido con las autoridades centrales, pues las políticas públicas son adoptadas por el Ejecutivo y del mismo modo la manera en que los recursos son repartidos.	Señalaron que el Presidente Evo Morales hace cuatro años que no concurre a la ciudad, pese al aporte que hace la región mediante el gas al presupuesto nacional. En suma, se quejaron de la falta de inversión pública por falta de voluntad política.	Pese a haber sido la sede de la Asamblea Constituyente, no han logrado cimentar una relación fluida con el Ejecutivo, quien ha dividido al país entre originarios y mestizos, lo cual sería una concepción errada, pues señalaron que el gobierno estimaba que quien no era campesino o socialista era un enemigo.	La ciudadanía de Sucre sostuvo que toda norma constitucional para ser aprobada debe reunir los dos tercios de los votos, y el Ejecutivo estableció la simple mayoría.	También se refirieron a los muertos y heridos producto de los enfrentamientos de noviembre del año 2007.	Mencionaron la situación de la televisión estatal que es controlada por el gobierno. Defendieron el proceso de legalidad por cuanto el texto constitucional debería responder a los quórum establecidos con antelación. También, señalaron que debido a esto, el texto constitucional se había terminado de redactar en un recinto militar, con las consecuencias por todos conocidas y difundidas por los medios. Hoy en día, todos los que se opusieron a esa forma de legislar se encuentran acusados y con procesos pendientes ante la justicia.	Finalmente, subrayaron que el Tribunal Constitucional cesó en sus funciones porque sus miembros habían renunciado frente a los continuos seguimientos de que fueron objeto por parte del grupo F 10. De los 12 integrantes de la Corte Suprema, hoy sólo restan 7 en ejercicio, lo que deja a la ciudadanía en la indefensión frente a la violación de los derechos humanos fundamentales.	5) Instalación de la sesión extraordinaria del Parlamento Andino en homenaje al bicentenario.	Esta sesión contempló la intervención del Rector de la Universidad Mayor Real Pontificia Xavier de Chuquisaca, don Jaime Barrón, y del Diputado de Bolivia, don Favio Porcel, quienes se refirieron a los aspectos históricos de la fecha conmemorada.	Asimismo, el Rector de la Universidad Simón Bolívar, don Julio Ayallón, impuso la medalla de mérito a la Presidenta del Parlamento Andino, señora Ivonne Juez de Baki, por su destacada trayectoria en pos del proceso de integración.	Finalmente, reconocer las atenciones y gentilezas recibidas por parte de los parlamentarios y autoridades bolivianas.	Cámara de Diputados, a 30 de junio de 2009.	(Fdo.): JACQUELINE PEILLARD GARCÍA, Dirección de Asuntos Internacionales”.6.	Moción de los diputados señores Aguiló, Burgos, Duarte, Fuentealba, Jarpa, Jiménez, Silber, y de la diputada señora Vidal, doña Ximena.	Otorga nacionalidad por gracia a Michel Edouard Bourguignat Girard. (boletín N° 6583 17)	“1. Antecedentes. Michel Marie Edouard Bourguignat Girard nació en Francia el 16 de enero de 1931, en Le Vésinet, cerca de París; hijo de Robert Bourguignat y Geneviéve Girard. Fue el segundo de 8 hijos, su niñez estuvo repartida entre la ciudad de Trappes y la de Versailles. En esta última ciudad cursa sus estudios primarios y secundarios, en un colegio particular perteneciente a una congregación religiosa (Padres Eudistas), Saint Jean de Béthune. Entre 1948 y 1954, estudia filosofía y teología en el Seminario Mayor de Versailles y teología y economía en el Instituto Católico de París. A partir de 1955, en el marco de un ministerio sacerdotal en la Iglesia Católica, estuvo, en un primer lugar, en una ciudad popular de las afueras de París, para después dedicarse a los estudiantes secundarios y universitarios a nivel de la Región de París. El desarrollo del “movimiento tercer-mundista” en la década de los años 60's lo empuja a presentar su candidatura para un servicio de cooperación entre Iglesias en América Latina, la que fue aceptada por el Episcopado francés en 1969.	En enero de 1970 llega a Chile para dedicarse a su labor pastoral en el ámbito de los estudiantes universitarios, de los trabajadores y de los pobladores. Comparte su vida con religiosos pertenecientes a la congregación de los Sagrados Corazones (“Padres Franceses”), en la población Joao Goulart. Durante 3 años (1970  1973) desarrolla una labor de formación cristiana de estudiantes universitarios, en el marco de la “Parroquia Universitaria”, así como de trabajadores y pobladores. Además trabaja en programas de educación popular del Ministerio de Educación.	En este período, mantiene relaciones muy estrechas con una cincuentena de jóvenes cooperantes franceses así como con los distintos servicios de la Embajada de Francia, en particular de cooperación, cultural y técnica. A pocos días de sucedido el Golpe de Estado del 11 de septiembre de 1973, sus numerosos contactos universitarios, populares y políticos anteriores lo ubican en primera línea para verse solicitado en múltiples oportunidades a fin de obtener protección y posibilidad de asilo en la embajada de su país. En este período realiza un invaluable aporte en la defensa de los derechos básicos de chilenos perseguidos por el régimen militar. Gestiona, no sin riesgos, la entrada en la embajada de Francia de un buen número de chilenos perseguidos y/o en situación peligrosa, contando con la valiosa colaboración de altos funcionarios de dicha misión diplomática, en particular del Señor de Menthon, embajador en la época, y Señora, así como de Roland Husson, Consejero cultural. Durante varios meses, se dedicó a atender a más de un centenar de asilados hacinados en la residencia del embajador y en la cancillería, así como en la nunciatura vecina, especialmente como enlace con sus familiares, y en la preparación de su salida hacia Francia.	A Enes de septiembre del 1973, junto a otros sacerdotes y profesionales, preocupados por la situación de un gran número de trabajadores y especialmente dirigentes sindicales despedidos, y en acuerdo con el Cardenal Silva Henríquez, crean la “Comisión de Solidaridad y Desarrollo”, Comsode, cuyo primer presidente fue el Obispo Monseñor Fernando Ariztía. En el mes de octubre, asume su dirección ejecutiva. En marzo de 1974, esta institución se incorpora al Comité	Por la Paz en Chile, Copachi. La Comsode constituyó una instancia destinada a generar empleo para estos cesantes y aprovechar su experiencia en cuanto a organizarse como personas dignas y solidarias, a partir de la puesta en marcha de pequeñas empresas autogestionadas. En la misma línea, bajo su impulso, la Comsode se preocupó de los numerosos trabajadores y profesionales, hombres y mujeres, que llenaban las cárceles y otros lugares de detención de la dictadura. No sólo se buscaba ofrecerles ocupación, como le corresponde a todo ser humano digno; además se trataba que ésta pequeña producción fuera fuente de recursos para sus familiares, contribuyendo además a la propia organización de los familiares en la búsqueda común de soluciones. Es así como, nacieron talleres en las cárceles y campos de concentración a lo largo del país, con el apoyo de varios obispos, dando inicio a su vez a una vasta red internacional de voluntarios dedicados a vender los productos artesanales fabricados por los mismos detenidos políticos. Esta labor permitía además difundir la situación de los presos políticos y ayudaba a sostener la solidaridad internacional con los chilenos.	Al margen de la misma Comsode, tomando en cuenta demandas de campesinos así como de profesionales que se habían dedicado a la reforma agraria, Michel Bourguignat creó en el Comité Pro Paz Copachi el denominado Departamento Campesino. Su finalidad era atender a este sector, muy afectado por las medidas del régimen militar. Además, de pequeños aportes de capital, dicho departamento prodigó asesoría y apoyo para los nuevos pequeños minifundistas o parceleros, como se los llamaban entonces.	En 1976, con la aceptación del Cardenal Silva, decide dejar el ministerio sacerdotal, buscando al mismo tiempo una manera de ponerse al servicio de los trabajadores atomizados y perseguidos por la dictadura. Ese mismo año es contratado como profesor de “civilización francesa” y de literatura francesa, en el Instituto chileno-francés de Cultura. Consciente de un cierto “boycot” de parte de la “inteligenzia” cultural francesa para venir a Chile, se pone en campaña con el consejero cultural señor Roland Huson, y algunos de sus colegas, para intentar revertir esta situación; cuentan además con la colaboración y apoyo de chilenos en el ámbito cultural y político. En esta época se casa con María Loreto Hoecker Pizarro, socióloga, madre de 3 hijos; de esta unión, nace una hija, Mathilde Violeta.	A lo largo de todo el período del régimen militar continuará colaborando con varios funcionarios de la Embajada de Francia en tareas de apoyo a los perseguidos, a fin de asegurar su integridad física. Asimismo, mantiene su preocupación por la situación de los trabajadores cuyas organizaciones habían sido desarticuladas y eran frecuentemente reprimidas, encontrándose censurada la información respecto de lo que les afectaba. Gracias al apoyo de la Vicaria de Pastoral Obrera y de sindicalistas franceses y de otras nacionalidades, crea una revista de circulación restringida destinada a dirigentes sindicales. Se trataba de proporcionar informaciones de lo que pasaba en el mundo de los trabajadores, tanto en Chile como en el extranjero. Así nació “Páginas Sindicales” (junio de 1977), la que se mantuvo más de un decenio (14 años), hasta la recuperación de la democracia. A demanda de Chilenos exiliados, se creó una edición especial de esta revista, “Chile Sindical” (1980), destinada a Chilenos y amigos residentes en el extranjero.	En este mismo plano, al alero de la Vicaría de Pastoral Obrera (1978)  y como continuación del “Grupo de los 10”, con el cual Michel Bourguignat ya mantenía estrechas relaciones- nace la Coordinadora Nacional Sindical (CNS). Ésta constituyó una suerte de nueva CUT. Desde el inicio de ésta CNS, se integra al grupo de asesores cuya misión era prestar apoyo técnico a los dirigentes que la constituían. En 1982, con unos compatriotas suyos, crea una sección de la “Asociación Democrática de los Franceses en el Extranjero”, Adfe. Esta surge con el objetivo de agrupar a los franceses en Chile que compartían una visión de sociedad centrada en la justicia social. Asimismo, se proponía ofrecer apoyo a chilenos y/o franceses en dificultad o perseguidos por la dictadura.	En 1985, en la oportunidad del arresto masivo de unos 200 integrantes de partidos de izquierda clandestinos, es detenido con su esposa. Esto no lo sorprendió ya que su labor en defensa de los derechos humanos de los perseguidos y de sus organizaciones sociales, así como la actividad de su esposa, les significó -junto a su familia- estar sometidos a una vigilancia permanente y recurrentes amenazas.	En los 80's, a partir de su iniciativa y con un grupo de profesionales chilenos, crea el Centro de Estudios del Trabajo, Cetra-Ceal, cuyo objetivo era esencialmente promover y apoyar las organizaciones sindicales y a sus dirigentes, en el contexto del “Plan Laboral” recientemente puesto en marcha por el ministro del trabajo de la época. Su característica fue la pluralidad; integraban su directorio y el equipo de trabajo personas de muy diversos credos y vinculaciones políticas del espectro democrático que luchaba por la recuperación de la democracia.	En el transcurso de esa década, Cetra-Ceal del cual Michel Bourguignat era el Director Ejecutivo- conoció un auge en cuanto a su reconocimiento dentro de las organizaciones sindicales; no solo se dedicó a proporcionar formación y análisis de la situación del país en varios ámbitos a numerosos dirigentes sindicales y trabajadores, sino además participó de cerca en conflictos, muchos de ellos en el marco de procesos de negociación colectiva reglada puesta en marcha con el “Plan Laboral” y en las protestas, respecto de las cuales juega un rol de apoyo informativo  comunicacional.	Luego integra el grupo de asesores del recién conformado Comando Nacional de lo Trabajadores (CNT). A fines de la década, en 1988, dicha institución participa activamente en la preparación y congreso de reconstitución de la Central Unitaria de los Trabajadores, la actual CUT. Desde la vuelta de la democracia, el Cetra sigue trabajando con los mismos objetivos de apoyo, capacitación y asesoría multidisciplinaria hacia las organizaciones sindicales y sus dirigentes, en el contexto de la inserción cada día más amplia y compleja de la sociedad chilena en un mundo globalizado.	En su calidad de pertenecer al mundo de las ONG (organizaciones no gubernamentales), Cetra, representado por Michel Bourguignat, se integró desde su fundación en la Asociación Chilena de ONGs, Acción, en 1987. En este marco, fue elegido por 3 períodos consecutivos miembro de su directiva y participó activamente en su desenvolvimiento, en particular, en la organización y realización del “1° Congreso de ONGs” de Chile en el año 2000.	En la actualidad, retirado de la vida laboral activa, participa como invitado en instancias dedicadas al análisis de la realidad laboral y sindical así como a investigaciones de la misma.	2. Ideas matrices. Esta moción por la que se otorga la nacionalidad por gracia de Michel Marie Edouard Bourguignat Girard, se basa en el reconocimiento al enorme aporte a la defensa de los derechos humanos, en particular durante el crítico período del régimen militar, contribuyendo significativamente a salvar la vida y asegurar la libertad de numerosas personas perseguidas en ese período, propiciando la generación de fuentes de subsistencia de trabajadores, prisioneros y perseguidos, impulsando y apoyando a lo largo de su trayectoria a la organización de la sociedad civil, especialmente en el ámbito del trabajo y la educación en los valores de la paz, la solidaridad y la democracia.	Considerando el valioso, significativo y desinteresado, aporte de Michel Bourguignat en un período complejo y difícil de nuestra historia, sin duda se le debe un reconocimiento. Más aún, luego de su larga permanencia en nuestro país al que ya pertenece por haber estado vinculado profundamente a sus luchas por lograr una convivencia más democrática y justa, además de haber fundado una familia chilena. Por estas razones y de conformidad a lo dispuesto en el artículo 10, N° 4 de nuestra. Constitución Política de la República, hemos creído de justicia solicitar que se le otorgue por gracia la nacionalidad chilena, lo que sin duda apreciará profundamente.	Es por eso que sobre la base de los siguientes antecedentes venimos a proponer el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo Único. “Concédese la nacionalidad por gracia en favor de Michel Marie Edouard Bourguignat Girard, debido al valioso aporte realizado en nuestra sociedad civil en el respeto de los derechos fundamentales y laborales”.”7.	Moción de los diputados señores Chahuán; Sepúlveda, don Roberto y Díaz, don Eduardo.	Modifica el artículo 12 de la ley N° 18.460, Orgánica Constitucional del Tribunal Calificador de Elecciones, con el objeto de facilitar el procedimiento de las reclamaciones que indica. (boletín N° 6584 06)“Fundamentos del proyecto	La Ley N° 19.884, sobre transparencia, límite y control de gasto electoral, establece en su artículo 51, los procedimientos administrativos a que dé lugar la aplicación de dicho cuerpo legal, y en su numeral 9, dispone que contra la resolución que ponga fin a un procedimiento administrativo electoral, podrá deducirse reclamación para ante el Tribunal Calificador de Elecciones, dentro de¡ plazo de quinto día, contado desde su notificación, debiendo ser remitido el expediente respectivo a dicho Tribunal, por el Servicio Electoral, dentro de tercero día de interpuesta la reclamación.	Se agrega en la misma norma, que el Tribunal fallará de acuerdo al procedimiento que establezca de conformidad a las facultades que establece el artículo 12 de la Ley N° 18.460, Orgánica Constitucional de dicha Magistratura.	El artículo 12 de la citada ley preceptúa que el procedimiento para la tramitación de las causas y asuntos que se sustancien ante dicho Tribunal será regulado por él, mediante autos acordados en que se asegurará en todo caso, un racional un justo proceso.	En uso de estas facultades, el mencionado Tribunal, con fecha 14 de Abril de 2005, dictó un Auto Acordado que regula 1a tramitación y fallo de las reclamaciones en contra de las resoluciones de¡ Director del Servicio Electoral, pronunciadas en los procedimientos administrativos a que dé lugar la aplicación de la Ley N° 19.884 ya mencionada.	En su N° 1°, dicho Auto Acordado prescribe que el reclamante tendrá el plazo de cinco días hábiles para comparecer a seguir la reclamación interpuesta, contados desde el ingreso de los autos en Secretaría, bajo pena de declararlo desierto si no lo hiciere dentro de ese plazo, previa certificación del Secretario, como se dispone en el numeral 2° del mismo texto emanada del mencionado Tribunal.	Estimamos que establecer en un Auto Acordado un plazo perentorio para comparecer a proseguir la tramitación de una reclamación administrativa interpuesta, imponiéndose como sanción en el evento de no hacerlo, la deserción de la reclamación, no se aviene con el principio de asegurar a los reclamantes un racional y justo proceso.	En efecto, las normas de comparecencia en segunda instancia, que se contemplan en el procedimiento judicial, se encuentran contenidas en los artículos 200, 201 y 202 del Código de Procedimiento Civil, lo que demuestra la importancia que se asigna a esta institución jurídica, al darle rango de carácter legal.	Por otra parte, si bien es cierto que la ley se presume conocida por todos, de acuerdo al principio contenido en el artículo 8° del Código Civil, no ocurre lo mismo con los autos acordados, que son de circulación restringida, limitada fundamentalmente a los profesionales letrados.	Tal circunstancia, ha impedido en varios casos de reclamaciones electorales deducidas por quienes han tenido la calidad de candidatos a diversos cargos de elección popular, el no haber podido obtener la revocación de las resoluciones impugnadas, precisamente por el desconocimiento de la existencia del citado Auto Acordado, lo que como se ha dicho anteriormente, contraviene el principio de un justo y racional procedimiento, a lo que debe agregarse que no todos los reclamantes se encuentran en condiciones de contar con la asesoría o patrocinio de abogado, para dicho efecto.	Para enmendar esta situación, consideramos que sin perjuicio de mantener la facultad del Tribunal Calificador de Elecciones de dictar autos acordados para regular la tramitación y fallo de dichas reclamaciones, debe establecerse que no será obligación de los reclamantes la comparecencia ante el aludido tribunal, para el conocimiento y vista de su respectivo recurso.	En mérito a las consideraciones que anteceden, sometemos a la aprobación de la Cámara de Diputados, el siguientePROYECTO DE LEY:	Artículo único: Modifícase el artículo 12 de la Ley N° 18.460, agregándose a continuación de su inciso primero, que termina con la palabra “proceso”, la siguiente expresión:	“Con todo, no será necesaria la comparecencia de los reclamantes a proseguir la reclamación interpuesta”.”8.	Moción Sepúlveda, don Roberto; Chahuán, Accorsi, Bauer, Escobar, Girardi, Lobos, Palma, Vallespín, y de la diputada señora Pérez, doña Lily.	Prohíbe el uso de bolsas plásticas. (boletín N° 6585-12)	“Considerando que:	1. La contaminación por bolsas plásticas se está convirtiendo paso a paso en un problema ambiental de gran magnitud, afectando al mismo tiempo la biodiversidad1, la salud humana, y los recursos naturales.	2. Una de las aplicaciones principales del plástico es el empaquetado. A nivel mundial se comercializa una gran cantidad de polietileno de baja densidad en forma de rollos de plástico transparente para envoltorios. El polietileno de alta densidad se usa para películas plásticas más gruesas, como la que se emplea en las bolsas de basura. Se utilizan también en el empaquetado: el polipropileno, el poliestireno, el policloruro de vinilo (PVC) y el policloruro de vinilideno2.	3. En términos generales, los impactos del uso de bolsas plásticas se pueden clasificar en relación con a) el consumo de recursos y energía utilizados en su producción, b) las emisiones de gases de efecto invernadero que genera el proceso de producción y distribución y c) la generación de grandes volúmenes de basura3.	4. En lo particular las bolsas plásticas se dispersan en campos y sembrados, en algunos lugares se han convertido en parte del paisaje; quedan atrapadas en las malezas, en riberas de ríos y afluentes. En las ciudades obstruyen desagües y canales, provocando desbordes, filtraciones y debilitando terrenos. Un porcentaje es incinerado expulsando gases tóxicos al aire4.	5. La mayoría de los plásticos sintéticos no pueden ser degradados por el entorno. Al contrario que la madera, el papel, las fibras naturales o incluso el metal y el vidrio, no se oxidan ni se descomponen con el tiempo. Se han desarrollado algunos plásticos degradables, pero ninguno ha demostrado ser válido para las condiciones requeridas en la mayoría de I s vertederos de basuras. En definitiva, la eliminación de los plásticos representa un problema medioambiental.	6. Efectivamente. Las bolsas de plástico consumen grandes cantidades de energía para su fabricación y además están compuestas de sustancias derivadas del petróleo, que pueden tardar en degradarse más de medio siglo. Asimismo, las bolsas serigrafiadas pueden contener residuos metálicos tóxicos.	7. La disposición final inadecuada de los residuos de productos plásticos puede afectar nocivamente el medioambiente, ya que durante su fabricación son incorporadas sustancias tales como colorantes, plastificantes, estabilizadores y otras, constituidas algunas por plomo y cadmio, que son lixiviadas del residuo sólido durante su descomposición, contaminando suelos y aguas subterráneas.	8. Por esta razón, la reducción en origen es el primer paso hacia una gestión sostenible de los residuos y ello supone la disminución de la cantidad de plásticos que utilizamos, así como diseñar productos que reduzcan la utilización de estos materiales y se simplifique el número de distintos plásticos utilizados. La autoridad ambiental debe instar a la reducción máxima de la utilización de los plásticos y sobretodo de los que en su composición contienen cloro.	9. Nuestro país no puede seguir esperando la imposición a una necesaria transición desde “afuera” para implementar una “economía sustentable”, porque eso mina su prestigio y credibilidad en materias ambientales y, por otra parte, siendo el tema ambiental una preocupación de interés global, no puede seguir actuando en una lógica autorreferida sin considerar los intereses y necesidades de la Región. Chile debe liderar la constitución de una política regional para el tema de los desechos y la protección del medio ambiente, no sólo es ambientalmente necesario sino además constituye una importante oportunidad de negocios.	10. Por último, esta propuesta de ley se enmarca en lo que dispone nuestra legislación sanitaria sobre el respecto, puesto que se puede establecer que en Chile existe la facultad jurídica de fijar las condiciones en que se podrán producir y expender sustancias tóxicas o peligrosas para la salud en la seguridad o el bienestar de los seres humanos o animales (artículo 90 del DFL 725 Ministerio de Salud, Código Sanitario).	En razón de lo expuesto, venimos en proponer el siguienteREFUNDIDO INDICACIONESPROYECTO DE LEY PARA PROHIBIR EL USO DE BOLSAS PLÁSTICAS	Artículo 1: La presente ley tiene por objeto promover el reemplazo de las bolsas plásticas no biodegradables por bolsas biodegradables, y fomentar la reducción de su cantidad en el ambiente, con la finalidad de contribuir a la minimización en la generación y disposición de residuos.	Artículo 2: Prohíbese la producción, importación, distribución gratuita u onerosa y venta de bolsas plásticas no degradables.	Artículo 3: Un reglamento establecerá las normas técnicas que fijen las características que deberán tener las bolsas biodegradables. Dichas características no podrán en caso alguna ser inferiores alas norma internacional Astm N° 695404 que considera la biodegradabilidad de las bolsas plásticas.	Artículo 4: Asimismo dicho reglamento fijará, mediante colores, signos, texturas, u otras características, las señales mediante las cuales se puedan identificar claramente los componentes y biodegradabilidad de las bolsas plásticas.	Artículo 5: Los productores, importadores, distribuidores y vendedores de bolsas biodegradables deberán someterse a un proceso de certificación para acreditar el cumplimiento de las normas técnicas señaladas en los artículos precedentes. Dicho procedimiento estará a cargo del Sistema Nacional de Acreditación.	Las bolsas biodegradables deberán contener en lugar visible una leyenda que indique que el productor, importador, distribuidor y/o vendedor ha obtenido la certificación correspondiente.	Artículo 6: Los productores, importadores, distribuidores y vendedores de bolsas que suministren como bolsas biodegradables productos que no se ajusten a las normas técnicas o no cuente con la debida certificación serán sancionados de acuerdo a lo previsto en el artículo siguiente.	Artículo 7: Cualquier persona podrá denunciar las infracciones a lo dispuesto en la presente ley ante los tribunales competentes.	Será competente para el conocimiento de las infracciones el juez de policía local del lugar en que se hubieren cometido, aplicándose a este efecto el procedimiento sobre faltas establecido en la ley N° 18.287.	Artículo 8: Las infracciones a lo establecido en el artículo 6 y 7 serán sancionadas con multa de 5 a 250 unidades tributarias mensuales, sin perjuicio de la facultad del juez para imponer, en caso de reincidencia, el doble de la multa.	El juez deberá decretar, en todo caso, el comiso de las especies incautadas, las que serán puestas a disposición de la Comisión Nacional del Medio Ambiente para los fines que ésta estime pertinente.	Artículo Transitorio La presente ley comenzará a regir el primero de enero del año 2012. Sin embargo, tratándose de empresas de menor tamaño, estas podrán cumplir con lo prescrito en la ley el primero de Junio de 2012”.9.	Oficio de la Corte Suprema.	“Santiago, 22 de junio de 2009	Por Oficio N° 8112, de 20 de mayo de 2009, el  Presidente de la H. Cámara de Diputados requirió de esta Corte, en conformidad con lo dispuesto en los artículos 77 de la Constitución Política de la República y 16 de la Ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, informe sobre el proyecto de ley que establece incapacidad relativa respecto de las personas que sufran adicción a las drogas (Boletín N° 6532-25).	Impuesto el Tribunal Pleno del proyecto, en sesión del día 12 de junio del presente, presidida por su titular don Urbano Marín Vallejo y con la asistencia de los Ministros señores, Milton Juica Arancibia, Nibaldo Segura Peña, Jaime Rodríguez Espoz, Rubén Ballesteros Cárcamo, Sergio Muñoz Gajardo, señora Margarita Herreros Martínez, señores Hugo Dolmestch Urra, Juan Araya Elizalde, Patricio Valdés Aldunate, Héctor Carreño Seaman, Pedro Pierry Arrau, señora Sonia Araneda Briones, señores Carlos Künsemüller Loebenfelder, Haroldo Brito Cruz, Guillermo Silva Gundelach, señora Rosa María Maggi Ducommun y el Ministro suplente señor Julio Torres Allú, acordó informarlo  favorablemente, formulando las siguientes observaciones: I. ANTECEDENTES	El proyecto se fundamenta en la necesidad de establecer una herramienta legal para que los familiares de un adicto a las drogas puedan evitar o neutralizar su accion respecto del uso de instrumentos financieros. En efecto, se señala que la moción: “tiene por objeto establecer una incapacidad relativa respecto de las personas que sufran algún grado de adicción a las drogas, con el objeto de prohibir que estas personas puedan hacer uso de instrumentos financieros o crediticios con el objeto de satisfacer su adicción. Esta incapacidad tiene por objeto velar por la integridad del patrimonio del adicto y la de su familia, estableciendo una medida provisional de carácter anticipativo, consistente en la obligación respecto de la entidad financiera o comercial, de no permitir movimiento o giro alguno a la persona objeto de la interdicción, sea titular o no de la cuenta, una vez que los interesados (cónyuge, hijo mayor de dieciocho años, ascendientes) presenten documentos o informen que acrediten la adicción de la persona”.II. CONTENIDO DEL PROYECTO	La iniciativa legal consta de un artículo único que agrega dos incisos finales nuevos al artículo 1447 del Código Civil, cuya redacción pasaría a ser la siguiente:	“Artículo 1447. Son absolutamente incapaces los dementes, los impúberes y los sordos o sordomudos que no pueden darse a entender claramente. Sus actos no producen ni aun obligaciones naturales, y no admiten caución.	Son también incapaces los menores adultos y los disipadores que se hallen bajo interdicción de administrar lo suyo. Pero la incapacidad de las personas a que se refiere este inciso no es absoluta, y sus actos pueden tener valor en ciertas circunstancias y bajo ciertos respectos, determinados por las leyes.	Además de estas incapacidades hay otras particulares que consisten en la prohibición que la ley ha impuesto a ciertas personas para ejecutar ciertos actos.	Sin perjuicio de lo anterior, respecto de personas que se encuentren afectadas por alguna adicción a sustancias o drogas estupefacientes o sicotrópicas productoras de dependencia física o síquica, las instituciones financieras o comerciales en que el afectado tenga fondos, líneas de crédito, tarjetas de crédito, debito o dispositivos empleados como medio de pago equivalente a la moneda, deberán abstenerse de permitir cualquier retiro de dichos fondos o créditos por parte del afectado.	La dependencia a las sustancias o drogas, deberá acreditarse ante la correspondiente institución financiera o comercial con un certificado médico que señale la adicción específica que sufre el afectado. Esta presentación sólo la podrá realizar el o la cónyuge, los hijos mayores de 18 años y los ascendientes directos, y en ausencia de todos los anteriores los colaterales hasta el cuarto grado inclusive. Una vez realizada la primera presentación ante la correspondiente institución financiera o comercial, quién la haya realizado deberá recurrir ante el juez de familia competente, dentro de tercero día, e iniciar la acción de interdicción correspondiente, so pena de quedar sin efecto las solicitudes presentadas ante las instituciones señaladas y responder por los perjuicios ocasionados a la persona en contra de quién se ejerció la respectiva solicitud”. III. OBSERVACIONES	1. Es necesario tener presente que en nuestra legislación la regla general es la capacidad y sólo en aquellos casos que lo determina la ley se establecen incapacidades, las que pueden ser absolutas o relativas. Las absolutas  impiden ejecutar acto jurídico alguno. En cambio, las relativas permiten la celebración de actos jurídicos bajo determinados respectos y en ciertas circunstancias. Para ello, el incapaz relativo debe actuar representado o autorizado por su representante legal. En el primer caso, éste ejecuta el acto en nombre y lugar de aquél, mientras que en el segundo es el mismo incapaz el que obra, pero con la aquiescencia del representante, manifestada en la forma prescrita por la ley. 	2. Importante es señalar que, además de estas dos clases de incapacidad, existen las incapacidades particulares en los casos en que la ley niega expresamente a una determinada persona la ejecución de ciertos actos. Por ejemplo, la ley declara nulo el contrato de compraventa entre cónyuges no separados judicialmente, y entre el padre o madre y el hijo sujeto a patria potestad.	3. Se debe tener presente que la incapacidad relativa del disipador es necesario solicitarla a través de un juicio de interdicción, que podrá ser provocado por el cónyuge no separado judicialmente del supuesto disipador, por cualquiera de sus consanguíneos hasta en el cuarto grado y por el defensor público. Las normas que regulan la declaración de interdicción por dilapidación se encuentran en los artículos 442 y siguientes del Código Civil. Importante es destacar que una vez que se produce la interdicción provisional, se debe nombrar curador, conforme a la normativa de dicho Código.	4. Respecto de la incapacidad que el proyecto pretende introducir, se estima que ésta podría ser obtenida a través de la declaración de interdicción por dilapidación, por aquellos que se encuentran facultados legalmente para hacerlo, ya que les serviría de fundamento el hecho que la persona adicta a las drogas, producto de su enfermedad esta mal gastando o dilapidando sus bienes en perjuicio de su persona y de su círculo cercano. Por otra parte, no resulta lógico, con la mera presentación de un certificado médico ante la respectiva institución financiera, permitir que ésta se abstenga de permitir al adicto el retiro de su dinero. Al respecto, conviene tener especialmente presente, a modo ilustrativo, lo dispuesto en el artículo 9 del Código Procesal Penal, que establece que toda actuación del procedimiento que prive, restrinja o perturbe al imputado o a un tercero del ejercicio de sus derechos, requerirá previamente autorización judicial. 	5. Por lo anterior, y a fin de evitar abusos y arbitrariedades en esta materia, resultaría acertado contemplar, para dichos efectos, que la declaración de interdicción por dilapidación se declare judicialmente, manteniéndose así la coherencia y armonía con el ordenamiento jurídico en general. 	6. De igual modo, en caso que se requiera con urgencia la declaración de interdicción para precaver eventuales e inminentes perjuicios por parte del presunto disipador, se debe establecer la responsabilidad del solicitante en términos similares a lo dispuesto en los artículos 279 y 280 del Código de Procedimiento Civil.	7. Por otra parte, resultaría conveniente para la modificación propuesta en la iniciativa legal que se analiza, consagrar la presunción legal de disipación respecto de aquellas personas que son adictas a las drogas, pudiendo, entonces, privárselas de la administración de sus bienes, de acuerdo a los artículos 456 y siguientes del Código Civil. IV. CONCLUSIONES	En consecuencia, se estima que, aún cuando en la actualidad se cuentan con los medios legales para que una persona pueda ser sustraída de la administración de sus bienes por declaración de demencia o disipación, la modificación al Código Civil que se informa puede resultar un mejoramiento del sistema, en la medida en que se consideren las sugerencias e ideas que se han formulado.	Lo anterior es todo cuanto puedo informar en relación con la presente iniciativa de ley.	Saluda atentamente a V.S.	(Fdo.): URBANO MARÍN VALLEJO, Presidente; ROSA MARÍA PINTO EGUSQUIZA, Secretaria.Al DIPUTADO DONRODRIGO ÁLVAREZ ZENTENOPRESIDENTE H. CÁMARA DE DIPUTADOSVALPARAÍSO”.10. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 26 de junio de 2009	Oficio N° 3202Excelentísimo Presidente:	Tengo el honor de remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia de fecha 25 de junio del año en curso, dictada por el Tribunal Constitucional en el Rol N° 1377-09-CPR., proyecto de ley, aprobado por el Congreso Nacional, que modifica el Decreto con Fuerza de Ley N° 1, de 2005, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, referido al Tribunal de Defensa de la Libre Competencia, enviado a fin de que este Tribunal, ejerza el control de constitucionalidad respecto de los N°s 2°, letra c), 7°, 16 y 17, letra f), en relación con la letra n) que se incorpora al artículo 39, inciso segundo, del cuerpo legal antes indicado, todos del artículo primero del mismo.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): JUAN COLOMBO CAMPBELL, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.AL EXCELENTÍSIMO SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON RODRIGO ÁLVAREZ ZENTENOPRESENTE”.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>