<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="8" FECHA_INICIO="20-06-2001 10:43:00" FECHA_TERMINO="20-06-2001 13:58:00" TIPO="Ordinaria">
    
    
    
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 344ª, ORDINARIASesión 8ª, en miércoles 20 de junio de 2001(Ordinaria, de 10.43 a 13.58 horas)		Presidencia de los señores Pareto González, don Luis,		y Seguel Molina, don Rodolfo.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDOS	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I. 	Asistencia		6	II. 	Apertura de la sesión		9	III.	Actas		9	IV.	Cuenta		9		Remisión de proyectos a Comisiones		9	V.	Orden del Día. 	-	Adecuación de plazos procesales en la ley del Consejo de Defensa del Estado. Proposición de la Comisión Mixta		9	-	Simplificación de aprobación de planes reguladores. Primer trámite constitucional		11	-	Integración de Comisiones Mixtas		30	VI.	Proyectos de acuerdo. 	-	Facultades a la Comisión de Pesca para sugerir acciones tendientes a evitar consecuencias negativas en la exportación de harina de pescado		30	-	Investigación sobre derrame de petróleo en el canal Moraleda		32	VII.	Incidentes. 	-	Alcances sobre contingencia política		36	-	Concreción de anuncio del Presidente de la República sobre soluciones habitacionales. Oficio		37	-	Exención del pago de derechos por extracción de basura domiciliaria. Oficio		37	-	Construcción de una nueva escuela en Renca. Oficio		38	-	Respuesta a intervención del diputado Leay		38	-	Réplica a intervención sobre contingencia política		39	-	Medidas de protección para productores de arroz. Oficio		39	-	Informe sobre plan de prevención de inundaciones en comuna de Hualqui. Oficios		40	-	Demora en clausura de vertedero Lepanto. Oficio		41	-	Relevancia del estado de las relaciones bilaterales entre Chile y España. Oficio		42	-	Resolución de seremi de Transportes, atentatoria contra medio ambiente de Región Metropolitana. Oficios		43	-	Estado de avance de reglamento sobre administración de fondos de cesantía. Oficio		46Pág.	-	Nombramiento de autoridades y de equipos de trabajo permanentes en la Décima Región. Oficios		46	-	Otorgamiento de becas adicionales para estudiantes de escasos recursos en Región de Aisén. Oficios		46	-	Reparación de pasarela y construcción de puente sobre río Florín, en Futrono. Oficio		47	-	Adquisición de terrenos para construcción de viviendas marginales en Peñalolén. Oficio		48	VIII.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual hace presente la urgencia, con calificación de “suma”, para el despacho del proyecto que renueva vigencia de la facultad para condonación de deudas municipales conferida en la ley Nº 19.704 (boletín Nº 2729-06)		50	2.	Moción del diputado señor Molina, que modifica la ley Nº 19.712, ley del Deporte, con el fin de eliminar la prohibición de registrar organizaciones deportivas con el mismo nombre (boletín Nº 2731-04)		50	3.	Moción de los diputados señores Delmastro; Alessandri; Bertolino; Cardemil; Espina; Fossa; García, don José; Longton; Prokurica, y de la diputada señora Pérez, doña Lily que establece el Día nacional de la pobreza (boletín Nº 2730-17)		51	IX.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Oficios:-De la Comisión de Hacienda por el cual solicita que el proyecto que modifica el decreto ley Nº 3.500, de 1980, estableciendo normas relativas al otorgamiento de pensiones a través de la modalidad de rentas vitalicias, sea remitido a la Comisión de Trabajo y Seguridad Social por tratarse de materias de su competencia (boletín Nº 1148-05) (S). -De la Comisión de Minería y Energía, por el cual solicita el acuerdo de la Corporación para que le sea remitido el proyecto que modifica la ley Nº 18.502, de 1986, en relación con el impuesto al gas, y que establece regulaciones complementarias para la utilización del gas como combustible en vehículos (boletín Nº 2701-15). Ministerio del Interior-Del diputado señor Encina, información sobre diversas materias relacionadas con la Región de Coquimbo.-Del diputado señor Bustos, comisaría en el sector Frontera de la comuna de Villa Alemana. -Del diputado señor Alvarado, proyecto de reposición escuela Senda Chacao, sector Caulín-La Cumbre, comuna de Ancud. -De los diputados señores Andrés Palma, Gutiérrez, Jaramillo, Navarro, Ojeda, Ortiz, Seguel, Silva, Valenzuela y diputada señorita Saa, identificación de autoridad responsable que impartió órdenes a Carabineros de reprimir a los estudiantes. Ministerio de Defensa Nacional-De los diputados señores Tuma, Bustos, Jaramillo, Lorenzini y Ortiz, aumento de dotación de carabineros en comuna de Puerto Saavedra. Ministerio de Obras Públicas-Del diputado señor Delmastro, ruta costera en la Décima Región.-Del diputado señor Alvarado, localidad rural de Cautín y de los sectores La Cumbre y Pugueñún, comuna de Ancud. -De los diputados señores Delmastro, Bertolino, Díaz, Jaramillo y Navarro, estudio de impacto ambiental proyecto concesión internacional Ruta 5. Ministerio de Minería-De la diputada señora González, estudios efectuados en la zona fronteriza con Bolivia en la Primera Región. -Del diputado señor Navarro, fiscalizaciones a plantas procesadoras de minerales o proyectos de plantas de elaboración, producción o refinación de aluminio. Ministerio de Vivienda y Urbanismo-Del diputado señor Navarro, proyectos en la comuna de Penco. -De los diputados señores Gutiérrez, Ascencio, Jaramillo, Ortiz, Velasco, y de las diputadas señoras Caraball y Saa, plan de reparación para viviendas deterioradas. Municipalidad de Osorno-Del diputado señor Kuschel, personas inscritas en distintos programas de viviendas. Municipalidad de Llanquihue-Del diputado señor Kuschel, personas inscritas en distintos programas de viviendas.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (103)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Alessandri Valdés, Gustavo	RN	RM	20Álvarez Zenteno, Rodrigo	IND	XII	60Arratia Valdebenito, Rafael	PDC	VI	35Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Ávila Contreras, Nelson	PPD	V	11Bartolucci Johnston, Francisco	UDI	V	13Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Rozas Velásquez, María	PDC	RM	17Caminondo Sáez, Carlos	RN	X	54Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Coloma Correa, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	RN	RM	24Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53Díaz Del Río, Eduardo	DEL SUR	IX	51Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Elgueta Barrientos, Sergio	PDC	X	57Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Espina Otero, Alberto	RN	RM	21Fossa Rojas, Haroldo	RN	VIII	46Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García Ruminot, José	RN	IX	50García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UCCP	VI	32González Román, Rosa	IND	I	1Gutiérrez Román, Homero	PDC	VII	37Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Saffirio, Miguel	PDC	IX	49Huenchumilla Jaramillo, Francisco	PDC	IX	50Ibáñez Santa María, Gonzalo	IND	V	14Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43Jiménez Villavicencio, Jaime	PDC	RM	31Jocelyn-Holt Letelier, Tomás	PDC	RM	24Krauss Rusque, Enrique	PDC	RM	22Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	30Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Martínez Labbé, Rosauro	IND	VIII	41Martínez Ocamica, Gutenberg	PDC	RM	21Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Mesías Lehu, Iván	PRSD	VIII	42Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9Monge Sánchez, Luis	IND	IX	48Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Mora Longa, Waldo	PDC	II	3Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Naranjo Ortiz, Jaime	PS	VII	39Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45Núñez Valenzuela, Juan	PDC	VI	34Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Orpis Bouchón, Jaime	UDI	RM	25Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Ovalle Ovalle, María Victoria	UCCP	VI	35Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Palma Irarrázaval, Andrés	PDC	RM	25Palma Irarrázaval, Joaquín	PDC	IV	7Pareto González, Luis	PDC	RM	20Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lobos, Aníbal	PS	VI	32Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47Pollarolo Villa, Fanny	PS	II	3Prochelle Aguilar, Marina	RN	X	55Prokurica Prokurica, Baldo	RN	III	6Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Reyes Alvarado, Víctor	PDC	X	56Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30Rocha Manrique, Jaime	PRSD	VIII	46Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Soria Macchiavello, Jorge	PPD	I	2Soto González, Laura	PPD	V	14Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Cárdenas, Salvador	PPD	I	1Van Rysselberghe Varela, Enrique	UDI	VIII	44Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Rubio, Samuel	IND	V	15Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Walker Prieto, Ignacio	PDC	V	10Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8	-Con permiso constitucional estuvieron ausentes los diputados señores Juan Pablo Letelier, Sergio Velasco, Edmundo Villouta, y la diputada señora Isabel Allende.	-Asistieron, además, los ministros de Vivienda y Bienes Nacionales, señor Jaime Ravinet, y de la Secretaría General de la Presidencia, señor Álvaro García.´</ASISTENCIA>
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.43 horas.	El señor PARETO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor PARETO (Presidente).- El acta de la sesión 1ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 2ª queda a disposición de los señores diputados y señoras diputadas.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor PARETO (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental) da cuenta de los documentos recibidos en la Secretaría.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><OTRO><TITULO>REMISIÓN DE PROYECTOS A COMISIONES.</TITULO>	El señor PARETO (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a las siguientes peticiones:a)	De la Comisión de Hacienda, en orden a que sea remitido a la Comisión de Trabajo y Seguridad Social el proyecto que modifica el decreto ley Nº 3.500, de 1980, en lo relativo al otorgamiento de pensiones a través de la modalidad de renta vitalicia, por ser materia de su competencia.b)	De la Comisión de Minería y Energía, en el sentido de que le sea remitido el proyecto que modifica la ley Nº 18.502, de 1986, sobre regulaciones complementarias para la utilización de gas combustible en vehículos.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</OTRO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="Nº 2455-07"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Pareto, Luis" DIPUTADOValue="85">ADECUACIÓN DE PLAZOS PROCESALES EN LA LEY DEL CONSEJO DE DEFENSA DEL ESTADO. Proposición de la Comisión Mixta.	El señor PARETO (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde conocer la proposición de la Comisión Mixta recaída en el proyecto que establece adecuaciones en la ley orgánica del Consejo de Defensa del Estado.	Si le parece a la Sala, cada Comité parlamentario dispondrá de cinco minutos para intervenir, con lo cual se modificará la distribución del tiempo acordada con anterioridad.	Acordado.	Antecedentes:	-Informe de la Comisión Mixta, boletín Nº 2455-07, sesión 2ª, en 6 de junio de 2001. Documentos de la Cuenta Nº 3.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Elgueta.	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, el proyecto, que culmina con un informe de la Comisión Mixta, tiene por objeto resolver un problema de interpretación que se produce en la ley orgánica constitucional del Consejo de Defensa del Estado.	Este organismo, en su larga historia de más de cien años, ha tenido los llamados privilegios procesales, que le han permitido actuar en los tribunales con una serie de facultades y prerrogativas que no tienen los simples particulares. Entre ellos está el hecho de tener mayores plazos, tanto para contestar las demandas en contra del fisco como para interponer los recursos de casación. Así, la Cámara de Diputados, en su oportunidad, aprobó la ampliación de dichos plazos, fijando la correcta interpretación, puesto que la Corte Suprema había fallado que eran de días corridos, en tanto que en nuestro proyecto establecíamos que se suspendía durante los feriados.	Como el Senado acordó derogar las normas que constituyen privilegio en esta materia respecto del Consejo de Defensa del Estado, se requirió la constitución de la Comisión Mixta, y en ésta se llegó al acuerdo de derogar los artículos 49 y 50 de la ley orgánica del Consejo de Defensa del Estado, en cuanto al plazo para contestar la demanda e interponer los recursos de casación.	Debo señalar que en oficio del propio Consejo de Defensa del Estado se separaron tales materias y se afirmó que no le interesaba la derogación del artículo 50, que se refiere al plazo para el recurso de casación, pero sí lo que respecta al artículo 49, que establece el plazo para contestar las demandas, en atención a que se trata de un órgano cuya acción se extiende a través de todo el país. Por los asuntos en los cuales interviene el Consejo de Defensa del Estado, sobre todo cuando tiene muchos demandantes, deben requerirse antecedentes e informes a distintos servicios. Por lo tanto, necesita mayor tiempo.	La Comisión Mixta concluyó que para mantener la igualdad ante la protección jurídica, que es una garantía establecida en la Constitución, debe fijarse un plazo similar tanto para los particulares como para el fisco a fin de contestar la demanda. En consecuencia, propuso, en el artículo 2º, agregar el siguiente inciso segundo al artículo 260 del Código de Procedimiento Civil: “En los casos en que proceda la pluralidad de demandantes de acuerdo al artículo 18, el plazo para contestar la demanda, determinado según lo dispuesto en los dos artículos anteriores, se aumentará en un día por cada tres demandantes sobre diez que existan en el proceso. Con todo, este plazo adicional no podrá exceder de treinta días”.	Si se toma en cuenta el plazo común y corriente para el emplazamiento que establece el Código de Procedimiento Civil en los artículos 258 y 259, se llega a uno de 48 días como máximo, sin considerar la llamada tabla de emplazamiento, que es una relación de la distancia de los tribunales que posibilita fijar, en definitiva, el total del plazo con que puede contar la parte demandada.	De esta manera, la Comisión Mixta, por unanimidad, acordó ampliar, en la forma que he señalado, tanto para los particulares como para el Consejo de Defensa del Estado, la pluralidad de los plazos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	En votación la proposición de la Comisión Mixta.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 41 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Aprobada.</INTERVENCION_2VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Alessandri, Arratia, Bartolucci, Bertolino, Rozas (doña María), Caminondo, Ceroni, Cornejo (don Patricio), Delmastro, Elgueta, Encina, Fossa, Galilea (don Pablo), García (don René Manuel), González (doña Rosa), Gutiérrez, Hales, Hernández, Jaramillo, Jocelyn-Holt, Letelier (don Felipe), Lorenzini, Martínez (don Gutenberg), Mesías, Monge, Montes, Núñez, Ojeda, Ortiz, Ovalle (doña María Victoria), Palma (don Osvaldo), Pareto, Prochelle (doña Marina), Prokurica, Riveros, Saa (doña María Antonieta), Seguel, Silva, Tuma, Vargas y Vilches.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="Nº 2680-06">SIMPLIFICACIÓN DE APROBACIÓN DE PLANES REGULADORES. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Pareto, Luis" DIPUTADOValue="85">	El señor PARETO (Presidente).- En segundo lugar, corresponde conocer, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que modifica la ley Nº 19.175, orgánica constitucional sobre gobierno y administración regional.	Diputada informante de la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano es la señora Eliana Caraball.	Antecedentes:	-Mensaje, boletín Nº 2680-06, sesión 48ª, en 3 de abril de 2001. Documentos de la Cuenta Nº 1.	-Informe de la Comisión de Vivienda, sesión 3ª, en 7 de junio de 2001. Documentos de la Cuenta Nº 6.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rosa" DIPUTADOValue="159">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Rosa González, quien rendirá el respectivo informe.	La señora GONZÁLEZ (doña Rosa).- Señor Presidente, el proyecto modifica la ley Nº 19.175, orgánica constitucional sobre gobierno y administración regional, con el objeto de simplificar la tramitación y aprobación de los planes reguladores y sus modificaciones, mediante la eliminación de la obligación de requerir la autorización del consejo regional en aquellos territorios en los cuales exista un plan regulador intercomunal o metropolitano que cuente con la aprobación de dicho organismo. Para ello, el mensaje propone introducir, por medio de un artículo único, modificaciones en los artículos 20, 24 y 36 de la citada ley.	Estas modificaciones son, fundamentalmente, las siguientes:1.	Eliminar instancias excesivas de tramitación, lo cual se materializa a través de la supresión de la obligación de requerir autorización del consejo regional respecto de los planes reguladores comunales en aquellos territorios donde exista un plan regulador intercomunal o metropolitano que cuente, en forma previa, con la aprobación de ese organismo de consulta regional.2.	Agilizar las funciones y la gestión de los gobiernos regionales, evitando la repetición de controles técnicos y administrativos, por la vía de facultar a los municipios para obtener el pronunciamiento de los consejos regionales, en caso de un informe técnico desfavorable de la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo, respecto de un plan regulador comunal que forme parte de un territorio regido por un plan regulador intercomunal.	En la discusión general, el proyecto fue aprobado por la unanimidad de la Comisión.	En la discusión particular, se presentaron dos indicaciones. Una, para suprimir las dos últimas oraciones del párrafo segundo, y la otra, para agregar el siguiente párrafo final: “El pronunciamiento del consejo deberá emitirse dentro del plazo de noventa días desde su recepción cuando se trate de planes regionales de desarrollo urbano, planes reguladores metropolitanos o intercomunales. Cuando se trate de planes reguladores comunales y planes seccionales, el pronunciamiento deberá emitirse dentro del plazo de sesenta días. Transcurrido dicho plazo, se entenderá aprobado el respectivo instrumento de planificación”.	Considerando que el informe se encuentra en poder de todos mis colegas, sólo me remitiré al proyecto de ley, que en su artículo 1º introduce las siguientes modificaciones a la ley Nº 19.175:1)	Reemplazar la letra f) de su artículo 20 por la siguiente:	“f) Aprobar los planes regionales de desarrollo urbano, los planes reguladores metropolitanos e intercomunales, y los planes reguladores comunales y seccionales, conforme a lo establecido en los párrafos segundo y tercero de la letra c) del artículo 36”.2)	Reemplazar la letra p) del artículo 24 por la siguiente:	“p) Promulgar, previo acuerdo del consejo regional, los planes regionales de desarrollo urbano, los planes reguladores metropolitanos, intercomunales, comunales y seccionales conforme a las normas de la ley General de Urbanismo y Construcciones”.3)	Reemplazar la letra c) de su artículo 36 por la siguiente:	“c) Aprobar los planes regionales de desarrollo urbano, los planes reguladores metropolitanos y los planes reguladores intercomunales propuestos por la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo”.	Concluyo mi informe señalando que el proyecto fue tratado y acordado en las sesiones de 2 y 16 de mayo y 6 de junio de 2001, con la asistencia del diputado señor Rocha, don Jaime; de las diputadas señoras Caraball, doña Eliana; González, doña Rosa; Pérez, doña Lily, y de los diputados señores Caminondo, don Carlos; García, don René Manuel; Jiménez, don Jaime; Hales, don Patricio; Letelier, don Felipe; Montes, don Carlos, y Pérez, don Víctor.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Vivienda y Urbanismo, Jaime Ravinet">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor ministro.	El señor RAVINET (Ministro de Vivienda y Urbanismo).- Señor Presidente, agradezco a la diputada informante su acucioso y resumido informe.	En nombre del Gobierno, deseo destacar que el proyecto es de extraordinaria importancia por su enorme implicancia a nivel de cada región, ya que tiene por finalidad agilizar y modernizar la gestión municipal en materia urbana.	En un comienzo, contenía ideas fundamentales, las que, gracias al aporte de los integrantes de la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano, tuvieron una notable mejoría. Quiero agradecer a los integrantes de la Comisión, porque lograron un proyecto mucho más completo, que, en síntesis, permite aumentar las facultades de los gobiernos regionales. 	Hasta ahora, sus informes no son vinculantes cuando se trata de instrumentos de planificación territorial urbanos de la región. En virtud de esta modificación, los consejos regionales tendrán que pronunciarse en forma vinculante a favor o en contra de los instrumentos de planificación territorial a nivel de región. Creemos que es un paso extraordinariamente positivo, porque descentraliza del gobierno central, en este caso del ministerio a mi cargo, atribuciones que pasan a las regiones.	En segundo lugar, se agilizará la aprobación de los planes reguladores mediante plazos para el pronunciamiento de los seremis y de los propios consejos regionales. Se establece que los planes comunales, en la medida en que no contradigan el plan intercomunal vigente, serán aprobados sólo por los concejos municipales, previa certificación del seremi. De esta manera, habrá mecanismos más eficientes y rápidos de aprobación.	En tercer lugar, se podrán resolver problemas que se han venido generando por años. Hasta ahora, en casos de opinión contraria del seremi respecto de un plan regulador comunal, no hay instancia política y el plan jamás llega a conocimiento del consejo regional. En virtud de esta modificación, cuando haya diferencias en este sentido, el consejo regional resolverá si se modifica el plan intercomunal, se rectifica el criterio del seremi o se da la razón al respectivo municipio. 	En síntesis, se trata de un importante mecanismo político-técnico de solución de un problema burocrático que hoy entraba muchos planes reguladores.	Por último, quiero destacar el aporte de los diputados de la Comisión para perfeccionar el mecanismo de consulta popular, esto es, de participación vecinal en la aprobación de los planes reguladores. Se establece un mecanismo mediante el cual los municipios están obligados no sólo a exponer, sino también a hacer una o más audiencias públicas, generales o particulares, según se trate, con intervención del respectivo consejo económico y social.	En síntesis, el proyecto mejoró notablemente con el aporte de la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano de la Cámara de Diputados y, en verdad, significará un mejoramiento de la gestión regional y municipal en los territorios urbanos.	Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, es muy poco lo que se podría agregar después de la intervención del señor ministro, a quien felicito por una razón muy sencilla: el Ministerio de Vivienda y Urbanismo es uno de los pocos que se ha preocupado de la descentralización, la que hoy se fortalece, pues, a través del proyecto, las propias regiones regirán el destino de sus planes reguladores y no ese ministerio desde Santiago. No dudo de la capacidad de los funcionarios ministeriales que viven en Santiago, pero nadie conoce mejor la realidad de cada comuna que el alcalde, los concejales y los demás sectores que participan en las respectivas decisiones.	Se trata de un primer paso en favor de la regionalización. Se otorga mayor autonomía a las regiones y a las municipalidades, que ahora se baipasean, porque cualquier persona puede hacer un plan regulador sin tomar en cuenta a esas corporaciones. Lo mismo ocurre con la opinión de las juntas de vecinos y de las personas involucradas en un plan comunal o intercomunal. 	Esperamos que esta decisión del gobierno central, apoyada por la unanimidad de los parlamentarios de la Comisión, sirva de ejemplo para otras cosas. 	Por primera vez un ministro agradece a los parlamentarios de Oposición y de Gobierno el trabajo que hemos hecho. Sin embargo, no debe agradecernos. Siempre contarán con nuestro apoyo las iniciativas en beneficio del país, de las regiones y de su gente. Tampoco podríamos agradecerle al señor ministro su labor. Lógicamente, todos lo hacemos lo mejor posible.	La Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano ha dado un primer paso, el que deberían imitar las demás Comisiones cuando se favorece al país, a las regiones y a su gente.	En consecuencia, una vez más, nos ponemos a disposición del señor ministro para este tipo de proyectos, que conllevan la verdadera regionalización y la autonomía regional.	Con ganas y mucho gusto, Renovación Nacional va a dar su aprobación al proyecto, que esperamos sea sancionado por unanimidad en la Cámara.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Hales.	El señor HALES.- Señor Presidente, las observaciones que formulamos en la Comisión, felizmente fueron acogidas por el Ejecutivo y se expresaron en una indicación sustitutiva. De manera que, como bien dijeron la diputada informante y el señor ministro, ha sido una buena oportunidad para elaborar en conjunto un proyecto cuya iniciativa central es desburocratizar la aprobación de los planes comunales. Había un doble control del consejo regional en materias ya acogidas en otras instancias y, como consecuencia, una demora en su aprobación.	En la Comisión de Vivienda -felizmente el ministro participó directamente en la discusión- hicimos presentes al Ejecutivo nuestras proposiciones en pro de la desburocratización, en la medida en que se podían eliminar algunas instancias de participación. Creemos que todo lo que significa construir una ciudad adecuada, en concordancia con el desarrollo económico, planificación y sentido estratégico del país, debe hacerse en el marco de una participación importante de los elementos reguladores, impulsando ideas de desburocratización, de modo que nunca se entienda la buena regulación como una instancia burocrática, entorpecedora del progreso.	Cuando participamos en esa discusión, lo hicimos pensando en que el plan regulador comunal -muchas veces se dice plano, pero en realidad es un plan- es nada menos que el instrumento fino en el cual podemos planificar las ciudades en sus unidades más básicas.	En la Región Metropolitana todavía existen veinte planes reguladores en trámite, de un total de 35, lo que es algo inaudito en una región tan importante, con tanto impacto urbano. En la comuna de Independencia, ubicada a pocos pasos de La Moneda, el plan regulador está en estudio desde hace casi ocho años; en Recoleta, desde hace siete u ocho años. Es fácil entender que una ciudad, con los cambios del mundo moderno, después de ocho años es franca y definitivamente distinta. Por lo tanto, el instrumento de ordenamiento, de planificación, de estímulo, de organización de la vida de sus ciudadanos con la actividad productiva, es claramente distinto después de ocho años.	Gran parte de nuestras más importantes ciudades -Santiago, Valparaíso, Concepción, Antofagasta y otras- se están emporcando en su vida diaria, justamente porque el instrumento final de planificación casi no existe y, además, porque cuando comienza a crearse, se burocratiza y se empantana.	En la Comisión le agregamos algunas cosas a la idea original del proyecto, que aún necesitamos perfeccionar, de las que, naturalmente, la iniciativa no puede hacerse cargo de manera definitiva.	La participación ciudadana en la discusión de los planes reguladores es de papel; es decir, está en la letra, pero en la práctica no existe. La gran mayoría de los ciudadanos francamente desconocen qué significado tendrá en su vida diaria la aprobación de un plan regulador; no saben que, en el futuro, lo que se aprobó, después de haberse publicitado e invitado a participar a la ciudadanía, sin proporcionarle una adecuada información ni facilitarle los antecedentes técnicos necesarios, tendrá un efecto importante en su vida comunitaria. Así, al día siguiente de la aprobación del plan regulador se encontrarán con que en su barrio se puede construir un taller de desabolladuría al lado de su casa, o una industria, o no se puede construir industrias donde las había o se hará comercio en un área que se suponía exclusivamente habitacional.	Eso es respecto del uso del suelo. Para qué hablar de lo que significa la regulación de las densidades; es decir -esto pasa en comunas pobres y ricas-, donde se creía que podía haber casas habitación, de pronto se descubre que está autorizada la construcción de edificios, y la señora que compró un departamento de diez mil unidades de fomento en el barrio alto para poder mirar la cordillera de los Andes, a los dos años sólo puede mirar un edificio que le muestra el baño de un duodécimo piso frente al balcón donde puso una buganvilla. En los barrios pobres, ni siquiera tienen la posibilidad de alegar: no tienen vecinos influyentes, no tienen nexos, no tienen posibilidad de acceder a la prensa. En Recoleta, Independencia, Conchalí, en el área norte, en Estación Central, en la zona sur de Santiago, los vecinos terminan resignándose y aceptando lo que fijó el plan regulador.	En una oportunidad dijimos: ¡Cuidado! Es cierto que no convencía la intervención del consejo regional en la aprobación del plan regulador, pero era, enhorabuena, una última instancia de participación ciudadana que en muchas ocasiones impidió decisiones mal aprobadas.	Lo que se ha resuelto ahora es positivo y adecuado, porque tendremos, primero, la posibilidad de una efectiva participación ciudadana; segundo, la discusión del concejo; tercero, la posibilidad de que el seremi de Vivienda pueda objetar aspectos técnicos del plan, caso en el cual forzosamente debe intervenir el consejo regional.	Sin embargo, al aprobar esta fórmula de desburocratización, debemos estar alertas en caso de que el proyecto no se haga cargo de fortalecer la participación ciudadana. Tal vez, no hemos resuelto en el proyecto la participación del ciudadano respecto de las resoluciones adoptadas por la autoridad administrativa. Así, sucede que al ciudadano lo llaman a una participación de papel, que no es real; luego, se aprueba el plan regulador, y ve cómo le cambia la vida de su barrio. En ese momento, sólo cuando observa las innovaciones que le echan a perder su vida, termina por entender la importancia del plan regulador.	Tampoco hemos incorporado el tema de las plusvalías. Acabamos de hacer un seminario sobre plusvalía, que impulsó con mucho entusiasmo el diputado señor Montes y en el que participamos todos los diputados miembros de la Comisión de Vivienda. En el informe preguntamos: ¿cuántas decisiones para favorecer un territorio se toman a la hora de planificar?	En un plan regulador perfectamente se puede decir que el borde de Américo Vespucio, en el área norte, donde se ubican las poblaciones “Ángela Davis” y “Julia Soto”, en Independencia, puede ser territorio mixto, industrial y habitacional; al ser favorecido con una carretera de alto tráfico, el valor de una propiedad puede subir de 8 millones a 30 millones de pesos. Si tuviéramos la capacidad de entregarle al Estado y a los municipios una fórmula para ser proactivos, podríamos decirle a esa gente que vive en sectores modestos: “Seamos socios. Nosotros ejecutamos grandes obras públicas viales, por ejemplo, y ustedes se beneficiarán con la mayor plusvalía de sus propiedades”. A veces, cuando se producen cambios en el uso del suelo de un territorio es casi como que una varita mágica hiciera subir en tres, cuatro o cinco veces el valor de las propiedades.	Algunos dicen que el plusvalor se produce sólo cuando se construye una línea de metro o una gran avenida. ¡No! Podemos también darle plusvalor a sectores muy pobres, y ojalá los hagamos ganar muchísimo dinero con otras resoluciones. Precisamente, el plan regulador puede ser una instancia que favorezca a esos territorios y haga que la gente pobre gane plata conscientemente, no como se produce hoy, que la aprobación del plan regulador es desconocida, aunque termina, como el rey Midas, transformando en oro un terreno, con lo que se produce una especulación en la sombra.	Deseo que en vez de hablar de especulación hablemos de plusvalía, y que los planes reguladores le otorguen mayor valor a un terreno, pero que ésa sea una decisión pensada previamente para hacer progreso.	Voy a votar a favor del proyecto, como lo hice también en la Comisión, porque produce progreso. Es necesario destacar en él, además, el hecho de que fija, en función de las indicaciones de la Comisión, que el pronunciamiento del consejo regional debe emitirse en un plazo de 90 días desde su recepción, es decir, no puede eternizarse la aprobación de un plan regulador cuando se trate de planes metropolitanos o intercomunales. En el caso de los comunales, el plazo debe ser de 60 días.	El proyecto no resuelve la relación entre planes comunales e intercomunales. En el antiguo proyecto sobre urbanismo y construcciones -espero que llegue la modificación legal, porque francamente no hay ley al respecto y la crisis del modelo normativo en Chile es tremenda en materia de ciudad, ya que nadie sabe quién controla ni qué controla- hay una cosa muy riesgosa: de acuerdo con lo establecido, los planes intercomunales esterilizan a los comunales. 	Los planes intercomunales están propuestos para sugerir densidad y uso del suelo; es decir, la cantidad de habitantes por hectárea y la calidad de uso que tendrá un territorio. Si eso se propone en el plan intercomunal, el plan regulador comunal imposibilitará tomar una decisión creativa en materia de uso del suelo y densidad.	Por lo tanto, éste es un proyecto parcial, que desburocratiza, que no resuelve todos los problemas de participación, y aun cuando los deja de alguna manera salvados, no protege todas las necesidades que debe tener un ciudadano a la hora de hacer ciudad, porque el plan regulador es algo más que un tema de burocracia. Es una oportunidad para hacer progreso fino en la propia comuna. Por lo tanto, si no se pone énfasis y esfuerzo para que esas discusiones sean realmente participativas, completas, con todas las fuerzas vivas, y si no se modifican otras herramientas legales, con el proyecto se resolverá un tema de burocracia, pero no se asegurarán las regulaciones necesarias que deben tener las ciudades.	En relación con el tema de densidad, la ciudadanía debe entender que se refiere a la cantidad de habitantes por hectárea. Muchas veces, en un plan regulador se puede definir la altura de un edificio teniendo en vista cuál es la cantidad de habitantes por hectárea. Además, el artículo 2.6.3 de la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones regula la rasante, con los conos invertidos, que van variando en sus ángulos de base según la región de que se trate. Finalmente, densidad puede significar la aniquilación de un territorio o el estímulo de la inversión inmobiliaria en él.	Por ejemplo, en concordancia con el plan de Chacabuco y el plan de ocupación de Santiago, hay que extender todos los territorios hacia el norte. Entonces, el tema de la densidad es para hacer subir el promedio de cien habitantes por hectárea que tiene Santiago a uno mayor...	El señor PARETO (Presidente).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.	El señor HALES.- ¿Terminó el tiempo de mis dos discursos, señor Presidente?	El señor PARETO (Presidente).- Así es.	El señor HALES.- Votaré a favor de parte de una legislación que tiene una incidencia importante en el desarrollo de la ciudad.	Al final, las ciudades son producto de decisiones que se adoptan sobre la base de un conjunto de cuerpos legales que en Chile aparecen superpuestos y contradichos. Por eso, es importante que se sepa que, aun cuando se apruebe el proyecto, al no existir una ley de urbanismo y construcciones, seguimos con una ordenanza anticuada y con ciudades que no tienen planes reguladores. 	Se dará un paso importante, pero pequeño aún. Por eso, es necesario que, de una vez por todas, exista disciplina para enfrentar el tema y no seguir con nuestras ciudades en crisis.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Homero" DIPUTADOValue="39">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Homero Gutiérrez.	El señor GUTIÉRREZ.- Señor Presidente, quiero felicitar a la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano y al señor ministro por el estudio y la presentación del proyecto.	Quienes hemos vivido en regiones sabemos que nunca se aprueban los planes reguladores; siempre es una cuestión pendiente y nunca se determina el camino por donde continuará creciendo una ciudad. Siempre estamos sometidos a una infinidad de trámites difíciles de sortear.	Por eso, me alegra mucho que el señor ministro haya señalado que el proyecto tiende a desburocratizar el trámite para la aprobación de un plan de desarrollo urbano comunal, en el sentido de que si existe un plan regulador intercomunal y hay consenso sobre él, no será necesario para estos efectos la aprobación del Core, salvo que haya evidentes contradicciones en esta materia. Ese me parece un paso tremendamente positivo.	También lo son la descentralización del proceso y el reemplazo del inciso primero del artículo 43, que incorpora en forma bastante destacada la participación de la comunidad en la discusión y aprobación del plan regulador comunal, disponiendo que ese proyecto será preparado por la municipalidad.	Elaborado el proyecto, el concejo comunal deberá informar a los vecinos -lo que me parece fundamental-, especialmente a los afectados, acerca de las principales características del instrumento de planificación propuesto, y de sus efectos, lo que se hará de acuerdo con lo que señale la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones.	Se realizarán incluso audiencias públicas en los barrios o sectores más afectados, para exponer el proyecto a la comunidad; se consultará la opinión del consejo económico y social comunal, y se expondrá el proyecto a la comunidad con posterioridad a las audiencias públicas, en un plazo de treinta días, etcétera.	Por lo tanto, aquí hay diversas instancias y momentos de consulta, de exposición, de diálogo con la comunidad. No es un paso menor el que se ha dado, sino gigantesco, porque se avanza en la incorporación de la gente en la discusión de problemas que la afectan.	Recuerdo que hace unos años estas cosas se tramitaban entre cuatro paredes, entre especialistas y arquitectos, y no se consultaba para nada a la gente, la que muchas veces tenía que sufrir los efectos de los tremendos errores de los arquitectos y de otros profesionales. Muchas de las aberraciones que existen en las ciudades son de responsabilidad de estos profesionales y no de la gente, que no es especialista. 	Por eso, me alegro mucho del paso que se está dando, en cuanto a incorporar a la gente en la discusión de algo que afecta a su ciudad, a su comuna, al crecimiento de su barrio, a su desarrollo o a la ubicación de las áreas verdes, etcétera.	También se incorporan los planes regionales de desarrollo urbano, lo que constituye un paso muy importante.	En consecuencia, el proyecto es tremendamente positivo, y comparto con el diputado señor Hales que queda mucho por hacer y por desburocratizar en esta materia.	El proyecto ha sido analizado en la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano, pero me parece muy mal que no haya sido visto por la Comisión de Gobierno Interior, que tiene que ver con toda la normativa legal que se modifica.	Como el proyecto modifica la ley Nº 19.175, propongo que sea enviado a la Comisión de Gobierno Interior, porque es la comisión técnica que tiene que ver con esa materia.	En resumen, anuncio que vamos a aprobar el proyecto porque toca aspectos centrales y positivos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Letelier.	El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, el proyecto, que modifica la ley Nº 19.175, habla de “planificación”, palabra que no escuchaba hace mucho tiempo. Al parecer, en alguna época le tuvimos miedo o existían ciertos prejuicios respecto de ella; pero los países desarrollados deben planificar, programar o diseñar cada actividad que llevan a cabo.	Esta iniciativa apunta a la descentralización, porque desde el momento en que le damos mayor participación a los gobiernos regionales y a los intendentes, estamos dando un paso muy importante en tal sentido.	La planificación urbana intercomunal regula el desarrollo físico de las áreas urbanas y rurales de diversas comunas que, por sus relaciones, se integran en una unidad urbana. Lo anterior se realiza por medio del plan regulador intercomunal o del plan regulador metropolitano, en el caso en que dicha unidad sobrepase los 500 mil habitantes.	Éste es uno de los proyectos que más me ha motivado, porque en materia de vivienda y urbanización nuestro país está muy atrasado. Tanto es así que, después de más de 60 años, recién el año pasado discutimos algunas modificaciones a la ley de Urbanismo y Construcción, que no había sido objeto de reformas durante décadas, a pesar de que el país ha experimentado un gran desarrollo. 	Otra cosa muy importante para los honorables diputados -y después para los senadores- es que hoy existe un cuadro muy claro sobre las comunas que no tienen un plan regulador, situación que afecta en forma particular a las del sector rural. El colega Patricio Hales mencionó el caso de Independencia, en cuyo plan regulador se ha estado trabajando durante siete años; pero las comunas rurales de las diversas regiones prácticamente no saben lo que es un plan regulador. Por eso, las actividades comerciales, sociales, culturales y habitacionales deben desarrollarse en cualquier parte de su territorio, porque no existe un plan regulador que indique dónde se puede instalar una empresa o un negocio.	En el cuadro entregado por el Ministerio de Vivienda se puede apreciar que existen más de 200 comunas que aún no cuentan con un plan regulador, situación que afecta especialmente -como ya lo dije- a los sectores rurales. En otro cuadro dado a conocer por el ministerio en la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano se puede ver que en los últimos años se ha producido un gran avance en la materia: se asignaron recursos para efectuar estudios -por cierto, muy costosos-, y el fisco debe contar con ellos. No se trata sólo de decir que todas las comunas tengan su plan regulador; también hay que considerar que esto involucra cientos de miles de millones de pesos.	Valoro el proyecto, porque, en virtud de él, tendrán mayor participación los gobiernos regionales, las comunas y sus habitantes. Es muy importante conocer la opinión de todos los estamentos de la sociedad, sobre todo cuando se hace un ordenamiento, en este caso, cuando se fija un plan regulador. Asimismo, valoro el hecho de que los planes reguladores regionales de desarrollo serán aprobados por los consejos regionales y promulgados por los intendentes, debiendo incorporarse sus disposiciones en los planes reguladores metropolitanos, intercomunales y comunales. 	Considero que estamos dando un gran paso hacia delante. 	Por eso, no obstante estar conscientes de que restan muchas cosas por hacer en lo relativo a regulación, planificación y descentralización, llamo a los colegas a aprobar por unanimidad el proyecto, porque es el primer intento serio que se hace sobre la materia.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rosa" DIPUTADOValue="159">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Rosa González.	La señora GONZÁLEZ (doña Rosa).- Señor Presidente, no puedo dejar de sumarme a las expresiones vertidas por el colega René Manuel García en favor del ministro de Vivienda y Bienes Nacionales. Hay que considerar que en apenas cuatro meses de gestión ha impulsado planes -por lo menos en la Comisión de Vivienda, de la cual soy integrante-, que van en directo beneficio de la gente, en particular de los habitantes de regiones, para quienes éste es un tema muy importante. 	Por eso, considero que este proyecto debe ser despachado de todas maneras en esta sesión. Estoy de acuerdo con el colega Homero Gutiérrez en cuanto a que también debió ser conocido por la Comisión de Gobierno Interior; pero debe ser despachado a la brevedad, porque es muy importante para las regiones, en particular para la que yo represento, pues, debido a que en ella no existe un plan regulador, debemos soportar la contaminación por plomo. Como digo, esta iniciativa es de vital importancia para las regiones, porque toma en cuenta a las personas, quienes serán informadas en qué consiste el plan regulador. 	Por lo tanto, pido a los colegas que voten favorablemente este proyecto, que es una de las buenas medidas adoptadas por el ministro de Vivienda y Bienes Nacionales, don Jaime Ravinet.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, valoro este proyecto porque, como ya se ha dicho, su contenido principal apunta a modificar los procedimientos existentes para tomar decisiones respecto de los planes reguladores. 	Ya se han dado distintos argumentos positivos. El proyecto permite hacer un cambio sustantivo, global, sobre un aspecto parcial, principalmente porque desburocratiza y da mayor agilidad a la discusión de los planes reguladores comunales y seccionales en aquellos lugares en los cuales existen planes intercomunales.	Hoy día vemos que uno de los grandes problemas de nuestras ciudades es el atraso en la aprobación de los planes reguladores seccionales. Demoran tanto, que la vida avanza por otro lado y, al final, la voluntad de la autoridad llega mucho después de que los hechos han consolidado determinadas características y formas de las ciudades.	El proyecto permitirá que las decisiones sean más acordes con los procesos reales. Si uno considera los planes reguladores intercomunales de 1960, puede apreciar que la realidad ha ido por otro lado, que los planes reguladores intercomunales y comunales poco tuvieron que ver con la realidad, con lo que estaba ocurriendo efectivamente. Algunos de los factores son los que he señalado: exceso de burocracia, lentitud, duplicidad de instancias, excesivos controles, etcétera, que, al final, impedían que existieran planes reguladores acordes con los procesos concretos.	Considero que estamos frente a un muy buen informe de la Secretaría de la Comisión y que la iniciativa del Ministerio de Vivienda permite ponerse al día en esta materia. 	La discusión en la Comisión estuvo centrada principalmente en qué pasaría si democratizáramos desde arriba, es decir, si al disminuir estos controles se generaran otro tipo de distorsiones, porque eso tiene un riesgo, en la medida en que aquí hay grupos de influencia que pueden afectar mucho las decisiones de ese nivel. Por eso la Comisión centró bastante el debate en que al disminuir los controles desde arriba, aumentábamos los controles desde abajo, es decir, al interior de las comunas y en el concejo comunal. Es así como en el consejo regional se puso un quórum bastante alto para aprobar el plan regulador, las modificaciones, las seccionales, de manera que se aseguraran consensos mayores.	Pero también es muy importante lo que se ha planteado respecto de la participación ciudadana, que no sólo tiene que ver con este tipo de planes reguladores que se resolverán a nivel comunal, sino que con todos ellos, con sus cambios y las modificaciones seccionales.	Además, por primera vez se establece una obligación del municipio, en el sentido de que una vez que defina una propuesta de plan regulador informe a los vecinos, especialmente a los más afectados, porque hoy ocurre, en general, que los ciudadanos no saben que se está modificando el plan regulador o, por ejemplo, que su propiedad quedará afecta a expropiación en el frente en 2, 3 ó 5 metros durante 20 ó 30 años. Tampoco saben sobre el cambio de trazados de calles ni de muchas otras cosas, porque no tienen cómo informarse. Por eso -reitero-, se establece la obligación de informar a los vecinos y, particularmente, a los afectados. 	Por otra parte, se establece que se realizarán audiencias públicas -o sea, debate- porque en la actual ley sólo se entrega una proposición de un equipo técnico, que nunca sostiene un debate con la ciudadanía acerca del plan. Repito, se trata de una audiencia pública que, como todos saben, en la ley se define como el momento en que el alcalde y todo el concejo oyen a la comunidad. En nuestra legislación actual, las audiencias públicas son obligatorias para el alcalde y el concejo; no son voluntarias, como quedó establecido en la última modificación de la ley municipal. 	Se establece asimismo que los Cesco deben recibir la información y, una vez incorporadas todas las modificaciones, se expone el proyecto a la comunidad a fin de que sea conocido por todos. Luego, se verifica otra audiencia pública donde se debate. O sea, es un proceso de participación mucho más desarrollado que el que hemos tenido hasta ahora; por lo tanto, habrá un mayor control social y la arbitrariedad de decisiones o el riesgo de que hablábamos se verá amortiguado, porque la comunidad tendrá la posibilidad de expresar su opinión y de escuchar los distintos alcances del plan. 	Aquí se ha dicho que el proyecto debiera ser analizado por la Comisión de Gobierno Interior. No me parece que deba ser así, porque no se planteó en su momento. Es verdad que toca materias de transporte y de obras públicas, porque hoy, en todas aquellas ciudades en que existen planes intercomunales, el consejo regional es una instancia donde influye mucho Obras Públicas y Transportes para condicionar su desarrollo, que también podría querer verlos. Esta materia fue aprobada; hubo bastante discusión y participación al respecto; todos han hablado en forma favorable sobre el proyecto, hay consenso; por tanto, me parece bien la forma como se ha tratado.	Lo planteado por el diputado señor Hales me parece muy importante. Si bien estamos dando un paso cualitativo, desburocratizando, agilizando y facilitando, no significa que no tengamos claro que hay que hacer una modificación mayor respecto de los planes reguladores y seccionales. Es un tema pendiente, sobre el cual debemos tener más discusión y esperamos que las modificaciones legales que se están preparando consideren esta inquietud.	Hoy, a estas alturas, debemos tratar el tema del equipamiento. Se discute si debe haber escuelas, jardines infantiles, espacios para plazas o tratamiento de aguas lluvia, etcétera, cuando se construyen determinadas urbanizaciones. Aquí debe haber un criterio definido respecto de las nuevas urbanizaciones. Por ejemplo, en Europa se discute hoy, más que los planes, muy indicativos y precisos, un conjunto de indicadores de consistencia de acuerdo con la cantidad de población, de transporte, de crecimiento en las escuelas, etcétera. Hay que buscar consistencia en la manera de enfocar esto.	En el caso de ciudades que tienen más de una comuna, también hay un problema, porque puede haber decisiones comunales que afecten al conjunto de la región y que no estén contempladas en los planes intercomunales, como de hecho ocurre en forma frecuente. Por ejemplo, hoy para La Florida el mayor problema es la expansión de Puente Alto, debido al transporte, a las vías, en fin, a cómo se va dando todo esto. Entonces, el tema del gobierno metropolitano es muy importante.	Otro tema pendiente es todo lo que se refiere al contenido del plan regulador, entre otras cosas porque hoy se resuelve determinado ensanche en los planes reguladores comunales e intercomunales y los que viven allí quedan desinformados y pueden ser afectados durante 20 ó 30 años, es decir, durante todo el período que dure el plan regulador. Debemos acortar el período de afectación a 2 ó 3 años, como sucede en Holanda y en otros países, y si el Estado o el municipio no realiza la obra, ésta no debería seguir condicionada. Por ejemplo, es absurdo que en calles como María Elena, el Estado haya construido, en ambos lados, poblaciones y colegios, y después, a causa del plan intercomunal, confirmado por el plan comunal, haya establecido restricciones y afectaciones que implican expropiaciones en los frentes de las viviendas.	Por último, el proyecto es muy importante, puesto que facilitará el proceso de decisiones y permitirá agilizar los cambios y la emisión de planes reguladores comunales y seccionales de las comunas. También es muy relevante porque fortalece los mecanismos de participación respecto de la ley general de Urbanismo y Construcciones; además, porque nos hace estar conscientes de que ahora no sólo debemos ceñirnos a los procedimientos para tomar decisiones, sino que también a los contenidos mismos de los planes reguladores, a fin de realizar modificaciones para que ellos sean más acordes con los tiempos actuales, porque el ritmo de crecimiento de las ciudades es cada vez más rápido y la forma de planificar sigue siendo la de hace 30 ó 40 años.	Por todo lo anterior, vamos a votar a favor. Creemos que el proyecto es un aporte muy importante del Ministerio de Vivienda.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Correa.	El señor CORREA.- Señor Presidente, sólo quiero hacer una consulta al señor ministro.	Según entiendo, el proyecto favorecerá a aquellas comunas que tienen un plan regulador intercomunal, no a las que no cuentan con él. Hay muchas comunas, especialmente en regiones lejanas, que han presentado planes reguladores que desde hace mucho tiempo están entrampados y, en consecuencia, sin poder aprobarse. Entonces, el proyecto es muy bueno para las comunas que pertenecen a la Región Metropolitana y tienen plan intercomunal, pero no para las otras.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Vivienda, Jaime Ravinet">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el señor ministro de Vivienda.	El señor RAVINET (Ministro de Vivienda y Bienes Nacionales).- Señor Presidente, en verdad, el proyecto presenta un claro beneficio para la aprobación de planes reguladores y su tramitación en aquellas comunas sujetas a un plan intercomunal; pero también establece beneficios extraordinariamente importantes para aquellas que no tienen planes intercomunales, por cuanto fija un plazo para que el seremi emita su informe, y otro de 90 días para que el consejo regional dé su opinión. Se está trabajando muy fuertemente en esas dos instancias a fin de que haya mayor agilización. Además, existen disposiciones comunes para ambos planes reguladores, que mejoran la participación ciudadana, como ha sido destacado por diversos diputados.	Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bertolino, Mario" DIPUTADOValue="814">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Bertolino.	El señor BERTOLINO.- Señor Presidente, el proyecto es muy oportuno, por cuanto representa una forma de descentralizar y regionalizar, y dar poder a cada comuna y región para que puedan desarrollar sus sectores urbanos de mejor manera.	Con el objeto de que quede constancia en la historia fidedigna de la ley, quiero consultar al señor ministro sobre si considera oportuno incluir en este proyecto la posibilidad de que la decisión respcto de las zonas típicas también esté supeditada al consejo regional.	Me explico. La ciudad de La Serena, comuna que represento, tiene un casco típico donde se mantiene la tradición de la estructura y construcción colonial. Cada vez que un inversionista o vecino de la ciudad quiere remodelar su vivienda ubicada dentro de esta zona, o construir una nueva -después de demoler la antigua-, debe presentar su proyecto ante la Comisión de Patrimonio Arquitectónico Nacional, instancia distinta de la municipalidad de La Serena. Dicha Comisión se reúne una vez al mes para estudiar los proyectos -en ocasiones no lo hace-, con lo cual se retrasa la tramitación en desmedro de la inversión local.	Por lo tanto, me gustaría saber la opinión del señor ministro al respecto, para que esa decisión, que afecta al patrimonio nacional, pueda también radicarse en los consejos regionales.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Vivienda, Jaime Ravinet">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el ministro señor Ravinet.	El señor RAVINET (Ministro de Vivienda y Bienes Nacionales).- Señor Presidente, comparto plenamente la inquietud del diputado señor Bertolino. Esa materia se está tramitando en el Congreso, no estoy seguro si en el Senado o en la Cámara de Diputados, a través del proyecto de ley que crea la nueva organización cultural del país, en el sentido de descentralizar las funciones del Consejo de Monumentos Nacionales mediante la creación de instancias regionales.	Por lo tanto, aunque el tema es muy importante, no es plenamente atingente a este proyecto, por el cual se pretende agilizar los planes reguladores y en el que, por primera vez, se regenera una instancia regional para planificar su propio territorio, al establecer la necesidad de que el Core se pronuncie sobre el plan regional de planificación territorial.	No obstante compartir el planteamiento del diputado señor Bertolino, preferiría que lo discutiéramos con ocasión de la nueva estructura cultural, porque creo que las regiones deben velar por sus zonas típicas y patrimonio arquitectónico.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Orpis.	El señor ORPIS.- Señor Presidente, quiero aprovechar la presencia del señor ministro de Vivienda para hacerle una consulta.	Por el proyecto se persigue agilizar la aprobación de los planes reguladores comunales. En ese sentido, parto de la base de que si existe un plan intercomunal es porque están regulados distintos aspectos más allá del territorio de la comuna; por lo tanto, lo único que debe respetar el plan regulador comunal es si contraviene o no el plan intercomunal.	Me gustaría que el señor ministro nos aclarara cuál es el sentido del informe de la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo cuando un proyecto de plan regulador comunal no contraviene el plan intercomunal. A mi juicio, lo único que debería hacer dicha Secretaría es pronunciarse en definitiva al respecto. El texto del proyecto se refiere a que emitirá un informe técnico, que va más allá de señalar si un proyecto de plan regulador comunal contraviene o no el plan intercomunal. La Secretaría Regional Ministerial o la Contraloría debieran refrendar si un plan regulador comunal lo contraviene o no. En caso de que no sea así, debería promulgarse de inmediato, porque, de lo contrario, un informe técnico, a pesar de su gestación comunal, podría ser negativo para la aprobación del plan regulador decidido por esa comuna.	En consecuencia, me gustaría que, en este trámite del proyecto, el señor ministro aclarara ese alcance; de no ser así, presentaré una indicación para establecer que la única atribución de esa Secretaría es señalar si un plan regulador comunal contraviene o no el plan intercomunal.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Vivienda, Jaime Ravinet">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el ministro señor Ravinet.	El señor RAVINET (Ministro de Vivienda y Bienes Nacionales).- Señor Presidente, por su intermedio, quiero aclarar al diputado señor Orpis que el sentido del informe técnico del respectivo seremi de Vivienda y Urbanismo es revisar, en aquellos casos en que existe plan intercomunal, la consistencia del plan regulador propuesto por el municipio, en términos de que no se contradiga con dicho plan intercomunal.	Además, quiero decir que con la iniciativa se están sentando las bases para la resolución de conflictos, por cuanto si el seremi considera que hay aspectos que contradicen el plan intercomunal, el proyecto vuelve al municipio, el cual tiene dos opciones: o acepta el criterio del seremi y, por tanto, modifica su propuesta original para ajustarse al plan regulador intercomunal, o insiste. En este último caso, el proyecto no queda trabado, desde el punto de vista burocrático, sino que lo ve el consejo regional, que deberá optar por dar la razón al seremi o al concejo municipal, con lo cual se resuelve el tema. O sea, el procedimiento destacado establece una instancia técnica, distinta del municipio, para que revise el plan regulador comunal en el sentido de si está conforme o no con el plan de desarrollo intercomunal.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ascencio.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, por su intermedio, quiero también formular algunas consultas al señor ministro.	Todos estamos de acuerdo con la importancia de un plan regulador para una comuna y más o menos sabemos cuáles son los obstáculos, su tramitación y entendemos que con esta iniciativa se quiere agilizar y, fundamentalmente, dar más posibilidades para que nuestras comunas puedan contar con su propio plan regulador. Pero hay otros problemas, distintos de los señalados, que muchas veces obstaculizan que las comunas tengan efectivamente su plan regulador. Por ejemplo, en ocho de las catorce comunas que conforman las provincias de Chiloé y Palena no existe plan regulador. Ha sido imposible que las comunas de Quemchi, Curaco de Vélez, Dalcahue, Quellón, Puqueldón, Hualaihué, Chaitén y Futaleufú cuenten con dicho plan y todos estos temas que estamos discutiendo casi no tienen importancia para ellas, porque su gran problema es que no cuentan con profesionales, ni recursos ni incentivos para elaborar un plan regulador.	En consecuencia, quiero preguntar al señor ministro sobre qué posibilidades hay de fijar un plazo determinado dentro del cual todas esas comunas tengan la obligación de contar con un plan regulador; cómo a través del Ministerio de Vivienda y Urbanismo podemos apoyarlas para que lo confeccionen, con técnicos, recursos o personal de las propias municipalidades.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Vivienda, Jaime Ravinet">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el ministro señor Jaime Ravinet.	El señor RAVINET (Ministro de Vivienda y Bienes Nacionales).- Señor Presidente, como se ha dicho, este proyecto de ley no resuelve la situación de los municipios que no poseen plan regulador. Muy bien lo señaló el diputado señor Felipe Letelier: de un total de 342 municipios, sólo 210 cuentan con ellos, de los cuales la mitad tienen planes reguladores obsoletos, esto es, son antiguos y requieren ajustes.	Por tal razón, a través de este proyecto estamos estableciendo un procedimiento más ágil, con gran participación ciudadana, a fin de mejorar el mecanismo de aprobación.	Puedo informar a esta Cámara que el próximo lunes su Excelencia el Presidente de la República hará importantes anuncios en materia de desarrollo urbano y de gestión de ciudades, entre los cuales establecerá el compromiso ministerial de apoyar a las trece regiones de Chile para que, por primera vez, tengan su plan de desarrollo territorial.	Asimismo, vamos a proponer, en los presupuestos del Ministerio de Vivienda y Bienes Nacionales para el próximo año, así como en los de los años sucesivos, fondos concursables, a fin de que, en conjunto con los gobiernos regionales, podamos apoyar con técnicos y financiamiento a los municipios, de manera que en el futuro puedan contar con su respectivo plan regulador. Pero esa proposición, que no es materia de ley, sino de decisión presupuestaria, la presentaré en septiembre a esta Cámara.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Prokurica.	El señor PROKURICA.- Señor Presidente, quiero consultar al ministro señor Ravinet qué ocurre en el caso de aquellas comunas que en estos momentos están en proceso de fijar su plan regulador. Por ejemplo, en mi distrito, la comuna de Vallenar está en dicho proceso. ¿No sería interesante agregar un artículo transitorio para incorporarlas a los beneficios que establece el proyecto? Hay muchos plazos que empezaron a correr y que, por lo tanto, corresponden a un proceso anterior.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Leay.	El señor LEAY.- Señor Presidente, en relación con el plan de descontaminación de la Región Metropolitana, vigente hasta el año 2000, aprobado y ratificado por la Contraloría, hubo un compromiso del Ministerio para que se entregaran recursos a los municipios pobres que no podían tener plan regulador. Lamentablemente, eso fue letra muerta. Hubo múltiples reuniones con representantes del Ministerio, se preparó todo, pero llegado el minuto de la entrega de recursos, no los hubo. Hay varios municipios de la Región Metropolitana que, por ese plan de descontaminación, hasta la fecha no han avanzado en su plan regulador sólo por falta de recursos económicos.	Entonces, por su intermedio, quiero preguntar al señor ministro en qué quedó ese compromiso y cómo visualiza el camino que se va a seguir, porque muchos municipios tienen la obligación de contar con el plan regulador, pero no disponen de los medios económicos para ejecutarlo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Vivienda, Jaime Ravinet">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el ministro de Vivienda señor Jaime Ravinet.	El señor RAVINET (Ministro de Vivienda y Bienes Nacionales).- Señor Presidente, solicito con mucha humildad a los miembros de la Cámara que aprueben el proyecto a fin de que pase al Senado, porque, en la medida en que su tramitación sea rápida, obviamente será aplicable a todos los planes reguladores que están en proceso de aprobación. En la actualidad, hay más de 120 municipios en dicha situación y el proyecto fija plazos y agiliza el procedimiento.	Por tanto, en vez de introducir un artículo transitorio, el ideal sería aprobar rápidamente esta iniciativa para que entrara en vigencia cuanto antes.	En relación con la inquietud respecto del apoyo del Ministerio a la gestación de los planes reguladores, comparto que fue una política esbozada, pero que, lamentablemente, no fue implementada por falta de recursos. Me comprometo ante la Cámara, en el marco de la nueva gestión de la reforma urbana, a allegar recursos el próximo año para fondos concursables en todas las regiones, a fin de que haya un esfuerzo conjunto del municipio, del gobierno regional y del Ministerio para proveer de elementos técnicos y de recursos para que todas las comunas tengan su plan regulador.	Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra, en su segundo discurso, el diputado señor Felipe Letelier.	El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, me gustaría que un proyecto de ley como éste saliera lo más completo posible. Sin duda, las sugerencias formuladas son constructivas y positivas, pero quiero proponer a la Sala que el honorable Senado revise algunas de estas proposiciones.	Me encantaría que los proyectos que pasan por la Cámara salieran ciento por ciento perfectos; pero las leyes no lo son y en el camino se van perfeccionando.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Vilches.	El señor VILCHES.- Señor Presidente, vamos a votar favorablemente el proyecto; pero solicito al ministro señor Jaime Ravinet, quien ha mostrado especial interés por el tema, que informe si la iniciativa, una vez aprobada, permitirá una tramitación mucho más rápida respecto de los planes reguladores, y si entrará en competencia con las leyes de mejoramiento del borde costero de nuestras regiones, porque existen situaciones como la del balneario Flamenco, de la Tercera Región, que lleva diez años tramitando los títulos de dominio. En el plan regulador que se aprobaría ahora están comprendidos los planes del borde costero. Quiero saber si podremos concordar la competencia de ambas leyes, para evitar más trámites y otorgar dicha aprobación, de manera de entregar los títulos de dominio a las personas que viven en ese lugar, las cuales han luchado fuertemente para su obtención. Con anterioridad, tres ministros de Vivienda se comprometieron a ello, pero no lo lograron.	Por eso, pregunto al señor ministro si no vislumbra dificultades entre los planes del borde costero y esta modificación de la ley Nº 19.175.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra, en su segundo discurso, el diputado señor Sergio Correa.	El señor CORREA.- Señor Presidente, votaré favorablemente, porque el proyecto significará progreso en todo lo que dice relación con urbanismo,	La comuna de Curicó, hace por lo menos seis o siete años, presentó su proyecto de plan regulador, pero está entrampado entre la secretaría ministerial y el consejo regional. Esa situación está produciendo un deterioro urbanístico muy fuerte. Incluso, se han ocupado territorios agrícolas sin ninguna planificación.	Creemos que el proyecto va en el camino correcto y felicito al señor ministro por haberlo presentado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Manuel García para plantear un asunto reglamentario.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, de todos los discursos escuchados, no ha habido ninguno en contra. En consecuencia, hay que votar, por-que no vamos a estar toda la mañana esperando que lleguen tres diputados para reunir el quórum. La responsabilidad es de los que estamos aquí; los que no están, aun-que los esperemos toda la mañana, no llegarán.	Pido que someta a votación el proyecto. ¿Para qué le damos más vueltas?	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Jaime" DIPUTADOValue="170">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jiménez.	El señor JIMÉNEZ.- Señor Presidente, considerando que los diputados señores Álvarez, Ulloa y Moreira ya han llegado, procede que demos la unanimidad para aprobar el proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">	El señor ROCHA.- Señor Presidente, el Partido Radical no ha hecho uso de la palabra.	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rocha.	El señor ROCHA.- Señor Presidente, voy a ser extremadamente breve en atención a que el mismo elevado espíritu de colaboración que nos correspondió apreciar durante la tramitación del proyecto en la Comisión, se ha observado hoy en la Sala.	Sin duda, el proyecto elimina instancias excesivas de tramitación de los planes reguladores. Sin embargo, en aparente contradicción, establece instancias de participación de la comunidad que podrían significar algún retraso. De todas maneras, creo que es una virtud del proyecto considerar la participación ciudadana en la forma tan detallada como aquí se ha hecho. 	Por esa razón, este proyecto constituye un avance importante y los diputados del Partido Radical lo aprobaremos. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Pareto, Luis" DIPUTADOValue="85">	El señor PARETO (Presidente).- En votación general el proyecto que modifica la ley Nº 19.175, orgánica constitucional sobre gobierno y administración regional, para cuya aprobación se requieren 66 votos afirmativos. 	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 83 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor PARETO (Presidente).- Aprobado en general el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Alessandri, Álvarez, Arratia, Ascencio, Bartolucci, Bertolino, Rozas (doña María), Caminondo, Caraball (doña Eliana), Cardemil, Cornejo (don Aldo), Cornejo (don Patricio), Correa, Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Dittborn, Elgueta, Encina, Fossa, Galilea (don Pablo), García (don René Manuel), García-Huidobro, González (doña Rosa), Gutiérrez, Hales, Hernández, Huenchumilla, Ibáñez, Jaramillo, Jarpa, Jeame Barrueto, Jiménez, Jocelyn-Holt, Krauss, Kuschel, Leay, León, Letelier (don Felipe), Luksic, Martínez (don Rosauro), Masferrer, Melero, Mesías, Montes, Mora, Moreira, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Naranjo, Navarro, Núñez, Ojeda, Olivares, Orpis, Ortiz, Ovalle (doña María Victoria), Palma (don Osvaldo), Palma (don Joaquín), Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Reyes, Riveros, Rocha, Rojas, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Seguel, Silva, Tuma, Ulloa, Urrutia, Van Rysselberghe, Venegas, Vilches, Walker (don Ignacio) y Walker (don Patricio).</A_FAVOR><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Pareto, Luis" DIPUTADOValue="85">	El señor PARETO (Presidente).- Si le parece a la Sala, con la misma votación se darán por aprobados los artículos 1º y 2º. 	Aprobados.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INDICACIONES>	Se va a dar lectura a una indicación al artículo 3º. <INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- Indicación de los honorables diputados señores Orpis y García-Huidobro para agregar al inciso quinto del Nº 6 del artículo 3º, lo siguiente: “El informe sólo deberá establecer si el plan regulador comunal contraviene o no el plan intercomunal”.</INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Orpis. 	El señor ORPIS.- Señor Presidente, este proyecto no tiene urgencia y he dado el asentimiento para que lo tratemos sobre tabla y no vuelva a Comisión para segundo informe; por lo tanto, quiero fundamentar la indicación. 	Se ha establecido una instancia local para generar el proyecto de plan regulador -con la participación de los organismos y de las fuerzas vivas de la comuna-; por ello, a mi juicio, tendrá una legitimidad muy grande. Por consiguiente, cuando se presente, lo único que debería hacer la Secretaría Regional Ministerial es revisar que no contravenga el plan intercomunal.	Lo que me preocupa en la redacción del proyecto es que la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda emita un informe técnico que pueda ir mucho más allá de establecer si contraviene o no el plan intercomunal. Eso significará, en la práctica, que una instancia supracomunal intervendrá en decisiones comunales, lo que me parece absolutamente contradictorio con la primera parte de la elaboración del proyecto de plan regulador comunal. Por lo tanto, si hay una legitimación comunal del proyecto, lo único que tiene que establecerse es si ese plan regulador comunal contraviene o no normas que rigen más allá de la comuna.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Montes. 	El señor MONTES.- Señor Presidente, sólo quiero aclarar al señor diputado que el inciso respecto del cual propone la indicación se refiere a todos los planes reguladores, sean o no intercomunales. El inciso siguiente legisla sobre aquellas comunas que tienen plan regulador, e inmediatamente después dice: “Si el proyecto no se ajustare al plan regulador metropolitano o intercomunal, la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo deberá emitir un informe negativo y lo remitirá, conjuntamente con el proyecto y sus antecedentes, al Municipio”.	O sea, primero hay una norma general, que es el inciso al cual se ha formulado esta indicación específica, cuando no estamos hablando todavía de comunas que tienen plan intercomunal. Después se considera el caso de las que tienen plan intercomunal, y en esa situación el informe técnico se limita a la consistencia de la propuesta comunal con el plan intercomunal. 	Por eso, si bien esto es reiterativo, está expresado posteriormente y en el espíritu de lo que señala el señor diputado.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Hales. 	El señor HALES.- Señor Presidente, por su intermedio quiero hacer una observación al diputado señor Orpis. 	Comparto plenamente su espíritu, por cuanto nuestra intervención se basó en que este proyecto no puede esterilizar las instancias de participación ni mucho menos el rol de las comunas, pero ¡cuidado! La indicación de su Señoría limita la intervención de la Secretaría Regional Ministerial estrictamente a la concordancia con el plan intercomunal, y no debería ser así, sino en la línea de lo que señala el proyecto. 	Lo propuesto en la indicación del señor diputado está considerado en el número 6. En uno de sus incisos se indica claramente que se resguarda la concordancia no sólo con lo que a su Señoría le preocupa, que es el plan intercomunal, sino también con el regulador metropolitano. 	Además, quiero agregar que, desde el punto de vista técnico, se obliga a la Secretaría Regional Ministerial a preocuparse de otras cosas, que no son necesariamente del plan intercomunal, pero no a suplir la instancia comunal. Eso funciona en todos los reglamentos de las secretarías ministeriales. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Vivienda, Jaime Ravinet">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el señor ministro de Vivienda. 	El señor RAVINET (Ministro de Vivienda y Bienes Nacionales).- Señor Presidente, aun cuando comparto absolutamente el espíritu de la indicación presentada, en mi opinión es redundante, por cuanto lo que propone está contemplado en el inciso siguiente. Además, es extraordinariamente importante tener en cuenta que si el informe que emita el respectivo seremi fuera negativo, volvería al municipio, el que tiene dos alternativas: aceptar el criterio del seremi o insistir en su posición.	Recordemos que generalmente los municipios no disponen, lamentablemente, del “background” ni del personal técnico que tiene la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda. Entonces, creo que esta instancia de revisión es un aporte y no una contradicción. 	El concejo, una vez que conozca el informe negativo de la Seremi, podrá insistir en su criterio inicial o aceptar lo sugerido. De esa manera está plenamente salvada la inquietud planteada por los diputados que han presentado la indicación. 	De alguna manera, si persiste la discrepancia entre el municipio y la Seremi, será el consejo regional el que la resuelva. Nos parece que es un procedimiento práctico, representativo y que vela por la debida concordancia de la planificación territorial de toda la región. 	Gracias, señor Presidente. </INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Orpis. 	El señor ORPIS.- Señor Presidente, quiero insistir en lo que he planteado en cuanto a que el informe de la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda va más allá de establecer si está o no de acuerdo con el plan intercomunal. Tanto es así que si uno revisa el texto del artículo a que han hecho referencia los señores diputados y el señor ministro, esta iniciativa sólo se coloca en el evento de que la secretaría regional ministerial establezca que el plan no es concordante, nada más que eso. Pero quiero colocarme en el otro caso. Si fuera concordante, dicho de otra manera, igual dicha secretaría podría hacer observaciones y remitirlo nuevamente al municipio, no respetando la autonomía comunal. 	Por lo tanto, la indicación es plenamente válida en orden a respetar la autonomía comunal. Si nace de la comunidad y no contraviene los planes intercomunales, eso es lo que se debería respetar. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Pareto, Luis" DIPUTADOValue="85">	El señor PARETO (Presidente).- En votación la indicación al artículo 3º.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 25 votos; por la negativa, 49 votos. Hubo 2 abstenciones.	El señor PARETO (Presidente).- Rechazada.	En consecuencia, se aprueba el artículo 3º, con el quórum requerido. 	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Alessandri, Álvarez, Bartolucci, Bertolino, Correa, Delmastro, Fossa, Galilea (don Pablo), García-Huidobro, Ibáñez, Leay, Masferrer, Melero, Mesías, Monge, Moreira, Orpis, Ovalle (doña María Victoria), Palma (don Osvaldo), Pérez (don Víctor), Prokurica, Rojas, Ulloa, Van Rysselberghe y Vargas.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Aguiló, Arratia, Rozas (doña María), Ceroni, Cornejo (don Aldo), Cornejo (don Patricio), Elgueta, Encina, Gutiérrez, Hales, Hernández, Huenchumilla, Jarpa, Jeame Barrueto, Jiménez, Jocelyn-Holt, Krauss, León, Letelier (don Felipe), Luksic, Montes, Mora, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Naranjo, Núñez, Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Reyes, Riveros, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Seguel, Silva, Soria, Soto (doña Laura), Tuma, Urrutia, Venegas, Walker (don Ignacio) y Walker (don Patricio).</EN_CONTRA><ABSTENCION>	Se abstuvieron los diputados señores:	Ascencio y Navarro.</ABSTENCION><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="ministro de Vivienda, Jaime Ravinet">	El señor PARETO (Presidente).- Tiene la palabra el señor ministro de Vivienda.	El señor RAVINET (Ministro de Vivienda y Bienes Nacionales).- Señor Presidente, por su intermedio, quiero agradecer a la honorable Cámara, a todos los señores diputados y señoras diputadas, por el rápido y acucioso tratamiento del proyecto, que significa un beneficio para la planificación territorial de la región y de las comunas.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD></VOTACION></INDICACIONES></PROYECTO_LEY>-o-	-Durante el Orden del Día, la Mesa saluda la presencia en tribunas de las delegaciones del colegio particular “Carlos Loyola” y de dirigentes vecinales de las comunas de Chañaral, Diego de Almagro, Copiapó, Tierra Amarilla, Vallenar, Huasco y Freirina, Tercera Región.-o-<OTRO><TITULO>INTEGRACIÓN DE COMISIONES MIXTAS</TITULO>.<INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Propongo integrar la Comisión Mixta encargada de resolver las discrepancias suscitadas durante la tramitación del proyecto de ley que modifica el artículo 3º de la ley orgánica constitucional de Enseñanza y el artículo 1º del decreto con fuerza de ley Nº 5.291, de 1930, con los siguientes diputados: señores Sergio Velasco, Homero Gutiérrez, señoras María Victoria Ovalle y Fanny Pollarolo y señor Sergio Correa.	Acordado.	Propongo integrar la Comisión Mixta encargada de resolver las discrepancias suscitadas durante la tramitación del proyecto de ley que establece normas para facilitar la creación de microempresas familiares con los diputados señores Juan Ramón Núñez, Enrique Jaramillo, Enrique Van Rysselberghe, Jaime Mulet y Haroldo Fossa.	Acordado.</INTERVENCION_2VICE></OTRO></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="569"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">FACULTADES A LA COMISIÓN DE PESCA PARA SUGERIR ACCIONES TENDIENTES A EVITAR CONSECUENCIAS NEGATIVAS EN LA EXPORTACIÓN DE HARINA DE PESCADO.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Quedan solamente siete minutos para el término del Orden del Día.	Por lo tanto, solicito la unanimidad de la Sala para pasar de inmediato a tratar los proyectos de acuerdo.	Acordado.	El señor Prosecretario va a dar lectura al primero.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo Nº 569, de los diputados señores Navarro, Velasco, Urrutia, Muñoz, don Pedro, y Rocha.	“Vistos:	Lo dispuesto en la Constitución Política de la República de Chile y en el artículo 297 del Reglamento de la honorable Cámara, y	Considerando:1.	El fuerte impacto sanitario, económico y comunicacional que ha producido en Europa la enfermedad encefalopatía espongiforme bovina, más conocida como el “mal de las vacas locas”, que ha significado la pérdida, por sacrificio, de miles de cabezas de ganado y, por ende, la alteración del mercado ganadero del viejo continente y su relación con el resto del mundo, y que según se ha señalado tendría su principal origen en el consumo, vía alimentación, a través de lo que se ha denominado “contaminación cruzada” de los piensos de los bovinos con harinas cárnicas.2.	El que en razón de esta emergencia sanitaria, la Unión Europea haya decretado, en diciembre de 2000, la prohibición de utilizar la harina de pescado en los piensos para rumiantes, por considerarla fuente potencial de contaminación y propagación del mencionado mal, por lo menos hasta junio de este año.3.	Que pese a que la prohibición comunitaria sólo se refiere a los rumiantes, en los hechos esta disposición ha generado también aprensiones y restricciones para su inclusión en los piensos para las aves y el ganado porcino, arguyéndose razones relacionadas con las condiciones de fabricación, de almacenaje y de transporte.4.	Que estas medidas adoptadas por algunos países de la Unión Europea significaron disminuir, en los dos primeros meses de 2001, un 41 por ciento las más de 300 mil toneladas que Perú y Chile exportaron al viejo continente el año pasado, estimándose que de prolongarse en el tiempo esta situación, las pérdidas podrían ascender a unos US$ 175 millones de dólares en el balance final del presente año.5.	Que la exportación de harina de pescado chilena alcanzó el año 2000 un total aproximado de 409 mil toneladas, de las cuales unas 29 mil toneladas tuvieron como destino Europa, constituyendo el 25 por ciento del total de la harina de pescado que llega a la Unión Europea, en tanto que la producción peruana alcanzó a copar un 22 por ciento del mercado de la harina de pescado en Europa en igual período.6.	El viaje de la delegación chileno-peruana el pasado mes de abril a Alemania, Bélgica, España y Francia, que incluyó una reunión con el comisario Europeo de Consumo y Salud del Consumidor, David Byrne, encabezada por el ministro de Pesca del Perú, Ludwig Meier, y el embajador chileno Jorge Berguño, además de representantes del sector privado y las cancillerías de ambos países, con el objetivo de levantar las restricciones impuestas a este producto, especialmente considerando que su utilización está definida como suplemento de alimentación y no como un elemento base de la alimentación de los rumiantes.7.	Que dichas restricciones vienen a agravar más el cuadro del sector pesquero nacional, especialmente el del jurel, el que ha provocado un fuerte impacto en el empleo, dejando en los últimos seis meses más de 6 mil cesantes entre tripulantes, motoristas y trabajadores de plantas de procesamiento, por lo que una medida como ésta puede provocar aún más despidos.8.	Que se hace necesario que el Parlamento conozca estos antecedentes, los cuales se suman a otras acciones comerciales que afectan las exportaciones chilenas, en tanto ello debiera redundar en gestiones de esta honorable Cámara ante sus instancias homólogas en otros países.	La Cámara de Diputados acuerda:1.	Facultar a la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos para que en un plazo de 30 días conozca de las gestiones realizadas por los integrantes chilenos de la delegación binacional, así como de los resultados esperados, para que pueda informar y sugerir a la Sala acciones a desarrollar, tanto por el sector público como el privado, para evitar que la adopción de medidas sanitarias de la Unión Europea influya negativamente en la exportación de harina de pescado de producción nacional”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alejandro Navarro, para hablar a favor del proyecto.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, todos conocen la fuerte crisis que ha provocado la falta del recurso jurel. La legislación que aprobamos el año pasado, que intentaba regular este sector pesquero, también se ha visto afectada por la reducción de la biomasa, lo que ha obligado a fijar una cuota global anual muy por debajo de lo que se requiere para la mantención de la industria nacional, del empleo y de la producción de esta área.	A eso debemos sumar que la Unión Europea ha establecido severas restricciones a partir de diciembre de 2000 para la entrada de harina de pescado chilena y peruana. Esto se debe a que en Europa se ha reaccionado con dureza frente a la encefalopatía espongiforme bovina, enfermedad más conocida como “mal de las vacas locas”, lo que ha significado el establecimiento de restricciones respecto de la producción de vacunos y del tratamiento de las carnes, exigencias que se han extendido a la producción pesquera.	Es preciso aclarar que jamás han existido líneas de producción paralelas o juntas en Chile de carnes de vacuno y de pescado, ya que están ampliamente separadas. En consecuencia, no podemos ser afectados por exigencias como ésa.	Por ello, tanto la Cancillería como los organismos relacionados con la pesca deben actuar conjuntamente con Perú para establecer, de manera clara y precisa, que esa restricción no se nos debe aplicar porque nuestra producción de harina de pescado se realiza lejos de elementos que podrían transmitir esa enfermedad.	La aplicación de estas medidas podría significar un grave daño para el país. Ya en los primeros dos meses de 2001 se restringió en un 41 por ciento las más de 300 mil toneladas que Perú y Chile exportaron al viejo continente, lo que podría generar pérdidas del orden de los 175 millones de dólares en el balance final del presente año.	Por lo tanto, es deber de la Cámara de Diputados, especialmente de la Comisión de Pesca, Acuicultura e Intereses Marítimos, que recién hemos creado, abocarse al estudio de esta materia para determinar acciones en conjunto con nuestro Gobierno, destinadas a enfrentar este problema que puede terminar con un efecto claramente negativo sobre la producción y exportación de harina de pescado, lo que, lamentablemente, perjudicará más la creación de empleos en el sector.	Por eso pedimos aprobar el proyecto de acuerdo, que, en forma tácita, obliga a constituirse a la Comisión de Pesca, proceso que está en marcha, por lo que solicito que las bancadas propongan los nombres de los señores diputados que la conformarán, con el objeto de que su primera tarea sea dedicarse a la evaluación de esta materia que, reitero, puede ser muy negativa para la creación de empleos y para la producción nacional de harina de pescado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Salvador Urrutia, por dos minutos, para hablar a favor del proyecto.	El señor URRUTIA.- Señor Presidente, hemos patrocinado el proyecto de acuerdo del diputado señor Navarro, porque es de enorme transcendencia para la pesca chilena, que produce una gran cantidad de harina de pescado. Además, es muy importante proteger nuestras exportaciones de estas medidas adoptadas por los mercados europeos, las que deben ser estudiadas para crear sistemas de defensa.	Por su parte, la Cámara de Diputados puede apoyar las medidas adoptadas por el Ejecutivo y por las empresas pesqueras chilenas. Debemos crear una alianza entre el sector público y las entidades privadas relacionadas con este sector para proteger la exportación de sus productos, que significa muchas plazas de trabajo en todo Chile.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor diputado para hablar en contra del proyecto.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	En votación.	Si le parece la Sala, se dará por aprobado por unanimidad el proyecto.	Aprobado.</INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="571"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">INVESTIGACIÓN SOBRE DERRAME DE PETRÓLEO EN EL CANAL MORALEDA.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo Nº 571, de los diputados señores Sánchez, Delmastro, Soto, doña Laura; Navarro, Rocha, Alessandri, González, doña Rosa; Jaramillo, Ceroni y Elgueta:	“Vistos:	Lo dispuesto en la Constitución Política de la República, en la ley Nº 18.918 Orgánica Constitucional del Congreso Nacional y en el Reglamento de la honorable Cámara.	Considerando:1º	Que el día viernes 25 de mayo, a las 21.30 horas aproximadamente, el buque tanque “José Fuchs”, mientras navegaba por el canal de Moraleda tocó fondo, produciéndose una avería en su casco, que derivó en el vertimiento de hidrocarburos en las aguas marinas.2º	Que dicho vertimiento se habría producido durante al menos 4 horas, toda vez, que la referida embarcación siguió su curso al norte, contaminando las aguas interiores, con un derrame de aproximadamente 400 mil litros de petróleo crudo, que se fueron derramando durante las 76 millas náuticas que navegó el señalado buque tanque.3º	Que la nave, de manera tardía, habría avisado de estos hechos a la autoridad marítima, la que ordenó la recalada obligada para inspeccionar la nave en Puerto Ballena, obligándola a efectuar reparaciones antes de autorizar la continuación de su viaje hasta el puerto de San Vicente en Talcahuano.4º	Que el área dañada por el derrame, es parte de un ecosistema marino, particularmente sensible, y de alta importancia económica, pues en ella existen caladeros de merluza austral y otras especies, que son las únicas explotadas por los agentes que participan en la pesquería demersal austral. Asimismo, se ha producido daño efectivo y amenaza de daño a las instalaciones de salmonicultura que abundan en la zona, lo que podría significar un fuerte retroceso al desarrollo económico y productivo de la región de Aisén.5º	Que el gobierno regional de Aisén, los pescadores artesanales de la zona y este parlamentario, autor de este proyecto de acuerdo, hemos iniciado una serie de acciones tendientes a asegurar por una parte un esclarecimiento completo de los hechos, como también la determinación de las responsabilidades involucradas, tratando de que se tomen las medidas cautelares del caso, de suerte tal de hacer efectivamente responsables a quienes han cometido semejante atentado al patrimonio medioambiental chileno.6º	Que se hace necesario establecer, a través de una comisión investigadora, si nuestro país cuenta con los instrumentos institucionales, normativos y tecnológicos para hacer frente a los impactos derivados del vertimiento de hidrocarburos en el mar y, especialmente, si la autoridad marítima o gubernativa ha tomado las medidas conducentes a establecer un régimen de navegación que proteja zonas especialmente sensibles como son las aguas interiores del país.	Los diputados que suscribimos, venimos en presentar el siguiente proyecto de acuerdo:	La Cámara de Diputados acuerda mandatar a la Comisión de Recursos Naturales, Medio Ambiente y Bienes Nacionales, para que en calidad de Comisión investigadora, realice una profunda indagación sobre los hechos que rodearon el vertimiento de hidrocarburos por parte del buque tanque José Fuchs, el día 25 de mayo recién pasado, en las costas de la región de Aisén y respecto a la participación que le ha correspondido a las autoridades con competencia en la regulación del tráfico marítimo en la prevención de estos hechos y especialmente en la forma en que se abordó la protección del medio ambiente marino, luego del incidente.	Asimismo, esta Comisión deberá investigar si nuestro país cuenta con los medios jurídicos, institucionales y técnicos para enfrentar episodios de esta naturaleza y la forma en que protegen ecosistemas tan valiosos y sensibles como los de las aguas interiores.	La Comisión deberá también investigar de manera muy precisa si los organismos públicos con competencia en la materia han tomado las medidas necesarias para asegurar la responsabilidad de los presuntos infractores, especialmente en relación a la obligación de reparar el daño ambiental causado.	La Comisión tendrá para estos efectos un plazo de 60 días corridos, prorrogables por acuerdo de la Sala.	Para el ejercicio de sus competencias, la Comisión podrá citar a funcionarios públicos e invitar a personas naturales o representantes de personas jurídicas, especialmente a los armadores y/o representantes de la nave involucrada para que informen a la Comisión sobre los hechos motivo de la indagatoria. Asimismo la Comisión podrá acordar la realización de visitas inspectivas in situ para dimensionar los efectos sobre el entorno marítimo y sobre la economía regional del vertimiento de crudo en el mar”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sánchez, Leopoldo" DIPUTADOValue="221">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Sánchez.	El señor SÁNCHEZ.- Señor Presidente, como el enunciado del proyecto de acuerdo ha sido bastante claro, simplemente quiero reiterar la importancia que reviste para el país preservar y tomar todas las medidas del caso para mantener los territorios del sur austral, particularmente de la Patagonia, libres de contaminación.	Aisén es uno de los territorios más libres de contaminación del planeta, y ese derrame, provocado por un barco de bandera panameña y de capitales argentinos, en la madrugada del 25 de mayo, ocurre cuando viene con petróleo desde caleta Olivia hacia Talcahuano y entra por el canal Darwin, Undécima Región, para capear un temporal; pero, en vez de estacionarse allí, sigue navegando por el mar interior de Aisén, por el canal de Moraleda, con la desgraciada circunstancia de que se rompe uno de sus estanques. Sin embargo, continuó navegando por alrededor de ochenta millas, dejando un reguero de petróleo de aproximadamente 350 mil litros. 	La situación es muy delicada, ya que se dañó gravemente la condición ambiental de las aguas interiores de Aisén, con toda su potencialidad de desarrollo productivo, tanto en acuicultura como en pesca y en recursos bentónicos. 	Creo que es necesario investigar a fondo lo que pasó: quién dio las órdenes, por qué el barco siguió navegando una vez que ocurrió el siniestro y cómo nos protegeremos en el futuro de sucesivos desastres ecológicos como éste. Pienso que la legislación chilena es demasiado débil al respecto y que necesitamos resguardar nuestros derechos ambientales, sobre todo en territorios tan grandes, como Aisén, con gran desarrollo productivo, basado precisamente en la riqueza ambiental.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arratia, Rafael" DIPUTADOValue="8">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Arratia.	El señor ARRATIA.- Señor Presidente, quiero ratificar lo expresado por el diputado señor Sánchez respecto de la preocupación que ha generado el derrame de petróleo en sectores medioambientales.	Ese hecho no es leve ni menor. Es grave, porque en un espacio de más de 75 millas náuticas se han derramado entre 350 mil y 400 mil litros de petróleo crudo. 	Sin embargo, quiero agregar un elemento que hoy no se ha mencionado, pero al que se refirió ayer el diputado señor Ulloa, en Incidentes. 	El Consejo de Defensa del Estado ha establecido una fianza de cinco millones de dólares para resguardar los daños producidos. Esa fianza afecta a la estructura del barco y no a su contenido, lo cual ha permitido que el buque siga su curso. 	Los antecedentes que poseemos indican que los seguros que resguardan a los barcos que transportan petróleo ascienden habitualmente a mil o mil doscientos millones de dólares, por lo que consideramos que el Consejo de Defensa del Estado es ingenuo al establecer una fianza de cinco millones de dólares, con lo cual no somos capaces de mitigar ni siquiera el 5 por ciento del daño producido.	Si como Estado no somos capaces de enfrentar los temas medioambientales con seriedad, pienso que estamos siendo irresponsables. Junto con adherir al proyecto de acuerdo, solicito derechamente a las autoridades pertinentes, en este caso al Consejo de Defensa del Estado, que reconsidere la medida de pedir una fianza de cinco millones de dólares porque es insuficiente y no corresponde ni al daño producido ni tampoco a los seguros contratados. Además, la fianza no sólo debe afectar a la estructura del barco, sino también a su contenido.	Esta lección nos debe servir para que no se repita nunca más este tipo de errores, no sólo respecto de los barcos que provocan los daños, sino, además, de las autoridades encargadas de fiscalizar que se sancionen adecuadamente hechos como el ocurrido en Aisén.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.	El señor BERTOLINO.- ¡Que se vote!</INTERVENCION_2VICE><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 26 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- No hay quórum. Se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 20 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se llamará a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- En votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 25 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Queda pendiente la votación del proyecto, por no haber reunido el quórum necesario.</INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    -o-	-La Mesa saluda y da la bienvenida a las delegaciones de alumnos del colegio San Arieli, de San Bernardo, y del Liceo de Niñas de Quillota.-o-<HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871"><TITULO>ALCANCES SOBRE CONTINGENCIA POLÍTICA.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.	Tiene la palabra el diputado señor Iván Moreira.	El señor MOREIRA.- Señor Presidente, aunque en este momento hay pocos parlamentarios en la Sala, no quiero dejar pasar la oportunidad de analizar lo que está sucediendo en el país.	Digámoslo así: hoy, cuando el país requiere la mayor atención del Gobierno y del Congreso, los principales titulares de los medios de comunicación están orientados a destacar las diferencias políticas que nos separan en las distintas colectividades. Somos testigos de encendidas polémicas, en circunstancias de que nuestra principal preocupación, lo que el país nos demanda, es formar una gran alianza por Chile, capaz de generar confianza y credibilidad suficientes para crear fuentes de trabajo.	Estamos en época de elecciones y vemos que existe preocupación por efectuar distintas reuniones, por hacer noticia y dar apoyo a los jubilados de Chile. Ello nos recuerda esa frase que acuñamos hace algunos años: “Y los jubilados, ¿cuándo?”. ¿Dónde está la preocupación de las autoridades de Gobierno? ¿Qué dice el programa de Gobierno de la Concertación respecto de estos temas tan sensibles? ¿Dónde está la confianza para generar empleo? Pareciera que queremos volver a las rencillas del pasado, a esas diferencias que nos llevaron al caos, a una época ya superada en cuanto a las diferencias de clase.	Por eso, desde esta Cámara de Diputados, por sobre las diferencias que nos separan, en nombre de la Unión Demócrata Independiente puedo decir, categóricamente, que somos un partido que desea servir a Chile y no servirnos de Chile. Las discrepancias que pudieron surgir en un momento dado entre Renovación Nacional y la UDI, en un ambiente -discúlpenme la expresión- bastante caliente, por el fragor político, ya las estamos superando; las superaremos y nos convertiremos en la Alianza número uno, que el año 2006 llevará a La Moneda a uno de los nuestros, a Joaquín Lavín.	Estamos trabajando para eso, estamos trabajando por Joaquín Lavín, estamos trabajando por Chile. Los parlamentarios quizás más emblemáticos en la lucha diaria, nos comprometemos a crear las confianzas necesarias en la Alianza, a superar los actuales problemas, lo que demostraremos hoy, mañana y siempre, porque crearemos trabajo y proyectos que beneficien a la gente.	No generaremos polémicas ficticias, como la surgida en la Concertación con el nombramiento de un ex ministro como consejero del Banco Central. Nosotros escuchamos cuando hay diferencias.	-Hablan varios señores diputados a la vez.	El señor MOREIRA.- Lo único que le pido a la Concertación, respetuosamente, es que no se desespere, porque Joaquín Lavín será presidente el año 2006.	-Manifestaciones en la Sala y en las tribunas.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- ¡Ruego guardar silencio en la Sala!	El señor MOREIRA.- Respecto de las diferencias, lo único que puedo decir es que nosotros no nos descalificamos como lo hacen en la Concertación. ¿Cómo es posible que un diputado, un presidente de un partido eje de gobierno, el distinguido señor Girardi -no sé si aún será distinguido después de sus dichos- trate públicamente a un ministro de Estado de gato cuidando la carnicería? ¡Ése es el respeto que existe en la Concertación!	Vamos a ganar, estamos seguros de ello, y crearemos la confianza necesaria con todos los empresarios, a fin de vencer y dar empleo a la gente.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175"><TITULO>CONCRECIÓN DE ANUNCIO DEL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA SOBRE SOLUCIONES HABITACIONALES. Oficio.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Leay.	El señor LEAY.- Señor Presidente, en la comunidad ha creado gran expectativa el programa anunciado por el Presidente de la República, relacionado con soluciones habitacionales que significan entregar el terreno con una pequeña construcción, previo ahorro de las personas y un aporte del Estado. Los beneficiarios quedarían liberados de pagar dividendos, por lo cual podrían terminar de construir sus casas. Es una buena alternativa; pero al averiguar en el ministerio, he comprobado que hasta la fecha no existe reglamentación alguna para postular a ese programa. No quiero que el próximo año esta medida figure en la “Cartilla de la verdad”, que confeccionamos con el diputado señor Moreira, y sea una más de las promesas que no se cumplen.	Señalo lo anterior por la esperanza que ha generado en cientos de miles de chilenos la posibilidad de contar con una solución habitacional. Esperamos que se cumpla con dicho programa.	Pido que se oficie al ministro de Vivienda y Bienes Nacionales para que nos diga si lo que anunció el Presidente de la República se empezará a aplicar este año; cuál es la reglamentación que regirá el mencionado programa y dónde deben acudir los chilenos para inscribirse, porque ya ha transcurrido más de un mes desde que fue conocido dicho anuncio y hasta la fecha no hay nada definitivo sobre el particular.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175"><TITULO>EXENCIÓN DEL PAGO DE DERECHOS POR EXTRACCIÓN DE BASURA DOMICILIARIA. Oficio.</TITULO>	El señor LEAY.- Señor Presidente, hace dos semanas intervine en la Sala en relación con el cobro por extracción domiciliaria de basura, problema que afecta a cientos de miles de ciudadanos que se encuentran atrasados en el pago de esos derechos.	En la Cámara despachamos un proyecto que permitía a los afectados suscribir un convenio con los municipios para rebajar parte de la deuda, más multa e intereses, dentro de un plazo que vence el 28 de junio próximo. Lamentablemente, la ley obliga a pagar de contado el saldo de la deuda. Entonces, a una persona que adeuda cien mil pesos le rebajan 50 mil, pero el resto debe pagarlo de contado. ¿De dónde, peccatas meas, saca 50 mil pesos para pagar de contado? Por lo tanto, no se puede acoger al convenio, y volvemos a fojas cero.	El Gobierno presentó ayer un proyecto para prorrogar ese plazo, pero eso no tiene sentido. Entonces, con el diputado señor García-Huidobro queremos pedir que se vuelva a la situación anterior, cuando no se cobraba a las personas exentas del pago de contribuciones por la extracción de basura domiciliaria. En verdad, ésta no ha sido una política acertada ni una buena fuente recaudadora para los municipios. Por el contrario, ha generado un enorme problema a los vecinos, y por ello solicitamos al Gobierno volver a fojas cero y que se cobre este derecho a quienes pagan contribuciones.	Recuerdo que voté en contra de dicho proyecto, porque sabía que significaría un nuevo cobro, un recargo de impuesto a los vecinos más pobres, los que no lo podrían pagar. Si el Gobierno no está dispuesto a eso, que permita al menos a los municipios suscribir un convenio, a fin de que las personas puedan pagar en cuotas el saldo de la deuda.	Además, que se exima de este pago a los más pobres, a los que no pagan contribuciones, o sea, que las deudas sean condonadas en el ciento por ciento.	Eso es lo que pedimos formalmente al subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo, señor Francisco Vidal, para lo cual solicito que se le oficie en esos términos, con el objeto de dar una respuesta real y concreta a la gente modesta, que hoy se ve amenazada por deudas que el día de mañana podrían significar el embargo de sus bienes, lo cual, sin lugar a dudas, sería un abuso.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados que así lo están indicando.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE UNA NUEVA ESCUELA EN RENCA. Oficio.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- En el turno del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra la señora María Antonieta Saa.	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, aprovecho la ocasión para saludar a la delegación de Renca, invitada por mi colega señora María Rozas.	Pedí la palabra para plantear, precisamente, una necesidad que se ha creado en Renca con motivo de la construcción de nuevas poblaciones, lo que significará la llegada de aproximadamente 10 mil nuevos habitantes. Por eso, solicito que se oficie al ministro de Vivienda, a fin de que reserve en dichas poblaciones los terrenos necesarios para la construcción de una nueva escuela, pues los niños que están llegando a ese lugar no tienen donde estudiar.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892"><TITULO>RESPUESTA A INTERVENCIÓN DEL DIPUTADO LEAY.</TITULO>	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, debo informar al diputado señor Leay que el 3 de mayo se dirigió oficio al Presidente de la República sobre el tema de la basura. En respuesta a dicho oficio, el subsecretario de Desarrollo Regional planteó ayer en la Comisión de Gobierno Interior, en la cual participé, la prórroga del plazo de vigencia de la ley hasta el 30 de diciembre y autorizar el pago de los derechos adeudados en cuotas. La Comisión no estimó satisfactoria la proposición, puesto que el 3 de mayo yo había señalado la necesidad de establecer exenciones claras, por ley. El subsecretario quedó en hacer las gestiones pertinentes y estamos a la espera de su respuesta.	Quiero decir al diputado Leay, ya que está en esta posición, que ojalá la UDI tuviera la misma actitud frente al financiamiento compartido de la educación, que también afecta a las familias modestas de nuestro país.	Este es un trámite que ya hicimos desde la Concertación con la diputada señora Rozas y también planteamos el asunto en una conferencia de prensa.	La alcaldesa de Renca envió una carta a los vecinos diciendo que el plazo vencía el 30 de abril, lo que causó una inquietud tremenda. Gracias a nuestra gestión, tuvo que desdecirse y dar más plazo, y hoy existe la posibilidad de que estos derechos de aseo que gravan a la gente de los sectores populares, no se cobren.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892"><TITULO>RÉPLICA A INTERVENCIÓN SOBRE CONTINGENCIA POLÍTICA.</TITULO>	La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, como hace tiempo que no escuchaba intervenir al diputado señor Moreira, quiero referirme a lo que dijo.	En verdad, sorprende escuchar a un personero que se ha sacado la máscara y ha demostrado que la UDI es un partido militar, que ofrece candidaturas a almirantes en ejercicio. Con este gesto, quedó claro lo que hemos comprobado en la práctica: la Unión Demócrata Independiente no es un partido democrático, no se juega por la democracia y muestra una demagogia tremenda en sus planteamientos. Basta ver las gestiones municipales de la UDI.	Tenemos experiencia en Renca, en Conchalí y en Huechuraba, donde los gobiernos locales de la UDI no permiten el pluralismo ni trabajan con personas que no tengan su misma mentalidad. En Renca, la UDI ha pintado el edificio municipal de azul y amarillo, o sea, como diciendo que no es de todos, sino de ellos, al igual como lo hace el señor Lavín con los carros policiales de seguridad ciudadana. En Recoleta, el alcalde Cornejo también ha pintado así todos los letreros, lo cual está revelando esa mentalidad totalitaria, autoritaria y demagógica, que no apunta a un sistema democrático, al respeto, al pluralismo y a las ideas. Con esto quedó demostrado que son un partido militar, con añoranzas del pasado.	La demagogia del diputado Moreira en su planteamiento de hoy, al acusarnos de politiqueros y de no preocuparnos de los problemas de la gente, causa hilaridad. ¿De qué problemas de la gente se preocupa? ¿De hacer caridad? Los letreros que publicitan sus acciones no indican en ninguna parte que sus municipios estén realizando políticas de desarrollo social o para entregar poder a la gente, sino sólo políticas de control absoluto.	También quiero pedir al diputado Moreira que lea el libro de María Olivia Monckeberg, titulado “El saqueo de los grupos económicos en Chile”, que relata lo que ocurrió en el gobierno militar.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Señora diputada, sus colegas me están pidiendo que acorte su discurso, porque ellos también quieren intervenir.	La señora SAA (doña María Antonieta).- Sólo quiero recordar, diputado señor Seguel -que siempre me interrumpe cuando estoy hablando-, que estamos ante temas complejos, que el diputado Moreira, con su demagogia característica -por suerte hace tiempo que no abría la boca- hoy nuevamente está exponiendo ante nuestra Cámara de Diputados.	En verdad, será la ciudadanía la que juzgará a la UDI, y el proyecto para gobernar el país hará agua en las aguas de la Marina, a la que ellos han recurrido en estos días.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Señora diputada, la interrumpí porque sus colegas me lo estaban pidiendo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819"><TITULO>MEDIDAS DE PROTECCIÓN PARA PRODUCTORES DE ARROZ. Oficio.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ceroni.	El señor CERONI.- Señor Presidente, debo manifestar nuevamente en este hemiciclo mi preocupación por la situación de los agricultores arroceros, concentrados principalmente en el distrito que represento, quienes se han visto afectados por los bajos precios del producto. Hoy su situación es ruinosa. Lo más preocupante es que se está iniciando la nueva temporada de cultivos sin tener claridad alguna respecto de los precios, y el peligro radica en que ellos continúen bajando, lo que significaría la miseria más absoluta para esos agricultores.	Solicito que se oficie al ministro de Agricultura, con el objeto de que convoque en forma urgente a la Comisión Nacional del Arroz, a fin de que, junto con los industriales y productores arroceros, estudien una fórmula que dé más estabilidad a los precios, e incluso celebrar un contrato de compra con un precio mínimo asegurado, que cubra, por lo menos, los costos de producción. En definitiva, buscar la forma de dar a este cultivo cierta rentabilidad y una perspectiva de permanencia, porque muchos de esos terrenos sólo sirven para esa siembra.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo están indicando.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>INFORME SOBRE PLAN DE PREVENCIÓN DE INUNDACIONES EN COMUNA DE HUALQUI. Oficios.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- En el tiempo del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Alejandro Navarro.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, previamente debo decir que no deja de llamar la atención que el diputado señor Moreira, cada vez que interviene, hace gala de que, en política, se viene a servir al país y no a servirse de él. En verdad, ya lo han hecho. Quien lee el libro “El saqueo de los grupos económicos en Chile”, de María Olivia Monckeberg, puede comprobar que las empresas se compraron a precio de huevo, y luego de dos años desde que éstas empezaban a producir, se pagaban los créditos. Entre ellas, Endesa y Soquimich. Ocurre que ninguno de sus actuales dueños es militante de los partidos de la Concertación; la inmensa mayoría pertenece a la UDI. Por lo tanto, quienes se sirvieron y saquearon las empresas de Chile son militantes del mismo partido del diputado señor Moreira.	La finalidad de mi intervención es informar de una situación gravísima ocurrida en el Alto Biobío.	Hace dos semanas, a causa de las intensas lluvias, en la Octava Región se produjo un grave accidente en la represa Ralco, al ser arrastrado un muro de aproximadamente 100 metros que tapó el túnel de aducción, lo que provocó que las comunidades pehuenches, ubicadas aguas abajo de la represa Pangue, que tuvo que abrir sus compuertas, se vieran afectadas. El balsero quedó accidentado y la mayoría de las comunidades sufrió pérdida de animales.	Aparte de eso, en las zonas ribereñas de la desembocadura del Biobío, en la comuna de Hualqui, ubicada en el distrito que represento, según su alcalde, señor Renato Galán, se produjo un impacto adicional a la tradicional inundación que afecta a esos sectores.	Por ello, solicito que se oficie al director de Obras Hidráulicas, a fin de que nos informe respecto del impacto que provocó la apertura de las compuertas de la represa Pangue en el aumento de la cota máxima del río Biobío en los sectores ribereños, lo que afectó a las poblaciones 18 de Septiembre, República de Hualqui y Nueva Hualqui, donde en horas de la madrugada la inmensa mayoría de sus 250 habitantes tuvo que salir en bote con todos sus enseres. Ahora se ha sumado un riesgo adicional, porque estas dos grandes hoyas, hoy Pangue, luego Ralco, si se realiza -esperamos que no-, ponen en riesgo no sólo a los pehuenches, sino también al conjunto de comunidades ribereñas, las que no son advertidas del peligro en situaciones críticas. Tampoco existe capacidad de prevención frente a los impactos que produce la apertura de las compuertas. 	Pido que se oficie al ministro de Obras Públicas para que nos informe si existen obras de contención para evitar las inundaciones en las poblaciones de la comuna de Hualqui y cuál es su costo. Además, que se oficie a la Conama y al ministro antes mencionado, con el objeto que nos señalen si en el otorgamiento de los derechos de agua y en el proceso de aprobación de los permisos que entrega la Dirección de Obras Hidráulicas para la construcción de la represa Ralco, se incluyó un plan preventivo para situaciones de emergencia cuando el caudal de agua sobrepasara la cota máxima y se requiriera abrir dichas compuertas.	Esos volúmenes de agua arrojados al cauce del río Biobío han provocado enormes daños. Quiero saber si hubo una evaluación de riesgo ante situaciones como las descritas, quién realizó el estudio técnico y si éste formó parte de las exigencias para la aprobación que el Ministerio de Obras Públicas impuso a Ralco antes de otorgar los permisos correspondientes.	Por último, pido que se oficie a la Oficina Nacional de Emergencia, Onemi, para que nos dé a conocer el plan de prevención de riesgos respecto de las inundaciones que provoca el río Biobío, las que aumentan por la situación de Pangue. Los bomberos de Hualqui no tienen botes para enfrentar estas emergencias, y la Armada, que socorre a la gente en estos casos, tarda más de hora y media en llegar. Deseo saber si la Onemi cuenta con los recursos, capacidad y materiales necesarios para enfrentar las situaciones mencionadas.	Señor Presidente, el resto del tiempo se lo cedo al diputado señor Felipe Letelier.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Ha terminado el tiempo de su Comité, señor diputado.	El señor NAVARRO.- He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada por su Señoría, con la adhesión de los diputados que así lo están indicando.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Riveros, Edgardo" DIPUTADOValue="213"><TITULO>DEMORA EN CLAUSURA DE VERTEDERO LEPANTO. Oficio.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Edgardo Riveros.	El señor RIVEROS.- Señor Presidente, deseo referirme a un hecho que esta Cámara ha conocido en reiteradas ocasiones, por lo cual, incluso, han funcionado comisiones investigadoras. Me refiero al cierre del vertedero o basural de Lepanto. Como todos sabemos, se ha producido una prolongación indebida de la situación.	Esta Cámara de Diputados, haciéndose eco de los resultados del informe de la Comisión investigadora y de un informe de la Contraloría General de la República, ha dejado de manifiesto la forma ilegal en que ese vertedero funciona.	A mayor abundamiento, prórrogas sucesivas han dañado la fe pública. En efecto, no se ha cumplido el compromiso de que, cerrado el vertedero de Lo Errázuriz, Emeres ocuparía Lepanto por un período eminentemente transitorio: hasta fines de 1997; luego, por actas formales, a cuya firma incluso concurrieron autoridades regionales, se prolongó ese plazo hasta diciembre de 1998. Estamos, prácticamente, en la segunda mitad de junio de 2001, y Lepanto todavía sigue funcionando. Esperamos que su cierre definitivo se cumpla. 	Entretanto, han ocurrido hechos adicionales graves. El Comité pro cierre de Lepanto ha hecho una denuncia respecto de la cual no podemos quedar indiferentes: que en las noches, por cauces destinados a regadío en la zona, están depositándose líquidos percolados provenientes del vertedero mencionado. Esa situación ha sido denunciada al Sesma, el cual ha anunciado la instrucción de un sumario sanitario y, a la vez, estudia la posibilidad de iniciar acciones legales.	Señor Presidente, quiero expresar la preocupación por el hecho denunciado y, en mi nombre, solicito que se oficie al director del Sesma de la Región Metropolitana, con el objeto de que informe sobre cuáles son las medidas adoptadas en relación con ese sumario sanitario y sus resultados, a fin de que se tomen medidas adicionales a las adoptadas por los propios vecinos del sector de San Bernardo, la comuna más afectada con el funcionamiento de ese vertedero.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados que lo están indicando a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Krauss, Enrique" DIPUTADOValue="50"><TITULO>RELEVANCIA DEL ESTADO DE LAS RELACIONES BILATERALES ENTRE CHILE Y ESPAÑA. Oficio.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Krauss.	El señor KRAUSS.- Señor Presidente, no me voy a referir a una materia específica de mi distrito, sino a una de carácter internacional y, por lo mismo, de gran trascendencia y relevancia: las relaciones bilaterales entre nuestro país y España. 	Estas relaciones, más que bicentenarias, han experimentado importantes variaciones en los últimos meses, después de haberse superado situaciones bastante tensas y complejas. Ni aun en el período de la Independencia nuestro país dejó de reconocer la relación y vinculación ancestral procedente de la presencia española a partir del descubrimiento y conquista de América. 	Por eso, el esfuerzo realizado para recomponer, en el plano político, las relaciones entre ambos países -enervados por situaciones que ninguno de los dos Estados quisieron generar, pero que fueron efecto tanto de lamentables sucesos ocurridos en nuestro país como de la secuela y curso que el derecho internacional ha tenido en relación con este tipo de acontecimientos-, ha sido naturalmente exitoso, según se patentizó en la reciente visita de Estado que el Presidente de la República, don Ricardo Lagos -acompañado de personeros de todos los partidos políticos representados en el Congreso Nacional y de empresarios y delegados del mundo de la cultura-, realizó a España. 	Eso apunta a una buena gestión diplomática, que corresponde reconocer y destacar, de nuestro embajador en España, don Mariano Fernández.	Este buen sentido y señal en la gestión se expresa no sólo en las relaciones políticas bilaterales, sino también en el plano económico y comercial -que, se sabe, representa sobradamente una presencia bilateral bastante importante-, y asimismo en lo que tal vez podría ser más profundo, porque acusa esta relación de cordón umbilical no roto entre nuestras dos naciones: en el plano de la cultura. 	En la actualidad, en Madrid, como consecuencia de la visita del Presidente Lagos, se efectúa una exposición en que se muestra la relación entre Vicente Huidobro -notable poeta, rescatado en los últimos tiempos desde el punto de vista de la consideración literaria chilena y de las artes plásticas- y la cultura hispana. En efecto, la multitudinaria capacidad creativa de Huidobro lo llevó, en un período de su actividad, particularmente en la segunda década del siglo recién pasado, en Francia, a vincularse muy estrechamente con los exponentes de la cultura plástica, tan dinámica en esa época, e incluso a asumirla en algunas de sus propias composiciones poéticas.	Simultáneamente, se verifica una exposición en la Casa de la Cultura, en Madrid, de pintores chilenos residentes en España. Es importante la cantidad de artistas jóvenes chilenos que han obtenido becas o que, por su propia cuenta, han ido a perfeccionar sus condiciones y que hoy día ocupan un buen lugar en la consideración del mundo entero. Específicamente, existe uno, radicado en las cercanías de Madrid, en Chinchón: Guillermo Muñoz Vera, cuyas obras están hoy día muy bien evaluadas en la cartelera pictórica internacional. Pero no se trata sólo de él, sino de muchos otros. Recuerdo a Fernando Krahn, gran ilustrador de textos infantiles y de creaciones cómicas en los medios comunicacionales, y concretamente, a diez pintores chilenos que, con el patrocinio de la Embajada, hoy día están mostrando en España la capacidad creadora de la cultura chilena.	También en la Casa de América tenemos a dos figuras importantes: uno, de la pintura, de origen catalán, José Balmes, cuyo conocimiento y compromiso con las manifestaciones más relevantes del arte popular son suficientemente conocidos, y Sergio Castillo, gran escultor.	Por último, hace pocos días, la Embajada de Chile organizó en la casa en que Neruda ejerció su cargo de cónsul en Madrid -en el período previo a la Guerra Civil, que lamentablemente deshermanó al pueblo español entre 1934 y 1936-, en el barrio de Argüelles, un acto literario, poético y musical, en el que artistas españoles y chilenos tributaron un homenaje a Neruda, en su condición de animador de la generación de poetas del 27 en España. Y es ahí, en esa casa, en el mismo balcón del barrio de Argüelles, en que Neruda, en su obra “España en el corazón”, explica algunas cosas. Y dice que era llamada “la casa de las flores porque por todas partes estallaban geranios”. Y pregunta “¿Te acuerdas, Rafael?” -se refiere a Arberti-; “¿Te acuerdas, Federico, debajo de la tierra?” -se refiere a García Lorca-, y luego exclama que “en ese océano de cuero, que es Castilla, hoy día los barrios están inundados de sangre”. Esa convocatoria de Neruda, que hoy día es recogida por un pueblo que afortunadamente ha superado, primero, los efectos de la guerra, y luego, los efectos de la transición a la democracia, marca también la presencia cultural chilena en España.	Todos estos elementos me conducen a reconocer la exitosa gestión de nuestro embajador en España, don Mariano Fernández; del agregado cultural, don José Cayuela, y de los funcionarios que, con militancia política o sin ella, están allí ejerciendo una función de representatividad de Chile.	Deseo que estas palabras sean transmitidas a la señora ministra de Relaciones Exteriores, con la finalidad de que las haga llegar a nuestra embajada en Madrid.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo están solicitando.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Jaime" DIPUTADOValue="170"><TITULO>RESOLUCIÓN DE SEREMI DE TRANSPORTES, ATENTATORIA CONTRA MEDIO AMBIENTE DE REGIÓN METROPOLITANA. Oficios.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jaime Jiménez.	El señor JIMÉNEZ.- Señor Presidente, la opinión pública ha tomado conocimiento, en estos días, de un hecho tremendamente preocupante, pues atenta contra el medio ambiente, el aire limpio que se quiere respirar en la Región Metropolitana, que tantos contaminan y en la cual tan pocos hacen esfuerzos solidarios para vivir en una ciudad sin polución.	En días pasados, don Álex Figueroa, ex ministro de Estado; el diputado y doctor Rafael Arratia y el diputado señor Gabriel Ascencio denunciaron, conjuntamente, que fuera de los horarios normales circulaban microbuses sin la calificación técnica de no contaminar.	Según el diputado señor Arratia, se había dictado una resolución en la cual se advertía, o se podía suponer o intuir, que había efectivamente tráfico de influencias, porque se beneficiaba directamente a un gremio determinado.	Días después, junto al diputado señor Cornejo, luego de un trabajo profundo con el diputado señor Andrés Palma y la diputada señora María Rozas, dimos a conocer la circular Nº 168, la cual no sólo beneficia a los micreros de Santiago, sino que, además, a mi juicio, carece de cualquier sustento técnico e incurre en la falta de transparencia de que nunca debe adolecer un acto público.	La autoridad cuestionada manifestó que la responsabilidad era del seremi de Transportes, señor Guillermo Díaz, porque la circular llevaba su firma. Cuando un seremi firma una resolución prácticamente con la pistola al pecho, obligado -normalmente debe pedir a sus superiores que firmen dicha circular-, se configura un hecho inaudito, porque siempre quienes firman se aseguran de que figuren los pies de firma de sus jefes de departamento, asesores, e incluso de sus secretarias. 	La resolución mencionada no sólo no lleva esas firmas, sino que está suscrita por el subsecretario de Transportes, señor Patricio Tombolini; por el fiscal de Transportes y por otro abogado del Ministerio de Transportes. Ello, según explicó el seremi, evidenciaba que, efectivamente, había hecho ver la inconveniencia de dictar una resolución de esta naturaleza, la que firmó por instrucción de sus superiores.	Esto nos parece extraordinariamente grave, sobre todo si se considera que se ha establecido restricción de circulación para los vehículos con convertidor catalítico, es decir, de ciudadanos de clase media que, con mucho esfuerzo, han adquirido tecnología que contamina menos en Santiago. A los buses rurales de mi zona -Melipilla, Curacaví, El Monte, Isla de Maipo, Padre Hurtado, Peñaflor-, es decir, de las provincias de Talagante y Melipilla, así como de las provincias de Chacabuco, Maipo y Cordillera, se les impone restricción tan sólo para ingresar a Santiago, para acceder al terminal, pues se trata de buses que no recorren la metrópoli. Pero a los microbuses -esto es lo inaudito- se les deja sin ninguna restricción, y lo digo responsablemente. Antes tenían restricción los fines de semana, y de 10 a 17 horas los días de semana; sin embargo, ahora se les informa que los fines de semana no tendrán restricción y que durante la semana ésta se reduce de 10 a 16 horas, cosa que no es real. No lo es porque un acápite de la resolución establece que todos los microbuses que salgan de sus terminales antes de las 10 de la mañana deberán terminar su recorrido, incluidos aquellos que circunvalan Santiago. 	¿Saben cuánto se demora un microbús en hacer un recorrido completo de Santiago? Hasta cinco horas; es decir, los microbuses que salen hasta dos minutos antes de las 10 de la mañana terminan su recorrido a las 3 de la tarde y sólo a esa hora se hace efectiva la restricción para esos vehículos; ello tampoco es cierto, porque ésa es la hora que ocupan todos los choferes para almorzar, para descansar, de manera que, en definitiva, los microbuses quedan sin restricción alguna.	Pero lo más grave es que no se trata de cualquier microbús, sino de los que tienen sello rojo, de peligro, de contaminación, los que ahora pueden circular libremente por todo Santiago; los que usan un petróleo altamente contaminante, dado que tiene 300 partículas por millón, y no 50, como debería ser el petróleo de ciudad. Tales vehículos usan petróleo que hoy no está reglado por las normas medioambientales; que produce contaminación fina, con partículas que se alojan en los pulmones e ingresan al torrente sanguíneo, las que en el corto plazo tienen efectos respiratorios nocivos, pero que en el largo plazo generan efectos cancerígenos. Los microbuses que pueden circular libremente por Santiago con sello rojo y sin ningún tipo de restricción son verdaderas chimeneas productoras de cáncer.	¿Cuáles son las motivaciones de las autoridades de transporte para dar esta prebenda, para ayudar en la actividad económica al gremio de los micreros? ¿Cuáles fueron las motivaciones de las mismas autoridades cuando hubo un escándalo nacional con motivo del pase escolar? Guardaron silencio y luego adujeron que no se investigó porque nadie denunció la situación, en circunstancias de que había un escándalo nacional. ¿Cuáles son las explicaciones que se le da al país cuando a los microbuses ya no sólo se les da acceso a vías segregadas, sino también a vías exclusivas, en desmedro de los taxistas y de otros automovilistas?	Queremos que nos expliquen cuál es el sustento técnico de la resolución dictada. El doctor Arratia tuvo razón cuando señaló que aquí podía haber tráfico de influencias, y suscribo plenamente sus palabras.	No nos pongamos nerviosos quienes estamos fiscalizando; porque para hablar por la gente común y corriente, por el chileno que va por las calles y ve cómo humean estos microbuses, que observa cómo se contamina a diestro y siniestro sin ninguna preocupación de las autoridades, ni siquiera necesitamos fuero para intervenir y defender a la población.	Pido que se oficie al ministro de Transportes y Obras Públicas para que nos informe sobre la justificación técnica que se ha tenido en vista para implementar esta medida, que deja circular libremente por Santiago a los microbuses sin convertidor catalítico, que contaminan a toda la gente.	Solicito que, en su respuesta a ese oficio, el ministro, junto con la justificación técnica, nos explique quién es definitivamente el responsable de esta medida.	Asimismo, que nos indique si tenía conocimiento de esta resolución que dictaron autoridades cuyos nombres figuran en el pie de firma de la misma y no así el seremi, que no tiene responsabilidad alguna en el tema.	Que nadie se ponga nervioso porque ejercemos nuestras facultades -no estamos formulando cargos-; queremos cerciorarnos de lo ocurrido y que el país conozca los hechos. Estimamos que en este tema no debe quedar ninguna duda respecto de los intereses en juego cuando se dicta una resolución que beneficia la actividad económica de un gremio determinado -en este caso de los micreros- en desmedro de la salud de la población.	Asimismo, solicito que se oficie al ministro de Hacienda, para que pida al Servicio de Impuestos Internos fiscalizar, en lo pertinente, a las autoridades involucradas en la dictación de esta resolución, cuyos nombres figuran en los pies de firma, de lo cual nos informará el ministro de Obras Públicas; y a la Contraloría General de la República, para que nos informe acerca de la declaración de intereses y patrimonio de estos funcionarios públicos.	Vamos a exigir, hasta las últimas consecuencias, que esta resolución arbitraria, injusta, abusiva, carente de sustento técnico, que atenta contra la transparencia que todo servidor público debe tener y que falta a la fe pública que se ha depositado en las autoridades para que sus acciones tiendan al bien común y no a favorecer a determinadas personas o gremios, se derogue inmediatamente y así podamos contribuir a que nunca más se adopte una medida de esta naturaleza, que tanta polémica ha generado, pero que, sobre todo, ha causado un daño a la sociedad al lesionar la fe pública que todos debemos tener en los servidores públicos.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los diputados señores Gabriel Ascencio, Carlos Kuschel y Carlos Caminondo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172"><TITULO>ESTADO DE AVANCE DE REGLAMENTO SOBRE ADMINISTRACIÓN DE FONDOS DE CESANTÍA. Oficio.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Carlos Kuschel.	El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, solicito oficiar a la Superintendencia de Administradoras de Fondos de Pensiones a fin de que informe sobre el estado de avance del reglamento para administrar los fondos de cesantía, recientemente aprobado, y respecto de las medidas adoptadas para establecer la supervigilancia, fiscalización y control de dichos recursos, ante la proximidad de la entrada en operación del sistema.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo están indicando a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172"><TITULO>NOMBRAMIENTO DE AUTORIDADES Y DE EQUIPOS DE TRABAJO PERMANENTES EN LA DÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO>	El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, solicito oficiar al Presidente de la República y al ministro del Interior para expresarles mi malestar por la improvisación y el desgobierno ocurridos en la Décima Región, evidenciados, en primer lugar, por el cambio de gobernador de la provincia de Llanquihue, quien llevaba seis meses en su cargo, por otra persona -no pongo en duda la idoneidad tanto de la autoridad saliente como de la gobernadora que llegó-, lo que ha ocasionado gran desorden. Más aún, ahora se agrega el cambio de intendente, lo cual refleja la subsistencia de rivalidades y pugnas entre grupos de poder que atrasan el progreso de las regiones. Es necesaria la constitución de equipos de trabajo gubernamentales permanentes en la región.	Al mismo tiempo, solicito oficiar al ex gobernador, don Patricio Canto, y al ex intendente, don Iván Navarro Abarzúa, y a sus equipos, para hacerles llegar nuestras felicitaciones por el trabajo realizado durante los pocos meses que ocuparon sus cargos; asimismo, para desear los mejores auspicios y éxitos a las autoridades que llegarán en su reemplazo.	Es imprescindible que, de una vez por todas, el Gobierno conforme equipos de trabajo que acompañen durante mucho tiempo a las autoridades de la Región. El ex intendente señor Iván Navarro había diseñado varios proyectos, incluso quedaron truncas conversaciones mantenidas con vastos sectores de la región.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo están indicando a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155"><TITULO>OTORGAMIENTO DE BECAS ADICIONALES PARA ESTUDIANTES DE ESCASOS RECURSOS EN REGIÓN DE AISÉN. Oficios.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Galilea.	El señor GALILEA (don Pablo).- Señor Presidente, la beca “Primera Dama de la Nación”, creada por la ley Nº 18.681, de 1988, consiste en un programa especial para estudiantes de escasos recursos y beneficia especialmente a la Región de Aisén.	Sobre esta materia, deseo cobrar la palabra de los gobiernos de la Concertación. En efecto, recuerdo que en 1998 el ministro del Interior de la época, señor Carlos Figueroa, en ceremonia pública realizada en el Teatro Municipal de la ciudad de Coihaique, anunció el compromiso de apoyar anualmente a la Región de Aisén con cien becas adicionales, vía financiamiento del Plan Austral.	En ese contexto, el Gobierno se comprometió a suplir el déficit de la región en alrededor de ochocientas becas para beneficiar a los estudiantes de escasos recursos. Incluso, tanto en nuestro discurso como en los de la Concertación, se ha dicho que no quedará nadie fuera de la educación superior por razones económicas. Sin embargo, tal compromiso no se ha cumplido, pese a que se han enviado innumerables oficios por diferentes autoridades regionales, entre otras, por la señora intendenta, quien el 4 de agosto de 2000 remitió el oficio ordinario 1.326 al ministro del Interior, pidiendo doscientas becas adicionales, dado el déficit de ellas en Aisén, oficio que hasta el momento no ha sido respondido, con lo cual, a estas alturas, son muchos los jóvenes aiseninos perjudicados porque el Gobierno no ha cumplido su compromiso.	En consecuencia, solicito oficiar a los ministros del Interior y de Hacienda, especialmente a la Dirección de Presupuestos; al director nacional de la Junaeb y a la Primera Dama de la Nación, a fin de que expliquen las razones por las cuales no se ha cumplido el compromiso.	A principios de año, el director de la Junaeb, señor Ricardo Halabí, se comprometió a aumentarlas en cuarenta adicionales. Sin embargo, ha transcurrido más del cincuenta por ciento del período académico, y dicha decisión se encuentra entrabada en la Dirección de Presupuestos y hasta el momento no ha habido ninguna noticia.	Por lo tanto, es necesario que expliquen -sobre todo a los jóvenes de Aisén- las razones que han tenido para no cumplir con tales anuncios. Espero que en este año de campaña electoral, a medida que nos acerquemos a diciembre, se cumplan estos compromisos, ya que no importa la forma en que se hará, sino que se entreguen estos beneficios a los jóvenes estudiantes de la Región de Aisén, a lo que el Gobierno se comprometió.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo están indicando a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Caminondo, Carlos" DIPUTADOValue="15"><TITULO>REPARACIÓN DE PASARELA Y CONSTRUCCIÓN DE PUENTE SOBRE RÍO FLORÍN, EN FUTRONO. Oficio.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Caminondo.	El señor CAMINONDO.- Señor Presidente, en el sector Cerrillos de la comuna de Futrono, provincia de Valdivia, Décima Región, la crecida de las aguas se llevó la pasarela sobre el río Florín, lo que mantiene aisladas desde hace más o menos dos semanas a cerca de diez familias y a aproximadamente veinticinco trabajadores forestales que viven o laboran al otro lado del río.	Al parecer, ni la Dirección de Vialidad ni ninguna otra entidad pública tienen la intención de efectuar las reparaciones, por lo que vecinos, comuneros y empresarios madereros de la zona decidieron iniciar por su cuenta los trabajos destinados a reponer la pasarela.	Actualmente, el único medio de conexión entre los dos sectores es un cable de acero, por lo cual los menores arriesgan sus vidas diariamente cuando tienen que cruzar el río para concurrir a la escuela.	Por otra parte, y de acuerdo con informaciones entregadas por personas del sector, la empresa que inicialmente construía el puente habría quebrado, quedando paralizada la obra. En reunión efectuada en marzo en el sector, la gobernadora provincial y el director provincial de Vialidad aseguraron que el puente estaría construido antes de la llegada del invierno y que la pasarela no se la llevaría el río.	En mérito de lo expuesto, solicito oficiar al ministro de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, adjuntando copias fotográficas de lo señalado, a fin de que informe sobre las medidas que tomará su ministerio para solucionar de inmediato el grave problema que aqueja a los lugareños, y las fechas de reinicio y de término de las obras del puente definitivo.	He dicho.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo están indicando a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822"><TITULO>ADQUISICIÓN DE TERRENOS PARA CONSTRUCCIÓN DE VIVIENDAS MARGINALES EN PEÑALOLÉN. Oficio.</TITULO>	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Cristi.	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, la comuna de Peñalolén, especialmente sus sectores más modestos, está afectada por un grave problema habitacional.	La municipalidad de Peñalolén, consciente del grave problema que afecta a más de catorce mil familias allegadas, hace más de un año entregó al Serviu Metropolitano un terreno de cuatro mil metros cuadrados para la construcción de viviendas marginales.	Por su parte, el Serviu compró un terreno en la parte alta de Peñalolén, en el sector Álvaro Casanova con Grecia -el terreno antes mencionado es de Alejandro Sepúlveda-. Sin embargo, la disculpa del Ministerio de Vivienda para no construir más casas marginales siempre se fundamenta en la falta de terrenos.	Peñalolén cuenta con dos terrenos, disponibles hace más de un año, en una comuna donde hay catorce mil familias allegadas, pero aún no se inicia la construcción de las viviendas.	Por eso, pido que se oficie al ministro de Vivienda y Bienes Nacionales para que me informe cuándo se llamará a licitación para adquirir esos dos terrenos que existen en la comuna de Peñalolén, y cuál ha sido la causa de la demora.	Por otra parte, los vecinos no pueden entender que se diga que no hay más terrenos para construir viviendas con subsidio de marginalidad, porque ellos están viendo que sí los hay. Lo que no saben es que su valor sobrepasa el monto por metro cuadrado fijado por el Serviu para la construcción de viviendas marginales, que va de 0,40 UF a 1 UF.	Considero que aquí hay un problema de creatividad, y la comuna que representa su Señoría podría tener un problema similar. En esas comunas existen muchas manzanas de viviendas que están muy deterioradas, en las cuales viven familias allegadas. La calidad de esas viviendas es deplorable: muchas veces, son menos que mediaguas, sin urbanización, etcétera.	Entonces, mi pregunta es por qué el sistema no permite que el Serviu pueda adquirir esas manzanas de viviendas tan deterioradas, a fin de que construya en altura; es decir, departamentos de marginalidad en los cuales podrían vivir más familias. En un terreno donde habitan 20 familias, podrían vivir fácilmente hasta 80 personas, es decir, unas 20 familias más.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- ¿Me permite, señora diputada? Ha terminado el tiempo de su Comité.	La señora CRISTI (doña María Angélica).- ¿Podría concederme un minuto, señor Presidente? 	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- No es posible, señora diputada.	La señora CRISTI (doña María Angélica).-¿No le resta tiempo al Comité de la UDI?	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- No, señora diputada. 	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Entonces, mi creatividad para solucionar el problema de la vivienda tendrá que materializarse a través de otra vía.	Gracias, señor Presidente.	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- En la próxima sesión le concederemos más tiempo, señora diputada.	Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados señores Kuschel y Caminondo.-o-	-Durante Incidentes, la Mesa saluda la asistencia en tribunas de las delegaciones de la corporación Villa Apóstol Santiago, de Renca; de mujeres temporeras de Chépica; del Colegio María Auxiliadora, de Santa Cruz; de Anfa, Asociación Nacional de Fútbol Amateur; del colegio Eugenio María de Hostos, de Santiago, y del octavo básico del Colegio Hebreo.-o-	El señor SEGUEL (Vicepresidente).- Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 13.58 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones. </FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que renueva vigencia de la facultad para condonación de deudas municipales conferida en la ley Nº 19.704. (Boletín Nº 2729-06).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): RICARDO LAGOS ESCOBAR, Presidente de la República; ÁLVARO GARCÍA HURTADO, Ministro Secretario General de la Presidencia”.2.	Moción del diputado señor Molina.	Modifica la ley Nº 19.712, ley del Deporte, a fin de eliminar prohibición de registrar organizaciones deportivas con el mismo nombre. (boletín Nº 2731-04)1.	Que después de una larga tramitación en el Congreso Nacional fue publicada la ley Nº 19.712, más conocida como ley del Deporte.2.	Que el propósito central de esta iniciativa fue mejorar la calidad de vida y salud de la población, mediante el desarrollo y el fomento de la actividad física y la práctica del deporte.3.	Que para cumplir con este objetivo se establecieron una serie de objetivos específicos, uno de los cuales es el fomento del deporte de competición comunal, regional y nacional.4.	Que para facilitar el cumplimiento de este objetivo, la ley se propuso modernizar las organizaciones deportivas y crear un sistema que facilitara la obtención de personalidad jurídica a dichas organizaciones.5.	Que no obstante que la mayor parte de las disposiciones contribuyen al logro de este objetivo, hay particularmente una que resulta difícilmente aplicable. Se trata de la prohibición de inscribir en el Registro Público Nacional que llevará el Instituto Nacional de Deporte a organizaciones deportivas que tengan un mismo nombre.6.	Que es fácil advertir que esta norma ocasionará serios problemas a las organizaciones deportivas locales y comunales existentes a lo largo del país, muchas de las cuales tienen iguales nombres.7.	Que la modificación de sus nombres no es viable, pues cada uno de ellos tiene, por lo general, una larga historia y tradición en su respectivo barrio, localidad y comuna, por el cual han sido conocidos por varias generaciones. Ello, sin considerar el alto costo económico que implica este cambio en infraestructura, indumentaria e incluso en multas que la gran mayoría de ellos no estará en condiciones de financiar.8.	Que por esta razón es necesario modificar esta prohibición estableciendo un sistema alternativo que permita identificar igualmente bien a las organizaciones deportivas para los fines de esta ley.PROYECTO DE LEY:	Artículo único.- Reemplázase el inciso segundo y tercero del artículo 36 de la ley Nº 19.712 por los siguientes:	“Al momento de la inscripción, el Instituto asignará a la organización deportiva un número de registro que le permitirá su identificación en el Instituto para todos los efectos de esta ley.	A petición de los interesados, el Instituto certificará el registro y número de registro de las organizaciones deportivas”.3.	Moción de los diputados señores Delmastro, Alessandri, Bertolino, Cardemil, Espina, Fossa, José García, Longton, Prokurica y de la diputada señora Lily Pérez.	Establece “Día Nacional de la Pobreza”. (boletín Nº 2730-17)1.	De acuerdo con los resultados de la encuesta de caracterización socioeconómica nacional (Casen 1998), tres millones ciento sesenta mil chilenos (3.160.000) se encuentran en situación de pobreza. Esto representa el 21,7% de la población del país, es decir, casi uno de cada cuatro habitantes de Chile es pobre. Adicionalmente se debe considerar la pobreza disfrazada, que sin duda existe.2.	Existen necesidades cuya satisfacción no depende directamente de la situación económica de las personas; esto es, las condiciones no económicas de la pobreza, entre las cuales están el afecto, el entendimiento, la participación, el ocio, la creación, la identidad, la libertad y otros.3.	La pobreza es algo que duele o, por lo menos, incomoda a toda la sociedad, incluidos los no pobres.4.	Si las autoridades, los políticos y la clase gobernante en general, tuvieran claridad y plena conciencia de que la primera prioridad que debe tener el país es erradicar definitivamente el flagelo de la pobreza y que, si cualquier acción, proyecto o diligencia que se requiera para otorgar un beneficio o que signifique, por ejemplo, la creación de una fuente de trabajo permanente, tuviera el apoyo de la autoridad y del funcionario correspondiente, entonces estaríamos ganando la guerra a la pobreza.5.	La lucha contra la pobreza debería ser entendida y planteada efectivamente como una “guerra”.6.	A pesar de que hoy el Estado destina cerca del 70% del Presupuesto de la nación al gasto social, aún no es posible erradicar el flagelo de la pobreza, como todos los chilenos queremos, sin excepción.7.	Se han constituido días de variada índole en nuestro país, como el día de la madre, del padre, del estudiante, de la solidaridad, del profesor, de la secretaria, etc.8.	Establecer un “día de la Pobreza”, el país entero reflexionará en torno de este flagelo que nos afecta y que generalmente se olvida o se trata de esconder.9.	Tener un día de reflexión sobre la pobreza, permitirá recordar y retomar conciencia de que este es el problema más importante que tenemos que resolver como país.	En consecuencia, se propone el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo Único.- Establécese el día 1 de junio, de cada año, como el “Día nacional de la pobreza”.	En ese día, se promoverá en todo el país el desarrollo de acciones tendientes a sensibilizar a la ciudadanía sobre la existencia, magnitud, ubicación geográfica de la pobreza y el deber de ayudar a los pobres”.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>