<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="41" FECHA_INICIO="03-07-2014 10:40:00" FECHA_TERMINO="03-07-2014 13:22:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 362ªSesión 41ª, en jueves 3 de julio de 2014(Ordinaria, de 10.40 a 13.22 horas)Presidencia de los señores Cornejo González, don Aldo, yCarmona Soto, don Lautaro.Presidencia accidental del señor Ortiz Novoa, don José Miguel.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.I. ASISTENCIA	12II. APERTURA DE LA SESIÓN	15III. ACTAS	15IV. CUENTA	15FUSIÓN DE PROYECTOS	15MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE JÓVENES DE ISRAEL MUERTOS EN TERRITORIO PALESTINO Y DE CIUDADANOS PALESTINOS MUERTOS EN TERRITORIOS OCUPADOS	16V. ORDEN DEL DÍA	16CREACIÓN DE NUEVO MECANISMO DE ESTABILIZACIÓN DE PRECIOS DE LOS COMBUSTIBLES (Tercer trámite constitucional. Boletín N° 9389-05)	16VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	44INSTALACIÓN DE UNIDAD DE POLICÍA DE INVESTIGACIONES EN COMUNA DE TALTAL	44INCIATIVA DE LEY QUE PARA OTORGAR BENEFICIOS A DIRIGENTES DE ORGANIZACIONES COMUNITARIAS TERRITORIALES	46VII. INCIDENTES	49SOLICITUD DE INFORMACIÓN SOBRE RUTA C-327, PROVINCIA DE COPIAPÓ (Oficio)	49INFORMACIÓN SOBRE SEDE SOCIAL DE COMUNIDAD INDÍGENA COLLA, COMUNA DE DIEGO DE ALMAGRO (Oficios)	50INFORMACIÓN SOBRE EJECUCIÓN DE PROYECTO “CENTRO DE TRATAMIENTO Y DIAGNÓSTICO”, DE LA SERENA (Oficio)	50INFORMACIÓN SOBRE REPOSICIÓN DE HOSPITAL DE LA SERENA (Oficio)	50INVESTIGACIÓN DE EVENTUALES IRREGULARIDADES EN CONTRATACIONES DEL INDAP (Oficio)	51SOLICITUD DE COPIA DE CONTRATO SUSCRITO ENTRE EL ESTADO DE CHILE Y CONCESIONARIA DE LA RUTA DEL ITATA (Oficios)	52SOLICITUD DE CAMBIO DE NOMBRE DE ESTACIÓN LARRAÍN DE METRO DE SANTIAGO POR ESTACIÓN FERNANDO CASTILLO VELASCO. (Oficios)	53INVESTIGACIÓN SOBRE CAMBIO DE CONDICIÓN DE COLEGIOS PARTICULARES SUBVENCIONADOS A PARTICULARES. (Oficios)	54Pág.INFORMACIÓN SOBRE MEDIDAS PARA MEJORAR ATENCIÓN DE SALUD EN CONSULTORIOS, PROGRAMAS DE INFRAESTRUCTURA Y EVENTUAL ENTREGA DE RECURSOS ADICIONALES A MUNICIPIOS (Oficios)	56VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	581. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9383-05)	582. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9326-07)	583. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9336-25)	594. Oficio del Senado. (boletín N° 9389-05)	595. Oficio del Senado. (boletín N° 8381-13)	606. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Silber, Arriagada, De Mussy, Farías, García, Gutiérrez, don Hugo; Jiménez, Ojeda, Paulsen y Poblete, que concede la nacionalidad por gracia al rabino Eduardo Waingortin. (boletín N° 9430-06)	61IX. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Comunicaciones:	-	Del diputado señor Silva por la cual justifica su inasistencia a las sesiones de los días 10, 11 y 12 de julio de 2014 por actividades propias de la labor parlamentaria. 	-	Del diputado señor Morales por la cual justifica su inasistencia a la sesión de hoy, 3 de julio, por actividades propias de la labor parlamentaria. 	-	Del diputado señor Farías por la cual justifica su inasistencia a la sesión de hoy, 3 de julio, por actividades propias de la labor parlamentaria. 	-	Del diputado señor Monckeberg, don Cristián, por la cual justifica su inasistencia a la sesión de hoy, 3 de julio, por actividades propias de la labor parlamentaria. 	2.	Nota:	-	Del diputado señor Silva por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 2 de julio de 2014, para dirigirse a España. 	3.	Oficios:	-	Del Grupo Interparlamentario Chileno-Vietnamita por el cual informa que procedió a constituirse y a elegir como presidente a la diputada señora Pascal. 	-	De la Comisión de Trabajo y Seguridad Social por el cual se solicita el acuerdo de la Sala, de conformidad con el artículo 17 A de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, para refundir los Boletines N°s 8971-13, 7547-13 y 9385-13.		Respuestas a Oficios		Ministerio de Interior	-	Diputado Jarpa, Necesidad de contar con playas de estacionamientos para la instalación de cadenas en los automóviles en el período invernal, en la ruta N° 55 que une Chillán con la Cordillera y acerca de la posibilidad de incrementar el personal especializado en alta montaña para evitar la ocurrencia de accidentes en el lugar. (10648 al 663).	-	Diputado Kort, Informar a esta Corporación respecto de la instalación en la población San Luis, de la comuna de Rancagua, de un centro de rehabilitación de drogas para adultos infractores de ley, el que fue adjudicado directamente al señor Mauricio Catalán (1218 al 1344).	-	Diputado Jaramillo, Construcción del cuartel de la Prefectura de la Policía de Investigaciones de Chile de la comuna de La Unión. (427 al 697).	-	Diputado Fuentes, Existencia de recursos destinados a la reparación provisoria del puente ubicado en el sector La Chilenita de la comuna de Coyhaique, en el kilómetro 19 del camino a Balmaceda. (695 al 1115).		Ministerio de Relaciones Exteriores	-	Diputado Ward, Diputada Molina doña Andrea, Número total de desvinculaciones de funcionarios públicos efectuadas a partir del 11 de marzo del presente año y de contrataciones efectuadas a partir de dicha fecha, remitiendo copia de las resoluciones, debidamente tomadas de razón por la Contraloría General de la República, que les sirven de fundamento, precisando en ambos casos los cargos, funciones y remuneraciones. Además, explique la política de reajuste de remuneraciones aplicada a partir de la fecha señalada, con el detalle de todos los efectuados y su fundamento según cargo y función, incluyendo el porcentaje efectivo del aumento en proporción a las remuneraciones que correspondían al mismo cargo hasta el 10 de marzo de 2014. (1 al 1072).	-	Diputado Morales, Nómina, antecedentes laborales, currículum vitae y remuneración de cada uno de los funcionarios designados en las embajadas de Chile en el extranjero como jefes de prensa o encargados de prensa y como agregados culturales científicos y civiles. (1 al 1091).	-	Diputado Morales, nómina, antecedentes laborales, currículum vitae y remuneración de cada uno de los funcionarios designados en las embajadas de Chile en el extranjero como jefes de prensa o encargados de prensa y como agregados culturales científicos y civiles. (7868 al 1090).		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo	-	Diputado Silber, Diputado Farcas, Registro de molineros que esa cartera posee. (4563 al 1669).	-	Diputado Edwards, Informar a esta Corporación acerca de las razones que se tuvieron en consideración para postergar a último minuto, la entrada en vigencia de las sociedades por acciones y, en consecuencia, infringir gravemente el Reglamento de la ley N° 20.659, que simplifica el régimen de constitución, modificación y disolución de las sociedades comerciales (4565 al 1485).		Ministerio de Hacienda	-	Diputada Molina doña Andrea, Aplicación del decreto que estableció el no pago de las cuotas del segundo semestre de 2013 y del primer semestre de 2014 del impuesto territorial para los agricultores afectados por la sequía. (1270 al 1499).	-	Diputado Sandoval, Nómina de los empleadores beneficiados con la aplicación del régimen legal que otorga una bonificación a la mano de obra en la Región de Aysén del General Carlos Ibáñez del Campo. (532 al 954).		Ministerio de Educación	-	Diputada Molina doña Andrea, Razones que han impedido efectuar la entrega del Notebook marca Acer E1-532P a la estudiante señorita Catalina Saravia Ortiz en el marco del programa “Yo elijo mi PC” y, si fuera procedente, el establecimiento educacional al que fue despachado. (553 al 1749).		Ministerio de Justicia	-	Diputada Rubilar doña Karla, Situación que afecta al señor Marcelo Labbé Montoya, quien se encuentra recluido en el Centro de Internación Provisoria de San Joaquín, disponiendo las medidas que permitan un proceso de intervención. (4584 al 1507).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Número de infractores a la ley de bosque nativo, por tala ilegal, que han debido cumplir reclusión nocturna en sustitución del pago de la multa impuesta, durante los últimos cuatro años en la Región de Los Lagos. (4787 al 561).		Ministerio de Defensa Nacional	-	Diputada Hernando doña Marcela, Acopio y embarque de productos de la minería metálica y no metálica, especialmente de plomo y zinc en la Región de Antofagasta, en los términos que indica. (110 al 505).	-	Diputado Urrutia, Criterios de selección y de discriminación utilizados para acceder al Servicio Militar Obligatorio; los antecedentes personales del conscripto involucrado en el incidente ocurrido recientemente en un centro de acopio del cerro Mariposas de la ciudad de Valparaíso, donde fueron sustraídas armas de fuego y los resultados del eventual sumario administrativo originado en este hecho. (2672 al 1238).	-	Diputado Squella, Vigencia del decreto con fuerza de ley N° 4, de 1968 y la situación de la Comisión Revalorizadora de Pensiones, dependiente de su Ministerio, remitiendo los antecedentes que solicita. (2707 al 1185).		Ministerio de Obras Públicas	-	Diputada Carvajal doña Loreto, Informar a esta Corporación acerca de las medidas indemnizatorias y, o reparatorias que la empresa concesionaria Valles del Biobío va a ejecutar a favor de la señora María Poblete Medina por los daños ocasionados en su vivienda ubicada en la calle General Cruz S/N°, de la comuna de Cabrero, ocasionados por la construcción de la ruta O-50 entre Cabrero y Concepción (1384 al 1158).	-	Diputada Carvajal doña Loreto, Informar a esta Corporación acerca de las medidas indemnizatorias y/o reparatorias que la empresa concesionaria Valles del Biobío va a ejecutar a favor de la señora María Poblete Medina por los daños ocasionados en su vivienda ubicada en la calle General Cruz S/N°, de la comuna de Cabrero, ocasionados por la construcción de la ruta O-50 entre Cabrero y Concepción (19 al 1158).	-	Diputado Urízar, Estado del proyecto de mejoramiento y reposición del puente Lo Rojas de la comuna de La Cruz. (363 al 926).		Ministerio de Agricultura	-	Diputado Espinoza don Fidel, Posibilidad de incorporar a las comunas de Puyehue, Fresia y Puerto Octay dentro de las consideradas en la situación emergencia agrícola debido al frente de mal tiempo que afecta al sur de nuestro país. (34897 al 1537).		Ministerio de Trabajo y Previsión Social	-	Diputado Farcas, Posibilidad de implementar de manera progresiva una política de aumento de pensiones de vejez que permita igualarlas al salario mínimo. (218 al 300).	-	Diputado Espinosa don Marcos, Informe sobre situación de la empresa Aramark Servicios Mineros y Remotos Ltda., que presta servicios de aseo a la División Codelco Norte de la empresa estatal Codelco, que no ha dado cumplimiento a un dictamen de la Dirección del Trabajo para que modifique la naturaleza jurídica de la labor de sus trabajadores (219 al 55).	-	Diputado Jaramillo, Disponer una fiscalización respecto de las denuncias efectuadas por trabajadores de predios agrícolas de propiedad de empresarios extranjeros de nacionalidad colombiana, ubicados en el sector rural de la comuna de Los Lagos, Región de Los Ríos (220 al 308).	-	Diputada Álvarez doña Jenny, obligación de las empresas privadas de cumplir con los protocolos de evacuación en casos de emergencia. (221 al 513).	-	Diputado Coloma, Disponer las medidas que sean procedentes para que la nueva oficina del Instituto de Previsión Social en la comuna de Padre Hurtado, además de atender público, realice pagos (22615 al 891).		Ministerio de Salud	-	Diputado Jaramillo, Petición de hora para efectuar la intervención quirúrgica de rótula solicitada hace más de un año para la señora Mirta Norambuena Vera en el Hospital Regional de Valdivia. (1546 al 936).		Ministerio de Minería y Energía	-	Diputado Ulloa, Razones del retiro del Congreso Nacional del proyecto de ley que incorpora a los pensionados que indica de la Caja de Previsión de la Defensa Nacional y de la Dirección de Previsión de Carabineros al aporte previsional solidario de vejez y al aporte solidario de invalidez de la ley N° 20.255, sobre reforma previsional, correspondiente al boletín N° 9345-13. (1120 al 139).		Ministerio de Energía	-	Diputada Hernando doña Marcela, Posibilidad de interponer sus buenos oficios ante S. E. la Presidenta de la República a fin que otorgue su patrocinio a la moción que modifica la Ley N° 19.300, sobre Bases Generales del Medio Ambiente, con el objeto de declarar zonas excluidas de la posibilidad de desarrollar actividades o proyectos susceptibles de causar impacto ambiental, boletín N° 9338-12. (764 al 1214).	-	Diputado Letelier, Factibilidad de crear un subsidio para el gas natural que incorpore a las familias más vulnerables de las comunas de la del Libertador General Bernardo O'Higgins. (811 al 1458).		Ministerio de Vivienda y Urbanismo	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de beneficiar a la comuna de Los Ángeles en el programa “Plan Chile Verde”, destinado a implementar parques y áreas verdes. (227 al 573).	-	Diputada Nogueira doña Claudia, Diputado Pérez don Leopoldo, Continuidad del programa “Mi Segunda Oportunidad” que se desarrolla en el sector de Bajos de Mena de la comuna de Puente Alto, el programa que lo reemplazaría, las razones del cambio, los plazos y metas de este nuevo plan y los estudios técnicos que avalan la modificación. (306 al 1381).	-	Diputada Pascal doña Denise, Sirva disponer la revisión de las exigencias para la obtención de subsidios en el mundo rural (7244al 973).		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones	-	Diputada Hernando doña Marcela, Remitir a esta Corporación copia de todos los antecedentes citados en el decreto N° 164, publicado el 21 de octubre de 2013, que modifica el recinto portuario del puerto de Antofagasta, fija sus nuevos límites y deroga los decretos N°s 48, de 1998 y 115, de 2009, (4620 al 393).	-	Diputada Girardi doña Cristina, Posibilidad de implementar los proyectos de mejoramiento vial en la Zona Norponiente de Santiago que describe. (4910 al 335).		Ministerio Secretaría General de Gobierno	-	Diputado Ward, Diputado Kast, Resultados de los estudios encargados por ese ministerio durante los meses de abril y mayo a la empresa Feedback Comunicaciones con el objeto de medir el impacto que podría tener en la clase media la presentación de los proyectos de ley que eliminan el copago y la selección en la educación municipal y particular subvencionada. (1753 al 1469).	-	Diputado Ward, Diputado Kast, Resultados de los estudios encargados por ese Ministerio durante los meses de abril y mayo a la empresa Feedback Comunicaciones con el objeto de medir el impacto que podría tener en la clase media la presentación de los proyectos de ley que eliminan el copago y la selección en la educación municipal y particular subvencionada. (1753 al 1474).		Ministerio de Desarrollo Social	-	Diputada Hoffmann doña María José, Formación de la Junta de Vigilancia para la tercera sección del río Maipo, desde la desembocadura del río Mapocho hasta el mar en la Región de Valparaíso, precisando los motivos que llevaron a modificar el contrato con la consultora Vergara y Cia., la disposición de la Comisión Nacional de Riego para hacerse parte en la causa Rol V-7-2014 del Primer Juzgado Civil de Talagante, los requisitos para conformar la Junta de Vigilancia en el tramo señalado y la posición de la Dirección General de Aguas al respecto. (1395 al 1261).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Poner en su conocimiento la dramática situación que afecta a 250 familias de la comuna de Río Negro, en la Región de Los Lagos, las que han perdido prácticamente todo debido al desborde del río Forrahue, tras el temporal de viento y lluvia que afectó la zona sur del país y solicitarle tenga a bien visitar dicha localidad, (1406 al 1484).	-	Diputado Fuentes, Posibilidad de instar ante el Consejo Nacional de Televisión que instruya a los canales de televisión abierta y proveedores de televisión por cable para que faciliten el acceso a la población con discapacidad auditiva a la programación del campeonato mundial de fútbol, utilizando el lenguaje de señas, el subtitulado oculto y a la vista para los comentarios de cada partido. (2604 al 1727).		Ministerio Público	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Copia del protocolo de acuerdo de actuación conjunta suscrito por esa Fiscalía, Carabineros de Chile, la Policía de Investigaciones de Chile y el Servicio Nacional de Pesca, destinado a asegurar la eficacia en la persecución de ilícitos relacionados con la sustracción y comercialización de recursos hidrobiológicos, especialmente del loco. (132 al 1530).		Ministerio Medio Ambiente	-	Diputada Hernando doña Marcela, Posibilidad de interponer sus buenos oficios ante S. E. la Presidenta de la República a fin que otorgue su patrocinio a la moción que modifica la ley N° 19.300, sobre Bases Generales del Medio Ambiente, con el objeto de declarar zonas excluidas de la posibilidad de desarrollar actividades o proyectos susceptibles de causar impacto ambiental, boletín N° 9338-12. (142215 al 1216).	-	Diputado Melo, Nómina de colegios que poseen certificación ambiental y certificación de excelencia ambiental, por Regiones, acompañando el presupuesto anual asignado para este programa. (142218 al 1009).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Existencia de microbasurales y vertederos ilegales en las cercanías del aeropuerto El Tepual de Puerto Montt. (142252 al 1003).	-	Diputado Sandoval, Resultados del estudio “Diseño e implementación de metodologías de medición de calidad del aire intra-domiciliario y medición de emisiones de calefactores en uso, para evaluar el impacto del programa de recambio de calefactores a leña” aplicado en la ciudad de Osorno y acerca de la posibilidad de aplicarlo en ciudades como Coyhaique, Temuco y Chillán, entre otras. (142255 al 1024).		Empresas del Estado	-	Diputada Carvajal doña Loreto, informar a esta Corporación respecto de la petición de la comunidad de Bulnes, de la Región del Biobío, de habilitar un nuevo cruce vehicular en terrenos de la Empresa de Ferrocarriles del Estado (40 al 1890).	-	Diputado Ojeda, Informar a esta Corporación respecto del procedimiento de publicidad de las concesiones hidroeléctricas en las comunidades indígenas, conforme se describe en la intervención adjunta. Asimismo, se solicita analizar la factibilidad de que los avisos relacionados con estas concesiones se realicen no sólo en el boletín minero, sino también en un diario local de la comuna donde se va a instalar la hidroeléctrica. (400 al 1166).	-	Diputado Rincón, Disponer las medidas que sean procedentes para solucionar los problemas que origina el trazado de la línea férrea en la comuna de Requínoa, conforme se describe en la intervención adjunta. Adicionalmente, se solicita, tenga a bien, adoptar las medidas necesarias a fin de habilitar los cruces ferroviarios de esta comuna. (42 al 1789).	-	Diputado Ojeda, Informar a esta Corporación respecto del procedimiento de publicidad de las concesiones hidroeléctricas en las comunidades indígenas, conforme se describe en la intervención adjunta. Asimismo, se solicita analizar la factibilidad de que los avisos relacionados con estas concesiones se realicen no sólo en el boletín minero, sino también en un diario local de la comuna donde se va a instalar la hidroeléctrica. (813 al 1166).		Intendencias	-	Diputado Jarpa, Remitir copia de su intervención en la sesión de Sala celebrada el día de hoy, en relación a la necesidad de concretar a la brevedad la construcción del embalse La Punilla, en la provincia de Ñuble, obra que implicará beneficios para la agricultura, el turismo y en materia de energía. (1161 al 16).	-	Diputado Chahin, Proyecto de reposición de la escuela especial Ayelén de la comuna de Lautaro. (1947 al 912).	-	Diputado Trisotti, Proceso de solución integral a todos los pescadores afectados por el tsunami ocurrido recientemente en la Región de Tarapacá. (718 al 355).		Servicios	-	Diputado Sandoval, Existencia de algún incumplimiento por parte de la Empresa Aguas Patagonia respecto a las normas de calidad de atención que debe brindar a sus clientes y la factibilidad de que se le imponga a la misma, la obligación de instalar una sucursal que disponga atención continuada. (1036 al 153).	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Estado de aprobación del proyecto destinado a construir una planta de tratamiento de residuos industriales líquidos del taller de redes de Inversiones Tutunquén Ltda., en el sector Punahuel, comuna de Castro, remitiendo copia de la resolución de Calificación Ambiental. (140918 al 772).	-	Diputada Molina doña Andrea, Posibilidad de evaluar los antecedentes socioeconómicos de la señora María Elena Contreras Estay de la comuna de Quillota a fin de corroborar su puntaje de focalización previsional para que pueda acceder a beneficios del Sistema Solidario. (22605 al 1087).	-	Diputado Chahin, Diferencias que presenta el descuento por cotización en el Fondo Nacional de Salud del señor José Molinet Sepúlveda. (22606 al 556).	-	Diputado Espinosa don Marcos, Tenga a bien adoptar las medidas que sean pertinentes, en relación con la situación que afecta a don Armando Toro Toro, descrita en la solicitud y antecedentes adjuntos. (22700 al 5274).	-	Diputado Lavín, Número y denominación de las organizaciones de ferias libres establecidas en las comunas de Cerrillos, Maipú y Estación Central, indicando la cantidad de socios de cada una de dichas organizaciones y la fecha de su establecimiento. (2306 al 1313).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Adoptar las medidas individualizadas en la intervención que se acompaña, a favor de las personas afectadas por el reciente temporal de viento y lluvia que azotó a la Región de Los Lagos. (34897 al 1384).	-	Diputado Carmona, Situación que afecta al señor Edio Cortés Lara, extrabajador de Minera Candelaria que sufrió un accidente laboral sin ser indemnizado hasta la fecha e interponer sus buenos oficios para otorgarle una solución. (371 al 619).	-	Diputado Chahin, Posibilidad de disponer una fiscalización por la situación que afecta a la señora María Millanao Cañumir quien sufre los descuentos que le efec-túa la Caja de Compensación 18 de Septiembre por un crédito social que estaría pagado. (37271 al 261).	-	Diputado Rathgeb, Sumarios e investigaciones sumarias llevados a cabo desde enero a junio de 2014 dentro del servicio y hospitales dependientes, indicando las razones que ocasionaron su instrucción y sus resultados. (58 al 1664).	-	Diputado Jaramillo, Construcción del edificio que albergará al Servicio Médico Legal de la comuna de La Unión. (628 al 1704).		Varios	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Fiscalizaciones efectuadas en la zona costera aledaña a la Planta de Tratamiento de Aguas Servidas de la comuna de Quellón, por los continuos vertimientos de riles que son descargados al Estero Matadero, precisando si las resoluciones de calificación ambiental de las concesionarias acuícolas del sector contemplan los volúmenes y lugares de depósito de sus riles y la autoridad cargo de fiscalizar su cumplimiento. (1014 al 998).	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Antecedentes respecto del número de personas que se desempeñan como buzos en la Provincia de Chiloé, que han sido afectadas o fallecidas, en los últimos tres años conforme al detalle que señala. (1252 al 504).	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Reciente incautación de más de mil doscientos kilos del recurso loco, en la comuna de Quellón, por parte de personal de la Armada de Chile. (6855 al 189).	-	Diputado Pérez don José, Analizar y disponer las medidas que sean procedentes para poner término a las altas tasas de interés que cobran las Cajas de Compensación a sus afiliados (697 al 1839).		Municipalidades	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Iniciativa de ese municipio para establecer un calendario de retiro de basura tecnológica, señalando la duración de dicha campaña, la estimación de sus volúmenes y el tratamiento y depósito final de ellos. (1099 al 987).	-	Diputado Pilowsky, Posibilidad de ordenar al señor Director de Obras Municipales realizar una fiscalización a la antena de telefonía móvil instalada entre los paraderos 8 y 81/2 de la avenida Cardenal Samoré de la Población Villa Dulce de la comuna de Viña del Mar, remitiendo copia de las autorizaciones de emplazamiento, permisos de obra y certificados de recepción y se pronuncie sobre el cierre perimetral del sitio en que se emplaza. (421 al 1031).</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (111)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	IND	VII	37Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53Boric Font, Gabriel	IND	XII	60Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cariola Oliva, Karol	PC	RM	19Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Carvajal Ambiado, Loreto	PPD	VIII	42Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	DC	V	13De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17Flores García, Iván	DC	XIV	53Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Insunza Gregorio de las Heras, Jorge	PPD	IV	9Jackson Drago, Giorgio	IND	RM	22Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24Kast Sommerhoff, Felipe	IND	RM	22Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33Lorenzini Basso, Pablo	DC	VII	38Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Morano Cornejo, Juan Enrique	DC	XII	60Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48Rincón González, Ricardo	DC	VI	33Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rocafull López, Luis	PS	XV	1Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42Saffirio Espinoza, René	DC	IX	50Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26Vallespín López, Patricio	DC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Walker Prieto, Matías	DC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-No estuvieron presentes por encontrarse en misión oficial la diputada señora Marcela Sabat Fernández y el diputado señor Roberto León Ramírez.-</ASISTENCIA>
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.40 horas.El señor CORNEJO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor CORNEJO (Presidente).- El acta de la sesión 33ª se declara aprobada.El acta de la sesión 34ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor CORNEJO (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933"><TITULO>FUSIÓN DE PROYECTOS</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la proposición formulada por la Comisión de Trabajo y Seguridad Social en orden a refundir, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 17 A de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, las siguientes iniciativas:1.- El proyecto de ley, originado en mensaje, que moderniza el sistema de seguridad laboral y modifica el seguro social contra riesgos por accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, contenido en la ley N° 16.744, el Código del Trabajo y otros cuerpos legales (boletín N° 8971-13).2.- El proyecto de ley, iniciado en moción, de los diputados señores Andrade, Auth, Becker, Browne, Campos, Jiménez, Monsalve, de la entonces diputada señora Adriana Muñoz y de los entonces diputados señores Harboe y Alinco, que garantiza seguridad para la integridad de los trabajadores en situaciones de emergencia (boletín N° 7547-13).3.- Proyecto de ley, iniciado en moción, de los diputados señores Browne, Campos, Jiménez y Monckeberg, don Nicolás, que modifica el Código del Trabajo, incorporando la falta de seguridad laboral en la regulación de la causal de despido, consistente en el abandono de faenas sin causa justificada (boletín N° 9385-13).Hago presente que la solicitud se realiza con la venia de la ministra del Trabajo y Previsión Social, señora Javiera Blanco, manifestada en una sesión ordinaria de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, y que consta en el acta respectiva. Asimismo, el referido acuerdo se ha puesto en conocimiento de los autores de las distintas mociones, según copia del oficio correspondiente.¿Habría acuerdo?Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><OTRO><TITULO>MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE JÓVENES DE ISRAEL MUERTOSEN TERRITORIO PALESTINO Y DE CIUDADANOS PALESTINOS MUERTOSEN TERRITORIOS OCUPADOS</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- El diputado señor Patricio Vallespín, cumpliendo con las formalidades que corresponden, ha solicitado guardar un minuto de silencio por los tres jóvenes de Israel muertos en territorio palestino y por los más de diez ciudadanos palestinos muertos en los territorios ocupados.Invito a todos a ponerse de pie.-Las señoras diputadas, los señores diputados, funcionarios y asistentes a las tribunas guardan, de pie, un minuto de silencio.El señor CORNEJO (Presidente).- Muchas gracias.</OTRO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="9389-05">CREACIÓN DE NUEVO MECANISMO DE ESTABILIZACIÓN DE PRECIOS DE LOS COMBUSTIBLES (Tercer trámite constitucional. Boletín N° 9389-05)El señor CORNEJO (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley que crea un mecanismo de estabilización de precios de los combustibles que indica.Antecedentes:-Modificaciones del Senado. Documentos de la Cuenta N° 4 de este boletín de sesiones.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Lorenzini.El señor LORENZINI.- Señor Presidente, efectivamente, el Senado realizó un par de modificaciones, que parecen razonables, en relación con información y aclaración sobre los tiempos de la ENAP y los factores de traducción.Por lo tanto, solicito que despachemos cuanto antes el proyecto, porque, en la medida que pasan los días, se va transformando en una iniciativa negativa. Si lo hubiésemos aprobado hace diez días, los precios serían distintos, porque recordemos que esto no solo significa un aumento máximo de 5 pesos, lo cual parece razonable, sino también una disminución de 5 pesos. Si no lo aprobamos, esos valores seguirán aumentando, y cuando queramos bajar los precios, esa reducción será en cinco pesos. O sea, los precios han aumentado entre 30 y 35 pesos desde que iniciamos el debate, a razón de 5 pesos por semana. Si quisiéramos volver a los valores que teníamos cuando iniciamos la discusión del proyecto, necesitaríamos siete semanas, es decir, casi dos meses. De manera que, en este momento, el proyecto está en contra de la ciudadanía.Por lo tanto, ojalá que esta iniciativa sea aprobada cuanto antes y podamos determinar los topes hacia arriba y hacia abajo, porque se puede tornar negativa y, en lugar de Mepco, sería Comep -Mepco al revés-, que nadie entendería. De modo que solicito que su señoría recabe la unanimidad de la Sala para votarlo cuanto antes, para que siga su curso legal y que, de esa manera, se le pueda dar un respiro a toda la ciudadanía respecto de lo que viene. De lo contrario, una vez más, los parlamentarios seremos los responsables de retardar estas medidas y, por lo tanto, del incremento de los precios de los combustibles, que es el efecto contrario que se busca con esta iniciativa.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, durante el debate anterior sobre este nuevo sistema de estabilización de los precios de los combustibles, me preocupó enormemente lo señalado por un colega en la Sala: el hecho de que en Chile solo hay dos empresas que controlan la comercialización y la distribución del petróleo y de los combustibles. Parece que el libre mercado es entre comillas. En Chile, prácticas de monopolio y de duopolio son clarísimas en muchas áreas. Lo pudimos ver en el caso de la colusión de las farmacias y hoy lo podemos constatar en el ámbito de los combustibles.Yo estoy por una real competencia, por la participación de más actores, porque es muy fácil que las dos empresas que manejan el mercado se pongan de acuerdo en los precios. En otras partes, el mercado funciona y el Estado es un ente regulador. No me importa el nombre del instrumento, porque es secundario; lo que sí me interesa es que dispongamos de un mecanismo que termine con las bruscas fluctuaciones de precios, en que un día la bencina baja 10 pesos y a las 48 horas sube 7,50 pesos. Si vamos a crear una nueva sigla, que corresponda a la nueva herramienta de estabilización de los precios de los combustibles, debe permitir que se termine con esas alzas y bajas de los precios de las bencinas de que dan cuenta las noticias. Del mismo modo, me gustaría que el Estado ejerciera mayor control y regulación sobre los distribuidores, las dos grandes empresas -un duopolio- que manejan este mercado. La población y los consumidores quieren saber, de manera transparente, cómo se comercializan los combustibles, tan necesarios para la economía nacional.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, respecto de las modificaciones del Senado a este proyecto tan anhelado, que espero que tenga el éxito que todos deseamos cuando lo aprobamos en su momento, solo deseo hacer un par de comentarios.Por ejemplo, respecto del artículo 3°, nosotros hicimos referencia a la “frecuencia con la que -ENAP- anuncia sus precios”. El Senado la reemplaza por “el período de tiempo que media entre sus anuncios de precios”, modificación que encuentro muy acertada. Por lo tanto, aprobaré esa modificación al inciso final del artículo 3°. Pero hay otro cambio que me inquieta y es que en este mismo inciso final se reemplaza la expresión “los umbrales correspondientes”, por “el umbral señalado en los numerales 3 y 4 precedentes, multiplicado éste por el nuevo período de comparación que media entre anuncios, expresado en días, dividido por siete”. En este caso se me produce un problema con la frecuencia. Lamentablemente, no hay algún representante del Ejecutivo en la Sala que pudiera aclarar esta modificación. Tampoco sé si alguno de mis colegas estuvo en la discusión en el Senado, para que nos pudiera dar luces al respecto. Estoy seguro de que la mayoría de la Sala no la entiende. Lo planteo porque no me parece lógico aprobar algo que no entiendo. Ahora, estoy consciente de la urgencia de que entre en aplicación este nuevo mecanismo, toda vez que el desorden de precios existente, que lamentablemente hemos tolerado los legisladores, deja perpleja a la ciudadanía todas las semanas.El artículo 5° se refiere al precio base, lo que no me genera ninguna objeción.Por su parte, el anterior artículo 5° ha pasado a ser artículo 6°.Por lo tanto, reitero que solo me inquieta la segunda modificación al inciso final del artículo 3°, porque, de no ser aclarada, terminaría por aprobar algo que no entiendo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Enrique Morano.El señor MORANO.- Señor Presidente, quiero aprovechar esta oportunidad -ayer no la tuve- para resaltar aún más la gran diversidad que existe en nuestro país, aunque es unitario.Estoy absolutamente de acuerdo con el impuesto específico, pero también con un mecanismo que regule la distorsión que el alza de los precios internacionales genera en los valores internos de los combustibles. En esta ocasión nos estamos perdiendo la oportunidad histórica de realizar una corrección adicional con el Mepco. En la Comisión, el ministro de Energía reconoció que el flete de Iquique al norte y de Valdivia al sur era de 80 pesos por litro y que en el resto del país era de 20 pesos por litro, valor promedio. Por lo tanto, cuando se aplica el impuesto específico y el Mepco, por el simple hecho de estar más lejos del centro del país, es decir, por inequidad territorial, se cobra 60 pesos más de flete, más el impuesto agregado sobre ese flete. No puedo no decir que Magallanes es la única región productora de petróleo, y si bien solo producimos el 4 por ciento del consumo nacional, este porcentaje supera con creces el consumo de nuestra región. Sin embargo, en Magallanes no hay refinerías que permitan transformar ese petróleo crudo en gasolinas, diésel o parafinas. Por lo tanto, ese crudo de Magallanes viaja hasta las refinerías del centro del país, paga flete y retorna transformado en combustible, por lo que debe pagar otro flete. Por cada viaje, se pagan 80 pesos por litro, según nos dijo el ministro de Energía. Señor Presidente, llamo a que la próxima vez que tengamos la oportunidad de aplicar equidad territorial, lo hagamos, y que en el futuro este mecanismo de regulación de precios considere no solo las alzas internacionales, sino también la inequidad territorial determinada solo por nuestra geografía.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rathgeb, Jorge" DIPUTADOValue="999">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Rathgeb.El señor RATHGEB.- Señor Presidente, a la inequidad regional ya me referí en mi intervención anterior, pero me da mucho gusto que el diputado Juan Enrique Morano la haya traído a colación nuevamente. Sabemos que el impuesto específico es fijo, cuya base imponible está formada por el volumen de combustible, pero su precio es dispar a nivel nacional. En regiones y en las provincias más pobres es más alto, pero lo es mucho más en las regiones extremas. Aquí se da una paradoja: mientras más alto es el precio de los combustibles, más recauda el fisco por concepto de impuesto al valor agregado. Es decir, mientras más suben los combustibles, más recauda el fisco por concepto de impuesto. La paradoja es que el precio más alto de los combustibles lo pagan las personas que viven en las zonas más extremas y más pobres del país. Es la oportunidad para legislar sobre la materia. Que la eliminación o rebaja del impuesto específico a los combustibles no se transforme en una promesa de campaña. Es hora de que los gobernantes se hagan cargo de lo que ofrecen durante sus campañas. También es la oportunidad para terminar con la inequidad del mayor precio que deben pagar los usuarios de regiones por los combustibles, sobre todo los de las zonas extremas, las más alejadas y donde los combustibles son más caros, para lo cual se les podría rebajar el impuesto específico, con el objeto de igualar el precio de los combustibles a nivel nacional, porque el Estado está recaudando una suma superior por concepto de impuesto al valor agregado donde el precio de los combustibles es mucho más bajo.Por lo tanto, si bien esta medida disminuye las variaciones bruscas en el precio de los combustibles, finalmente no soluciona el problema de fondo: que el precio de los combustibles es más alto en las zonas más alejadas y empobrecidas del país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Flores, Iván" DIPUTADOValue="982">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Iván Flores.El señor FLORES.- Señor Presidente, independientemente de que el procedimiento de discusión en tercer trámite constitucional esté de acuerdo con el Reglamento, no entiendo cómo podemos opinar a ciegas sobre algo tan relevante para la comunidad. En verdad, señor Presidente, no puedo entender que, cuando un proyecto que la Cámara de Diputados despacha al Senado vuelve con modificaciones, ni siquiera tengamos la oportunidad de saber que se va a discutir, pues no figura en Tabla ni tenemos disponible la información necesaria para poder estudiarla, opinar con certeza y desarrollar una mejor labor de representación. Como se ha procedido, nos podemos equivocar, y ese error puede ser muy caro para la gente.También hago presente que no hay ningún representante del Ministerio de Hacienda en un debate tan importante para los chilenos. Hago un llamado para que esté aquí el ministro de Hacienda o quien lo represente, para que aclare las dudas que se pudieran presentar.Por otro lado, para variar, no se dice nada de la inequidad territorial. Dos colegas de regiones lo han planteado, porque las distancias físicas son demasiado largas en nuestro Chile. Como no tenemos tren hacia el sur, el costo de los combustibles fósiles utilizados para el transporte de personas y de carga es muy variable e incide mucho en los costos, especialmente para los chilenos de regiones distintas de la Metropolitana, lo que significa disminuir la calidad de vida de su gente y reducir la competitividad de la producción regional frente al mercado chileno, o nacional frente al mercado internacional.Sigue pendiente una discusión profunda sobre el precio demasiado alto de la energía, en general, y de los combustibles, en particular. Espero que eso se deba a que estamos iniciando un nuevo proceso de transformaciones en Chile y no por presiones en contrario.Por lo tanto, pido que se realice dicho debate, independientemente de la urgencia con que debamos tratar el tema, porque las alzas anunciadas y las recientemente efectuadas nos comienzan a complicar, especialmente a los que vivimos más lejos o estamos en regiones más frías.Finalmente, anuncio que apoyaré el proyecto, pero quiero expresar mi incomodidad por el tratamiento de materias que no alcanzamos a revisar ni a estudiar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Auth, Pepe" DIPUTADOValue="925">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pepe Auth.El señor AUTH.- Señor Presidente, en primer lugar, deseo formular una observación al planteamiento del colega Rathgeb, quien señaló que la recaudación del Estado se elevaba en la medida en que aumenta el precio del petróleo.Por lo que tengo entendido -si me equivoco, pido al diputado que me corrija-, el impuesto específico se aplica por volumen; es decir, es un impuesto imputado al metro cúbico, independientemente del precio. En consecuencia, la recaudación pública va a ser la misma, sin importar cuánto vale ese producto en el mercado.En cuanto al proyecto, el Mepco corrige el Sipco, porque establece una banda más estrecha, lo que significa que el mecanismo va a intervenir más veces en el año, para que las variaciones de precios, tanto para abajo como para arriba, impacten menos. Quizá lo más relevante es que traslada la referencia desde el dólar al peso, lo que en la práctica significa que incorpora las variaciones que no dependen solo del precio internacional del petróleo, sino también las del tipo de cambio, porque la mayor parte de las variaciones de los últimos dos años ha tenido que ver mucho más con el tipo de cambio que con el precio internacional del petróleo.Cuando el Presidente Piñera propuso el Sipco, voté a favor, a pesar de que dijimos que la banda era demasiado ancha y que, por lo tanto, su impacto en la amortiguación de los precios iba a ser reducido. Con posterioridad, también voté a favor cuando tuvo que corregir esa banda. Pero en ambas ocasiones señalé con toda claridad que se trataba de mejorales, porque no estábamos yendo a la solución estructural del problema.Ahora, el problema sigue siendo el mismo, por lo que sostengo la misma opinión respecto de la propuesta del Gobierno de la Nueva Mayoría que está hoy sobre la mesa, porque no resuelve el problema estructural de lo injusta que resulta la aplicación de este impuesto específico, que es pagado por el 20 por ciento de quienes consumen petróleo; es decir, el 20 por ciento de los consumidores de petróleo paga el ciento por ciento del impuesto. ¿Quién podría explicarnos que la retroexcavadora de una faena minera no pague el impuesto específico por el combustible que utiliza y sí lo tenga que hacer el colectivero o el jefe o la jefa de hogar que lleva a sus niños al colegio?(Hablan varios señores diputados a la vez)El diputado Ulloa alude a la retroexcavadora del senador Quintana. Yo me refiero a las otras, las de las faenas mineras. Si quiere, utilizo otro ejemplo, como las camionetas de LAN u otras equivalentes.El punto es que si universalizáramos la aplicación del impuesto específico, si todo el mundo pagara el impuesto específico, podríamos reducir a la cuarta parte el valor de dicho gravamen y, en consecuencia, tendríamos un precio de la bencina mucho más accesible para toda la ciudadanía.Voy a seguir insistiendo en este punto, porque creo que el sistema propuesto es un mejoral -este nombre revela la época en que crecí, aunque quizá el diputado Giorgio Jackson me puede nombrar los medicamentos similares contemporáneos, como el panadol o, como dice el diputado Ulloa, el geniol-, un alivio que servirá para amortiguar un poco el aumento de precios; pero mientras esté en la Cámara de Diputados, seguiré insistiendo en la necesidad de universalizar la aplicación del impuesto específico, para reducirlo de manera definitiva, de modo que todos los que consumen petróleo paguen el gravamen correspondiente, para generar los recursos necesarios, que son muy importantes para apoyar las políticas sociales y el desarrollo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mirosevic, Vlado" DIPUTADOValue="991">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Vlado Mirosevic.El señor MIROSEVIC.- Señor Presidente, voté a favor el proyecto en el primer trámite constitucional.Estoy de acuerdo con lo que expresó el diputado Pepe Auth: necesitamos ampliar la base. ¿Por qué los ciudadanos pagan el impuesto específico por el combustible que utilizan sus vehículos, pero no ocurre lo mismo con el combustible que utilizan la gran minería, las empresas aeronáuticas o las navieras? Naturalmente, me parece muy relevante ese tema que puso en el tapete el diputado Auth y que se discutió en el primer trámite constitucional.Pero quiero agregar algo que no es popular, pero que tiene que estar presente en este debate. ¿Hasta cuándo Chile va a basar su transporte público y privado en los combustibles fósiles? Hay países europeos, como Holanda, que cobran un impuesto específico a las personas que quieren comprar un auto, con el objeto de desincentivar la compra de vehículos y evitar el aumento desmedido del parque automotor, fenómeno que se ha producido en todo el mundo, particularmente en Chile.También tenemos que discutir en el Congreso Nacional sobre la promoción de la bicicultura, el uso de la bicicleta y de las ciclovías. La Presidenta de la República acaba de anunciar un plan nacional de ciclovías, que en el caso de Arica y Parinacota se extenderá por cuatro kilómetros, lo que todavía me parece insuficiente.Por lo tanto, también desde el Congreso Nacional tenemos que hacer la pregunta a los chilenos: ¿Hasta cuándo seguiremos con la cultura de que tener uno, dos o tres autos por familia es una opción? Alguien debe decir que eso está mal, que no es sostenible en el tiempo y que los combustibles fósiles están en crisis, y por eso suben sus precios de manera sostenida. Se estima que para el 2050 ya no tendremos acceso al petróleo. Por lo tanto, debemos preguntarnos cómo promovemos el uso de automóviles eléctricos y la energía solar en Chile. Esa discusión no se ha dado. Me gustaría que el Gobierno, además de este proyecto que crea un sistema de estabilización de precios de los combustibles, también enviara una iniciativa para promover el uso de la bicicleta o, mediante un incentivo tributario, la compra de automóviles eléctricos o la utilización de alguna tecnología que nos permita desprendernos de nuestra absoluta dependencia de los combustibles fósiles. Puede que esto no sea popular, pero quiero enviar un mensaje a los chilenos y decirles que esto no es sostenible en el tiempo, es más caro y contamina nuestras ciudades, consecuencia que nadie desea. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Macaya, Javier" DIPUTADOValue="942">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Javier Macaya.El señor MACAYA.- Señor Presidente, como señalamos en el primer trámite constitucional, consideramos que el Gobierno perdió una oportunidad importante de haber hecho algo mejor, adicional, un esfuerzo que impactara directamente en las personas que hoy sufren con los precios de los combustibles. Lamentablemente, el impuesto específico a los combustibles es algo que en la actualidad golpea fuertemente a la gente, en particular a quienes emplean su vehículo como fuente de trabajo: taxistas, colectiveros, personas que realizan transporte escolar o que llevan mercadería a las ferias, etcétera.Nos parece que, además del bono -esperamos que este año también sea parte de la discusión legislativa-, el Gobierno pudo haber hecho un esfuerzo adicional, que se relaciona esencialmente con la crítica que le hacemos al sistema que se instaurará, que tiene que ver con la discrecionalidad en el uso de los fondos para el funcionamiento del mecanismo de estabilización de los precios de los combustibles. El proyecto de ley, cuyas modificaciones se aprobarán también con nuestros votos, señala que se pueden emplear hasta 600 millones de dólares en el funcionamiento de este sistema. Si se le dice al Estado que puede ocupar hasta 600 millones de dólares en el funcionamiento del sistema, significa que si eventualmente llegara a utilizar todos los fondos, estaríamos hablando de prácticamente un cuarto de la recaudación total del impuesto específico a los combustibles. En efecto, si hablamos de un impacto fiscal de 600 millones de dólares y la recaudación del impuesto específico a los combustibles bordea los 2.300 millones o 2.400 millones de dólares todos los años, eso equivale a un cuarto de la recaudación. Lamentablemente, el mecanismo que se propone deja el ancho de banda al arbitrio de la autoridad de Hacienda, pues podrá moverla dependiendo de las oscilaciones del precio internacional. Esa discrecionalidad nos preocupa; se podría aplicar un parámetro mucho más objetivo, que diga relación con la disminución del impuesto específico a los combustibles para ciertas actividades, para las personas que utilizan su vehículo como medio de transporte y de trabajo. En este sentido, creemos que el Gobierno ha perdido una oportunidad importante para hacer un esfuerzo adicional. Hablar a los chilenos de ancho de banda; de Sipco, de Mepco y de otras siglas, de los parámetros y de qué manera finalmente se determinará el impuesto que se cobrará parece muy complejo y preocupante.Además de la discrecionalidad, consideramos negativo que no se incluyeran en este mecanismo los combustibles de uso domiciliario, como el gas licuado, kerosén. Ello nos parecía importante, sobre todo en estos meses de invierno, porque en la canasta familiar esos combustibles forman parte importante de los gastos de una familia que quiere calefaccionar su vivienda. En ese sentido, era importante dar una señal con una medida adicional respecto del kerosén y el gas licuado.Asimismo, para solucionar este problema, sería relevante la creación de una comisión público-privada que zanje el tema y desarrolle un sistema de estabilización de los precios de los combustibles, que sea autosustentable financieramente en el tiempo y que minimice la discrecionalidad de la autoridad de turno. En tal sentido, lo más objetivo sería la disminución, en forma paulatina y por tramos, del impuesto específico a los combustibles para ciertas actividades que acrediten la utilización de vehículos como medio de trabajo. Con 600 millones de dólares, que es el tope, se podría reducir en 25 por ciento el impuesto específico a los combustibles; ese es el máximo esfuerzo financiero que establece el Ministerio en el proyecto de ley que debatimos.Valoramos que se hayan introducido algunas modificaciones, que solicitamos en esta Cámara, como la vinculada con la transparencia de cierta información, que se publicará en la web del Ministerio de Hacienda. Ello lo acogió el Senado y es parte de las modificaciones que introdujo a la iniciativa. Por tanto, le daremos nuestro apoyo. Reitero que este es un avance que forma parte de un ciclo que ya se inició y que técnicamente es bastante complejo, que la ciudadanía no comprende, pero sí comprendería la disminución del impuesto específico a los combustibles. Esperamos que la oportunidad que se está perdiendo hoy sirva para reflexionar respecto de una materia importante para la clase media chilena y que tengamos la ocasión de debatir los temas de fondo: la disminución del impuesto por tipo de actividad e, incluso, la aplicación del tributo específico a otras actividades que en la actualidad no lo pagan, cuestión que estamos abiertos a discutir.Por lo expuesto, anuncio que votaremos favorablemente las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto, pero insisto en que se perdió una oportunidad importante para haber hecho algo adicional.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, en primer lugar, manifiesto mi preocupación por el hecho de que el ministro no está presente hoy en la Sala. En el anterior debate hubo muchas preguntas sobre cómo se aplicará el nuevo mecanismo de estabilización de precios de los combustibles, y muchos esperábamos alguna respuesta en esta sesión. Adhiero a lo expresado por el diputado Auth, quien no estuvo presente en la anterior discusión del proyecto en la Sala porque se encontraba en comisión de servicio. El diputado Monsalve hizo una propuesta bien concreta, sobre la cual esperaba, por lo menos, alguna mención del señor ministro. Por lo demás, el colega tenía mucha razón. Varios recibimos el documento del diputado Monsalve, en el que figura también una simulación de lo que significa aumentar la base imponible de este impuesto específico. Es la pregunta que nos hemos hecho durante todos estos años en la Cámara, y el diputado Monsalve le puso una cifra a ese cálculo. Si aumentáramos la base imponible a las mineras, las navieras, las aerolíneas, ¿se dan cuenta de que, según el cálculo señalado, tendríamos una disminución de 250 pesos, lo que hubiera significado un gran beneficio para las personas? Me hubiese gustado que el ministro hubiera analizado ese ejercicio y hubiera respondido si esa cifra era correcta o no. Entonces, cabe preguntarse: ¿Por qué? Es muy difícil visitar el distrito -no sé si al resto de los colegas les pasa lo mismo- y explicar este nuevo mecanismo; más complejo es anunciar que lo votaré en contra o que me abstendré.¡Qué nivel de injusticia existe! ¡Las empresas que tienen un nivel gigantesco de utilidades -todos sabemos que tienen devolución de impuestos y pagan un impuesto mínimo-, además, actualmente no pagan el impuesto específico a los combustibles! ¿Quién entiende eso? ¿Quién lo puede explicar? Desconozco cómo lo hacen los colegas para pararse ante la gente que representan y explicarles esto. ¿Cómo les dicen que votarán a favor, en circunstancias de que tenemos este problema y no somos capaces de generar mayor justicia en este Parlamento. Hoy no nos podemos excusar en los votos ni en la necesidad de alcanzar grandes acuerdos, porque contamos con los votos necesarios para hacer transformaciones. Entonces, ahora simplemente estamos replicando lo que se hizo en los anteriores gobiernos de la Concertación. ¿Qué es lo distinto? ¿Qué medida distinta le estamos ofreciendo a la ciudadanía? Nadie entiende este nuevo mecanismo que, al final, no repercute en los bolsillos de la gente. Por ejemplo, no se plantea ninguna garantía para el transporte escolar, cuyo aumento de costo, al final, deberán pagar las familias de los menores transportados. Otro tanto sucede con los taxis colectivos.Nuevamente, siento una tremenda desilusión. Para mí lo más importante es pararme ante mis representados, a los que continuamente debo dar explicaciones en razón de que no se ha hecho nada respecto de esta materia.Me gustaría que todos nos pusiéramos de acuerdo y que paráramos las continuas alzas de los combustibles, hasta saber por qué las navieras, las mineras y las grandes empresas no pagan lo que corresponde cuando aumenta el precio de los combustibles y por qué sí lo debe hacer el ciudadano común, que debe pagar más por el precio del pasaje de la movilización colectiva, así como la dueña de casa y la familia debe pagar más por el transporte escolar.Me encantaría que, sobre esta materia, a cada diputado lo pusieran en jaque en sus distritos, porque así se darían cuenta de que sería un error lo que hoy estamos haciendo. Es lamentable que el ministro de Hacienda no se encuentre presente en la Sala para que dé las explicaciones por ese error.Quiero recordar que la Concertación perdió en las elecciones antepasadas por actuar de la misma forma como lo está haciendo hoy, porque no se están proponiendo cambios sustanciales.Espero que mis palabras por lo menos llamen a la reflexión y que ojalá escuchemos a más diputados Monsalve en esta Sala, a fin de que entendamos que esta no es la forma de solucionar el problema del alza en el precio de los combustibles, ya que todos los años tendremos un mecanismo distinto para su estabilización, pero el efecto en la variación será un pesito para arriba o un pesito para abajo. Todos esos mecanismos tienen siglas distintas, que nos deberemos aprender, aunque la gente, en forma didáctica, conoce el nombre del anterior mecanismo como “Circo” en lugar de Sipco.En consecuencia, espero que se den las explicaciones correspondientes para que la gente sienta que hay justicia, y eso implica que todos paguen, no solo algunos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Andrea" DIPUTADOValue="944">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra la diputada señora Andrea Molina.La señora MOLINA (doña Andrea).- Señor Presidente, adhiero a las palabras de la diputada que me antecedió en el uso de la palabra, así como a las de otros colegas que han intervenido en la Sala, porque esta era una tremenda oportunidad para abordar esta relevante materia.Ayer fuimos testigos de cómo nuestros pescadores marcharon con piedras por algunas calles y avenidas para manifestar sus inquietudes y para exigir dignidad. ¿Cuánto costaría disminuir el impuesto específico de los combustibles de manera focalizada, para favorecer, por ejemplo, a los pescadores, a los pequeños agricultores y a mucha gente que hoy necesita esa ayuda? Sin embargo, ellos deben irse a sus casas y seguir enfrentando sus problemas, mientras que muchas empresas grandes, como líneas aéreas y forestales, no pagan el impuesto al combustible.¡Qué pena que se produzcan ese tipo de situaciones! ¿Es ese el país que queremos en materia de igualdad? Se habla de que queremos que todos seamos iguales y que tengamos las mismas oportunidades, pero el proyecto de ley al que el Senado le ha introducido modificaciones, que propone la creación de un mecanismo de estabilización de precios de los combustibles, es más de lo mismo, porque no aborda el problema de fondo y no permitirá responder a las verdaderas necesidades de los pescadores, los que esperaban que se les dejara exentos del pago del impuesto específico a los combustibles para salir adelante, sobre todo en zonas vulnerables y contaminadas; lo mismo en el caso de quienes se dedican a una agricultura que está muriendo, como ocurre con muchos de los que integran el distrito que representamos. Se están dando ese tipo de situaciones porque lo único que se está privilegiando es el desarrollo de la minería, no de la agricultora, que nos da de comer y en la que trabajan aquellos que forman parte de nuestra historia. A ellos no se les está ayudando con el mecanismo que se propone crear.Entonces, ¿por qué no llevamos a cabo un debate de verdad y amplio respecto de esta materia? ¿Por qué el representante del Ejecutivo no está presente en la Sala? ¿Eso se debe a que la iniciativa ya fue votada ayer en el Senado y, por tal razón, no es necesaria su presencia? ¿Nos estamos convirtiendo en un buzón tanto los diputados de las bancadas de enfrente, que nos están mirando, como nosotros? Muchos de los diputados y de las diputadas que ahora integran los partidos que apoyan al Gobierno alegaban durante la legislatura pasada cuando algún ministro o subsecretario no los miraba a la cara cuando hablaban. Sin embargo, ¿a quién miramos hoy? ¿A quién le preguntamos?Nadie está en contra de generar mecanismos que solucionen los problemas que nos afectan debido al alza de los precios del crudo que se generan en el extranjero. No es culpa nuestra lo que pasa afuera; pero sí es gestión nuestra tratar de que el impacto de esa situación no sea tan fuerte para nuestra gente. ¿Para quién? Para la gente que tiene menos, para los emprendedores, para la gente que necesita mover su camión o su bote. Ellos son los más afectados. Esa es la gente que necesita ayuda. Ellos no saldrían con piedras a la calle ni estarían causando destrozos si tuvieran la ayuda que necesitan.Al respecto, quiero hacer notar que hemos pedido a todos los gobiernos que los ayuden; lo hicimos durante los cuatro años del gobierno pasado. Siempre que pudimos, solicitamos que se bajara el impuesto específico a los combustibles. Es más, señalamos que si no se podía hacer en forma generalizada, se tomara una medida en forma focalizada. Lo pedimos incluso para Bomberos, para que reciban petróleo y bencina en forma gratuita, de modo que puedan desplazarse sin problemas. Si ya reciben electricidad y telefonía en forma gratuita, ¿por qué el Estado no puede hacer un esfuerzo adicional? ¿Cuántos chilenos agradecerían a esta Presidenta que hiciera algo en particular por ellos?-Hablan varios diputados a la vez.La señora MOLINA (doña Andrea).- Estoy señalando que eso se podría hacer en casos particulares.El gobierno pasado tampoco tomó medidas a este respecto. Estoy hablando de todos los gobiernos, no de este en particular. ¡Por favor! No se enreden en ideologías; hablo del fondo del asunto. Queremos cambios estructurales. Ustedes los pidieron y la gente votó por ustedes, porque quería cambios de fondo. Ese es un cambio de fondo.La señora PASCAL (doña Denise).- ¡Cambiemos la Constitución Política!La señora MOLINA (doña Andrea).- No necesitamos cambiar la Constitución Política para esto. Tiene que haber voluntad política de verdad para exigir que las empresas que no pagan impuestos a los combustibles lo hagan. ¿Cuándo vamos a llevar a cabo ese debate?Sin duda alguna, falta mucho por hacer. No debemos quedarnos solo en las consignas, sino que debemos implementar las soluciones que la gente necesita para disminuir el valor de los combustibles, de modo de favorecer a los emprendedores y a quienes más lo necesitan.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Santana, Alejandro" DIPUTADOValue="952">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Alejandro Santana.El señor SANTANA.- Señor Presidente, en primer trámite constitucional aprobamos el proyecto de ley que establece la creación de un mecanismo de estabilización de precios de los combustibles -es primo hermano del Sipco-, cuyas disposiciones tienen por objeto, entre otras materias, cambiar la banda para estabilizar los precios de los combustibles y disponer que los precios estarán expresados en pesos y no en dólares. Sin embargo, como bien lo señalaron algunos diputados que me antecedieron en el uso de la palabra, la gente no entiende el significado de expresiones como “ancho de banda” o “cambio de valorización de dólares a pesos”. Por eso, vecinos de Palena y Chaitén que, a través de los medios de comunicación, se han enterado de este proyecto sujeto a modificaciones del Senado, me preguntan si seguirán pagando 1.000 pesos o 1.300 pesos por el litro de bencina de 97 octanos. La respuesta es que seguirán pagando lo mismo.Como bien señaló la diputada señora Andrea Molina, esta no es una materia que atañe solo a este gobierno, a pesar de que tuvo la oportunidad de hacer lo que dijo que iba a hacer si llegaba al poder. Al anterior Presidente de la República también le solicitamos que resolviera el problema del alto costo del combustible en nuestro país, por lo que ello significa para muchos chilenos y para no incrementar el costo de la canasta familiar, por cuanto se trata de un producto de consumo permanente.Hoy deberemos votar las modificaciones del Senado a la iniciativa que crea un nuevo mecanismo para la estabilización de los precios de los combustibles, las que van en la línea de lo que planteamos en la Comisión de Hacienda de nuestra Corporación, en términos de que exista mayor transparencia y fortalecimiento en materia de información, con el objeto de garantizar que la medida no causará otros efectos. Ese fue el punto que planteamos durante el primer trámite constitucional. Como los precios de los combustibles se van a valorizar en pesos y entendiendo que el combustible es parte de la canasta familiar, ello puede tener un efecto en el IPC, el que está aumentando significativamente no por efecto del precio de los combustibles. Imagino que el Ministerio de Hacienda, junto con el Banco Central, debe estar analizando una fórmula para resolver esta materia que nos preocupa, pues se trata de un elemento que también incide en el costo de la vida.Vamos a aprobar las modificaciones del Senado, pero pedimos transparencia. El mensaje es fuerte y claro. Solicitamos al Gobierno anterior resolver el tema del precio de los combustibles por la vía de la creación de un impuesto específico, en el sentido de focalizarlo y de dar un tratamiento especial a quienes trabajan en el mar, como los pescadores artesanales, a los transportistas y a todos los que necesitan este importante insumo en sus operaciones, cuyo elevado precio resta un gran margen de ingresos.Votaremos favorablemente las modificaciones del Senado. Sin embargo, anuncio que aprobaremos un mecanismo transitorio que solo tiene un matiz técnico: cambio de banda y de moneda -de dólar a peso-, lo cual no disminuye los altos precios que van a seguir pagando los chilenos y chilenas por el uso de combustibles, en especial quienes viven en las zonas extremas, donde se paga una brutalidad por esos insumos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Joaquín" DIPUTADOValue="958">El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Joaquín Tuma.El señor TUMA.- Señor Presidente, de tiempo en tiempo nos toca discutir este tema tan importante para muchas personas, especialmente para los empresarios más pequeños.Primero se creó el Fepp, luego el Fepco, a continuación el Sipco y ahora el Mepco. No sé en qué sigla vamos a terminar.Quiero aclarar algunos dichos vertidos por las diputadas señoras Andrea Molina -ella señaló que era necesario ayudar a los emprendedores- y Alejandra Sepúlveda.Este impuesto lo pagamos todos los chilenos, pero hay un grupo que lo recupera. Muchas personas podrían recuperarlo, pero no saben cómo hacerlo. Frente a esta situación, hay que alentar a las personas para que, primero, se organicen y, segundo, se formalicen. Si hoy los pequeños pescadores no pueden recuperar el impuesto, lo podrían hacer el día de mañana si tomaran la decisión de asociarse. Si los pescadores constituyen una cooperativa que lleve contabilidad y compre combustible, podrán recuperar el impuesto específico. El panadero que lleva contabilidad lo recupera. El camionero que lleva contabilidad y no tiene renta presunta también lo recupera. Entonces, primero hay que asociar a las mipymes, de manera que conozcan la forma de recuperar ese tributo.Por otra parte, esta iniciativa es muy importante para la descentralización. En Chile, los combustibles más caros se venden en las zonas más alejadas y rezagadas del país, como Puerto Saavedra, donde también se utiliza otro tipo de energía, como la eléctrica, cuyos costos son manejados por la Comisión Nacional de Energía. Ahí pagan los precios más altos por ese concepto, porque la competencia de los combustibles está en Santiago.En una pequeña ciudad existen tres bombas de bencina y todas tienen los mismos precios. No hay competencia, aunque se trate de distintas empresas distribuidoras. Entonces, hay fallas en la competencia.La entidad que fija el costo de la energía eléctrica en el país es la Comisión Nacional de Energía. En Santiago, como las casas están más cerca unas de otras y el combustible es más barato, el costo de distribución es menor que en el mundo rural. Ello impide que los inversionistas se acerquen a esas zonas rezagadas y generen empleos. Estamos en un círculo vicioso, donde la base estructural del combustible, que es muy importante para las inversiones, se encuentra en Santiago. Todo el mundo quiere ir a Santiago a construir industrias y generar manufacturas, no a las zonas donde se producen las materias primas. Ese es un problema que hemos venido señalando desde hace mucho tiempo.Cuando reemplacé al diputado Pepe Auth en la Comisión de Hacienda pregunté a los ministros de Energía y de Hacienda si conocían el flete armónico. Ninguno de ellos me supo contestar. Esos ministros ni tampoco los ministros de los gobiernos anteriores con los cuales conversé, como el señor Felipe Larraín, sabían lo que es el flete armónico.Quiero decir a los ciudadanos que nos están observando a través del canal de televisión de la Cámara de Diputados y de distintas emisoras que hoy existe el flete armónico asociado a todos los productos del país, salvo a la energía. Si compro un tarro de Nescafé en Puerto Montt, este cuesta lo mismo que en Antofagasta. Si compro papel higiénico en Santiago, este cuesta lo mismo que en La Serena. ¿Por qué? Porque el flete está incluido en el precio de los productos; la industria lo asocia al costo y, por lo tanto, los comerciantes venden sus productos al mismo precio en todas partes de Chile, salvo, como he dicho, en el caso de los combustibles, en cuyo costo no está incluido el flete armónico. Por eso existen tremendas diferencias de precios según la región donde se lo compre, lo cual provoca centralización. Todo el mundo quiere ir a Santiago, porque allí los combustibles están más baratos.El litro de bencina cuesta aproximadamente 1.000 pesos en las zonas más alejadas, de los cuales 375 pesos corresponden al IVA y al impuesto específico. De esa cifra, 255 pesos corresponden al impuesto específico. Si todos pagaran un impuesto específico de 55 pesos y no lo recuperaran, el Estado tendría la misma recaudación. Esa propuesta se viene haciendo desde hace más de ocho años, pero ninguno de los ministros de Hacienda ha querido aceptarla. Hay fórmulas que debemos trabajar para producir una situación distinta de la que se vive en la actualidad. Quiero sumarme a quienes han llamado a no tratar este tema como si solo se tratara de un cambio de nombre, en circunstancias de que se trata de un mecanismo para amortiguar el impacto del precio de los combustibles. Como normalmente estos se compran en dólares en el Golfo de México, es necesario regular el impacto de las alzas internacionales.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="976">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Antonio Coloma.El señor COLOMA.- Señor Presidente, cuando uno empieza a hacer memoria de los distintos fondos que se han ido creando en el país para estabilizar los precios de los combustibles, llega a la conclusión de que, en la práctica, todos han servido poco o nada. La gente nos pregunta hasta cuándo tendremos en Chile un impuesto a los combustibles de esa magnitud y qué deberíamos hacer para que se termine.El proyecto que nos propone el Gobierno establece un gasto máximo de 600.000.000 de dólares; pero, según estimaciones del Ministerio de Hacienda, por la variación de precios que hubo durante los años 2011, 2012 y 2013, deberíamos gastar 284.000.000 de dólares por concepto del Mepco, es decir, lo mismo que recauda el Estado a través del impuesto específico en 43 días. Por lo tanto, vamos a tener un subsidio que se recaudará desde el 1 de enero al 13 de febrero, y todo lo que se recaude después será, como se dice en Chile, “topón pa’ dentro”.Siento que debemos hacer algo distinto y apoyar no solo a los colectiveros, a los taxistas y a los transportistas escolares, sino también a la gente común y corriente que tiene un automóvil. No estamos en la lógica de que solo la gente con más dinero tiene vehículos. Hoy, el parque de automóviles ha aumentado en forma gigantesca, porque, gracias a lo bien que ha funcionado la economía, muchas personas tienen un vehículo. Debemos responderles a esas personas, rebajar el impuesto y no seguir con estos paracetamoles de Mepco, Sipco o como quieran llamarlo. Es necesario avanzar en algo distinto, como reducir o eliminar el impuesto a los combustibles.Por eso, buscando dar una señal para, de una vez por todas, hablar de lo que realmente importa -el impuesto a los combustibles-, voy a votar en contra las modificaciones del Senado al proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kort, Issa" DIPUTADOValue="967">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Issa Kort.El señor KORT.- Señor Presidente, quiero reafirmar los planteamientos de los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra, especialmente aquellos de mi bancada.La diputada señora Andrea Molina, con bastante vehemencia, al igual que los diputados Macaya y Coloma, han manifestado la necesidad de hablar con transparencia a la ciudadanía, puesto que no es primera vez que debatimos esta materia. En todo caso, no vislumbro soluciones concretas durante este Gobierno, como tampoco las vimos en los anteriores. Por eso, ha llegado la hora de hablar con transparencia a la ciudadanía y, también, evitar las siglas, pues no se entiende la diferencia entre Sipco o Fepco. Lo único que sabe la gente es que, una vez a la semana, los días jueves, tiene que contar con más recursos para cubrir sus gastos en locomoción.En este punto, quiero hacer referencia especial a los gremios de taxis colectivos y del transporte escolar, que se suman a la lista de pequeños y medianos empresarios con los cuales me he reunido en el distrito que represento, por ejemplo, con los de Rancagua. Después de conocer sus inquietudes, no voy a cejar en defender con energía su petición de que se les considere como emprendedores. Al igual que las grandes empresas forestales, que las empresas aéreas o que las constructoras, también hay familias que, con esfuerzo, con ganas, con riesgos, han decidido iniciar una actividad productiva, una actividad empresarial, como es el caso de los emprendedores del transporte escolar y de los taxis colectivos.Como lo expresé en su oportunidad, ojalá el ministro de Hacienda hubiera tomado en consideración estas cuestiones en el proyecto de reforma tributaria, pues, más allá del objetivo perseguido por este, también debemos incluir otras modificaciones al sistema tributario.Señor Presidente, vamos a votar favorablemente la iniciativa en debate, porque no podemos castigar una vez más a la clase media. Sin embargo, insisto en mi llamado al Gobierno, aunque no hay un representante del Ejecutivo en la Sala, para que se haga un reconocimiento al esfuerzo de los emprendedores.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Insunza, Jorge" DIPUTADOValue="852">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Insunza.El señor INSUNZA.- Señor Presidente, estamos empeñados en un debate más amplio que el que nos convoca esta mañana para tratar las modificaciones del Senado al proyecto de ley en debate, las cuales votaremos hoy para despachar la iniciativa. Las aprobaremos en el entendido de que el mecanismo establece correcciones a algo que existe y que apunta a atenuar defectos en la fijación de los precios del petróleo, pero sabemos que en ningún caso aborda aspectos de fondo, como la matriz energética nacional, materia a la cual -con razón- apuntan muchos parlamentarios.A mi juicio, también hay injusticias en su aplicación, pues favorece a algunos sectores y excluye a otros. Por lo tanto, el mecanismo debiera ser revisado en el contexto general de la apreciación de la energía. El diputado Tuma esbozó algunas recomendaciones prácticas para que algunos sectores se beneficien de la posibilidad de cargar esos impuestos específicos a los resultados de la empresa y, con ello, disminuir su monto.Con todo, quiero detenerme en un punto que me parece central.Tanto la diputada señora Andrea Molina como el diputado Alejandro Santana realizaron un clamoroso llamado a implementar medidas que disminuyan el precio de la bencina. Sin embargo, creo que es más sano corregir las causas que determinan nuestra dependencia de esos valores. En este sentido, es necesario sincerar que de aquí en adelante los precios de las bencinas y de todos los productos ligados al petróleo solo van a aumentar, sin posibilidad de que bajen, por cuanto estamos en presencia de lo que se conoce como el cénit del petróleo, es decir, según todas las apreciaciones serias, desde 2006 el mundo consume más petróleo del que se descubre. Por lo tanto, lo que se espera, de manera paulatina, es el agotamiento de las reservas, que ya no tendrán reemplazo. En tal circunstancia, reitero, la única posibilidad futura es que el precio de la bencina aumente.No hacerse cargo de esto será llenarnos de discursos para la galería y conectarnos con la desazón que provoque, pero sin producir efecto alguno que tienda a resolver este problema estructural. Por eso, lo mejor es tender hacia tecnologías de reemplazo del petróleo.Ilustraré este punto.Cuando comenzó la curva de ascenso de los precios del petróleo, la cifra de referencia para el período 2003-2004 oscilaba entre 24 y 32 dólares el barril; para este año las proyecciones varían entre 100 y 110 dólares el barril, es decir, tres o cuatro veces más que hace diez años. Incluso, las proyecciones de la curva de descenso de las reservas nos hacen prever que en los próximos diez años el precio del petróleo bordeará los 150 dólares el barril, y tal vez, en un tiempo más, los 200 dólares el barril. Son proyecciones conocidas, que tienen una anticipación de años; no es algo que se haya descubierto ahora.En consecuencia, me parece pertinente determinar la forma en que vamos a acometer estas cuestiones de fondo para reemplazar paulatinamente ese insumo. Me gustaría debatir cómo, a partir de la disposición de recursos públicos, crearemos mecanismos de fomento de nuevas tecnologías y estimularemos la participación de empresas que investiguen tecnologías alternativas, de modo de disminuir la dependencia de los hidrocarburos.En términos realistas, esto suena menos popular, pero es el camino por el cual debemos transitar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Melero.El señor MELERO.- Señor Presidente, ya en el primer trámite constitucional me referí al contenido de este proyecto. Por eso, comparto plenamente las aprensiones de la diputada señora Andrea Molina, en el sentido de que la verdadera solución al problema, si de verdad pretendemos producir un impacto en el precio de los combustibles, está en reducir el impuesto que se le aplica. Todos estos mecanismos de estabilización, de subir y bajar la banda, ayudan a estabilizar precios, a atenuar impactos, pero no a reducir precios, que, en definitiva, es lo que afecta a la economía.Quise intervenir por segunda vez para agradecer al ministro de Hacienda, pues, debido a una indicación que presentamos varios diputados en la comisión, que buscaba dar transparencia al proceso de fijación del precio de los combustibles, se introdujo el artículo 5°, nuevo, que obligará al Ministerio de Hacienda a publicar, en su web institucional, la información relativa al precio base a que se refiere el precio de los combustibles, el tipo de cambio utilizado por la ENAP, para fijar los precios a los mayoristas que informa; los precios de referencia y paridad determinados por el Ministerio de Energía en los decretos respectivos, y los valores semanales del componente variable del impuesto específico a los combustibles.El hecho de que ahora, por ley, el Ministerio de Hacienda quede obligado a transparentarla ayudará a cambiar una convicción muy arraigada en la ciudadanía: que el precio de los combustibles, como otras cosas, es fijado por la autoridad a su antojo. Ya se ha dicho que el precio de los combustibles está determinado, en 94 por ciento, por el precio internacional del barril de petróleo, realidad que nuestra economía no puede soslayar. Entonces, es bueno terminar con la opacidad que existía y transparentar esta materia. Creo que la indicación para introducir un artículo 5°, nuevo, que presentamos un grupo de diputados en la Comisión de Hacienda, apuntaba en esa dirección, no obstante lo cual fue rechazada en la Comisión. Sin embargo, el Ejecutivo se comprometió a incluir esa materia mediante indicación en el Senado. Así lo hizo y allí se aprobó.Solo me resta agradecer ese gesto y hacer presente una vez más la importancia de dicho artículo, desde el punto de vista de la transparencia de las decisiones que adopte el Ejecutivo en materia de precio de los combustibles.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Jorge Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, el nuevo mecanismo de estabilización del precio de los combustibles viene a hacerse cargo de la escasa eficacia que tuvo el sistema anterior, el Sipco, que no logró atenuar las alzas máximas semanales en esta materia, situación que afecta directamente el bolsillo de los consumidores, de las personas comunes y corrientes que no tienen la posibilidad de descontar el impuesto específico a los combustibles. Además, deben asumir el alza de los peajes que existen en las rutas concesionadas, situación que las golpea doblemente. Siempre hemos sostenido que es necesario eliminar el impuesto específico a los combustibles, que significa una recaudación de 2.360 millones de dólares al año, es decir, alrededor del 0,9 por ciento del Producto Interno Bruto. Sin embargo, todos los gobiernos han sido reacios a eliminarlo por la importancia que reviste. Como dije, representa casi el uno por ciento del PIB. Recordemos que este impuesto se creó después del terremoto del 3 de marzo de 1985, cuando no teníamos rutas concesionadas. Entonces, como una forma de reconstruir las carreteras que quedaron en mal estado, se estableció este impuesto que, en realidad, hoy no tiene razón de ser porque casi todas las rutas principales fueron concesionadas, y quienes transitan por ellas deben pagar un peaje que, además, se reajusta de tiempo en tiempo. Pero este no es el momento de cuestionar dicho impuesto; creo que habría sido más oportuno hacerlo durante la discusión de la reforma tributaria. Sí podemos hacer un llamado al gobierno de la Presidenta Bachelet para que lleve a cabo lo mismo que hizo durante su primer gobierno: rebajar el impuesto específico a los combustibles de 6 UTM a 4,5 UTM por metro cúbico durante un período de dos años, medida que fue muy bien acogida por la ciudadanía, puesto que permitió a las familias de nuestro país enfrentar las crisis más duras. Los chilenos viven de un sueldo estable que no es reajustado en un gran porcentaje, pero sus gastos son variables. Así, las familias deben compatibilizar la variabilidad de sus gastos con la estabilidad de sus ingresos.Por eso, quiero sugerirle a la Presidenta de la República que cada vez que se produzca una crisis mundial que genere alzas en el precio del petróleo, vuelva a aplicar la misma medida que adoptó durante su primer gobierno -fue muy bien evaluada no solo por la ciudadanía, sino también por el sector político-, que permitió a la gente aliviar su presupuesto. A diferencia del Sipco, el mecanismo del Mepco permitirá que tengamos espaldas más anchas -600 millones de dólares- para enfrentar las variaciones del precio del petróleo y atenuar las alzas excesivas, que han llegado a 30 pesos por litro a la semana. Una vez aplicado el mecanismo, las alzas no sumarán más de 10 pesos por litro a la semana. Este mecanismo es un avance que permitirá aliviar el bolsillo de los consumidores; pero insisto en que a futuro debiéramos hacer un rediseño del impuesto específico a los combustibles, porque, como digo, ya no tiene razón de ser, toda vez que los automovilistas pagan peaje prácticamente en todas las carreteras. Si ello no es posible, que se rebaje el impuesto específico a los combustibles para que exista un alivio permanente, sin tener que recurrir a estos mecanismos que son supletorios o que muchas veces llegan tarde.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bellolio, Jaime" DIPUTADOValue="970">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Jaime Bellolio.El señor BELLOLIO.- Señor Presidente, agradezco la oportunidad que me da para intervenir, porque durante la discusión anterior no alcancé a hacerlo.Según lo que puedo observar en esta oportunidad, la inmensa mayoría de los diputados presentes en la Sala pertenecen a regiones. Hay algunos que somos de Santiago, pero solo a medias, porque, si bien somos de la Región Metropolitana, representamos a distintas provincias de la misma.¿Por qué digo esto? Porque como lo manifestó el diputado Sabag, este impuesto se creó después del terremoto de 1985, con la finalidad de reconstruir nuestras carreteras. Como el objetivo está cumplido, la pregunta que surge es si tiene sentido mantenerlo en este momento. Según la experiencia comparada, la idea de un impuesto a los combustibles tiene dos lógicas. La primera es internalizar el costo de las externalidades que producen los vehículos que consumen este tipo de combustibles, es decir, los automóviles que producen emisiones contaminantes y los que producen “tacos”. Pero, ¿son exactamente iguales las emisiones y los “tacos” en regiones que en Santiago? Obviamente, no. Por lo tanto es necesario establecer diferencias. Pero este mecanismo no apunta a diferenciar. Cuando uno tiene un martillo, lo único que ve por todas partes son clavos. Al parecer, esta herramienta hace lo mismo: ve clavos por todas partes; en lugar de diferenciar, simplemente quiere martillar cualquier cosa que se le ponga por delante.Las emisiones contaminantes son un problema serio, no es una cuestión que no nos importe; tanto es así que hemos sido muy estrictos al establecer normas sobre emisión de los automóviles, sea que utilicen diésel o gasolina. Si algunos automóviles contaminan menos y otros contaminan más, ¿por qué no diferenciar? Si la cilindrada de algunos automóviles es mayor que la de otros, ¿por qué no diferenciar? Respecto de los “tacos”, insisto en que son muy distintos los que se producen en Santiago y en las grandes ciudades de nuestro país que los que afectan a las ciudades o regiones más pequeñas. Además, estas son las que sufren en mayor medida el alza del precio de los combustibles, porque allí viven familias con menos ingresos, y, debido a que el combustible debe ser transportado hasta allí, deben pagar alrededor de 1.000 pesos por un litro de gasolina, a pesar de que los automóviles no producen las mismas externalidades que en Santiago, en Viña del Mar, en Concepción o en Temuco.Quiero repetir una pregunta que hizo el diputado Melero y que también se formuló durante la discusión anterior. ¿Por qué no se rebaja derechamente el impuesto específico a los combustibles, sin tener que recurrir a estos parches del Fepco, Sipco o Mepco, que son lo mismo? La respuesta es simple: porque este impuesto es un buen recaudador, es fácil cobrarlo; las personas van a las gasolineras y se cobra ahí mismo. Esa es la única razón. Además, representa mucha plata. Pero no hay nada que nos indique exactamente cuál debe ser el monto de este impuesto y si está contribuyendo realmente a internalizar los costos, las externalidades, es decir, las emisiones y los “tacos” en Santiago y en regiones. Por último, está el transporte público. Me gustaría que habláramos en serio sobre esta materia. Si no se incluye a los colectivos y los buses interprovinciales, que no circulan solo en Santiago, sino en las provincias de la Región Metropolitana, tales como Talagante, Melipilla y Maipo, entonces no tendríamos cómo movilizarnos, porque el Transantiago no cubre toda la Región Metropolitana, pues los buses cruzan el río Maipo y se devuelven. Quienes vivimos en Buin o Paine, o en los alrededores de Santiago no contamos con el Transantiago, por lo que las personas utilizan colectivos. En este caso, el impuesto a los combustibles hace aumentar la tarifa de ese medio de transporte y, por ende, se incrementa la cantidad de recursos que las personas deben desembolsar permanentemente para trasladarse. Por lo tanto, el alza de los combustibles afecta directamente a las personas, aunque no tengan vehículo.Entonces, no son ciertas las ideas respecto de que el aumento del impuesto a los combustibles lo pagan los más ricos, porque tienen auto; también lo pagan, indirectamente, quienes utilizan el transporte público. Debemos tratar en profundidad lo relacionado con el transporte público, en el sentido de buscar la fórmula para que personas que tienen automóvil cambien dicho medio de trasporte por el tren a Rancagua. Lamentablemente, este Gobierno ha dado señales de detener los proyectos Rancagua Express, Nos Express y el tren hacia Melipilla, en circunstancias de que ese medio de transporte público puede cambiar positivamente la vida a muchas personas. Sin embargo, ello no es prioridad. La idea es incorporar a los colectivos y buses interprovinciales a esa red para transportar a las personas, con el fin de que tengan una mejor calidad de vida.Una escofina y una lija sirven para limpiar la pantalla de nuestros computadores o celulares, pero les van a causar daño, por lo que deben ser limpiados con un paño limpio y suave; los impuestos son herramientas, y el Mepco, Sipco, Fepco -o como quieran llamarle- son un parche que no funciona, porque no distingue y no resuelve absolutamente en nada el problema de fondo que viven los chilenos, que deben pagar un precio demasiado abultado por el combustible, ya sea en su automóvil particular o en los vehículos del transporte público.Propongo establecer impuestos a las consecuencias negativas, como las emisiones o los “tacos”. Pero debemos hacer una diferencia; debemos pensar más en cómo ayudar a las familias que hoy lo pasan mal por tener que pagar un impuesto mucho más alto. Como dije, esta iniciativa modificada por el Senado es una medida parche -sin perjuicio de ello la vamos a aprobar- que no resolverá el problema de fondo. Reitero, debemos gravar con impuestos las consecuencias negativas del uso de vehículos y no pensar que solo con el Mepco, con el Sipco o como se quiera llamar, se solucionará el problema, porque, obviamente, no será así.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lemus, Luis" DIPUTADOValue="941">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Informo a la Sala que aún no podemos votar. El llamado que se hace a las señoras diputadas y a los señores diputados con los timbres se debe a que el artículo 76 del Reglamento de la Cámara de Diputados establece que debemos sesionar con a lo menos un tercio de los miembros de la Corporación.Tiene la palabra el diputado señor Luis Lemus.El señor LEMUS.- Señor Presidente, la discusión sobre la creación de un mecanismo de estabilización de los precios de los combustibles se ha dado prácticamente todos los años en la Cámara. A pesar de los esfuerzos y de la creatividad de los distintos gobiernos, lo cierto es que ninguno ha renunciado a recibir los tributos que se cobran por concepto del uso de combustibles. Por lo tanto, todas las fórmulas ingeniosas han fracasado y, en definitiva, los que se han visto perjudicados son quienes tienen menos en este país. Debido a que este debate lo llevamos a cabo permanentemente en el Congreso Nacional, me gustaría que la Cámara de Diputados, de una vez por todas, discutiera las iniciativas en las instancias que corresponde. El mecanismo de estabilización de precios de los combustibles se discute solo en la Comisión de Hacienda; lo digo con todo el respeto que se merece esa comisión. Pero en esta Corporación también existe la Comisión de Minería y Energía, que perfectamente podría profundizar en esta materia.Todos los discursos, por un lado, anuncian que se votará a favor este mecanismo, porque no tenemos más alternativa; pero, por otro, expresan nuestra crítica respecto del alza de los combustibles. Por lo tanto, si existe un consenso sobre el particular, deberíamos aprovechar para plasmarlo en un acuerdo. Si la Cámara quiere hacer una contribución efectiva, sugiero que la discusión se radique en la Comisión de Minería y Energía o que se constituya una comisión que investigue cómo se establece en la actualidad el precio de los combustibles. Señor Presidente, hay un debate que está pendiente sobre un tema del que no podemos hacernos los lesos: la ENAP es una empresa que hace la refinación y la compra de los combustibles; pero también lo hacen empresas privadas, como Copec, que tiene capacidad para almacenar, distribuir y vender combustible, y competir con la ENAP en el mercado. La Empresa Nacional del Petróleo tiene un endeudamiento de 4.000 millones de dólares, por lo que siempre tendrá dificultades para competir con sus precios en el mercado. Es más, debe pagar 6 por ciento de impuesto por concepto de importación, lo que la hace poco competitiva frente a las empresas privadas que no pagan dicho impuesto. En Chile prácticamente hay una concentración en la distribución de los combustibles, ya que solo una empresa se está haciendo cargo del 72 por ciento del mercado, y ella sigue comprando. Además -digamos las cosas por su nombre-, hay algunos que quieren asfixiar a la ENAP para que quiebre y definitivamente pase al sector privado.Estoy de acuerdo con mis colegas de Oposición. Pero si pretendemos hacer algo serio, pongámonos de acuerdo de verdad. La Cámara de Diputados debería hacer una propuesta para que la ENAP se capitalice y para crear un mecanismo de estabilización. Si queremos meter mano a la industria, hagámoslo y propongamos un mecanismo de distribución que permita que el Estado no pierda, pero que sirva de verdad a los contribuyentes, a las personas y a las pequeñas industrias.El mecanismo propuesto permitirá que no se incremente tanto el precio de los combustibles. No obstante, según los informes, el alza continuará. Chile debe abordar este problema, y en la Cámara tenemos el deber de asumirlo más seriamente. Por ello, me gustaría que los discursos también versaran sobre un mecanismo de solución al respecto, pues se trata de una decisión también de carácter político. Algunos sugieren que se aplique un impuesto a las grandes empresas mineras, y lo comparto. Pero si hay una propuesta en ese sentido, espero que se apoye y que no se les den ventajitas o se hagan ciertos compromisos con las grandes empresas del país para que obtengan beneficios en materia tributaria, lo que hace que sus negocios sean muy suculentos.Como señalé, espero que el debate sobre esta materia en el futuro se radique en la Comisión de Minería y Energía, de modo que se haga una propuesta diferente al Congreso Nacional. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, quiero referirme específicamente a las modificaciones del Senado. Estamos discutiendo el proyecto en tercer trámite constitucional, y hasta el momento no he escuchado a mis distinguidos colegas que se refieran al artículo 5°, nuevo, como tampoco a las modificaciones al artículo 3°.¿Qué enmiendas plantea el Senado? En el artículo 3° sustituyó la frase “la frecuencia con la que anuncia sus precios”, por la siguiente: “el período de tiempo que media entre sus anuncios de precios”. Es decir, el inciso final del artículo 3° queda como sigue: “En caso que la Empresa Nacional del Petróleo modifique el período de tiempo que media entre sus anuncios de precios...”.Además, en el mismo artículo 3°, a continuación de la palabra “decreto”, agregó el vocablo “fundado”, lo que es absolutamente lógico, puesto que un decreto debe ser fundado. Ello no estaba explicitado en el inciso final del artículo 3°.Finalmente -creo que esto es lo más importante-, el Senado reemplazó la expresión “los umbrales correspondientes” por “el umbral señalado en los numerales 3 y 4 precedentes, multiplicado éste por el nuevo período de comparación que media entre anuncios, expresado en días, dividido por siete.”.¿Qué plantea el Senado con esta modificación? En el primer trámite constitucional la Cámara de Diputados aprobó en el artículo 3° que al final de los siete días se diera a conocer la fluctuación de precios. El Senado dispuso que la información deberá estar abierta día a día. Es decir, más transparente no puede ser. Estoy de acuerdo con que sea así, porque es el camino correcto.El Senado agregó un artículo 5°, nuevo -el artículo 5° aprobado por la Cámara de Diputados pasa a ser 6°-, que dispone la obligación del Ministerio de Hacienda de publicar y actualizar en su página web la información relativa, entre otras cosas -solicitud que en su momento se hizo en la Comisión de Hacienda de esta Corporación-, al tipo de cambio utilizado por la Empresa Nacional del Petróleo para fijar los precios mayoristas que informa.Mi distinguido colega diputado Luis Lemus, que me antecedió en el uso de la palabra, planteó legítimamente su inquietud respecto de la empresa Copec. Esa información deberá estar disponible en la referida página web, porque Copec, al igual que las otras dos grandes empresas de nuestro mercado, importa directamente el combustible. Pero una parte de ese combustible es comprado a la ENAP. Por ello -reitero-, la modificación del Senado apunta a que esa información también esté disponible en la página web del Ministerio de Hacienda.El presidente del directorio de la Asociación de Distribuidores de Combustibles de Chile (Adico) manifestó en la Comisión de Hacienda de la Cámara de Diputados lo siguiente: “Nosotros estamos al vaivén de dos grandes empresas. En el fondo, somos los recaudadores, por un lado, del impuesto específico a los combustibles para el Estado y, por otro, de las utilidades de dos grandes empresas.”. Por ello, considero positiva la modificación del Senado, pues permitirá que exista más transparencia en esta materia.Es legítimo que los colegas planteen sus inquietudes, porque todos las tenemos; pero quiero recordar un tema que no se discutió en ninguna de las sesiones de la Comisión de Hacienda: el nuevo mecanismo reduce sustancialmente la volatilidad de los precios, con lo cual se acotan las alzas.Si bien el Sipco venció el 30 de junio recién pasado, presentamos una indicación, que acogió el Ejecutivo, para que siga vigente hasta la toma de razón que debe hacer la Contraloría General de la República del reglamento de esta futura ley, con lo que podrá empezar a operar el nuevo sistema. ¿Por qué se cambió el Sipco? Porque este mecanismo funcionó 39 meses, pero solo operó entregando subsidios en 37 semanas, lo que equivale al 21 por ciento del total. Por lo tanto, no cumplió con el objetivo para el cual se creó. En resumen, con el Sipco el promedio semanal subió casi 10 pesos -9,9 pesos-; sin el Sipco, el promedio habría sido de 11,4 pesos.Con el nuevo mecanismo se calcula que el promedio será de 4,3 pesos. Por eso se dice que no puede subir más de 5 pesos.Quiero dar otros ejemplos. Algunos nos preguntan por qué estamos haciendo esto. Con el impuesto específico a los combustibles en 2013 se recaudaron 2.360 millones de dólares. ¿Qué se hará con el Mepco? Se reinvertirán 500 millones de dólares de la recaudación fiscal para que el mecanismo pueda operar de verdad ante alzas de hasta 5 pesos.¿Por qué se hizo este cambio? Porque con el Sipco, especialmente en 11 de los 39 meses, se acumularon alzas de más de 18 pesos por litro de combustible. ¿Qué descubrimos? Una cosa muy simple: la banda del Sipco era muy ancha y además estaba en función de dólares y no de pesos, por lo que también estábamos sometidos a la fluctuación del precio de la divisa estadounidense. Sin duda que esta modificación ayudará. Así lo planteó, por ejemplo, Juan Araya, presidente de la Confederación Nacional de Dueños de Camiones, que estaba muy conforme, porque el Mepco significará un alivio.Se incluye una cláusula de escape de hasta 500 millones de dólares, que, tal como dije, se destinarán a reinversión.Debo señalar con mucha franqueza, honestidad y transparencia que en la discusión del proyecto de ley quedó claro que habrá una marcha blanca de un año, en la que se analizará cuánto se gastó de esos 500 millones de dólares de reinversión. Se planteó que lo óptimo sería que de ahí en adelante hubiera un fondo de 100 millones de dólares para evitar las fluctuaciones de precios.El país está complicado porque, como dijo mi colega Morano, solo produce el 4 por ciento del petróleo que necesita y debe importar el 96 por ciento restante. Debemos ver la forma de enfrentar esa situación.Anunció mi total apoyo a las modificaciones del Senado, porque perfeccionan y hacen más transparente el instrumento del Mepco, que considero que será bueno para el país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paulsen, Diego" DIPUTADOValue="995">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Diego Paulsen.El señor PAULSEN.- Señor Presidente, hemos escuchado bastantes intervenciones que tratan de defender un mecanismo que a todas luces no tiene transparencia.La volatilidad que existe en el país ya no importa si tenemos gran diferencia de precios. Desde 1991 a 2005 funcionó el Fondo de Estabilización de Precios del Petróleo, FEPP; desde 2005 a 2010 lo hizo el Fondo de Estabilización del Precio de Combustibles derivados del Petróleo, Fepco; de 2010 a la fecha funcionó el Sipco, y ahora quieren establecer el Mepco, que es el Mecanismo de Estabilización de Precios de los Combustibles.El argumento para respaldar este proyecto es que se quiere establecer y fortalecer la protección de los consumidores. Pero, ¿qué pasa con los consumidores de regiones? Cuando viajamos a nuestros distritos en el norte o en el sur del país nos damos cuenta de que el precio del combustible es 300 pesos más caro que en Santiago. En ese sentido, a la gente de regiones ya no le interesa la volatilidad de los precios de los combustibles, pues paga 300 pesos más por litro de combustible que en la zona central. Lo peor de todo es que el mismo petróleo que venden las grandes empresas ingresa a Chile por los pasos aduaneros de mi región. Sin embargo, después se lo venden a los habitantes de mi región 300 pesos más caro. Lo digo con toda certeza, porque hay pasos fronterizos en Melipeuco y en Lonquimay. El combustible en esas comunas cuesta 100 o 200 pesos más caro que en Temuco, y en Temuco cuesta 100 o 200 pesos más caro que en Santiago. Se dice que la modificación introducida por el Senado generará mayor transparencia y fortalecerá la protección a los consumidores; pero me gustaría que empezáramos a ver un Mepco que permitiera bajar los precios de los combustibles en las regiones y zonas extremas del país.De los 2.360 millones de dólares que recaudó el Sipco el año pasado, me habría gustado que no solo se hubiesen invertido 500 millones de dólares en frenar la volatilidad de los precios de los combustibles, sino más bien 500 millones o 1.000 millones de dólares en tratar de emparejar el precio del combustible, de modo que el habitante de Melipeuco, de Lonquimay, de Galvarino, de Perquenco, de Lautaro o de Victoria, comunas que represento, o de Punta Arenas, tenga la oportunidad de pagar el mismo precio que cualquier persona en Santiago.Por eso, deberíamos buscar un mecanismo para regular el precio del combustible, que trate a todos los chilenos por igual. Si el combustible entra desde Argentina por los pasos fronterizos, ojalá que las regiones tengan la posibilidad de acceder al mismo precio que en Santiago. Debemos ser capaces de regular eso.Este proyecto, modificado por el Senado, representa un nuevo parche para todos los usuarios, pero tendremos que apoyarlo para que la gente no siga sufriendo esta descarada discriminación.Por ello, hago un llamado al ministro de Hacienda -al parecer, no se encuentra en el Congreso Nacional- para que nos escuche y disponga que, así como se invirtieron 500 millones de dólares para resguardar la volatilidad, se destine la misma cantidad para establecer que en las regiones lejanas a la zona central se paguen por los combustibles los mismos precios que en Santiago. Lo que hay en la actualidad es centralismo, y nosotros debemos trabajar en pro de las regiones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.El señor MEZA.- Señor Presidente, el proyecto en debate pretende crear un mecanismo para estabilizar el precio de los combustibles. Esta materia la encontramos en cada rincón de Chile en boca de la ciudadanía, molesta porque somos el tercer país con los combustibles más caros del mundo, pero no con los mejores sueldos del mundo para la mayoría de su gente.El diputado José Miguel Ortiz, cuando nos explicaba sabiamente el mecanismo mediante el cual se busca estabilizar el precio de los combustibles, ponía el dedo en la llaga. Chile importa el 96 por ciento del combustible porque carece de él. Solo produce el 4 por ciento.Por eso, me pregunto hasta cuándo las políticas de la ENAP no serán todo lo satisfactorias que Chile merece. Esta empresa, que siempre ha ido a pérdida, les cuesta muy cara a los chilenos y chilenas; genera solo pérdidas y es incapaz de explorar, concienzudamente, en nuestro territorio en busca de combustible.En el Orinoco, en Venezuela, la ENAP tiene un destacamento que explora hace muchísimos años. Sin embargo, a los demás países instalados allí, por obra y gracia del gobierno venezolano, les ha ido muy bien. Han extraído petróleo, con lo que están solucionando en parte su problema, menos Chile. ¿Qué sucede?Esta es una de las cosas que debemos explorar, en el buen sentido de la palabra, a fin de ir poco a poco olvidándonos de este impuesto, que, unido al IVA, representa el 40 por ciento del precio del litro de combustible en Chile.El litro de bencina se grava con un impuesto de prácticamente 300 pesos. Todos sabemos que ese impuesto nació en 1985 para reparar los caminos destruidos por el terremoto que ocurrió ese año. En un principio, se dijo que era un impuesto verde para castigar a la clase acomodada que tenía automóvil. Pero después de treinta años, el automóvil, hasta la “burrita”, se ha transformado en una herramienta de trabajo.Si queremos desincentivar el uso del automóvil, invirtamos los dineros necesarios en mejorar el transporte público, en fiscalizar más a los buses interprovinciales, en intentar que la gente asuma que un país desarrollado no es aquel donde todo el mundo tiene un automóvil, sino aquel en el que la clase acomodada, los ricos, se moviliza en transporte público, dando un ejemplo al resto de la ciudadanía. Pero para eso el transporte público poco a poco debería ir dejando atrás las malas prestaciones que entrega, a pesar de lo mucho que se ha tratado de mejorar.Con el impuesto específico a los combustibles se daña a todo el país. Todas las bancadas hemos presentado esta queja. Por ello hemos pedido que este impuesto se cobre de otra manera, en otros aspectos, porque la clase media sufre cada vez que suben los combustibles y el precio de los pasajes de un transporte público que no es precisamente el óptimo.Quiero recalcar lo que expresó el diputado Luis Lemus en el sentido de que es necesario que el debate sobre esta materia se haga donde corresponde: en la Comisión de Minería y Energía. El diputado Giorgio Jackson manifestó que no es posible que las empresas mineras sigan sin pagar el impuesto a los combustibles. ¿Por qué tampoco lo pagan las líneas aéreas? Es necesario hacer una revisión completa al respecto.Más allá de que la bancada radical aprobará la iniciativa, no dejamos de reconocer lo que afirmó el diputado Diego Paulsen. Efectivamente, este proyecto parece un parche, porque todos los años debemos efectuar este tipo de rectificaciones, en vez de aplicar la cirugía real que hace falta. Las grandes empresas del transporte siguen recuperando el impuesto específico, no así los pequeños transportistas.Por ende, me parece necesario hacer un llamado de atención al Ministerio de Hacienda, a fin de que sus sesudos diseñen otras políticas que vayan en beneficio de la clase media, que sufre los tremendos precios de los combustibles; y me refiero no solo a la bencina, sino también al kerosene, cuyo valor se incrementa en invierno, cuando más lo necesita la gente sencilla para calefaccionar su hogar.En cuanto a regiones, en la de La Araucanía el combustible es más caro que en la del Biobío y que en la de Los Ríos. ¿Quién explica eso? ¿Por qué razón en La Araucanía las bencinas y el diésel son más caros que en las regiones colindantes? Es necesario que alguien ponga un poco de orden en este desorden.En la confianza de que, de una vez por todas, los ministerios de Minería, de Energía y de Hacienda, encargados de esta materia, se pondrán las pilas, como se dice popularmente, y con energía tratarán de diseñar una política distinta que alivie el bolsillo de la clase media trabajadora, anuncio que votaremos a favor las modificaciones del Senado a este proyecto de ley, que, en todo caso, no es la solución definitiva, sino un pequeño parche curita para enfrentar el flagelo del precio de los combustibles.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor David Sandoval.El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, destaco las palabras del diputado Fernando Meza en relación con los cuestionamientos al estado financiero de la empresa pública ENAP por sus altos costos, permanentes pérdidas y diversos efectos frente a temas tan relevantes para la comunidad como son el uso de los combustibles, las alzas permanentes en sus precios y los costos asociados a la diversidad de su utilización para las diferentes actividades. A todo ello agrego otro elemento: lo que implica el impuesto a los combustibles en las regiones extremas. En la Región de Aysén, la comuna de Chile Chico está separada de Argentina por el río Jeinimeni; al otro lado de la frontera hay una localidad llamada Los Antiguos. Ambos lugares están separados por pocos kilómetros; sin embargo, la diferencia de costo entre ambos en materia de combustibles supera el 80 por ciento. Para qué decir el alto costo del combustible en localidades como La Junta. Comparto la idea de que hay que realizar una cirugía profunda en materia de precios de los combustibles. Como dijo el diputado Fernando Meza, el hecho de poner un parche al problema solo ocasionará otro más grande y profundo. El impuesto a los combustibles, que se creó a causa del terremoto de 1985, iba a tener solo un carácter transitorio -ese era su sentido-, a fin de asegurar la reconstrucción del país en materia de carreteras e infraestructura pública. Pero ese impuesto transitorio, como ha ocurrido muchas veces en Chile, terminó transformándose en permanente. El referido impuesto es pagado solo por el 20 por ciento de los usuarios, lo que ha generado poco más de 2.000 millones de dólares como recaudación, cifra de la que obviamente el Estado no ha querido desprenderse desde que comenzó a aplicarse este gravamen. Sin embargo, como bien han señalado varios diputados, lo que debemos hacer -como bancada hemos sido insistentes al respecto- es eliminar el impuesto específico a los combustibles o, en su defecto -en el entendido de que los más de 2.000 millones de dólares que se recaudan son importantes para el desarrollo de las políticas públicas de nuestro país-, aplicarlo universalmente, dejando, de una vez por todas, afuera las excepciones, que no tienen ningún sentido. Los contaminantes finalmente terminan en la atmósfera, aunque sean provocados por la gran minería, la industria aérea o cualquiera otra instancia. De acuerdo con los análisis que hemos hecho, si el impuesto se aplicara universalmente a todos los actores de la economía de nuestro país, el efecto que se produciría en el costo final de los combustibles -sin perder la recaudación fiscal de más de 2.000 millones de dólares- sería despreciable. De esa forma, no tendríamos que estar perfeccionando un instrumento que ha manifestado su absoluta distorsión, y no se generarían efectos de manera artificiosa. Como lo hemos dicho muchas veces en nuestra bancada, la eliminación del referido impuesto es el sentir profundo que nos anima. De lo contrario -reitero-, en el entendido de que existe la necesidad del Estado de mantener la recaudación de más de 2.000 millones de dólares, en subsidio creemos que el impuesto debería aplicarse de manera universal, y que debe-ría terminarse con las exclusiones en su aplicación. No es lógico que solo el 20 por ciento de los usuarios pague ese impuesto. Muchos de ellos pertenecen a familias modestas; son trabajadores y emprendedores que, a lo largo del país, solo hacen lo que pueden para tratar de sobrellevar ese costo.Por lo tanto, es necesario y razonable realizar una reingeniería integral en materia de precios de los combustibles. De lo contrario, nos encontraremos con comunidades, como las de la Región de Aysén, en las que el costo del combustible genera una distorsión aún más grande. No olvidemos que, a causa de la irresponsabilidad del Estado, la Región de Aysén sigue siendo una isla, ya que todavía no logra tener conectividad con el resto del país. No es lógico que para lograr su desarrollo, comunidades aisladas de la Región de Aysén, con todo el esfuerzo que deben hacer para mantener su presencia y hacer soberanía, además deban pagar altos costos por los combustibles a causa de un impuesto adicionalmente distorsionado.Como dijo el diputado Fernando Meza -reitero-, esta iniciativa, modificada por el Senado, es una solución de parche que, desafortunadamente ante la ausencia de políticas integrales, tendremos que apoyar. Sin perjuicio de ello, es necesario realizar una reingeniería profunda, a fin de terminar con el impuesto a los combustibles, que genera tantas distorsiones económicas y desigualdades territoriales en nuestro país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor CARMONA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.Corresponde votar las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley que crea un mecanismo de estabilización de precios de los combustibles que indica.Hago presente a la Sala que sus normas son propias de ley simple o común.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 80 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 4 abstenciones.El señor CORNEJO (Presidente).- Aprobadas.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Álvarez Vera Jenny; Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Cariola Oliva Karol; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Chávez Velásquez Marcelo; Cicardini Milla Daniella; Cornejo González Aldo; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farcas Guendelman Daniel; Flores García Iván; Fuentes Castillo Iván; Gahona Salazar Sergio; Hernando Pérez Marcela; Hoffmann Opazo María José; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Sommerhoff Felipe; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Paulsen Kehr Diego; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Rocafull López Luis; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Saldívar Auger Raúl; Sandoval Plaza David; Schilling Rodríguez Marcelo; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Trisotti Martínez Renzo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urízar Muñoz Christian; Urrutia Bonilla Ignacio; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Coloma Alamos Juan Antonio; Girardi Lavín Cristina; Mirosevic Verdugo Vlado.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Kast Rist José Antonio; Melo Contreras Daniel; Rathgeb Schifferli Jorge; Sepúlveda Orbenes Alejandra.</ABSTENCION>El señor CORNEJO (Presidente).- Despachado el proyecto.</VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="68">INSTALACIÓN DE UNIDAD DE POLICÍA DE INVESTIGACIONESEN COMUNA DE TALTALEl señor CORNEJO (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de resolución N° 68, en virtud del cual se solicita a su excelencia la Presidenta de la República que instruya a las entidades pertinentes la instalación de una unidad de la Policía de Investigaciones de Chile en la comuna de Taltal.El señor Prosecretario dará lectura a su parte dispositiva.El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 68, de las diputadas señoras Marcela Hernando, Alejandra Sepúlveda, Daniella Cicardini y Loreto Carvajal, y de los diputados señores Alberto Robles, Fernando Meza, Daniel Farcas, Carlos Abel Jarpa, Vlado Mirosevic y Marcos Espinosa, cuya parte dispositiva señala lo siguiente:La Cámara de Diputados acuerda:Oficiar y solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que instruya a las entidades pertinentes la instalación de una unidad de la Policía de Investigaciones en la comuna de Taltal.<INTERVENCION_AFAVOR>El señor CORNEJO (Presidente).- Para hablar a favor del proyecto de resolución, tiene la palabra la diputada señora Marcela Hernando.La señora HERNANDO (doña Marcela).- Señor Presidente, este proyecto de resolución nació a raíz de la petición del alcalde de Taltal, señor Sergio Orellana, quien me transmitió la preocupación de los habitantes de dicha comuna por el aumento de los delitos relacionados con el tráfico de drogas. Solicito la intervención de la Cámara de Diputados para que gestione ante las autoridades pertinentes que en la comuna de Taltal se instale un cuartel de la PDI, con funcionarios que tengan la capacidad de apoyar la labor de Carabineros de Chile, cuyo personal, según la sensación de la comunidad y de su edil, se ha visto superado en su trabajo contra las redes de tráfico y microtráfico de drogas que se han avecindado en esa hermosa y apacible caleta del norte del país.Es importante señalar que el índice de vulnerabilidad social delictual presenta una alta correlación con la prevalencia del consumo de drogas. Se entiende que, a mayor prevalencia, los equipos comunales deben estar más fortalecidos para trabajar con las poblaciones más afectadas por el consumo de drogas.Según estadísticas de la Policía de Investigaciones, la incautación de pasta base, la droga que más se consume en las poblaciones del norte, al igual que en el resto del país, aumentó en 25 por ciento entre 2009 y 2011, y solo en el norte el crecimiento ha sido exponencial. Por ejemplo, los decomisos se quintuplicaron entre 2011 y 2012, lo que se traduce en casi 14 millones de dosis más que en 2009. Si se considera que esas cifras no incluyen la droga que llegó a las calles, la conclusión es clara: a Chile está llegando más droga, y la ruta, lamentablemente, es el norte del país.Cuando se examinan los decomisos de la Región de Antofagasta, nos encontramos con que en los últimos cinco años Taltal ha cobrado especial relevancia, toda vez que el cuarto distrito, al cual represento en la Cámara, es un territorio con una frontera extensa y vulnerable, en la que se han realizado las capturas más significativas en materia de volúmenes. Ello ha sido clave para desbaratar, a lo menos, dos redes de tráfico internacionales.Es relevante que tanto mis colegas como el señor Presidente sepan que la comuna de Taltal está ubicada unos 259 kilómetros al sur de Antofagasta. En consecuencia, ante cualquier procedimiento, los funcionarios de la PDI de esta última comuna deben trasladarse más de tres horas para comenzar cualquier investigación.Por otra parte, Taltal tiene aproximadamente 14.000 habitantes, cifra similar a la de Chañaral, puerto cercano de la Región de Atacama, ubicado a unos 143 kilómetros al sur y que cuenta con una Brigada de Investigación Criminal de la PDI, que resguarda una superficie de 5.722 kilómetros cuadrados. Sin embargo, Taltal, que tiene una superficie de 20.405 kilómetros cuadrados, con límites comunales que llegan hasta la frontera con Argentina y que ya está expuesta al tráfico de drogas, no cuenta con la presencia de funcionarios de la Policía de Investigaciones.Por esa razón, hemos presentado este proyecto de resolución. Espero que los diputados lo apoyen, ya que, a través de los noticiarios de los diferentes medios de comunicación y por declaraciones oficiales nos enteramos de que actualmente ingresa más droga desde Bolivia que desde Perú. Ahora, lamentablemente, los “burreros”, por regla general, son bolivianos, lo que también se corrobora -según informes de la Fiscalía Antinarcóticos y Crimen Organizado- por el hecho de que la droga que actualmente se introduce al país ingresa por la Región de Antofagasta, por su cercanía con Bolivia, y no por Arica e Iquique, como ocurría anteriormente.El diagnóstico realizado en terreno por fiscales y policías ha sido ratificado con los informes de la Oficina de Política Nacional para el Control de Drogas, de Estados Unidos de América, los que señalan que Bolivia desplazó a Colombia entre los mayores productores mundiales de cocaína y hoy ostenta el segundo lugar, solo superado por Perú. Otro dato se agregó al análisis: Argentina lidera las estadísticas sudamericanas del consumo de cocaína y sus derivados, de acuerdo con el último informe mundial de drogas de la ONU. En este escenario regional, no resulta extraño que el mercado de la droga vaya en aumento en Chile. Si antes nuestro país era usado principalmente como ruta para llegar a Argentina y al océano Atlántico, hoy también es visto como un mercado en sí mismo, un mercado que también se instala en las comunas pequeñas, desde donde tal vez sea más factible para nuestras policías asumir el control y detectar las áreas de tráfico y consumo.He dicho.El señor CORNEJO (Presidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de resolución.Ofrezco la palabra.</INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO">En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 6 abstenciones.El señor CORNEJO (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Arriagada Macaya Claudio; Auth Stewart Pepe; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Ceroni Fuentes Guillermo; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; Edwards Silva José Manuel; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Farcas Guendelman Daniel; Flores García Iván; Fuentes Castillo Iván; Girardi Lavín Cristina; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hernando Pérez Marcela; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Sommerhoff Felipe; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; Letelier Norambuena Felipe; Lorenzini Basso Pablo; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Meza Moncada Fernando; Mirosevic Verdugo Vlado; Molina Oliva Andrea; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Paulsen Kehr Diego; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Rathgeb Schifferli Jorge; Rocafull López Luis; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urízar Muñoz Christian; Urrutia Bonilla Ignacio; Urrutia Soto Osvaldo; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Aguiló Melo Sergio; Cariola Oliva Karol; Kast Rist José Antonio; Macaya Danús Javier; Núñez Arancibia Daniel; Vallejo Dowling Camila.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="70">INCIATIVA DE LEY QUE PARA OTORGAR BENEFICIOS A DIRIGENTESDE ORGANIZACIONES COMUNITARIAS TERRITORIALES<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor CORNEJO (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del proyecto de resolución N° 70.El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 70, de los diputados señores Berger, Becker, Sandoval Ojeda, Morano, Martínez, Fuentes, Arriagada, Rathgeb y Verdugo, que en su parte dispositiva señala lo siguiente: La Cámara de Diputados acuerda:Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República, doña Michelle Bachelet, a fin que en uso de sus atribuciones constitucionales y atendidas las materias de iniciativa exclusiva del Ejecutivo, disponga el envío al Congreso Nacional de un proyecto de ley que otorgue beneficios a los dirigentes con más de diez años de servicio de las organizaciones comunitarias territoriales.La modificación que se propone consistiría en modificar la ley N° 19.418, sobre juntas de vecinos y demás organizaciones comunitarias, en el sentido de incorporar, a continuación de la letra e) del artículo 12 del citado cuerpo, la siguiente letra f):f) Respecto de aquellos dirigentes sociales vecinales que compongan una organización comunitaria de carácter territorial y que cumplan con más de diez años de servicio comunitario, tendrán, además, derecho a ser reembolsados por los gastos realizados en el desempeño de sus actividades y a ser asegurados contra los riesgos de accidentes derivados directamente del ejercicio de la actividad voluntaria con las características y por los capitales asegurados que se establezcan según corresponda.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>El señor CORNEJO (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Bernardo Berger.El señor BERGER.- Señor Presidente, este proyecto de resolución cuenta con el apoyo de diputados de las diferentes bancadas. Históricamente, el rol que desempeñan los dirigentes sociales vecinales no ha tenido incentivo, retribución o garantía alguna de parte del Estado por los servicios que a diario prestan a la comunidad toda, situación que en un Estado de derecho moderno debiera estar zanjada. Por eso, resulta de toda justicia compensar el tiempo que entregan en forma gratuita a nuestra sociedad. Pese al rol voluntario y relevante que cumplen los dirigentes en Chile, estos jamás han contado con retribución, protección social o alguna garantía por parte del Estado que en algo retribuya el servicio que prestan en los barrios del país. En tal virtud, siento que el Estado tiene una deuda con esos dirigentes. Por lo tanto, debe crearse una contraprestación en función del legítimo ejercicio de este voluntariado, lo que debe entenderse además como una nueva herramienta para promover este tipo de actividades de servicio comunitario.Experiencias similares existen de sobra en el mundo. Dos casos muy ejemplificadores son el de la Comunidad Autónoma de Andalucía, en España, y el del Estado francés. Ambos consagran en diversas leyes -Francia, en el Código de General de Impuestos- el derecho a la seguridad estatal contra accidentes.De ahí que a través de este proyecto de resolución se solicite la modificación de la ley que regula las organizaciones comunitarias para que a los dirigentes sociales vecinales se les reconozca el derecho a ser reembolsados por los gastos realizados en el desempeño de sus actividades y a ser asegurados contra los riesgos de accidentes derivados directamente del ejercicio de la actividad voluntaria que realizan.He dicho.</INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_AFAVOR>El señor CORNEJO (Presidente).- Para apoyar el proyecto, tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.El señor OJEDA.- Señor Presidente, apoyaré este proyecto de resolución, que se justifica por los argumentos que se explican en sus considerandos. Los dirigentes de las organizaciones sociales realizan su acción de manera voluntaria, desinteresada y gratuita. En el trajinar diario uno los ve representar y defender los intereses de las personas a quienes representan, y lo hacen con esfuerzo, sacrificio y mucha dedicación. Detrás de cada dirigente social hay un ser humano con vivencias y con gran espíritu de servicio social, valor trascendente que lo lleva a forjar en la labor que realiza los objetivos que persiguen las organizaciones comunitarias.El fin que persigue este proyecto de resolución es muy loable. Todos en esta Sala tenemos una relación muy directa con los dirigentes sociales. Nos conocemos, porque, como grandes intermediarios del tejido social, concurren mucho a nuestras oficinas en representación de sus organizaciones sociales, en procura de ayuda para sacar adelante algún proyecto que mejore la calidad de vida de sus asociados, o de solución para algún problema. Por eso, votaré favorablemente esta petición para que los dirigentes sociales vecinales que cumplan más de diez años de servicio comunitario tengan derecho a ser reembolsados por los gastos realizados en el desempeño de sus actividades y a ser asegurados contra los riesgos de accidentes derivados directamente del ejercicio de la actividad voluntaria, con las características y por los capitales asegurados que se establezcan según corresponda.He dicho.</INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor CORNEJO (Presidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de resolución.Ofrezco la palabra.En votación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 64 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor CORNEJO (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Arriagada Macaya Claudio; Bellolio Avaria Jaime; Berger Fett Bernardo; Boric Font Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Cariola Oliva Karol; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cicardini Milla Daniella; Coloma Alamos Juan Antonio; Cornejo González Aldo; Espejo Yaksic Sergio; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farcas Guendelman Daniel; Flores García Iván; Fuentes Castillo Iván; Gahona Salazar Sergio; González Torres Rodrigo; Hernando Pérez Marcela; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jackson Drago Giorgio; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kort Garriga Issa; Lavín León Joaquín; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Melo Contreras Daniel; Meza Moncada Fernando; Molina Oliva Andrea; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Arancibia Daniel; Núñez Urrutia Paulina; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Lahsen Leopoldo; Pilowsky Greene Jaime; Poblete Zapata Roberto; Provoste Campillay Yasna; Rathgeb Schifferli Jorge; Robles Pantoja Alberto; Rocafull López Luis; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Saldívar Auger Raúl; Sandoval Plaza David; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Soto Ferrada Leonardo; Squella Ovalle Arturo; Torres Jeldes Víctor; Trisotti Martínez Renzo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urízar Muñoz Christian; Urrutia Soto Osvaldo; Vallejo Dowling Camila; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Matías.</A_FAVOR>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo y de resolución figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cicardini, Daniella" DIPUTADOValue="975"><TITULO>SOLICITUD DE INFORMACIÓN SOBRE RUTA C-327, PROVINCIA DE COPIAPÓ (Oficio)</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra la diputada señorita Daniella Cicardini.La señorita CICARDINI (doña Daniella).- Señor Presidente, solicito oficiar al señor ministro de Obras Pública, con el objeto de que informe en general sobre el estado de la denominada ruta C-327, provincia de Copiapó, Región de Atacama, particularmente sobre las características técnicas de la misma, las mantenciones que se le han realizado en los últimos cinco años y las que se encuentran presupuestadas para el futuro, las obligaciones que pesan sobre ese ministerio en su administración y mantención, y si la vía cumple con los estándares necesarios para servir, tal como ocurre en la actualidad, como una ruta de alto flujo de camiones y de vehículos que prestan servicio a la minera del sector, particularmente en lo que se refiere a su construcción, señalización y elementos de seguridad, tales como barreras de contención, descansos y otros.Planteo esto, a propósito del volcamiento que protagonizó hace unos meses un bus de una empresa contratista que prestaba servicios a la empresa CAP Minería, que dejó un saldo de diez heridos y un fallecido.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cicardini, Daniella" DIPUTADOValue="975"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE SEDE SOCIAL DE COMUNIDAD INDÍGENA COLLA,COMUNA DE DIEGO DE ALMAGRO (Oficios)</TITULO>La señora CICARDINI (doña Daniella).- En segundo lugar, solicito oficiar al alcalde de la Ilustre Municipalidad de Diego de Almagro, don Isaías Zavala Torres, con copia al honorable concejo, con el objeto de que informe en general sobre la construcción, implementación, puesta en marcha y destino de la denominada sede social comunidad indígena Colla, comuna de Diego de Almagro. En particular, interesa conocer con detalles la actual administración de la misma, en quién recae y sobre la calidad o naturaleza jurídica de esa administración, por cuanto me han llegado denuncias y solicitudes de la comunidad mencionada, ya que la construcción se realizó hace más de cinco años y aún no se ha entregado dicho establecimiento.He dicho.El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saldívar, Raúl" DIPUTADOValue="1001"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE EJECUCIÓN DE PROYECTO “CENTRO DETRATAMIENTO Y DIAGNÓSTICO”, DE LA SERENA (Oficio)</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Raúl Saldívar.El señor SALDÍVAR.- Señor Presidente, solicito oficiar a la ministra de Salud, con el objeto de recabar información respecto de la ejecución del proyecto “Centro de Tratamiento y Diagnóstico”, de la ciudad de La Serena, ya que desde hace un tiempo a esta parte se ha sabido que han variado los costos del proyecto, lo que podría conducir a la inviabilidad de su ejecución. Requiero que se precise el horizonte de tiempo en el cual este proyecto se llevaría a cabo, toda vez que es de primera necesidad y de urgencia absoluta para establecer una red de servicios de salud en la región que permita otorgar atención de calidad y, en este caso en particular, de un hospital ambulatorio que permita también ofrecer servicios de salud a los habitantes de la comuna, de la región e, incluso, de regiones aledañas.El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saldívar, Raúl" DIPUTADOValue="1001"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE REPOSICIÓN DE HOSPITAL DE LA SERENA (Oficio)</TITULO>El señor SALDÍVAR.- Por otra parte, señor Presidente, solicito oficiar a la ministra de Salud, con el objeto de que informe sobre la situación en que quedaría el hospital de La Serena.Se trata de un establecimiento que data de los años 50, pero no fue incorporado en el plan de nuevos hospitales que informó la Presidenta de la República o en el de los que quedan prospectados o en carpeta.Por lo tanto, dado el conjunto de insuficiencias y carencias que tiene dicho hospital y de la necesidad urgente de su reposición, solicito oficiar a dicha autoridad con el objeto de que nos informen si existe algún plan, algún proyecto o alguna iniciativa que permita dotar a la ciudad de un hospital acorde con los requerimientos de estos tiempos, con mejor infraestructura, equipamiento y en condiciones de prestar una mejor atención.Los funcionarios de la salud de la Región de Coquimbo, particularmente los de La Serena, han hecho manifestaciones públicas, no para lograr reivindicaciones propias, sino para solicitar el perfeccionamiento de la red asistencial. Vale decir, están comprometidos con prestar un mejor servicio; pero, evidentemente, sobre la base de contar con mejor infraestructura en salud.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>INVESTIGACIÓN DE EVENTUALES IRREGULARIDADES ENCONTRATACIONES DEL INDAP (Oficio)</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, hemos sido testigos de que el Gobierno de nuestra Presidenta Bachelet ha recibido el Indap con un déficit de más de 5.000 millones de pesos, lo que ha significado el recorte de los presupuestos de muchos de sus programas, lo que ha perjudicado a pequeños y medianos agricultores de nuestra región.Uno se pregunta por qué se ha producido un déficit de estas características, por qué falta tanto dinero, qué se comprometió en el gobierno anterior y qué cosas ocurrieron.Seguramente, se empezarán a descubrir muchas irregularidades. Al respecto, quiero que se investigue en particular la situación que ocurre en nuestra Región de Los Lagos con un programa destinado a la consolidación de la tenencia de la tierra, es decir, un programa que busca regularizar la propiedad a los usuarios del Indap.Este programa, señor Presidente, es muy importante; pero, lamentablemente, en los últimos años del gobierno del Presidente Piñera no se le otorgaron recursos a las regiones para que el Indap tuviera los fondos para regularizar esas tierras. No obstante que el Indap sabía que no tenía recursos para ejecutar ese tipo de programas, que iban en directo beneficio de los pequeños agricultores de nuestra región, realizó contratos de prestación de servicios jurídicos -lo digo responsablemente- con operadores políticos a quienes se les pagan sueldos mensuales millonarios.Tengo en mi poder el contrato que quiero que se investigue. La señora Andrea Tarzijan, concejala UDI de la comuna de Llanquihue, suscribió un contrato con el entonces director del Indap Claudio Ernst, gracias al cual ha venido percibiendo mensualmente casi 2.000.000 millones de pesos por trabajos que el propio director del Indap me ha reconocido en la mañana de hoy que no se están realizando por falta de dinero. Es decir, se realizaron estos contratos mediante licitaciones públicas, a pesar de que se sabía que no existían recursos para realizar las labores que establecía el contrato que estaban licitando.Por lo tanto, señor Presidente, solicito oficiar al contralor general de la República, con el objeto de que investigue esta situación y para que el Indap nos remita los informes mensuales no solo de este caso, sino de otras contrataciones que ha realizado a través de todo Chile; que nos señale cuántos recursos destinó para la consolidación de tierras en estos años, tanto a nivel nacional como regional; que nos diga cuántas personas contrató bajo esta modalidad, porque esto es un escándalo, ya que no hay plata para ayudar a los pequeños y medianos agricultores, pero sí para contratar a personas de una manera éticamente muy cuestionable. Esa señora es opositora al Gobierno, pero más que cuestionarla por eso, lo hacemos porque recibe casi 2.000.000 de pesos, específicamente 1.900.000 pesos, por estar sentada en su escritorio sin hacer nada.Lo anterior, señor Presidente, no se condice con un programa destinado a mejorar la calidad de vida de los pequeños y medianos agricultores. Aquí hay un problema ético y un problema legal. El problema legal lo tendrá que denunciar la Contraloría, a la que le pediremos que investigue estas situaciones. Desde mi punto de vista, aquí hay un contrato simulado. ¿Cuántos de estos contratos simulados existirán en el resto del país con Indap y con otros organismos, los que están amarrados hasta diciembre de 2014, como ocurre en muchos servicios públicos?Señor Presidente, esta es una bofetada a la pequeña agricultura de Chile, una vergüenza lamentable.He dicho.El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893"><TITULO>SOLICITUD DE COPIA DE CONTRATO SUSCRITO ENTRE EL ESTADO DECHILE Y CONCESIONARIA DE LA RUTA DEL ITATA (Oficios)</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Jorge Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, solicito oficiar al ministro de Obras Públicas para que el coordinador de Concesiones nos entregue información en relación con una nueva alza que ha sufrido el peaje de la ruta del Itata, que, según entiendo, es el más caro de la república. En el peaje de Agua Amarilla se cobraban 3.520 pesos hasta hace dos días, pero ahora se subió a 3.640 pesos; en el peaje del acceso lateral a Nueva Aldea se cobraban 920 pesos el año pasado, valor que se elevó a 1.000 pesos hace algunos meses, pero hace dos días se volvió a incrementar a 1.040 pesos.Por lo tanto, quiero que el coordinador de Concesiones del Ministerio de Obras Públicas me haga llegar una copia del contrato de concesión entre el Estado de Chile y la Sociedad Concesionaria Autopista del Itata.Asimismo, que el inspector fiscal de la concesión evalúe si se respetó el mecanismo de reajuste del valor del peaje acordado en ese convenio. Ello, para poder informar adecuadamente a la comunidad. En una gestión más política, pido al ministro de Obras Públicas que estudie la posibilidad de negociar con la concesionaria un congelamiento o un nuevo mecanismo de reajuste de los montos de los peajes, puesto que no es posible que cada seis meses se reajusten esos valores, porque se afecta el bolsillo de las personas. Acabamos de discutir un proyecto de ley para atenuar el alza del precio de los combustibles, y aquí estamos golpeando doblemente al consumidor: primero, con los combustibles, y, segundo, con los peajes. En consecuencia, es importante poder subsanar dicha situación, porque los habitantes de la comuna de Ránquil deben pagar peaje para entrar y salir de Chillán.He dicho.El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo manifiestan a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pilowsky, Jaime" DIPUTADOValue="996"><TITULO>SOLICITUD DE CAMBIO DE NOMBRE DE ESTACIÓN LARRAÍN DE METRODE SANTIAGO POR ESTACIÓN FERNANDO CASTILLO VELASCO. (Oficios)</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- A continuación, por dos minutos, tiene la palabra el diputado señor Jaime Pilowski. El señor PILOWSKI.- Señor Presidente, tengo el honor de representar en este hemiciclo no solo a los vecinos de Peñalolén, algunos de los cuales hoy nos acompañan en las tribunas, sino también a los habitantes de la comuna de La Reina, que este año celebra 51 años de vida. En ese contexto y con motivo de cumplirse el primer año de la muerte del padre ilustre de la comuna, don Fernando Castillo Velasco, junto a la concejala Sara Campos presentamos en abril una solicitud al municipio para que alguna avenida de La Reina llevara el nombre de ese gran arquitecto, alcalde, rector de la Universidad Católica, intendente y constructor de sueños y esperanzas para muchos vecinos, en particular de villa La Reina.La propuesta fue acogida por el alcalde Raúl Donckaster, tramitada de conformidad a la ley y aprobada por el Consejo Comunal de Organizaciones de la Sociedad Civil y el honorable concejo comunal, por la mayoría de sus integrantes. En definitiva, a partir de este año avenida Larraín, desde Tobalaba hacia el oriente, hasta el parque Mahuida, se llamará “Fernando Castillo Velasco”. Ese hecho llena de orgullo a miles de reininos y reininas, que sienten un profundo cariño y respeto por quien fue su primer alcalde. Sin lugar a dudas, el hecho de que una importante avenida de la comuna lleve el nombre de un servidor público que día a día, desde sus distintos cargos, abogó por construir una comuna integrada y sustentable, es un merecido reconocimiento para su legado. Sin embargo, ello no es suficiente. La línea 3 del Metro de Santiago se encuentra en construcción, y va desde la estación Libertadores, por el norte, en Huechuraba, hasta la estación Larraín, por el suroriente, en la comuna de La Reina. Imaginamos que Metro de Santiago tuvo a la vista el antiguo nombre de avenida Larraín para denominar la última estación de ese trazado, que se erigirá en la intersección de las avenidas Tobalaba y Larraín, justo donde comienza la nueva avenida Fernando Castillo Velasco. El diputado Espejo y quien habla consideramos un acto de justicia que la futura estación Larraín, programada para los próximos años, se denomine estación Fernando Castillo Velasco.Por tal razón, solicito que se oficie al presidente del directorio del Metro de Santiago para que se acoja esa solicitud y se adopten las medidas necesarias para llevarla a cabo.Por último, pido que se remita copia de mi intervención al directorio de la Empresa de Transporte de Pasajeros Metro S.A., al ministro de Transportes y Telecomunicaciones, al intendente de la Región Metropolitana, señor Claudio Orrego; al alcalde y a los concejales de la municipalidad de La Reina, a los integrantes del Consejo Comunal de Organizaciones de la Sociedad Civil y a las directivas de todas las juntas de vecinos de la comuna de La Reina.He dicho.-Aplausos.El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo manifiestan a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silber, Gabriel" DIPUTADOValue="898"><TITULO>INVESTIGACIÓN SOBRE CAMBIO DE CONDICIÓN DE COLEGIOSPARTICULARES SUBVENCIONADOS A PARTICULARES. (Oficios)</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra, por tres minutos, el diputado señor Gabriel Silber.El señor SILBER.- Señor Presidente, se encuentra en trámite en el Congreso Nacional una importante reforma educacional que asume diversos compromisos en materia de no selección, fin al lucro y fin al copago. Al respecto, debo señalar que estamos en democracia, se puede tener opinión y, como parlamentario, uno no hace sino escuchar y respetar cada opinión, lo cual forma parte de nuestra función.Algunos padres y apoderados se encuentran inquietos, tienen reparos sobre la reforma a la educación. Como es lógico, en mi rol de diputado debo entender que en democracia se pueden tener disensos. Lo importante es ver cómo cambiamos las cosas en términos de mejorar la educación en nuestro país. Cuando hablamos de educación, hablamos del Chile que viene, y, obviamente, se deben tomar decisiones buscando el debido consenso y el interés legítimo de todos quienes forman parte de la reforma. Sin embargo, puedo entender también que algunos sostenedores estén molestos por los cambios propuestos. A ellos también se les escuchará cuando corresponda. Hoy, en mi comuna de Quilicura, en distintas entidades educativas con fines de lucro sostenedores están notificando, vía carta, a padres y apoderados que, dado que la reforma se encuentra en trámite en el Congreso Nacional, cambiarán -intempestivamente, de un año para el otro- su modalidad de particular subvencionado, con copago, a particular pagado.No puedo sino disentir de la campaña impulsada, para no generalizar, por algunos sostenedores. En la comuna de Quilicura, los apoderados del Melford College y del Colegio Palmarés han recibido cartas en el sentido que señalé. Acompañaré mayores antecedentes a la Secretaría, para ser riguroso en mi denuncia.Aquí no vamos a amparar esa suerte de campaña del terror, de amedrentamiento a los padres y apoderados. Siento que al final del día ellos terminan siendo “el jamón del sándwich” de reformas importantes que hoy se discuten en el Congreso. Desde esa perspectiva, pido que se oficie al ministro de Educación y al superintendente de Educación, porque entiendo que algunos de esos colegios reciben aportes de capital, subvención SEP, y la Ley SEP exige a los sostenedores asumir en el convenio de igualdad de oportunidades y excelencia educativa, que es de duración plurianual, la rendición de cuentas de todos los recursos obtenidos por ese concepto y determinados compromisos en el tiempo que no se pueden deshacer de un día para otro. Lo más importante: quiero saber si las notificaciones hechas a esos padres y apoderados también se entregaron de manera oficial -es lo esperable- a las autoridades del Ministerio de Educación. Lo pregunto porque, finalmente, más que un cambio en la modalidad de pago en los colegios mencionados creo que se trata de una campaña bastante compleja, con utilización de herramientas públicas como la notificación a los padres y apoderados a través de cartas.Reitero que como diputado velaré para que se escuche a todos en el proceso de reforma educacional. Queremos que sea una reforma exitosa y que cuente con el apoyo de los padres y apoderados. Si hay que hacerle cambios, también los analizaremos en el Congreso Nacional. Pero no aceptaremos que haya sostenedores que abusen de los padres y apoderados mediante notificaciones como las mencionadas, jugando con el bolsillo, las expectativas y el futuro de los hijos de muchos chilenos. Por tanto, espero que el ministro de Educación tome cartas en el asunto y detenga la campaña del terror que están haciendo algunos sostenedores. He dicho.El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo manifiestan a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arriagada, Claudio" DIPUTADOValue="969"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE MEDIDAS PARA MEJORAR ATENCIÓN DE SALUDEN CONSULTORIOS, PROGRAMAS DE INFRAESTRUCTURA Y EVENTUALENTREGA DE RECURSOS ADICIONALES A MUNICIPIOS (Oficios)</TITULO>El señor CORNEJO (Presidente).- Tiene la palabra, por el resto del tiempo del Comité Demócrata Cristiano, el diputado señor Claudio Arriagada.El señor ARRIAGADA.- Señor Presidente, no hay ningún cuadro más dramático que ver los pasillos de los hospitales repletos de personas con enfermedades respiratorias. Se trata de ancianos, mujeres y niños en brazos de sus padres que esperan atención médica.Tenemos claro que recibimos una situación hospitalaria y de salud difícil y en crisis, que todo lo que se nos dijo no era real. Basta ir al Hospital Sótero del Río y comprobar que incluso en los últimos días han faltado luz y agua en sectores muy especiales, destinados a la atención de urgencia de los menores.Por lo tanto, pido que se oficie a la ministra de Salud y a la subsecretaria de Redes Asistenciales, con el objeto de que me informen qué programas se están implementando para los consultorios, en especial en este período de crisis de enfermedades respiratorias, en el que la gente debe levantarse a las cuatro de la madrugada para conseguir un número, así como sobre las medidas que se están adoptando para garantizar la atención de salud a las municipalidades, porque los establecimientos de salud de muchas comunas están sin médicos, situación que genera la postergación de la atención de salud que requieren sus habitantes.Asimismo, solicito que me informen respecto de los programas de infraestructura que se implementarán en los consultorios ubicados en la periferia de Santiago, en particular en el distrito que represento.Si bien los problemas de salud que he señalado se agravan como consecuencia de las enfermedades que se presentan en este período, quiero que me informen qué pasa con las listas de espera. Se dijo al país que se había resuelto ese problema, pero la semana pasada y en los últimos días pude comprobar que miles de establecimientos de salud, incluidos los de la comuna de La Granja, llevan cuatro o cinco años esperando recursos para la implementación de atención de especialidades.Por último, solicito que me señalen si el Ministerio de Salud contempla la entrega de recursos adicionales, más allá del per capita por habitante, para las comunas más afectadas por la situación que he descrito.He dicho.El señor CORNEJO (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.22 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ,Jefe subrogante de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9383-05)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que modifica el Código del Trabajo y la ley de Accidentes del Trabajo y enfermedades profesionales en materia de trabajo portuario, así como establecer las obligaciones y beneficios que indica. (boletín N° 9383-05).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “discusión inmediata”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; PATRICIA SILVA MELÉNDEZ, Ministra Secretaria General de la Presidencia (S)”.2. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9326-07)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que sustituye el sistema Electoral Binominal por un Sistema Electoral Proporcional Inclusivo y fortalece la representatividad del Congreso Nacional. (boletín N° 9326-07).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; PATRICIA SILVA MELÉNDEZ, Ministra Secretaria General de la Presidencia (S)”.3. Oficio de S.E. la Presidenta de la República. (boletín N° 9336-25)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que aumenta las plantas de personal de Carabineros de Chile, modifica la ley N° 20.502, que crea el Ministerio del Interior y Seguridad Pública, y la ley N° 18.961 Orgánica Constitucional de Carabineros. (boletín N° 9336-25).	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; PATRICIA SILVA MELÉNDEZ, Ministra Secretaria General de la Presidencia (S)”.4. Oficio del Senado. (boletín N° 9389-05)	“Valparaíso, 2 de julio de 2014.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, que crea mecanismo de estabilización de precios de los combustibles que indica, correspondiente al Boletín Nº 9389-05, con las siguientes enmiendas:ARTÍCULO 3°Inciso final	Lo ha modificado como sigue:	-Ha sustituido la frase “la frecuencia con la que anuncia sus precios”, por la siguiente: “el período de tiempo que media entre sus anuncios de precios”.	-Ha intercalado, a continuación de la palabra “decreto”, el vocablo “fundado”.	-Ha reemplazado la expresión “los umbrales correspondientes”, por “el umbral señalado en los numerales 3 y 4 precedentes, multiplicado éste por el nuevo período de comparación que media entre anuncios, expresado en días, dividido por siete”.-o-	Ha contemplado como artículo 5°, nuevo, el siguiente:	“Artículo 5°.- Semanalmente, el Ministerio de Hacienda publicará y actualizará en su web institucional, la información relativa a:	a) El precio “base” a que se refiere el numeral 1 del artículo 3°.	b) El tipo de cambio utilizado por la Empresa Nacional del Petróleo para fijar los precios mayoristas que informa.	c) Los precios de referencia y paridad determinados por el Ministerio de Energía en los decretos a que se refiere el artículo 2°.	d) Los valores semanales del componente variable del impuesto específico a los combustibles.	e) Los valores semanales de todos los parámetros que esta ley autoriza fijar al Ministerio de Hacienda.”.-o-ARTÍCULO 5°	Ha pasado a ser artículo 6°, sin enmiendas.-o-	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 11.338, de 18 de junio de 2014.	Acompaño la totalidad de los antecedentes.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): ISABEL ALLENDE BUSSI, Presidenta del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.5. Oficio del Senado. (boletín N° 8381-13)	“Valparaíso, 2 de julio de 2014.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, que agrega un nuevo artículo 25 ter al Código del Trabajo, estableciendo jornada de trabajo de personal de ferrocarriles, correspondiente al Boletín Nº 8381-13, con la siguiente enmienda:Artículo únicoNúmero 3	Ha agregado, en el artículo 25 ter que este numeral propone, un número 6 del siguiente tenor:	“6.- Las reglas anteriores se aplicarán sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso penúltimo del artículo 38 de este Código.”.-o-	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 11.080, de 9 de enero de 2014.	Acompaño la totalidad de los antecedentes.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): ISABEL ALLENDE BUSSI, Presidenta del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.6. Proyecto iniciado en moción de los diputados señores Silber, Arriagada,De Mussy, Farías, García; Gutiérrez, don Hugo; Jiménez, Ojeda, Paulsen yPoblete que concede la nacionalidad por graciaal rabino Eduardo Waingortin. (boletín N° 9430-06)PROYECTO DE LEYCONCEDE LA NACIONALIDAD POR GRACIA ALRABINO EDUARDO WAINGORTIN BOLETÍN N° 9430-061.- La nacionalidad por gracia.La nacionalización por gracia de ley constituye una institución de tradición republicana extraordinariamente fructífera para el bien común chileno. Lo anterior porque a través de este honor se distingue a extranjeros ilustres que han efectuado un aporte significativo al progreso del país en las tareas científicas, productivas, comerciales, artísticas, deportivas y culturales; como asimismo en el magisterio de costumbres y estilos de vida que signifiquen un modelo de virtudes a seguir por las generaciones venideras.Esta importante y excepcional institución de la nacionalidad por gracia de ley es recogida en el número 5 del artículo 10 de la Constitución, cuando expresa que serán chilenos los que obtuvieren especial gracia de nacionalización por ley.Vale la pena anotar entonces, que por decisión soberana del Poder Legislativo, la nacionalización por gracia de ley, al mismo tiempo que otorga el supremo reconocimiento de incorporar a la familia chilena al extranjero connotado, le permite mantener la nacionalidad de la patria quien lo vio nacer.2.- Vida y obra del RABINO EDUARDO WAINGÜRTIN.Eduardo Waingortin, rabino de la Comunidad Israelita de Santiago, nació en Buenos Aires, Argentina, el día 29 de diciembre de 1955. Es casado con Graciela Chichotky-bióloga- y padre de 4 hijos: Yael, Natan, Eliana, Taly.Cursó sus estudios primarios en el Colegio N°10 Bartolomé Mitre - Lanús - Argentina. Sus estudios secundarios los cursó en el Colegio Luis Piedra Buena, Lanús-, así como sus estudios universitarios los realizó en la Universidad de Buenos Aires, donde se tituló de Contador Público Nacional en 1977. Al año siguiente, obtuvo su postgrado en Administración en la misma Universidad. Hizo sus estudios en el Seminario Rabínico Latinoamericano (1986,), los que completó en Israel.Fue Rabino en la Asociación Mutual Israelita Argentina, AMIA, sede Ciudad de la Plata, entre 1986 y 1988.Eduardo Waingortin es Rabino de la Comunidad Israelita de Santiago desde 1988. Esta institución religiosa, perteneciente a la corriente conservadora del judaísmo, congrega a la mayor cantidad de judíos en Chile y tiene bajo su administración el Cementerio Judío ubicado en la comuna de Conchalí.También es rabino del Comité Representativo de las Entidades Judías en Chile, CREJ, que luego será conocido como Comunidad Judía de Chile desde 1990.Con más de 20 años en el país, el Rabino Waingortin, es sin duda, el líder espiritual y religioso mas transversal y de mayor consenso en la actual comunidad judía chilena, e impulsor de importantes actividades en el aérea cultural, interreligiosa y ayuda social.El Rabino Eduardo Waingortin asiste de manera permanente a actos como el Te Deum Ecuménico, Cuenta Pública del 21 de Mayo y actos ecuménicos oficiales en representación de la Comunidad Judía de Chile. Entre los años 1981 al 1984 fue Miembro del Ejecutivo de la Asociación de Profesionales Judíos de Chile. Desde el año 2001 a la fecha ha sido Capellán de la 5ta Compañía de Bomberos de Ñuñoa, “Bomba Israel”.Además, el Rabino Waingortin fue fundador de grupos orientados a la educación no formal de jóvenes, como el movimiento juvenil Bet El, 3G y el Instituto de Formación de Líderes Jóvenes. También creó el CEA, Centro de Extensión del Adulto Mayor.Cabe destacar que el Rabino Eduardo Waingortin es un líder espiritual muy relevante en el quehacer nacional ya que participa vivamente en actividades vinculadas al diálogo interreligioso, incentivando y manteniendo los lazos entre todas las religiones que componen la sociedad chilena.Durante la Tefilá por Chile 2012 fue nombrado, capellán de la religión judía en La Moneda por S.E. el Presidente Sebastián Piñera , responsabilidad ratificada por S.E. la Presidenta Michelle Bachelet, atendido la gran representación y especial vínculo del rabino Waingortin con Chile y con la Comunidad judía de nuestro país.3. Ideas matrices.Esta moción, por la que se otorga la nacionalidad por gracia al Rabino Eduardo Waingortin, se basa en el reconocimiento al enorme aporte que ha hecho al promover iniciativas interreligiosas y ecuménicas, así como por generar instancias de diálogo e integración nacional.Considerando el valioso, significativo y desinteresado aporte del Rabino Eduardo Waingortin, como se indicó, un grupo de parlamentarios de las más diversas tendencias hemos considerado que se ha hecho especialmente acreedor al honor de la nacionalidad por gracia que hemos venido comentando. En consecuencia, estamos presentando esta moción parlamentaria para concedérsela por ley.Por estas razones y de conformidad a lo dispuesto en el artículo 10 N° 4 de la Constitución Política de la República de Chile, hemos creído de justicia solicitar que se le otorgue por gracia la nacionalidad chilena, lo que sin duda apreciará profundamente.Por lo tanto, los diputados que suscriben vienen en presentar la siguiente moción de: PROYECTO DE LEY:Artículo único: “Concédese la gracia especial de nacionalización por ley al ciudadano argentino Rabino Eduardo Waingortin”.</DOCUMENTOS_CUENTA>
    
  </SESION>
</BOLETINXML>