<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="2" FECHA_INICIO="22-05-1997 11:00:00" FECHA_TERMINO="22-05-1997 14:08:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L ECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 335ª, ORDINARIASesión 2ª, en jueves 22 de mayo de 1997(Ordinaria, de 11.00 a 14.08 horas)			Presidencia de los señores Martínez Ocamica, don Gutenberg;			Arancibia Calderón, don Armando, y Rocha Manrique,			don Jaime.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	CUENTA	IV.-	ORDEN DEL DÍA	V.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VI.-	INCIDENTES	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I. 	Asistencia		6	II. 	Apertura de la sesión		7	III. 	Cuenta		7		Permisos constitucionales.		7	IV.	Orden del Día.	-	Comisión Mixta permanente de consulta, cooperación y coordinación para Chile y El Caribe. Primer trámite constitucional		7	-	Sanciones a procedimientos de cobranzas ilegales. Primer trámite constitucional		10	-	Modificación a normas de protección agrícola. Segundo trámite constitucional		21	V.	Proyectos de acuerdo.	-	Beneficios para ex trabajadores de El Teniente (Continuación)		25	-	Constitución de Comisión especial investigadora de actuaciones del Serviu en la Octava Región		26	VI.	Incidentes.	-	Alcances sobre falta de quórum para constituir Comisión especial investigadora		29	-	Abuso de poder policial en detención de anciana. Oficios.		29	-	Creación de sistema nacional de inteligencia. Oficio		30	-	Alcances a referencias de mensaje presidencial sobre extremo norte. Oficios		31	-	Réplica a intervención de Diputado Moreira		33	-	Impugnación sobre aplicación abusiva de ley Nº 16.744. Oficios		33	-	Envío a Comisión de Hacienda de indicación a proyecto sobre profesionales de la Salud. Oficio		35	-	Indicación a proyecto que beneficia a funcionarios de Gendarmería. Oficio		35	-	Creación de Comisaría de Carabineros en Chiguayante. Oficio		35	-	Financiamiento de salud primaria de Chiguayante. Oficio		36	-	Investigación sobre actuación de carabineros con resultado de muerte de detenido. Oficio		36	-	Referencia de mensaje presidencial al programa de prevención de la violencia intrafamiliar. Oficio		37	-	Anuncios de envío de proyectos en mensaje presidencial. Oficios		37	-	Anuncio presidencial sobre la Enami. Oficio		38	-	Rechazo a eventual privatización de la Enap. Oficio		39Pág.	VII.	Documentos de la Cuenta.	1.	Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en moción, que modifica el Código de Procedimiento Penal respecto a la forma en que han de practicarse las notificaciones de las resoluciones que indica y el Código Orgánico de Tribunales, en lo relativo a la visita semanal que efectúan los jueces a los recintos carcelarios (boletín Nº 1866-07)(S). 		41	-	Oficios de la Excma. Corte Suprema, por los cuales remite su opinión respecto de los siguientes proyectos:	2.	Moción de los Diputados señores Bayo y Kuschel que dicta normas en materia de maltrato a adultos mayores (boletín Nº 2033-18).		42	3.	Establece sanciones a procedimientos de cobranzas ilegales (boletín Nº 1990-03).		44	4.	Dicta normas sobre indemnización de perjuicios a usuarios de servicios de distribución de agua potable, en caso de interrupciones, restricciones y racionamientos (boletín Nº 1998-09).		45	VIII.	Otros Documentos de la Cuenta.	1.	Comunicaciones:-De los Diputados señores Jocelyn-Holt y Gajardo quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, informan que se ausentarán del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 22 y 25 de mayo en curso, respectivamente. -De los Diputados señores Villouta y Valenzuela quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 57 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicitan autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 23 de mayo en curso. 	2.	Oficios:Contraloría General de la República-Del Diputado señor García-Huidobro, presuntas irregularidades cometidas en el Liceo Comercial A-7 Diego Portales, de Rancagua.-Del Diputado señor Ulloa, entrega a la empresa Inmobiliaria Bilbao, de subsidios habitacionales.Ministerio del Interior-Del Diputado señor Navarro, medidas adoptadas para fiscalizar correctamente el tránsito de camiones de gran tonelaje por vías secundarias de carácter rural.-De los Diputados señores Elizalde, Álvarez-Salamanca, Joaquín Palma, Ascencio, Munizaga, Taladriz, Hurtado, Chadwick, Bombal, Longueira y Tuma, recursos del Consejo Provincial de Deportes destinados a financiamiento de candidatura parlamentaria.Ministerio de Relaciones Exteriores-Del Diputado señor Valcarce, situación procesal del ciudadano chileno señor Héctor Aqueveque Vega, en La Paz, Bolivia.Ministerio de Hacienda-De los Diputados señores Bayo, Ramón Pérez y Álvarez-Salamanca, aportes entregados a Enacar para financiar déficit habitacional.Ministerio de Vivienda y Urbanismo-Del Diputado señor Joaquín Palma, factibilidad de desarrollar un villorrio agrícola.Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones-Del Diputado señor Alvarado, servicio subsidiado por el litoral norte de la Undécima Región.-Del Diputado señor Valcarce, servicios de taxis en Arica.Ministerio de Planificación y Cooperación-Del Diputado señor Ojeda, consultorio urbano de salud de Ovejería, en la ciudad de Osorno.Corporación de Fomento de la Producción-De los Diputados señores Salvador Urrutia y Ramón Pérez, fuente agua potable para la ciudad de Arica.-De los Diputados señores Bayo, Ramón Pérez y Álvarez-Salamanca, forma en que se asegurará la digna subsistencia de los mineros de  Enacar  Lota.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (69)Alvarado Andrade, ClaudioÁlvarez-Salamanca Büchi, PedroArancibia Calderón, ArmandoÁvila Contreras, NelsonAylwin Oyarzún, MarianaBalbontín Arteaga, IgnacioBartolucci Johnston, FranciscoBayo Veloso, FranciscoBombal Otaegui, CarlosColoma Correa, Juan AntonioCorrea De la Cerda, SergioCristi Marfil, María AngélicaDe la Maza Maillet, IvánDupré Silva, CarlosElgueta Barrientos, SergioEspina Otero, AlbertoGajardo Chacón, RubénGarcía Ruminot, JoséGirardi Lavín, GuidoKarelovic Vrandecic, VicenteKuschel Silva, Carlos IgnacioLeay Morán, CristiánLeón Ramírez, RobertoLetelier Norambuena, FelipeLongton Guerrero, ArturoMakluf Campos, JoséMartínez Labbé, RosauroMartínez Ocamica, GutenbergMatthei Fornet, EvelynMelero Abaroa, PatricioMontes Cisternas, CarlosMorales Morales, SergioMoreira Barros, IvánMunizaga Rodríguez, EugenioMuñoz Aburto, PedroNaranjo Ortiz, JaimeNavarro Brain, AlejandroOjeda Uribe, SergioOrpis Bouchón, JaimeOrtiz Novoa, José MiguelPalma Irarrázaval, AndrésPalma Irarrázaval, JoaquínPaya Mira, DaríoPérez Lobos, AníbalPérez Varela, VíctorPollarolo Villa, FannyProchelle Aguilar, MarinaProkuriça Prokuriça, BaldoRebolledo Leyton, RomyReyes Alvarado, VíctorRibera Neumann, TeodoroRocha Manrique, JaimeRodríguez Cataldo, ClaudioSabag Castillo, HosainSalas De la Fuente, EdmundoSeguel Molina, RodolfoSolís Cabezas, ValentínSota Barros, VicenteTaladriz García, Juan EnriqueTohá González, IsidoroUrrutia Ávila, RaúlUrrutia Cárdenas, SalvadorValenzuela Herrera, FelipeVargas Lyng, AlfonsoVilches Guzmán, CarlosVillegas González, ErickWalker Prieto, IgnacioWörner Tapia, MartitaZambrano Opazo, Héctor	-Con permiso constitucional estuvo ausente el Diputado señor Sergio Aguiló.</ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 11.00 horas.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <CUENTA>III. CUENTA	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISOS CONSTITUCIONALES<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para conceder los permisos constitucionales solicitados por los Diputados señores Villouta y Valenzuela, para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">	El señor BOMBAL.- Pido la palabra para referirme a la Cuenta.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor BOMBAL.- Señor Presidente, en la Cuenta se ha informado sobre un oficio de la Excelentísima Corte Suprema respecto del proyecto sobre sanciones a los procedimientos de cobranzas ilegales. Como esa iniciativa figura en la tabla de hoy, quiero saber si dicho oficio está incorporado en el respectivo boletín -el Nº 1990-03-, dado que la opinión de ese alto Tribunal es determinante.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Es pertinente su solicitud, señor diputado, pero habría que hacerla en el momento en que se trate el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, sólo pido que el señor diputado informante nos señale si este oficio fue visto por la Comisión e incorporado al informe.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, los proyectos no quedan en suspenso a la espera de respuesta a un oficio enviado a la Corte Suprema, sino que continúan su tramitación; los informes dan cuenta de lo tratado en la Comisión.	En todo caso, al momento de discutir dicho proyecto, se tendrá a la vista el oficio.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Muchas gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO></PERMISO_CONSTITUCIONAL></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>IV. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="1914-10">COMISIÓN MIXTA PERMANENTE DE CONSULTA, COOPERACIÓN Y COORDINACIÓN PARA CHILE Y EL CARIBE. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto aprobatorio del acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y la Comunidad del Caribe para establecer una Comisión Mixta Permanente de consulta, cooperación y coordinación.	Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana es el señor Salvador Urrutia.	-Antecedentes:	-Mensaje, boletín N° 1914-10, sesión 32ª, en 3 de septiembre de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 1.	-Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, sesión 9ª, en 29 de octubre de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 8.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Relaciones Exteriores, paso a informar acerca de un nuevo tratado bilateral que incide en la inserción internacional de nuestro país.	Se trata del acuerdo entre Chile y la   Comunidad del Caribe para establecer una Comisión Mixta Permanente de Consulta, Cooperación y Coordinación.	La Comunidad del Caribe está integrada por Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Dominica, Grenada, Guyana, Jamaica, San Vicente y las Granadinas, Santa Lucía, Saint Kitts y Nevis, Trinidad y Tobago y la Colonia Británica de Monserrat, de Centroamérica y el Caribe; representa una superficie terrestre de 56.111 kilómetros cuadrados y una población de aproximadamente 4 millones y medio de habitantes.	En lo sustancial, este Tratado hará posible un mayor acercamiento a dicha comunidad en las áreas de cooperación política, comercial, económica, científica, técnica y cultural, creando al mismo tiempo espacios para desarrollar una política de mayor integración hacia esa región caribeña.	Este Convenio consta de siete artículos que, en términos generales, se refieren a las siguientes materias:	En los artículos I y III se dispone que los objetivos fundamentales de la Comisión Mixta Permanente consistirán en promover y desarrollar relaciones más estrechas entre Chile y la Comunidad del Caribe en las áreas política, comercial, económica, científica, técnica y cultural.	El artículo II indica que la Comisión Mixta estará integrada por los representantes de ambas partes y sus funciones serán desempeñadas por el Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile y la Secretaría de la Comunidad del Caribe, sin perjuicio de los órganos subsidiarios que se establezcan para atender funciones específicas.	Las reuniones de esta Comisión serán cada dos años, a lo menos, procurando la mayor coincidencia con las reuniones de los Comités de Gestión que se constituyan en áreas específicas de cooperación, según los convenios que celebren las partes en cumplimiento de este Acuerdo, y las decisiones que en ellas se adopten tendrán el carácter de recomendaciones.	A esta Comisión Mixta le corresponderá también ocuparse del cumplimiento del Acuerdo de Cooperación Científica y Técnica celebrado entre ambas partes contratantes, con reuniones alternadas, una vez al año, en Chile, en un Estado miembro de la Comunidad del Caribe o en cualquier otro lugar que se convenga.	La vigencia del Acuerdo se producirá una vez que se haya dado cumplimiento a los requisitos jurídicos pertinentes, y la terminación de sus efectos se producirá seis meses después de la fecha en que la denuncia de una de las partes haya sido notificada, sin afectar los programas y proyectos de cooperación que en ese momento se encuentren en ejecución.	Por último, el artículo VII autoriza al Secretario General de la Comunidad del Caribe para que, en colaboración con el Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile, proceda a convocar a la reunión inaugural de la Comisión Mixta tan pronto como sea posible, después de la entrada en vigor del acuerdo.	Este Tratado no contiene disposiciones que requieran de quórum calificado u orgánico constitucional para su aprobación.	Este Convenio fue aprobado por la unanimidad de la Comisión y recomienda a esta Sala acoger el artículo único del proyecto de acuerdo en los mismos términos en que lo sometió a la consideración de la Cámara, con modificaciones formales menores.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.	El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, sólo quiero recalcar algo que señaló el diputado informante en cuanto a que este Acuerdo forma parte de la estrategia de la política exterior de Chile para fortalecer las relaciones internacionales sobre la base de los acuerdos multilaterales. 	El Tratado con la Comunidad del Caribe ha sido trabajado por la Cancillería durante bastante tiempo, en reuniones tanto en la zona del Caribe como con los ministros y jefes de Estado del Caribe en Santiago de Chile. 	Con dicho acuerdo no sólo se ha abierto la posibilidad del intercambio comercial, sino que también un interés creciente de algunos privados chilenos en orden a aumentar las inversiones en algunas comunidades del Caribe. 	Por último, cabe destacar la estrecha relación que existe entre los jefes de Estado de la Comunidad del Caribe y Chile en la cooperación internacional, en órganos tan importantes como Naciones Unidas.	Por nuestra parte, también hemos abierto posibilidades de cooperación económica, tanto a través del Ministerio de Planificación como de la Cancillería. De tal manera que me parece relevante la aprobación de este Acuerdo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Munizaga.	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo, que plantea la aprobación de un tratado para establecer una Comisión Mixta Permanente de Consulta, Cooperación y Coordinación entre la República de Chile y la Comunidad del Caribe, constituye una acción positiva para los objetivos del Gobierno de incrementar los lazos culturales y comerciales con naciones amigas.	El Acuerdo dispone que sus objetivos fundamentales consistirán en promover y desarrollar relaciones más estrechas entre las partes contratantes en las áreas política, comercial, económica, científica y cultural. Además, le corresponderá promover la coordinación de sus posiciones en los foros internacionales.	En la Comisión de Relaciones Exteriores este proyecto fue aprobado por unanimidad. En consecuencia, nuestro partido dará su voto favorable a este proyecto de acuerdo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	Si le parece a la Sala,...	El señor ORTIZ.- Pido votación, señor Presidente.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos; por la negativa, 2 votos.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- No hay quórum.	Se va a repetir la votación.	Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 34 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Nuevamente no hay quórum.	Se llamará a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos; por la negativa, 0 votos. Hubo 2 abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Álvarez-Salamanca, Arancibia, Bayo, Bombal, Coloma, Correa, Cristi (doña María Angélica), De la Maza, Dupré, Elgueta, Gajardo, García (don José), Kuschel, Leay, León, Makluf, Martínez (don Rosauro), Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Munizaga, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Prokuriça, Reyes, Sabag, Salas, Seguel, Sota, Taladriz, Tohá, Urrutia (don Salvador), Vargas, Vilches, Villegas, Walker y Zambrano.</A_FAVOR><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	Orpis y Paya.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="1990-03">SANCIONES A PROCEDIMIENTOS DE COBRANZAS ILEGALES. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- A continuación, corresponde ocuparse del proyecto de ley, iniciado en moción, que establece sanciones a procedimientos de cobranzas ilegales.	Diputado informante de la Comisión de Economía es el señor Aníbal Pérez.	Antecedentes:	-Moción, boletín Nº 1990-03, sesión 50ª, en 11 de marzo de 1997. Documentos de la Cuenta Nº 1.	-Informe de la Comisión de Economía, sesión 72ª, en 20 de mayo de 1997. Documentos de la Cuenta Nº 5.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Aníbal Pérez.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, me corresponde informar sobre el proyecto de ley que establece sanciones a los procedimientos de cobranzas ilegales extrajudiciales de créditos de consumo.	El proyecto se originó en una moción parlamentaria de los diputados Luis Valentín Ferrada y del que habla, a la cual adhirieron los Diputados señores Eugenio Tuma y Franciso Encina.	Para mejor comprensión de los colegas, diré que la idea matriz del proyecto ya fue planteada mediante indicación a la iniciativa sobre derechos del consumidor, que pronto entrará en vigencia, y aprobada por unanimidad en la Cámara y en el Senado. 	La disposición referida señalaba textualmente: “El acreedor o su representante legal que, en la cobranza extrajudicial de deudas provenientes de créditos de consumo, emplee presiones, amenazas o arbitrios ilegítimos y los cobros indebidos que de ella se originen, serán sancionados con multa que, según la gravedad de los hechos y antecedentes acompañados, irán desde un 25 a 100 por ciento del capital adeudado, sin perjuicio de la obligación de restituir al deudor lo que se hubiere cobrado en exceso.”	Sin embargo, a pesar de su aprobación unánime como artículo 50 de la Ley del Consumidor, el Tribunal Constitucional la declaró inconstitucional, porque estimó que debió aprobarse con quórum calificado de ley orgánica constitucional.	Cabe hacer presente que la discusión de los ministros fue bastante intensa, puesto que la posición de mayoría contó con el voto en contra de los ministros Marcos Aburto y Juan Colombo, que estuvieron por considerar las disposiciones del inciso tercero del artículo 50 normas propias de ley común, y como ante los fallos de dicho Tribunal no cabe recurso alguno, con el Diputado señor Ferrada -coautor del proyecto- tuvimos que aceptarlo y presentar nuevamente la iniciativa.	Quiero hacer presente que en esta oportunidad hemos mejorado el proyecto, por cuanto se aplican las sanciones no sólo a las deudas de consumo que provengan de las casas comerciales, sino también a los procedimientos abusivos y cobros indebidos aplicados a los créditos de consumo otorgados por bancos y financieras. Tan acertada fue esta idea que, hace una semana, el Superintendente de Bancos e Instituciones Financieras, señor Florencio Guzmán, señaló, a propósito de la discusión sobre las tarjetas de crédito, que las disposiciones de la ley del consumidor sobre esta materia también debían aplicarse a los créditos provenientes de los bancos y financieras.	La Comisión aprobó por mayoría de votos la idea de legislar.	Durante la discusión particular, los Diputados señores Ferrada, Tuma y el que habla formularon una indicación que tenía por objeto precisar en mejor forma lo que se debe entender por cobro indebido, tanto por concepto de intereses como de gastos de cobranza. La indicación señala que se presume legalmente que existe cobro indebido en el caso de que los intereses cobrados excedan el máximo permitido por la ley y cuando los gastos de cobranza resulten superiores al 5 por ciento del capital adeudado o de la cuota vencida. Asimismo, fija un monto mínimo a cobrar por las casas de cobranza, equivalente a 0,10 unidad de fomento, entendiendo que éstas tienen gastos de operación y de administración que deben ser pagados por los deudores.	Se expresó durante el debate que el porcentaje establecido para determinar el ilícito es una cifra prudencial en relación con los cobros efectuados por concepto de gastos de cobranza que, a juicio de la Comisión, hoy son excesivos y no siempre guardan relación con el valor del capital. Al fijar el monto mínimo de los gastos en 0,10 unidad de fomento, se considera que se está dando una señal para que las empresas de cobranza revisen sus costos y se encuadren en ese monto que, según la Comisión, es razonable y prudente.	Finalmente, en otro inciso se establece que el juez de policía local del domicilio del deudor será competente para conocer de las infracciones que se cometan como consecuencia de procedimientos ilegales y cobros indebidos, con lo cual adecuamos esta normativa a las disposiciones de la ley sobre derechos del consumidor.	En resumen, estamos complementando dicha ley y llenando un vacío existente en la actualidad, por cuanto todos sabemos que, mensualmente, cerca de 900 mil chilenos son sometidos a cobros extrajudiciales y víctimas de presiones, amenazas y cobros indebidos. Esta iniciativa persigue normar y regular una actividad de diaria ocurrencia en la actividad comercial y financiera.	El proyecto no contiene disposiciones de carácter orgánico constitucional o de quórum calificado, ni disposiciones que deban ser conocidas por la Comisión de Hacienda. Asimismo, no hay artículos ni indicaciones rechazados.	Por las razones expuestas, solicito a la Sala la aprobación del proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Francisco Bartolucci.	El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, junto con anunciar con especial satisfacción que votaré favorablemente el proyecto, felicito a los diputados que han tenido la iniciativa de restituir esta norma del proyecto original, y a la Comisión de Economía por su trabajo.	Aquí estamos frente a uno de los problemas reales que se dan en nuestra sociedad y que requiere de nuestra intervención como legisladores. Estamos respondiendo a una situación apremiante, de enorme injusticia y de tremenda arbitrariedad, producida por las cobranzas extrajudiciales de créditos de consumo.	Desde luego, ninguno de nosotros pretende amparar las deudas impagas, sobre todo cuando corresponden a una actitud indebida del deudor que cae en mora, que no quiere pagar. No estamos defendiendo o protegiendo a la persona que, en forma indebida o con malas artes, no quiere asumir la obligación contraída. No es ése nuestro interés, sino establecer equidad en la relación acreedor-deudor moroso, porque en la práctica el acreedor abusa de su situación. Los procedimientos utilizados son indebidos; los cobros, los intereses y los gastos de cobranza, en muchos casos, también lo son.	Los deudores morosos, que muchas veces quieren asumir la responsabilidad contraída, se encuentran frente a extorsiones, chantajes, presiones, amenazas y arbitrios ilegítimos. Como legisladores, debemos restablecer la equidad y justicia en la relación acreedor-deudor, evitando que al deudor moroso se le presione, amenace o apliquen procedimientos o arbitrios ilegales, como también que se le hagan cobros indebidos, ya sea en los intereses y, por sobre todo, en los gastos de administración de la cobranza. Lo que sucede respecto de este punto es escandaloso, porque lo que se cobra a los deudores morosos como gastos de administración por una, dos o tres cuotas de atraso es realmente una especulación, un abuso. Por eso, es necesario reglarlo, y bien hace el proyecto al fijar como gasto máximo de cobranza el cinco por ciento del capital adeudado o de la cuota vencida, en su caso. Creo que es una cifra de justicia y equidad en esta relación acreedor-deudor moroso.	Así como en la Ley del Consumidor y en otras disposiciones, la iniciativa no pretende proteger al deudor que no quiere pagar, sino -reitero- restablecer esta equidad. Hoy lo hacemos en este proyecto.	Quiero terminar haciéndole presente a la Comisión de Economía y a sus integrantes, que así como hemos dado este paso, se estudie otra situación, que también constituye extorsión o abuso con el deudor moroso. Me refiero a la actuación de las empresas de informática respecto de los deudores y, en concreto, al Dicom, empresa que también tiene una actitud abusiva hacia los deudores.	Cuando una persona cae en mora, las firmas comerciales, bancos o financieras comunican al Dicom esta situación. Luego, el deudor arregla su situación, pero la firma comercial, banco o financiera no lo saca de Dicom, sino que la persona debe ir y pagar una cantidad extra para que lo borren de la información computacional, sin que haya mediado relación ni contrato alguno.	Si el acreedor hace que el deudor moroso figure en Dicom, una vez que éste haya pagado su deuda el mismo debería encargarse de sacarlo del boletín, cosa que no sucede en la actualidad, sino que los propios deudores, que ya han arreglado su situación, deben pagar una cantidad extra para que los saquen del sistema de información computacional en el que aparecen como deudores. Esto también debe corregirse. Es más, como Dicom no actualiza sus datos después de que los deudores morosos han solucionado su problema, entrega información falsa y distorsionada, puesto que mantiene como morosas a personas que han pagado su deuda, las cuales, si quieren obtener un nuevo crédito o tarjeta, no pueden hacerlo porque Dicom da una información falsa, no actualizada: que esa persona sigue siendo deudora morosa, en circunstancias de que ya arregló su situación.	Dicom está entregando información falsa y produciendo un perjuicio, por lo cual creo que, incluso, podría ser demandado por información falsa y por daños y perjuicios a las personas.	Reitero, el deudor moroso que arregla su situación, debe ser excluido de la información de Dicom por la misma empresa que lo introdujo en el sistema, y el deudor no tiene que ser quien haga el trámite ni pague por él.	Ésta también es una situación para el análisis de la Comisión de Economía, y creo que así como hemos dado este paso importante en la cobranza extrajudicial, de cobros indebidos y procedimientos ilegales, también deberíamos legislar para terminar con este abuso que se está cometiendo respecto de los deudores morosos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Elgueta.	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, no obstante haber presentado dos indicaciones, votaré en forma favorable el proyecto.	Sobre el particular, quiero expresar algunas observaciones, en relación con lo expresado por los Diputados señores Aníbal Pérez y Bartolucci.	En primer lugar, estamos en presencia de un proyecto de ley orgánica constitucional, porque se pretende modificar la competencia de los jueces de policía local, y por esa razón, el Tribunal Constitucional rechazó, en su oportunidad, las normas introducidas al proyecto de protección al consumidor. De tal manera que, atendido el quórum existente, es muy difícil que se apruebe el proyecto. En consecuencia, solicito que lo votemos después del receso parlamentario.	En segundo lugar, quiero destacar que en la iniciativa se sancionan antiguas prácticas viciosas. Hubo un tiempo en que los acreedores ingeniaban distintas maneras de llamar la atención de los deudores. Por ejemplo, hacían concurrir a una comparsa al domicilio de los deudores haciendo sonar diversos objetos; en otros casos, empleaban carros fúnebres, y, mediante una bulliciosa y ruidosa manifestación, hacían saber a todo el vecindario que determinada persona adeudaba dinero. En otras ocasiones se exhibían -y todavía se hace- listas en las vitrinas de los diferentes negocios de la ciudad, en las que se detallaban los datos de todos los deudores del establecimiento.	Si analizamos esa situación con el prisma del proyecto, también diríamos que ahora se presiona, se infunde temor o se amenaza a los deudores en su honra y en su vida privada -creo que ese punto quedará para el análisis de los tribunales, que deberán tener en esto especial cuidado-; porque una simple carta donde se anuncia que una persona será requerida de pago y sus bienes embargados y después rematados, representa una presión y amenaza. Obviamente, cuando esto lo hace el abogado en el ejercicio de su profesión o las empresas de cobranza esto no les parece indebido; pero sí para el deudor que, en su mente, divisa que será despojado de sus bienes a precio vil, como ocurre en los remates. En consecuencia, habrá criterios discrepantes.	Presenté dos indicaciones relativas a los incisos primero y segundo.	El inciso primero establece: “El acreedor o su representante legal”. Esto significa que sólo esas personas, o sea, el acreedor directo o quien lo represente legalmente, podrán caer en este tipo de infracción. En verdad, debería decir: “El que”, porque no necesariamente quien realice un cobro indebido, amenaza, presión o arbitrios ilegítimos, será sólo el acreedor o su representante legal, sino que puede ser un tercero, un simple encargado o, a veces, un agente oficioso.	Por eso, técnicamente, debería efectuarse el reemplazo señalado, de manera que cualquiera persona que incurra en este tipo de conductas pueda ser sancionado como aquí se señala.	En este mismo párrafo, en la expresión “los cobros indebidos que de ella se originen serán sancionados con multa, que según la gravedad de los hechos y antecedentes acompañados irá desde un 25 a 100% del capital adeudado, sin perjuicio de la obligación de restituir al deudor lo que se hubiere cobrado en exceso”, no están claramente establecidos los cobros indebidos. ¿Se refiere a los gastos superiores al capital y a los intereses legítimos, o a la suma de todo el conjunto? Si fuera el capital más los intereses, y éstos fueran ilegítimos, eso ya está sancionado por los artículos 2º y 8º de la ley Nº 18.010, que norma las operaciones en dinero y los créditos y establece diversas sanciones para quien cobra más allá de los intereses legítimos. En primer lugar, una sanción civil, porque se tiene por no escrito cualquier pacto que exceda de cierto límite y, en segundo lugar, en caso de que se cobre, el acreedor está obligado a rebajarlo a los intereses corrientes y devolver lo excesivamente cobrado. Aquí se repite lo mismo. Por otra parte, tal figura es una conducta delictual de usura expresamente sancionada en el Código Penal.	De manera que tengo dudas en el sentido de que estemos sancionando un mismo hecho con dos penas distintas: una multa y la pena privativa de libertad que establece el Código Penal por el delito de usura. Hay un principio básico del derecho penal, llamado “non bis in ídem”, que significa que nadie puede ser sancionado dos veces por un mismo hecho, y aquí se estaría sancionando dos veces si consistiera en el cobro indebido del capital más los intereses usurarios. Distinto sería el caso del cobro ajeno al que sanciona la ley N° 18.010. Si a eso se refiere el cobro indebido, naturalmente, corresponde aplicar la pena que establece el proyecto.	Por eso, quiero dejar clara constancia de que apruebo el proyecto, siempre que la expresión “cobros indebidos” implique un cobro ajeno al establecido en la ley N°18.010. Es decir, que mediante presiones, amenazas u otros arbitrios ilegítimos se cobre una suma superior a lo ya sancionado por dicha ley, como aparentar gastos de gestión, de administración, de envío de correspondencia, de notificaciones a través de terceros, que no corresponden a un proceso judicial. En ese caso, el proyecto tendría plena validez, pero no en otras situaciones en que ya existen las sanciones correspondientes.	El inciso segundo dice que “se presume legalmente que existe cobro indebido en el caso que los intereses cobrados excedan el máximo permitido por la ley.” Esa presunción ya se encuentra en la ley N°18.010. Si se cobra una cantidad superior a la que señala dicha ley, es indebida y a tal punto ilegítima, que puede ser sancionada como delito de usura. En consecuencia, esa presunción hay que eliminarla del proyecto.	El señor ÁVILA.- Señor Presidente, el sistema de audio está presentando problemas, lo que perjudica el buen desarrollo de la intervención del Diputado señor Elgueta.	-Hablan varios señores diputados a la vez.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Ruego a los señores diputados guardar silencio.	Puede continuar su Señoría.	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, reitero que la primera parte del inciso segundo del proyecto es redundante, por cuanto en la ley N° 18.010, que fija normas para las operaciones de créditos y otras obligaciones de dinero, se establece la sanción correspondiente cuando los intereses cobrados exceden el máximo permitido por dicho cuerpo legal. Incluso, pueden constituir un delito de usura. Por eso, presenté una indicación para suprimirla. 	Concuerdo con la presunción que dice “cuando los gastos de cobranza resulten superiores al 5 por ciento del capital adeudado o de la cuota vencida”, porque ahí se pone un tope, un margen sobre el cual se consideraría que existe un exceso de gastos de cobranza.	Respecto de lo señalado por el Diputado señor Bartolucci, en cuanto a Dicom, debo informar que en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia estamos analizando un extenso proyecto, relativo a la intimidad y a la vida privada y, en especial, con todo lo relacionado con los bancos de datos. Hay una propuesta para que, en el caso de informaciones erróneas o equivocadas, el afectado disponga del recurso llamado “hábeas data”, con el fin de que, en forma gratuita, se ordene a los bancos de datos, sean de casas comerciales o de otra índole, corregir los errores, omisiones e imperfecciones y establecer la verdad.	Me parece interesante la insistencia del Diputado señor Bartolucci, pero el tema se está tratando en nuestra Comisión.	Con las observaciones mencionadas y las indicaciones que presenté, voy a votar favorablemente el proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.	El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, en relación con lo señalado por el Diputado señor Bartolucci, quiero indicar que eso no sólo ocurre respecto de las situaciones que se dan en Dicom, sobre lo cual le encuentro toda la razón, sino también con las que se originan con los pagarés ya cancelados en algunas financieras o bancos, en cuanto a los cargos que se hacen con posterioridad. Por ejemplo, dentro del crédito van implícitos los gastos administrativos que cubren el costo del alza de la prenda. Sin embargo, para los efectos del consumidor, una vez que los créditos son pagados, y sin ser morosos, algunos bancos e instituciones financieras vuelven a cobrarlos para el alza de la prenda.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- ¿Me permite, señor diputado? Los problemas técnicos del audio nos impiden continuar la sesión. Voy a suspenderla por cinco minutos para ver la posibilidad de arreglarlos, y si no es posible, deberemos levantarla.	Se suspende la sesión por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo de suspensión:	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se reanuda la sesión.	Continúa con el uso de la palabra el Diputado señor Dupré.	El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, existe una imprecisión en la norma que habla del cobro indebido, ya que señala que se considerará como tal a los intereses que excedan el máximo permitido por la ley Nº 18.010, la cual también es muy imprecisa.	En la discusión de la ley sobre los derechos del consumidor señalamos que el interés máximo convencional no se ajusta a lo que están cobrando en el mercado quienes otorgan créditos. El ideal habría sido que el Ejecutivo formulara indicación a este proyecto -que estimo muy importante y al cual la Comisión de Economía ha dado gran respaldo- para que, por ley, la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras normara el interés máximo a cobrar por los créditos, es decir, a establecer administrativamente las tablas de montos máximos que deberían cobrar las financieras y bancos, de acuerdo con el mercado.	Por otra parte, debemos recordar que el Senado rechazó algunas precisiones formuladas a los artículos 38 y 39 de la ley Nº 19.496, que comenzará a regir el 5 de junio. Al respecto, considero necesario reponer lo relativo a impedir el anatocismo, es decir, el cobro de intereses sobre intereses, lo que resulta altamente abusivo y perjudicial para los consumidores.	Asimismo, la Comisión de Economía no sólo está estudiando los problemas a que me he referido, sino que a los alcances de la ley sobre derechos del consumidor y sus vacíos respecto de las tarjetas de crédito de las casas comerciales, situación muy debatida por la opinión pública y denunciada en la Corporación.	Creemos que este estudio debe extenderse a las operaciones financieras de las empresas comerciales y al contenido de los contratos de las tarjetas de crédito otorgadas por los bancos, el cual, como lo ha comprobado la Comisión, es muy similar al de los contratos denunciados como abusivos o contrarios a la ley sobre derechos del consumidor.	En consecuencia, como lo señalaron algunos diputados, es un gran paso aprobar el proyecto, pero es necesario recoger algunas de las inquietudes señaladas o subsanar los vacíos existentes, con el fin de aprovechar el estudio de la Comisión de Economía sobre el tema para proponer a la Cámara alguna iniciativa que resuelva las situaciones no contempladas en la ley sobre derechos del consumidor ni en el proyecto en debate.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, estoy de acuerdo con el proyecto y contribuiré a su aprobación.	Sin embargo, quiero hacer una consulta al diputado informante.	De la lectura del informe de la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo, se desprende que el proyecto tendría que ser aprobado por un quórum equivalente al estimado por el Tribunal Constitucional en el momento de rechazar una norma similar de la ley sobre derechos del consumidor, aun cuando el informe dice que no requiere quórum especial. En mi opinión, el consenso para legislar sobre esta materia que, al parecer, existe en la Sala, puede terminar igual que la disposición similar contenida en la ley sobre derechos del consumidor.	Al leer la disposición rechazada por el Tribunal Constitucional y la que viene en el proyecto, llego a la conclusión de que la idea es la misma y que en ambos casos el Tribunal Constitucional debería resolver en forma similar. Por lo tanto, pido que el diputado informante me aclare esto o, como dijo el Diputado señor Elgueta, que votemos esta disposición con el quórum que el Tribunal Constitucional planteó, pues sería totalmente inútil aprobarla sin dejar constancia del quórum, ya que, posteriormente, ese tribunal consideraría que, al igual que en el caso de la disposición contenida en la ley sobre derechos del consumidor, tiene vicios de forma y no podría convertirse en ley. Es una materia importante que debemos aclarar.	Respecto del texto del artículo, sería positivo que la Comisión de Economía revisara varias disposiciones en una segunda discusión.	Primero, hay un problema de redacción en el inciso primero del artículo único, porque señala: “presiones, amenazas o arbitrios ilegítimos y los cobros indebidos que de ella se originen,”. Aquí no queda claro cuál es el origen de los cobros indebidos: si las presiones, amenazas o arbitrios ilegítimos, o la cobranza extrajudicial.	En segundo lugar, el artículo es muy claro respecto de lo que es cobro indebido; no así en qué se va a entender por presiones, amenazas o arbitrios ilegítimos ni cómo se van a tipificar esos hechos. Me consta que personas de una financiera llaman telefónicamente a los hogares de los deudores o de sus avales para decir que ellos son funcionarios de la Policía de Investigaciones, con lo que generan un ambiente de temor en quienes reciben sus llamados. Pero costaría mucho probar esta situación, que considero corresponde a una presión, a una amenaza o a una acción ilegítima. En consecuencia, hay que perfeccionar el artículo en esta materia, porque provoca mucha inestabilidad, ya que la persona que debe algo, reconoce su deuda, y cuando le cobran, va y paga; pero lo importante es que no se le cobre más de lo adeudado. Sin duda, llamar al aval de un deudor, quien no sabe que éste se atrasó en una cuota, y le digan que son de la Policía de Investigaciones, con el objeto de presionar al deudor para que pague, genera una situación social bastante lamentable.	Por ello, es preferible perfeccionar este articulado, aprovechando las indicaciones presentadas por el Diputado señor Elgueta.	En todo caso, mi impresión, por la lectura del informe, es que esta disposición requiere quórum especial para su aprobación, lo cual quiero que sea aclarado por el diputado informante.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- La Mesa tiene la misma impresión del Diputado señor Andrés Palma. Juzgamos conveniente pedir un informe a la Corte Suprema, porque era un proyecto que contenía materias que requerían quórum de ley orgánica constitucional. Sobre el mismo tema el Tribunal Constitucional falló en esos términos, pero el informe de la Comisión no lo señala así. Ése será nuestro criterio cuando se vote el proyecto.	Con la venia de la Sala, pido al diputado informante que comente este punto, para mejor comprensión de los señores diputados.	Tiene la palabra el Diputado señor Aníbal Pérez.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, antes de referirme al tema del quórum que requiere esta disposición, deseo señalar que aquí se ha confundido la cobranza judicial con la cobranza extrajudicial.	Evidentemente, en la cobranza judicial están normados y reglamentados el procedimiento, los intereses, los gastos de cobranza y los honorarios. Hay un magistrado que determina los montos a pagar, por lo que no se producen cobros indebidos.	Distinta es la situación de la cobranza extrajudicial, respecto de la cual no hay absolutamente nada normado. No se conocen los intereses máximos o los permitidos por la ley; no hay claridad para determinar si existen cobros indebidos o no, o qué se entiende por gastos de cobranza excesivos. Por eso, en esta disposición hemos tratado de normar, reglamentar y dar una señal sobre qué se entiende por cobro indebido, para lo cual hemos propuesto que se presumen como tales a los intereses cobrados que excedan el máximo permitido por la ley y a los gastos de cobranza que superen el porcentaje señalado en el proyecto.	Reitero, no hay que confundir la cobranza judicial, que está normada y reglamentada por ley, con la cobranza extrajudicial, que es un campo que no está normado ni reglamentado. El 80 por ciento de la cobranza que se efectúa en el país en la actualidad es extrajudicial. Es pequeño el número de cobranzas que hoy llega a los tribunales de justicia, ya que la inmensa mayoría se tramita a través de procedimientos que no están claros, reglamentados ni normados.	En segundo lugar, encuentro muy atinente lo señalado por el Diputado señor Andrés Palma, porque, por segunda vez, la Comisión y sus asesores manifiestan que esta disposición no requiere quórum de ley orgánica constitucional. Pero bien sabemos, como aquí se ha expresado, que el Tribunal Constitucional, actuando de oficio la vez anterior, determinó que la normativa requería quórum de ley orgánica constitucional para su aprobación. 	En consecuencia, participo de la idea de que nos podríamos encontrar posteriormente con un problema de carácter constitucional, lo que nos obligará a reiterar cuanto hemos hecho en esta oportunidad.	Por lo tanto, solicito dejar la votación pendiente hasta contar con el quórum debido, para no encontrarnos después con el problema en el Tribunal Constitucional.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para fijar la votación del proyecto para el término de la sesión del próximo martes.	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, debe referirse al próximo martes “en que haya sesión”, porque la próxima semana es distrital.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Eso quise decir. Le agradezco su complemento.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	Tiene la palabra el Diputado Balbontín.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, compartiendo las prevenciones que han planteado los señores diputados que me han antecedido en el uso de la palabra, quiero señalar que coincido plenamente con el proyecto, porque con él se pretende fortalecer el estado de derecho, ya que, por desgracia -quiero recalcar las cifras dadas en la Sala-, el 80 por ciento de las cobranzas se efectúa en forma extrajudicial. Eso tiene la connotación de que no se utilizan los mecanismos de arbitrajes dispuestos formalmente por la sociedad, sino que los establecidos por otro tipo de actores.	El resultado de ello afecta notable y gravemente, sobre todo a los microempresarios o pequeños comerciantes, porque esta situación incide en el prestigio personal de los deudores. Hemos conocido casos en que las presiones ilícitas se realizan en las puertas de sus casas, con fanfarria, o por sujetos que se hacen pasar -como aquí también se ha señalado- por agentes de Investigaciones o por funcionarios del Poder Judicial.	Por lo tanto, sería muy conveniente, en consideración a las indicaciones que aquí se han hecho, que aprobáramos el proyecto con las debidas precisiones para resolver el problema central, es decir, fijar el marco legal que regula las situaciones -por ejemplo, las presiones- que aborda el proyecto.	Asimismo, ya que se están aumentando las facultades de los jueces de policía local, quienes precisamente tienen conocimiento de los fenómenos que ocurren al interior de una localidad, es conveniente otorgarles la posibilidad de cambiar un poco la orientación de nuestro sistema jurídico, a fin de que, bajo determinados marcos, puedan operar en conciencia en la resolución de este tipo de cuestiones, porque, de otro modo, una reglamentación demasiado precisa puede generar también mecanismos por los cuales se escabullen los recursos que utilizan quienes proceden de manera ilícita.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, voy a votar favorablemente este proyecto de ley, porque apunta a mejorar la desigualdad que hay entre el sector que vende y el que compra, situación que se arrastra desde hace mucho tiempo y que es necesario ir corrigiendo en forma enérgica e intensa.	En cuanto a cobranzas y apremios, todos tenemos conocimiento, en nuestros respectivos distritos, de muchas acciones abusivas en que incurren las empresas para obligar a pagar a sus deudores, cobrando, además, en exceso, lo que agrava aún más el abuso inicial. Actúan extrajudicialmente y con apremios absolutamente fuera de las normas legales y del trato que se debe tener hacia un cliente.	Tenemos que ir creando una conciencia de respeto no sólo a nuestros clientes internacionales, sino también a los nacionales. Este proyecto de ley representa un paso firme en ese sentido. Creo que, para ayudar a los consumidores, a los clientes nacionales, a conocer mejor el mercado para tomar sus decisiones de compra, es fundamental que estas situaciones se entreguen a conocimiento del público; que la opinión pública sepa quiénes cometen abusos y actúan tratando de aprovecharse de la ignorancia o de la debilidad de sus clientes. 	Por ello, he entregado al señor Secretario una indicación para agregar un nuevo inciso al artículo único del proyecto, en el sentido de que las sentencias que dicten los juzgados de policía local sean enviadas al Servicio Nacional del Consumidor, a fin de que éste, en su debido momento, a través de sus folletines y mecanismos de comunicación hacia el público, dé a conocer el nombre de los empresarios, de las tiendas y de los vendedores que, como consecuencia de actuar fuera de la ley, han sido sancionados por esos juzgados por sus malas prácticas comerciales.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Rubén Gajardo.	El señor GAJARDO.- Señor Presidente, anuncio mi voto favorable al proyecto. Sin embargo, debo reconocer que, a mi juicio, es necesario que en el segundo informe se corrijan algunos puntos que no están suficientemente claros ni correctamente abordados, desde el punto de vista técnico.	Hay dos tipos de conductas que aparecen sancionadas. Una es contractual, es decir, el hecho de pactar algún tipo de gastos, costas o intereses superiores a los que la ley permite. La otra, es la forma como se hacen efectivos los procedimientos de cobro. 	Creo que estas dos situaciones diferentes, deberían también estar consideradas de manera separada.	Me preocupa que queden muy claro los intereses que afectan al crédito y, muy particularmente, lo que establece el inciso segundo del artículo único del proyecto: “Se presume legalmente que existe cobro indebido en el caso que los intereses cobrados excedan el máximo permitido por la ley...” En seguida, se indican las sanciones.	En este punto, comparto las aprensiones planteadas por el colega Elgueta, en el sentido de que esta situación está sancionada. Es decir, si se trata de cobro excesivo de intereses respecto de operaciones de crédito en dinero reguladas por la ley Nº 18.010, ese mismo cuerpo legal sanciona tal conducta, además de estar penada en el Código Penal como delito de usura. Es decir, para la misma acción estaríamos estableciendo una tercera vía de sanción.	Pero, el proyecto se refiere también a los créditos de consumo. Éstos no son, técnicamente, créditos en dinero y, en consecuencia, no están regulados por la ley Nº 18.010. En otras palabras, respecto de estas operaciones no existe el límite de cobro de intereses que establece la referida ley. En consecuencia, sobre ellas, no tiene ningún sentido la presunción, puesto que en los créditos de consumo no hay un máximo legal de intereses posibles de cobrar.	Estos puntos deben quedar muy bien precisados.	Si se quiere extender a los créditos de consumo las normas sobre limitación de intereses establecida en la ley Nº 18.010, eso debe quedar señalado muy claramente, porque al mismo tiempo estamos creando un tipo que el Código Penal sanciona como delito con las penas de la usura. Este tema no se puede tratar tangencialmente, sino que, si realmente se quiere abordar, debe haber mayor explicitación en la redacción del texto.	Espero que en el segundo informe aclaremos estas situaciones, de manera de contar con una ley que satisfaga los objetivos que se han planteado, los cuales, básicamente, dicen relación con conductas indebidas para cobrar un crédito y con gastos indebidos por concepto de comisiones, de cobranza y administrativos, que en ese momento no tienen ninguna limitación, pero que, obviamente, es posible establecerla.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, rara vez, en esta Corporación, se reconocen indicaciones o proyectos de ley que apuntan efectivamente a resolver situaciones poco claras o irregulares. Por eso, comienzo felicitando a los colegas Aníbal Pérez y Luis Valentín Ferrada, porque su iniciativa hace justicia a miles de personas que, por razones de diferente índole, se han endeudado con casas comerciales o financieras, y, después de firmar el contrato de crédito correspondiente, se han encontrado con la triste sorpresa de que la famosa letra chica les ha significado, a la segunda cuota no pagada, presiones ilegítimas a través de cobranzas extrajudiciales que siempre ascienden al doble o al triple de la deuda.	Creo que la vida es el quehacer de escuchar y de estar con la gente. En este último tiempo me ha tocado ver no menos de cincuenta casos de esta naturaleza, en que, por ejemplo, gente de ingresos modestos que adeuda cuotas impagas que alcanzan, por ejemplo, a la cantidad de treinta y dos mil pesos, entre costos de cobranza extrajudicial, abogados, procuradores y otros, han tenido que pagar tres veces más esa cantidad.	No soy abogado. Creo que aquí ha habido una posición muy clara de quienes siguieron esa digna profesión, en el sentido de que están esperando un pronunciamiento de la Corte Suprema; pero hay una cosa cierta, real: la idea del proyecto es muy positiva. 	Por lo anterior, votaré favorablemente la iniciativa, ya que constituye un camino efectivo, a fin de cuidar y preservar a la gente de acciones que, desde un punto de vista ético, no corresponden, y que ejercen algunas oficinas que cumplen en forma usuraria ese tipo de cobranzas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Ojeda.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, creo que para los parlamentarios, en lo que conocen en el ejercicio de sus funciones y de lo que captan en la vida diaria, no hay un problema tan grave como el que trata de corregirse a través de este proyecto de ley: los abusos, las arbitrariedades y otros asuntos que, extraña y curiosamente, se están cometiendo con gran persistencia dentro de un estado de derecho.	Los parlamentarios han acertado al legislar sobre la materia. Debemos felicitar a quienes presentaron el proyecto, en el cual dan respuesta a las inquietudes, a las aspiraciones y a la problemática nacional respecto del tema.	Las instituciones financieras han instalado, de manera anexa, oficinas de cobranzas. Con ello, los pagos que los deudores deben realizar, en virtud de los créditos que les han sido concedidos, al final se tornan impagables. Si no pueden pagar una cuota mensual, menos podrán hacerlo con todos los recargos de intereses, gastos de cobranza y, más encima, ellos mismos tienen que eliminar las anotaciones contenidas en los boletines comerciales o en Dicom.	Es necesario terminar con estos abusos y arbitrariedades. Creo que, en gran medida, por este camino podremos lograrlo.	Además de todos los objetivos que se persiguen mediante el proyecto de ley, de una manera mucho más clara y profunda estamos defendiendo la dignidad y el respeto de los chilenos, de aquellas personas que a veces, por determinadas circunstancias, ajenas a sus posibilidades y decisiones, no pueden cumplir. 	Por ello es necesario terminar con estos abusos, atropellos y engaños. Es mucho más valiosa la dignidad, el respeto y la persona misma. Se superponen, a veces, valores que están muy por debajo del derecho de una persona de ser tratada con dignidad. La cobranza que se realiza por la institución financiera, a través de las oficinas de cobranza -como se ha dicho en repetidas oportunidades-, se hace de una manera bastante oprobiosa y humillante para los deudores, y esto no puede suceder en un estado de derecho que defiende, justamente, la dignidad y el respeto de las personas.	Erróneamente, se superpone el derecho de propiedad de las instituciones financieras que otorgan créditos, sobre el derecho de la persona a ser tratada con dignidad y respeto. 	Este proyecto de ley es una muy buena instancia para terminar con prácticas tan abusivas que se han desarrollado en Chile en los últimos tiempos, so pretexto de que existe un derecho al crédito por cobrar y de ejercer las acciones correspondientes para hacerlo. No dudamos del derecho de las instituciones financieras para exigir el cumplimiento de obligaciones, pero éste debe hacerse a través de los cauces normales, con procedimientos preestablecidos y de una manera bastante razonable.	Esta iniciativa reafirma y consolida el derecho de la persona a ser tratada como ser humano, y robustece aún más los mecanismos legales para que estas acciones puedan ejercerse de acuerdo con el ordenamiento jurídico.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Con esta intervención ha terminado la lista de inscritos y se declara cerrado el debate.	La votación se efectuará al término del Orden del Día de la próxima sesión ordinaria.	Queda pendiente el proyecto.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="569-01">MODIFICACIÓN A NORMAS DE PROTECCIÓN AGRÍCOLA. Segundo trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- A continuación, corresponde tratar, en segundo trámite constitucional, el proyecto de ley iniciado en moción que modifica el decreto ley Nº 3.557, de 1981, sobre normas de protección agrícola.	Diputado informante de la Comisión de Agricultura es el señor Felipe Letelier.	Antecedentes:	-Proyecto del Senado, boletín Nº 569-01 (S), sesión 49ª, en 21 de marzo de 1995. Documentos de la Cuenta Nº 6.	-Informe de la Comisión de Agricultura, sesión 32ª, en 3 de septiembre de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 2.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor José García, quien rendirá el informe.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">	El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, el proyecto, en segundo trámite constitucional, remitido por el honorable Senado y originado en una moción de los Senadores señores Cooper, Romero, y del ex Senador Papi modifica el decreto ley Nº 3.557, de 1981, sobre normas de protección agrícola.	La idea matriz que inspira la proposición de esta iniciativa legal es modernizar y reforzar la legislación vigente, contenida en el decreto ley Nº 3.557, de 1981, sobre normas de protección agrícola, con el objeto de proteger a nuestro país, libre de plagas, de la introducción de mercaderías peligrosas para nuestros productos vegetales y animales, que son reconocidos mundialmente por su calidad y por ser sanitariamente libres de contaminación.	El proyecto pretende generar un marco jurídico que dé mayor seguridad al resguardo del patrimonio fito y zoosanitario del país. Se establece el mecanismo de una declaración jurada que deben formular todos aquellos turistas o ciudadanos chilenos que ingresen al territorio nacional para prevenir la internación de mercaderías peligrosas para el transporte de los vegetales o de la salud animal.	Si bien el SAG está dotado de facultades legales para realizar la inspección de los pasajeros, esta fiscalización actualmente sólo va aparejada de una multa. Atendido el gran número de turistas que ingresan al país, se requiere de un sistema más moderno y basado en la buena fe para aminorar el volumen de fiscalización.	El SAG, en conjunto con el Servicio Nacional de Aduanas, el año pasado inició un proyecto piloto en el Aeropuerto Comodoro Arturo Merino Benítez, con el propósito de que la inspección de las valijas de los turistas se realice mediante aparato de rayos X. La intención es avanzar progresivamente en todos los pasos fronterizos y controles de llegada, mediante un trabajo conjunto con alta tecnología. Los funcionarios del SAG, acostumbrados a ella, están traspasando sus conocimientos a los funcionarios de Aduana, de manera de lograr un control más eficaz, eficiente y rápido respecto de los pasajeros.	El sistema que propone la moción parlamentaria es similar al que se utiliza en los países desarrollados, como Estados Unidos, Canadá y algunos europeos, en el sentido de basar el accionar de las fiscalizaciones en la buena fe, y que aquella persona que adultera su declaración comete delito de perjurio y recibe las sanciones correspondientes establecidas en el Código Penal.	Mediante este proyecto se incorporan los productos de origen animal, de manera que exista el mismo procedimiento y la misma declaración, tanto para las especies vegetales como animales.	En la letra b) del proyecto se establece una sanción de corte administrativo para aquella persona que se niegue a efectuar la declaración jurada y la figura del delito de perjurio para la que sea sorprendida tratando de internar al país mercadería prohibida.	Los integrantes de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca, con la asistencia y colaboración del fiscal del Servicio Agrícola y Ganadero, luego de estudiar en general y en particular el proyecto que se somete a discusión, lo aprobaron por unanimidad en ambos sentidos.	Por lo tanto, la Comisión recomienda aprobar el proyecto en los mismos términos en que lo hizo el honorable Senado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	Correspondería votar el proyecto.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, pido que se reabra el debate, ya que el diputado informante designado ha llegado a la Sala y tiene preparada una exposición al respecto.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.	El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, a mi juicio, habría que aprobar el proyecto, pero no hay quórum.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Si le parece a la Sala, se reabrirá el debate y se concederá la palabra al Diputado señor Felipe Letelier.	Acordado.	Tiene la palabra el Diputado señor Felipe Letelier.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">	El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, antes que todo, agradezco a mi colega y amigo, Diputado señor José García, su interesante exposición.	El proyecto, en segundo trámite constitucional, remitido por el honorable Senado y originado en una moción de los Senadores Cooper, Romero y del ex Senador Papi, modifica el decreto ley Nº 3.557, de 1981, sobre normas de protección agrícola.	Durante su estudio, la Comisión contó con la asistencia y colaboración, en especial, del fiscal del SAG, señor Álvaro Sapag.	El proyecto de modernizar y reforzar las normas de protección agrícola contenidas en el decreto ley Nº 3.557, de 1981, tiene por objeto proteger a nuestro país -libre de plagas- de la introducción de mercaderías peligrosas para sus productos vegetales y animales, conocidos mundialmente por su calidad y por ser libres de contaminación, a través de turistas o de las importaciones.	Los senadores autores de la moción consideran relevantes los siguientes fundamentos:1.	Ante los graves riesgos que involucra la aparición de plagas que afectan a los vegetales, como ha ocurrido con las sucesivas apariciones de la mosca de la fruta, se requiere modernizar y reforzar la legislación vigente;2.	Los antecedentes indican que las plagas son introducidas desde el exterior, en especial, por los pasos fronterizos terrestres, sin excluir los marítimos y aéreos;3.	Como medida preventiva que reemplace el actual sistema, se plantea la exigencia de una declaración escrita y jurada para quienes ingresan al país, en el sentido de que no incluyen, entre sus pertenencias, mercaderías peligrosas para los vegetales;4.	Coherentemente con lo anterior, se hacen extensivos los delitos de perjurio para sancionar la falsedad de la declaración jurada sobre vegetales, de conformidad con el artículo 210 del Código Penal. Además, se tipifican los delitos de quienes intenten internar al país mercaderías cuyo ingreso se haya rechazado o sean prohibidas y, como consecuencia de ello, se propague una plaga vegetal;5.	Aparte de las sanciones corporales, se establecen fuertes multas para quienes atenten contra nuestro patrimonio fitosanitario y su reincidencia;6.	Las medidas buscan proteger al país de la introducción de mercaderías peligrosas para nuestros productos vegetales, que son justamente reconocidos en los mercados mundiales por su calidad y por ser sanitariamente libres de contaminación, y 7.	La moción no pretende impedir la integración con países afectados por plagas vegetales o cerrar el turismo proveniente de ellos. Por el contrario, busca que la integración y el turismo sean compatibles con la preservación de nuestro patrimonio y del posicionamiento de nuestros productos vegetales en los mercados internacionales.	En consecuencia, la moción original sustituía el actual inciso segundo del artículo 1º, con el propósito de establecer que “Igualmente el Servicio Agrícola y Ganadero deberá fiscalizar el cumplimiento de las normas y medidas, con facultad para aplicar las sanciones correspondientes, en conformidad con el procedimiento señalado en Título IV de su ley Orgánica, sin perjuicio de las facultades de los juzgados del crimen, cuando dichas infracciones sean constitutivas de delito.”	El Senado efectuó un acabado estudio de esta iniciativa, revisando la legislación vigente. Luego de conocer el segundo informe de la Comisión de Agricultura, la Sala del Senado acordó solicitar un informe de su Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento, con el objeto de que emitiera un pronunciamiento sobre las infracciones que se tipifican en su artículo único, con vistas a evitar la configuración de delitos que pudieran estar en contra de las concepciones penales que se han estado aplicando.	El proyecto, remitido por el honorable Senado, consta de un artículo único, con tres números, mediante los cuales se formalizan las modificaciones del decreto ley Nº 3.557, de 1981, que establece normas sobre protección agrícola.	Vuestra Comisión, durante la discusión general de la iniciativa, escuchó al señor Álvaro Sapag, fiscal del Servicio Agrícola y Ganadero, quien expuso que el proyecto, tal como fue aprobado por el honorable Senado, tiene por objeto generar un marco jurídico que dé mayor seguridad al resguardo del patrimonio fito y zoosanitario del país.	Vuestra Comisión, luego de analizar los fundamentos que inspiraron la proposición de la iniciativa, de escuchar la opinión favorable expuesta por el fiscal del Servicio Agrícola y Ganadero, y el parecer de los señores diputados presentes, acordó pronunciarse respecto de la idea de legislar sobre la materia.	Cerrado el debate y sometido a votación en general el proyecto, se aprobó por unanimidad.	Por eso, al igual como lo expresara el colega José García, recomendamos a la honorable Sala que, por la importancia que reviste, apruebe por unanimidad el proyecto, tal como ha sido despachado por la Comisión.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Cerrado el debate.	En votación.	Debido a que en un sector de la Sala no funciona el sistema electrónico de votación, se tomará la misma por el sistema de manos levantadas.	-Durante la votación.	El señor MOREIRA.- Pido la palabra.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor MOREIRA.- Señor Presidente, como éste es el último día de sesiones, quiero pedir que la próxima semana se restablezca el aparato electrónico que utilizo para emitir mi votación, el que fue sacado debido a un cortocircuito.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señor diputado, se tomarán las medidas necesarias para restablecer el mecanismo de votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Por no haberse alcanzado el quórum necesario, se repetirá la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 39 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Por no haberse reunido el quórum, se llamará por cinco minutos a los señores diputados.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En votación el proyecto.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 42 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>V. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="518">BENEFICIOS PARA EX TRABAJADORES DE EL TENIENTE (Continuación)<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El señor Prosecretario dará lectura al primer proyecto de acuerdo.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- El proyecto de acuerdo Nº 518, sobre beneficios a los ex trabajadores de El Teniente, ya ha sido discutido y corresponde votarlo.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Informo a la Sala que este proyecto ha sido debatido y votado nueve veces. A instancia de los Comités, en la sesión del martes pasado se hizo un esfuerzo para encontrar una solución al problema.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 0 votos; por la negativa, 4 votos. Hubo 24 abstenciones.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- No hay quórum.	Se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 0 votos; por la negativa, 24 votos. Hubo 14 abstenciones.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Nuevamente no hay quórum.	Se va a repetir la votación.	El señor MOREIRA.- Señor Presidente, yo no voté.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El Diputado señor Moreira no votó.	El señor LONGTON.- Un asunto de Reglamento, señor Presidente.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor LONGTON.- Creo que aquí debiera aplicarse un principio de criterio general en cuanto a lo que ha sido la costumbre de esta Cámara. Está claro que nadie quiere aprobar el proyecto. Por lo tanto, yo lo daría por rechazado. No le demos más vueltas al asunto.	El señor PAYA.- Hay dos señores diputados más en la Sala. Con ellos, reunimos el quórum requerido para votar.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Así lo haremos.	Señor Longton, quiero informarle que se hicieron denodados esfuerzos por lograr algún criterio de solución y, desgraciadamente, no hay otro que no sea el pronunciamiento de la Sala, cumpliendo con los requisitos de quórum para que el señor Secretario pueda dar por válida la votación.	El señor LONGTON.- Señor Presidente, ni siquiera está el autor del proyecto. Además, es una falta de respeto a los diputados que nos quedamos todos los jueves en la Sala hasta el final de la sesión.	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Así es, su Señoría, pero igual debemos pronunciarnos respecto del proyecto.	En votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 0 votos; por la negativa, 26 votos. Hubo 16 abstenciones.	Rechazado el proyecto de acuerdo.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="516">CONSTITUCIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA DE ACTUACIONES DEL SERVIU EN LA OCTAVA REGIÓN.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 516, de los señores Ulloa, Pérez Varela, Leay, Galilea, Martínez Labbé, Paya, García, don René; Álvarez-Salamanca, Kuschel, Longueira, señora Matthei, señores, Karelovic, Morales, Masferrer, Errázuriz, Alvarado, Jürgensen, Correa, Caminondo, Taladriz, Moreira, Ribera, Hurtado, Munizaga, Bombal, Coloma, señora Cristi, señores Pérez Opazo, García Ruminot, Kuschel y Solís, que en su parte pertinente dice:	“Constituir una Comisión Especial Investigadora de las actuaciones de los servicios públicos relacionados con la entrega, por parte del Serviu, de más de 1.500 millones de pesos a la empresa Inversiones Bilbao. La comisión deberá entregar su informe dentro del plazo de 60 días.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MONTES.- ¿Me permite, señor Presidente?	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor MONTES.- Señor Presidente, no quiero entrar al fondo, pero aquí hubo un debate.	En primer lugar, se dijo que no correspondía constituir una comisión especial, porque la de Vivienda estaba en condiciones de llevar a cabo la investigación. En segundo lugar, se planteó la posibilidad de reformular el proyecto, de manera que la Comisión asumiera globalmente la situación de ese programa. Por último, se le pidió al Diputado señor Víctor Pérez que hiciera gestiones para consensuar su redacción, cosa que no ha ocurrido.	Entonces, para evitar problemas, pido que se postergue la votación del proyecto hasta que ello se lleve a cabo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Pérez.	El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, lo afirmado por el Diputado señor Montes es parcialmente cierto.	En efecto, cuando se debatió este proyecto de acuerdo, se propusieron algunas modificaciones, que fueron aceptadas en parte por los firmantes. Se hicieron las gestiones para consensuarlo, y aceptamos que la Comisión de Vivienda y Urbanismo de la Cámara asumiera el rol de investigadora sobre los hechos ocurridos en la Octava Región y que, desde esa perspectiva y de los resultados de la investigación, proponga -como lo han hecho todas las comisiones investigadoras- modificaciones a las normas reglamentarias aplicables en este caso.	Por lo tanto, los autores del proyecto de acuerdo estamos absolutamente dispuestos a que se ordene a la Comisión de Vivienda y Urbanismo ejecutar la investigación, lo que sería el único cambio aceptable.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, el fundamento para pedir la ampliación de la investigación es que en la Región Metropolitana ocurrió una situación similar a la de Concepción con el señor Vega Rocha, que estafó a 50 grupos de postulantes. Se trata más bien de analizar el sistema, porque aquí hay un defecto del sistema. La parte judicial -como dijo el Diputado señor Andrés Palma- está siendo tratada por los tribunales de justicia.	Por lo tanto, aboquémonos a ejercer nuestra función fiscalizadora de un mal programa.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, ¿es posible que el Prosecretario lea de nuevo la parte resolutiva modificada, porque nosotros sólo tenemos el proyecto original?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario le dará lectura.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- La parte resolutiva modificada dice así: “Que la Comisión de Vivienda asuma el rol de investigadora sobre los hechos ocurridos en el Serviu de la Octava Región.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 27 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 5 abstenciones.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- No hay quórum.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, como la discusión de este proyecto se hizo en una oportunidad anterior, no sé si todos los diputados presentes estarán al tanto de lo que se acordó en esa ocasión.	El Diputado señor Montes hizo una observación muy precisa que comparto. Por lo tanto, si es posible, pido que se dé lectura al texto definitivo relativo a las instrucciones que se darán a la Comisión de Vivienda y Urbanismo para investigar, a fin de que los diputados votemos con conocimiento cabal de lo que hará dicha Comisión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Arancibia.	El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, no quiero que haya un pronunciamiento que induzca a equívocos. 	Aquí el ánimo no es evitar que se investigue. Entendí el debate, y por eso voté para que hubiera quórum. Recuerdo que la vez pasada escuché decir a los diputados señores Montes y Víctor Pérez que había consenso.	Entonces, ¿por qué no suspendemos la sesión por uno o dos minutos para redactar el texto y así votamos todos? De lo contrario, se puede producir una votación que induzca a una conclusión errada.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Pérez.	El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, insisto en que, respecto de la propuesta del Diputado señor Montes, los firmantes del proyecto de acuerdo concordamos en que fuera la Comisión de Vivienda y Urbanismo la que asumiera el rol de investigadora de los hechos ocurridos en el Serviu de la Octava Región, que pagó de manera ilegal y arbitraria 1.500 millones de pesos. Eso es lo que queremos que se investigue y el objetivo del proyecto de acuerdo.	Como ha ocurrido con todas las otras comisiones investigadoras, nada obsta para que ésta sugiera las modificaciones reglamentarias que estime pertinentes.	El tema planteado por el Diputado señor Montes respecto de lo que ocurrió en la Región Metropolitana no tiene relación alguna, en magnitud, con el problema sucedido en la Octava Región. 	Por lo tanto, los firmantes del proyecto de acuerdo aceptamos que sea la Comisión de Vivienda la que investigue ese hecho escandaloso. Eso es lo que queremos que se vote.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Por última vez, en forma excepcional, el señor Prosecretario dará lectura al texto definitivo que se someterá a votación.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- La parte resolutiva del proyecto de acuerdo original dice como sigue:	“Constituir una Comisión Especial Investigadora de las actuaciones de los servicios públicos, relacionadas con la entrega por parte del Serviu de más de 1.500 millones de pesos a la empresa Inversiones Bilbao. La Comisión deberá entregar su informe dentro del plazo de 60 días.”	Se plantea reemplazarlo por el siguiente: “Que la Comisión de Vivienda asuma el rol de investigadora sobre los hechos ocurridos en el Serviu, Octava Región”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 27 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 8 abstenciones.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- No hay quórum.	De acuerdo con el Reglamento, se llamará a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema de manos levantadas, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 27 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 8 abstenciones.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Nuevamente no hay quórum.	En consecuencia, queda pendiente la votación del proyecto de acuerdo para la próxima sesión.	Terminada la votación de los proyectos de acuerdo.</INTERVENCION_2VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VI. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871"><TITULO>ALCANCES SOBRE FALTA DE QUÓRUM PARA CONSTITUIR COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA. </TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Unión Demócrata Independiente.	Tiene la palabra el Diputado señor Moreira.	El señor MOREIRA.- Señor Presidente, hace algunos instantes, frente a un proyecto de acuerdo muy trascendente, que tenía por objeto investigar un abuso -una sinvergüenzura, para que se entienda bien-, un delito cometido en la Octava Región, hemos visto el doble estándar que ya conocemos: cuando conviene se investiga, y cuando no, se calla. Los mismos que nos acusan de que no tenemos autoridad moral para hablar de impunidad, pretenden frenar esta investigación cuyo fin es determinar quiénes están robando a los chilenos. Afortunadamente, una parte de la Cámara, de cara al país, hoy trató de aprobar dicho proyecto.	Como integrante de la Comisión de Derechos Humanos, y consecuente con su labor, he dado mi voto para investigar atropellos y abusos a las personas. No me niego a buscar la verdad, siempre y cuando no se trate de verdaderos montajes políticos de la Concertación, a los que estamos muy acostumbrados.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871"><TITULO>ABUSO DE PODER POLICIAL EN DETENCIÓN DE ANCIANA. Oficios.</TITULO>	El señor MOREIRA.- Señor Presidente, como miembro de la Comisión de Derechos Humanos tengo autoridad para denunciar en este hemiciclo el abuso de poder policial cometido en la detención de una anciana.	En una conducta inaceptable, que merece el máximo repudio y debe ser sancionada, funcionarios de Investigaciones detuvieron y humillaron a una anciana de 71 años, por “error”, ya que, supuestamente, registraba un encargo por el delito de giro doloso de cheques, imputación completamente falsa.	En abril pasado, un grupo de 45 ancianos de un club de adultos mayores de las comunas de El Bosque y La Cisterna, viajó a la ciudad de Arica, con gran esfuerzo, ya que se trata de personas de escasos recursos. Una vez allá, cuando efectuaban los trámites necesarios ante Policía Internacional para cruzar a Tacna, un detective manifestó que debía concurrir al cuartel policial doña Laureana de las Mercedes Concha Becerra.	El anciano que realizaba dichos trámites, volvió a la pensión en que se alojaban; tras él llegó un grupo de funcionarios de Investigaciones, quienes, portando armas de fuego automáticas amenazaron con prepotencia inusitada a los ancianos y detuvieron a la señora Concha Becerra.	Posteriormente, la condujeron a las dependencias de Investigaciones, lugar en que la interrogaron, tratándola, en todo momento, como una delincuente. En un momento, afectada frente a tanta humillación, consultó a un policía si él no tenía también una madre, pues la conducía al baño a punta de arma automática; la única respuesta que recibió fue: “Sí, pero no es de su clase”.	Enseguida, fue trasladada a una cárcel para mujeres, con todos los delincuentes, donde permaneció hasta el 2 de mayo, día en que fue puesta a disposición del Cuarto Juzgado de Letras de Arica, tribunal que la dejó de inmediato en libertad incondicional por falta de méritos.	La consecuencia del “error policial” fue que 45 ancianos de escasos recursos perdieron un viaje, que les costó un gran esfuerzo y en el que habían forjado ilusiones propias de los últimos años de sus vidas. Sin embargo, la principal afectada -que carece de los medios y condiciones físicas para defenderse- recibió un trato denigrante, arbitrario y que viola completamente los derechos de una persona.	Este episodio no puede quedar así. Es necesario exigir al Gobierno y al Director de la Policía de Investigaciones algunas respuestas y plantear a la opinión pública las siguientes reflexiones:	Hoy, estamos demostrando uno de los tantos casos de abuso de poder policial. ¿Hasta cuándo se les da tanto poder? Los policías son funcionarios públicos, al servicio de las personas, como doña Laureana Concha. El país les paga sus sueldos para que la protejan, no para que la humillen.	Cuando un funcionario público comete un error que significa violentar garantías individuales de los ciudadanos, debe ser sancionado, porque está traicionando la confianza depositada en él.	Este hecho es sólo un ejemplo de un problema mucho más generalizado. La policía actúa con un doble estándar, dependiendo de la capacidad que las personas tengan para defenderse. Es decir, ¿justicia? Depende de quien sea. Ello es síntoma de la falta de apego a la ley en los procedimientos, tanto en la forma como en el fondo. Nos habría gustado ver el mismo rigor usado con esta anciana en la detención de los terroristas fugados de la Cárcel de Alta Seguridad, asesinos que mataron hace algunos años al Senador Jaime Guzmán.	Como parlamentario del distrito en que vive doña Laureana Concha Becerra exijo, desde la Cámara de Diputados a la Policía de Investigaciones que, además de hacer una investigación interna para determinar las responsabilidades de este abuso de poder, tenga el mínimo gesto de pedir disculpas a quien atropellaron en sus derechos y violentaron en su dignidad. Es lo menos que puede hacer, en especial por tratarse de una persona anciana y de escasos recursos económicos. ¡Todos llegamos a la vejez!	En reiteradas oportunidades el Director de la Policía de Investigaciones ha hecho pública la máxima de honor de que el policía debe “investigar para detener y no detener para investigar”. Sería muy útil que eso lo transmitiera a los funcionarios que tan “ágilmente” detuvieron a esta anciana.	Parece que estamos en algo parecido a un muy especial estado policial, que ejerce su fuerza con el más débil y no con el culpable que tiene influencias. Para ejecutar una orden judicial en el país -Colonia Dignidad, entre otras-, la policía civil tiene un nuevo método: pide permiso en la casa del prófugo. Este trato se lo dan a algunos; en cambio, abusan con una anciana de 71 años. Éstas son las injusticias de la propia justicia.	Por lo anteriormente expuesto, solicito que se envíe oficio, con copia de mi intervención, a los Ministros de Defensa Nacional e Interior, a fin de que instruyan una investigación sumaria exhaustiva que sancione a los responsables. Asimismo, exigimos que Investigaciones dé explicación pública a la afectada para reivindicar su honra y que no registre su nombre en sus archivos.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada, junto con el texto de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502"><TITULO>CREACIÓN DE SISTEMA NACIONAL DE INTELIGENCIA. Oficio.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Sota.	El señor SOTA.- Señor Presidente, en el tiempo que corresponde a mi bancada intervendré como Presidente de la Comisión de Defensa.	Como recordará la honorable Cámara, después de un ímprobo trabajo, de más de un año de duración, la Comisión que tengo el honor de presidir, acogió un informe sobre la creación de un sistema nacional de inteligencia. Ese informe fue aprobado por unanimidad en la Cámara, el 15 de enero de este año. El Gobierno se declaró satisfecho  -no podía ser menos- con el completo informe que recibió, y anunció que en abril de este año se enviaría el proyecto de ley correspondiente. Han pasado cuatro meses y no ha llegado, aunque sé que el Ministro ha estado preocupado de elaborar el mensaje correspondiente.	En mi calidad de Presidente de la Comisión de Defensa he pedido una audiencia para asistir con otros de sus integrantes, a fin de que el Ministro nos informe sobre el progreso del proyecto que está preparando. Desgraciadamente, no he recibido respuesta a dicha petición.	En consecuencia, pido que se oficie al Ministro para pedirle que concurra a la Comisión o bien, conceda la audiencia solicitada, para que nos dé información sobre el texto que está elaborando. Creo que accederá a esta petición en el más breve plazo posible y espero que este oficio tenga el éxito que no tuvo mi petición de audiencia.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, junto con el texto de su intervención, con la adhesión de las bancadas del Partido Socialista y del Partido Por la Democracia, y de los Diputados señores Morales, Vilches, Vargas y Moreira.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110"><TITULO>ALCANCES A REFERENCIAS DE MENSAJE PRESIDENCIAL SOBRE EXTREMO NORTE. Oficios.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, ayer en el Congreso Pleno escuchamos un macizo discurso de su Excelencia el Presidente de la República que daba cuenta al país de lo que el Gobierno realiza y busca en favor del progreso, bienestar y desarrollo de Chile.	Por mi responsabilidad como ciudadano, debo reconocer que todos los temas y planteamientos del discurso de su Excelencia fueron tratados con espíritu positivo, de confianza y fe en los chilenos y en el futuro del país, dando cuenta de realizaciones y planes que apuntan a mejorar problemas graves de nuestra sociedad, como la pobreza, la discriminación y la desigualdad de oportunidades.	En mi responsabilidad de diputado por Arica y Parinacota, debo destacar lo expresado y realizado por el Gobierno para crear desarrollo en nuestras provincias del norte extremo. Su Excelencia confía en que las iniciativas en curso permitirán la recuperación del crecimiento, lo que es importante para sus habitantes -también para todo el país-, dada su condición de bifronterizas.	Es indudable que compartimos la confianza de su Excelencia en el futuro de Arica y Parinacota, pues estamos convencidos de que tenemos un enorme potencial de desarrollo, generado por nuestra gente -ariqueños y parinacotenses, en primer lugar- y privilegiada situación geográfica, eje de integración intercontinental en comercio, transporte, turismo, industria de exportación, etcétera.	Sabemos que el esfuerzo del Gobierno ha generado un despertar de la economía local, tímido aún, pero que se aprecia muy bien al comparar a Arica de 1993 con la de hoy: nuevos edificios de altura, que no se construían desde hace veinte años; nuevas industrias en el parque industrial de Chacalluta, aumento de los tonelajes transferidos en el puerto, así como de turistas y vehículos de carga y pasajeros por nuestros pasos fronterizos.	Todo ello es alentador y nos permite ser optimistas. Pero también, con objetividad, vemos que a Arica y a Parinacota les falta mucho para equiparar su desarrollo económico y social con el resto del país.	Todavía tenemos alta cesantía y bolsones de pobreza urbanos y rurales. Necesitamos que el apoyo del gobierno se mantenga con fuerza y voluntad para solucionar los nuevos problemas que aparecen día a día y acoger las nuevas iniciativas que surgen de la base social.	Mejorar la acción y la eficacia de los servicios públicos, dotar de mayores facultades a la Gobernación de Arica son, entre otras, las tareas que tenemos por delante.	El Plan Arica y la Ley Arica constituyen herramientas de trabajo que deben estar en permanente evaluación y mejoramiento. En esta materia, el papel de la ciudadanía de Arica y de Parinacota, expresado a través de sus dirigentes, debe ser atendido por el gobierno en forma oportuna y abierta. La presencia de su Excelencia el Presidente de la República y de casi todos sus ministros en Arica, el 5 y 6 del presente mes, ha significado un poderoso esfuerzo de comunicación con nuestra base social.	También quiero destacar lo expresado por su Excelencia respecto de la solución dada al problema de los trabajadores del carbón y del cierre de las minas de Lota. Dijo que con la medida que tomó el gobierno, de cerrar las minas y otorgar beneficios especiales a los mineros, se demostró que se puede y debe ser responsable sin ser autoritario; que se puede y debe cautelar el interés del país y tener sensibilidad social; que se puede y debe aspirar a la modernización y desarrollo sin pisotear la dignidad y la esperanza de los trabajadores; que ésa era la voluntad política de su gobierno, expresada en sus más profundas convicciones.	Participé del aplauso cerrado con que se recibieron estas declaraciones de su Excelencia, pues ésas son también mis convicciones, las mías, debido a que en Arica hay dos grupos de trabajadores que enfrentan una situación semejante. Me refiero a los del Ferrocarril de Arica a La Paz, quienes han tenido calidad de funcionarios estatales por 90 años, y dentro de poco, por una licitación de su fuente de trabajo, pasarán al desempleo, a menos que sean discrecionalmente contratados por los nuevos administradores, lo cual es incierto en cuanto a la cantidad de personas y a la calidad de remuneraciones. Estoy hablando de 119 trabajadores en total.	Además, están los trabajadores de la Emporchi de Arica, quienes a nivel nacional han llegado a arreglos con el gobierno en los temas principales respecto de los beneficios que recibirán al transformarse la Emporchi en diez sociedades portuarias autónomas.	Me preocupa, en forma especial, la incertidumbre que agobia a los trabajadores del ferrocarril de Arica a La Paz. A seis meses del traspaso de la empresa, todavía están negociando con una comisión de la Empresa de Ferrocarriles del Estado.	Por ello, solicito oficiar al Presidente de la República, a los Ministros del Interior, de Hacienda y de Transportes, para que se instruya y apoye con los suplementos presupuestarios necesarios a la comisión negociadora de la Empresa de Ferrocarriles del Estado, a fin de que entregue a los trabajadores del ferrocarril de Arica a La Paz beneficios semejantes a los otorgados a otros trabajadores estatales que han perdido sus fuentes de trabajo debido a las políticas de modernización y privatización que, por el bien del país, nuestro gobierno ha asumido con un estilo de justicia, humanidad y solidaridad que su Excelencia definió con elocuente claridad en el día de ayer.	Solicito que se adjunte el texto de mi intervención a los oficios pedidos.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con el texto de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>RÉPLICA A INTERVENCIÓN DE DIPUTADO MOREIRA.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, en primer lugar, respecto de la necesidad de investigar los hechos de corrupción, quiero señalar al Diputado señor Moreira que los socialistas siempre hemos estado de acuerdo en ello, caiga quien caiga y quienquiera esté involucrado. Tenemos la misma postura respecto de los graves sucesos ocurridos en Concepción, pero no queremos show, sino una investigación seria y responsable sobre los motivos de fondo, para ver qué sucede con estos programas que permiten que un par de “vivos” se queden con la plata de las viviendas sociales, en especial la de los más pobres.	Por eso, apoyamos la asignación de facultades a la Comisión de Vivienda para que investigue esta situación, pero en forma seria y responsable, en todos los casos en que pueda haber fraude, pues no sólo es un problema de Concepción, sino de cualquier parte del país, donde existan empresarios inescrupulosos, dispuestos a estafar a los más humildes que desean tener su casa propia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>IMPUGNACIÓN SOBRE APLICACIÓN ABUSIVA DE LEY Nº 16.744. Oficios.</TITULO>	El señor NAVARRO.- En segundo lugar, quiero señalar que, con sorpresa, he tomado conocimiento de que la Superintendencia de Seguridad Social, organismo dependiente del Ministerio del Trabajo que rige el sistema previsional chileno, protege a los jubilados y, por lo tanto, a la gente de más escasos recursos, porque aún está en manos del Estado el sistema de salud social, ha resuelto sobre un caso muy específico que afecta no sé a cuantas personas.	La situación es la siguiente: Don Joel Amán Ortiz Ortiz, trabajador textil en Tomé por más de 36 años, luego de cumplir el  tiempo para jubilar fue al médico a revisar su capacidad auditiva y se le diagnosticó un 50 por ciento de incapacidad para escuchar. Se trata de hipoacusia neurosensorial bilateral por exposición al ruido. Se detectó la enfermedad y se le extendió el certificado correspondiente. Sin embargo, la Asociación Chilena de Seguridad apeló ante la comisión médica de reclamos, porque no fue citada ni notificada de la aludida resolución. Frente a esta apelación, la Compin de Talcahuano resolvió derogarla, sin dar motivos, y así se le informó a don Joel Amán Ortiz. Es decir, habiendo enfermado después de largos años de trabajo, se le dice al afectado que no procede su reclamo por el beneficio de invalidez parcial debido a la hipoacusia, pues la enfermedad la padece desde el momento en que se le diagnosticó; o sea, el absurdo es total. Después que el señor Joel Ortiz estuvo 36 años trabajando al lado de un telar se le diagnostica hipoacusia y se le dice que desde ese momento está sordo. Antes nunca lo estuvo. Su enfermedad la adquirió de la noche a la mañana. Por lo tanto, no tiene derecho a una pensión de invalidez parcial ni a indemnización, por no ser ésta una enfermedad profesional, sino sólo a la pensión de vejez. 	Éstas son las inconsecuencias y las injusticias que no logro entender en un organismo público que debe estar al servicio de los más pobres, de los que pertenecen al Servicio de Seguro Social. Ahí no están los ricos, los empresarios, los de altos ingresos; ahí está la gente sencilla y humilde, en especial los trabajadores.	Después de un año de hacer un seguimiento muy responsable, me quedo con la amarga insatisfacción de que la Superintendencia de Seguridad Social no asume el problema de fondo. Hay una gran falla en la legislación chilena, en especial en la ley Nº 16.744, sobre enfermedades profesionales, pues no puede aceptarse así como así que el señor Ortiz no tenga derecho a una pensión de invalidez parcial, por haber cumplido con anterioridad a la fecha de declaración de la incapacidadad la edad para pensionarse. No corresponde asignarle la pensión solicitada, porque tuvo la enfermedad cuando se la diagnosticó, o sea, después de 36 años.	Ésta es una situación grave. Desconozco los motivos por los  cuales la Compin de Talcahuano se retracta de su primera resolución y hace un nuevo informe. En definitiva, le niega a un humilde trabajador la posibilidad de recibir una indemnización después de haber entregado toda una vida a un trabajo que lo ha dejado prácticamente sordo.	Reclamo formalmente, con mucha fuerza, frente a esta grave incomprensión e injusticia. Además, hay que hacer algo para remediar esta situación. Por lo anterior, solicito que por intermedio del Ministerio de Salud, se oficie a la Compin de Talcahuano, organismo encargado de regular esta situación, para que detalle cada uno de los casos afectos a los artículo 38 y 53 de la ley Nº 16.744 que han sido rechazados desde 1990 a la fecha. Quiero saber a cuánta gente le ha pasado lo mismo, que no ha tenido la suerte de estar al lado de un diputado o de alguien que le haga el trámite y lo apoye. En segundo lugar, los motivos por los cuales la Compin deja nulas sus resoluciones, porque no los señala. Es decir, solo porque la Asociación Chilena de Seguridad le llama la atención, vuelve atrás y declara nulas sus resoluciones Nº 791, de 28 de agosto de 1992, Nº 864, de 1994, en las cuales se reconoce al señor Ortiz un 50 por ciento de incapacidad auditiva, y que señale por qué no indicó el motivo cuando explicó esta situación a la Superintendencia.	Asimismo, pido que se oficie al Ministerio del Trabajo para que la Superintendencia de Seguridad Social -tengo el más profundo respeto por don Luis Orlandini, que ha tratado de buscar solución al problema- me informe, a la brevedad y en forma detallada, cuáles son los casos en que han debido aplicarse los citados artículos desde 1980 a la fecha, los aceptados y los rechazados, y qué hace dicho servicio cuando descubre que esa normativa no sirve y es injusta.	Al Ministerio de Salud para que informe qué médicos conforman la Comisión técnica de reclamos de la Compin, si hay en ella representantes de los trabajadores, y de qué modo se garantiza que al evaluar, la gente que no es médico, ilustrada ni técnica tiene derecho a defender su situación.	Además, que el Ministerio de Salud informe en qué facultades se basa la Asociación Chilena de Seguridad para solicitar el rechazo de estas presentaciones, e indique el número de casos que ha rechazado desde 1980 a la fecha, con nombres y causa en cada caso, porque quiero saber a cuántas personas se ha castigado injustamente con esta arbitrariedad.	Por último, que se oficie al Ministro del Trabajo, que tiene mucha sensibilidad en estos temas, para que se agilice el despacho del proyecto, actualmente radicado en la Secretaría de la Presidencia, que modifica la ley Nº 16.744, sobre enfermedades profesionales, a fin de que se incluya en él una rectificación de esta grave injusticia que afecta a personas que trabajan toda una vida, enferman debido a ello, y luego no se les reconoce el derecho a pensionarse por invalidez.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463">	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con el texto de su intervención.	El señor MAKLUF.- Señor Presidente, adhiero al oficio al Ministro del Trabajo, que tiene por objeto obtener información de la Superintendencia de Seguridad Social sobre el tema planteado por el Diputado señor Navarro, y a la petición para que se agilice el estudio de la modificación a la ley Nº 16.744, sobre accidentes del trabajo.	A mi juicio, no corresponde adherir a los otros oficios, pues se refieren a casos particulares del distrito del Diputado señor Navarro. 	He dicho.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, adhiero en los mismos términos planteados por el Diputado señor Makluf.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se tendrán presente las adhesiones de sus Señorías.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>ENVÍO A COMISIÓN DE HACIENDA DE INDICACIÓN A PROYECTO SOBRE PROFESIONALES DE LA SALUD. Oficio.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, al comienzo de la sesión solicité a la Mesa que se oficie al Ministro de Hacienda con respecto a una indicación que se comprometió a enviar a la Comisión de Hacienda de esta Corporación, sobre el proyecto que concede una bonificación, cada tres meses, de cien mil pesos, a las enfermeras y matronas de los servicios de urgencia del Servicio Nacional de Salud, beneficio que favorece a alrededor de 2.350 profesionales de la salud. 	En ese momento, el Presidente titular de esta Corporación expresó que no era un tema de Reglamento. Por eso, aprovecho Incidentes para solicitar que se oficie al Ministro de Hacienda, a fin de que el Director de Presupuestos emita un pronunciamiento dentro de un plazo perentorio.	La forma como se ha tramitado a estos dignos y grandes profesionales de la salud ya llega a un nivel que no corresponde.	Este proyecto de ley se aprobó por unanimidad en las Comisiones de Salud y de Hacienda, y quien les habla fue nombrado diputado informante; pero no se encuentra en estado de tabla porque falta la indicación que el Ejecutivo se comprometió a enviar. De esto, han pasado treinta días. 	Por eso, pido reiterar ese oficio.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>INDICACIÓN A PROYECTO QUE BENEFICIA A FUNCIONARIOS DE GENDARMERÍA. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en segundo término, pido que se oficie al señor Ministro de Hacienda, a fin de que se dé respuesta, afirmativa o negativa, respecto de una indicación que debe enviar el Ejecutivo a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara, en relación con el proyecto de ley que aumenta remuneraciones y horas extraordinarias al personal de Gendarmería de Chile. 	Hay una nota firmada por ocho señores diputados de diferentes bancadas que piden lo mismo al respectivo Ministro.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>CREACIÓN DE COMISARÍA DE CARABINEROS EN CHIGUAYANTE. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ.- En tercer término, solicito que se oficie al señor Ministro de Defensa Nacional, y por su intermedio, al Subsecretario de Carabineros, para que en el Presupuesto de la Nación de 1998 se destinen fondos para transformar en comisaría la subcomisaría de Chiguayante.	Este tema lo planteé el año recién pasado. La contestación del Subsecretario de Carabineros y del Ministro de Defensa Nacional fue que estaban estudiando la posibilidad de establecer esos recursos en el Presupuesto del año próximo. Por eso, hago esta solicitud con la debida anticipación. Esto se justifica total y absolutamente, porque es una comuna recién creada y es importante apoyarla en forma real y efectiva.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>FINANCIAMIENTO DE SALUD PRIMARIA DE CHIGUAYANTE. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ.- Por último, el Presidente de la República, en su Mensaje de ayer dando cuenta del estado administrativo y político de la Nación, anunció que se conformará una mesa de negociación entre el Gobierno y los respectivos municipios para analizar el financiamiento de la educación y de la salud.	Por lo tanto, solicito que en dicha negociación se considere el financiamiento de la salud primaria de Chiguayante. 	Expreso esto con mucha satisfacción, porque nos damos cuenta -y creo que es relevante que la opinión pública lo conozca en general- de que el anuncio de ayer del Primer Mandatario fue la consecuencia de un exhaustivo trabajo de las Comisiones de Hacienda y de Educación, en las cuales demostramos al Subsecretario de Desarrollo Regional, al Director de Presupuestos y a sus respectivos asesores que debía realizarse un análisis serio y profundo para ver la forma de financiar estos servicios tan importantes, como son salud y educación.	Más aún, quiero que se oficie con urgencia a los señores Ministros de Hacienda y de Salud, y al Subsecretario de Desarrollo Regional, para que den prioridad al tema de salud primaria de Chiguayante, sobre todo después del segundo anuncio que hizo el Presidente de la República, en el sentido de que se terminarán los subsidios cruzados con las isapres para mejorar la salud primaria en nuestro país.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.	Tiene la palabra el Diputado señor Makluf.	El señor MAKLUF.- Señor Presidente, con su venia, cedo la palabra al Diputado señor Andrés Palma. A continuación, intervendré yo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>INVESTIGACIÓN SOBRE ACTUACIÓN DE CARABINEROS CON RESULTADO DE MUERTE DEL DETENIDO. Oficio.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, antes de hacer mi planteamiento en hora de Incidentes, quiero entregar un cariñoso saludo a los clubes de ancianos del distrito Nº 25 que hoy se encuentran en las tribunas.	-Aplausos.	Señor Presidente, junto con hacer presente mi preocupación, quiero pedir que se oficie al General Director de Carabineros por un hecho que aconteció hace algunos días en la comuna de La Pintana, donde resultó muerta una persona, quien, como consecuencia de la sobrerreacción de dos funcionarios de Carabineros fue golpeada luego que una hija de ésta solicitó la concurrencia de la fuerza pública a raíz de una riña entre sus padres.	El problema de la violencia intrafamiliar es muy grave y merece toda nuestra atención. En su Mensaje a la Nación, el Presidente de la República se refirió a esta materia como una acción importante a realizar por el Gobierno. 	Sin embargo, hay un clima de violencia en el país que va más allá, porque tolera, al menos, que dos funcionarios policiales cometan una agresión contra una persona que están deteniendo y que el resultado de los golpes que recibió tenga el desenlace de muerte.	Al respecto solicito que se oficie al General Director de Carabineros para que envíe a esta Corporación todos los antecedentes respecto de los sumarios e investigaciones que haya iniciado Carabineros en relación con la actuación de estos dos funcionarios.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará, a través del Ministerio de Defensa, el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Makluf, Ortiz y Vilches.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>REFERENCIA DE MENSAJE PRESIDENCIAL AL PROGRAMA DE PREVENCIÓN DE LA VIOLENCIA INTRAFAMILIAR. Oficio.</TITULO>	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, también solicito que se oficie a su Excelencia el Presidente de la República para felicitarlo por las palabras de elogio que tuvo con respecto al desarrollo del programa implementado para prevenir la violencia intrafamiliar, y, al mismo tiempo, pido que se incrementen los recursos destinados al funcionamiento de las oficinas comunales de violencia intrafamiliar.	Al respecto, se explicó que los municipios tienen recursos, pero todos sabemos que en las comunas de Macul, San Joaquín y La Granja, al menos, estos fondos son insuficientes para atender los numerosos casos que se presentan, situación que pido mencionar en ese oficio.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría con la adhesión de los Diputados señores Makluf, Ortiz y Vilches.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463"><TITULO>ANUNCIOS DE ENVÍO DE PROYECTOS EN MENSAJE PRESIDENCIAL. Oficios.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Makluf.	El señor MAKLUF.- Señor Presidente, en el día de ayer el país escuchó con interés el discurso pronunciado por el Presidente de la República en el inicio de la legislatura ordinaria de sesiones de 1997. En el Mensaje destacó una serie de aspectos relevantes para conocimiento de la opinión pública, en general, y sobre la agenda legislativa del resto del año 97, materia en la cual los parlamentarios debemos tomar diversas definiciones con respecto a los proyectos de índole social, institucional, educacional y financiera. 	Es necesario que la opinión pública perciba claramente cuáles son los proyectos aún pendientes en las dos Cámaras del Congreso Nacional que requieren de nuestra discusión, análisis y aprobación. En especial, quiero reconocer la voluntad del Gobierno respecto de las reformas laborales pendientes de conocimiento y aprobación en las comisiones del Senado, que se refieren al otorgamiento del derecho de negociación colectiva a la gran mayoría de los trabajadores, del cual hoy están privados, y a la posibilidad de que participen en el proceso de capacitación para el empleo a través de los comités paritarios en cada una de las empresas. El Presidente ha señalado que si no hay consenso sobre el tema, colocará la urgencia adecuada para que el Senado y las comisiones respectivas se pronuncien al respecto. Es un anuncio importante para el proceso de mayor justicia social en nuestro país.	Por otro lado, quiero destacar lo relativo a los proyectos relacionados con la superación de la extrema pobreza, mencionados en el Mensaje Presidencial. El Presidente nos ha dicho que nuestra democracia ha avanzado sustancialmente en crear condiciones positivas para cumplir con las metas de superación de la pobreza y mejoría de la calidad de vida del conjunto de la población, y que hay tres factores que han contribuido grandemente a estos resultados: un sostenido crecimiento económico, el aumento del gasto social, que en 1996 alcanzó a 71 por ciento del gasto público, y la puesta en marcha de diversos programas sociales de acceso a servicios y de fomento productivo. Además, anunció el establecimiento del programa Chile Barrio en la frase que señala: “¡Queremos un Chile sin campamentos, con viviendas dignas para nuestra gente!”	Uno de los programas que más ha ayudado a las poblaciones más modestas a superar niveles de calidad de vida muy deprimentes, ha sido el de Mejoramiento de Barrios, que en muchas poblaciones de Viña del Mar y de Concón, comunas a las cuales represento en esta Cámara, ha hecho posible que los pobladores tengan acceso a luz eléctrica, agua potable, alcantarillado y pavimentación, lo que les permite tener una vida digna.	Desgraciadamente, en 1996, no obstante estar listos los proyectos de ingeniería para los programas de cuatro poblaciones modestas de Viña del Mar -René Schneider, de Chorrillos; Nueva Esperanza, de Miraflores, y Puerto Montt y Puerto Aisén, de Forestal Alto-, no fueron ejecutados por responsabilidad de la municipalidad de la época, que no llamó a la licitación respectiva. Estos estudios de ingeniería se han reiterado en el transcurso de abril.	Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministerio del Interior, con el objeto de dar prioridad al desarrollo de programas de mejoramiento de barrios del segundo semestre de este año, o para que sean considerados a partir del 1º de enero de 1998.	Pido que en este mismo oficio se considere la situación de déficit producida con el Programa de Mejoramiento de Barrios, que beneficia a las poblaciones de Reñaca Alto y Expresos Viña, en el que, por un error de ingeniería en el cálculo de la Empresa de Obras Sanitarias de Valparaíso, no se consideró un conjunto de colectores, y de redes de alcantarillados y de agua potable, obras cuya terminación representan un déficit de aproximadamente 185 millones de pesos.	Finalmente, reitero la complacencia que tenemos frente a la decisión del Presidente de continuar con estas políticas de superación de la extrema pobreza y de implementación de recursos para los programas sociales.	Con este propósito, solicito que se remita copia del texto de mi intervención al Presidente de la República y al Ministro del Interior, adjuntando los oficios solicitados.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Ortiz.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962"><TITULO>ANUNCIO PRESIDENCIAL SOBRE LA ENAMI. Oficio.</TITULO>	El señor ROCHA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Carlos Vilches.	El señor VILCHES.- Señor Presidente, en esta ocasión he estimado necesario referirme a una información que el Presidente de la República don Eduardo Frei, entregó a la ciudadanía en su mensaje de ayer. Se trata, específicamente, del anuncio que ha causado gran preocupación a la zona norte, en cuanto a que la Empresa Nacional de Minería y la Enap no obtendrán del Estado, capitales ni autorización para inversiones, lo cual significa que sólo podrán hacer uso del capital de operación, aprobado en el Presupuesto de cada año, y de las depreciaciones que puedan hacer.	En particular, la situación de la Empresa Nacional de Minería, que ha sido puntal para el desarrollo minero del país, fue estudiada por un comité interministerial cuyo informe -en forma inusual- fue trascendido a la opinión pública, a los dirigentes y es conocido ampliamente en la zona norte.	Esta forma de actuar la hemos criticado abiertamente, porque ha provocado inquietud entre los trabajadores de la empresa, entre los pequeños y medianos mineros y ha movilizado a todos los dirigentes. Pero, como en un trascendido no está fijada la posición del Gobierno, la Comisión de Minería solicitó a los ministros Villarzú y Teplizky que le entregaran información oficial sobre el particular, pero ellos se excusaron de asistir antes de que hablara el Presidente de la República. Hoy ya conocemos las afirmaciones y la política del Presidente Frei al respecto, y a ellas me quiero referir.	En efecto, señaló que va a permitir el aporte de privados en la Empresa Nacional de Minería, lo cual, para los trabajadores, dirigentes y pequeños mineros significa la privatización de la empresa. El Gobierno -en palabras del ministro Teplizky- dice lo contrario. Sin embargo, se requiere claridad sobre el particular. Por eso, la Comisión de Minería citó nuevamente a los ministros para conocer la posición oficial y las políticas que el Gobierno aplicará en el caso de la Enami, de modo de avanzar en su modernización. 	Por las razones expuestas, solicito, en primer lugar, que se oficie al Ministro Juan Villarzú, adjuntándole el texto de mi intervención, para señalarle que me parece absolutamente extraño que políticas de Estado, que se quieren aplicar a la empresa se den a conocer mediante un trascendido y, en segundo lugar, solicitarle una respuesta sobre la verdadera posición del Gobierno respecto de la empresa, puesto que está en juego la vida de la pequeña y mediana minerías del país y, sin duda, la aplicación de las medidas que propone el informe interministerial, podría significar la muerte de la actividad minera.	El Presidente Frei señaló ayer, para aclarar la situación, que no se van a cerrar los poderes de compra, sino que, por el contrario, se abrirán nuevos, lo cual representa un fomento efectivo a la pequeña minería. Sin embargo, estimamos que deben definirse las políticas para saber con qué recursos contará la empresa y cómo se cumplirá con su ley orgánica en relación con el subsidio y el fomento. Se requiere claridad sobre la materia, porque hay muchas localidades y ciudades que viven de las actividades de la pequeña y mediana minerías del país, que están en juego en este momento debido a fantasmas privatizadores que podrían hacer mucho más compleja la situación del norte del país.	Además, me parece muy extraño que en el referido estudio interministerial no hayan participado personeros, dirigentes y parlamentarios de la zona, que tenemos mucho que decir sobre la trayectoria de la minería en el país y sobre la Enami. De manera que, con su venia, agradeceré que se envíe este oficio al señor Juan Villarzú.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio pedido por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Makluf y Ortiz.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>RECHAZO A EVENTUAL PRIVATIZACIÓN DE LA ENAP. Oficio.</TITULO>	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, con su venia, solicito al Diputado señor Carlos Vilches que me otorgue algunos minutos a fin de agregar otro oficio.	El señor VILCHES.- Con todo gusto, señor Presidente.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en primer lugar, reitero mi adhesión al oficio solicitado en relación con la Enami.	En segundo lugar, me alegra mucho y estoy totalmente de acuerdo con la intervención del Diputado señor Carlos Vilches en cuanto a que por ningún motivo considera conveniente para el país una posible privatización de la Enami.	Pero, también quiero recordar que se encuentra pendiente el tema de la Enap, sobre el cual, y debido también a situaciones especiales, se ha filtrado información de que habría comisiones trabajando en él desde hace bastante tiempo. Sobre el particular, quiero ser claro y categórico, pero, a la vez, muy sereno: consideraría algo triste y lamentable que en cualquier instante, entre gallos y medianoche, se intentara privatizar la Enap, lo que significaría una situación complicada tanto para la RPC como para Petrox.	Muchos se preguntarán por qué un diputado como el que habla, que representa a Concepción, Chiguayante y San Pedro, se refiere a este tema. Soy penquista, pero, al lado, en Talcahuano, está la planta de Petrox que cuenta con brillantes trabajadores que han hecho posible, con gran esfuerzo, desde hace años, la mantención de esa empresa y muchas veces han tenido capacidad intelec-tual para superar situaciones técnicas, con lo cual han demostrado la competencia del trabajador y del profesional chileno. Por lo tanto, sería pésimo que se planteara una situación de esa naturaleza.	Es cierto que ayer el Presidente de la República puso como ejemplo el hecho de que se encuentran en estudio cuatro proyectos de inversión extranjera en Petrox que totalizan 420 millones de dólares, pero es diferente tocar un tema como la privatización de empresas altamente rentables para el país que incidiría, además, en situaciones geopolíticas o estratégicas.	Por lo tanto, solicito que se oficie a las autoridades pertinentes del Ministerio de Minería, a fin de informarles que estoy absolutamente en contra de una posible privatización de la Enap que incidiría en la RPC, en la Enap-Magallanes y en Petrox.	He dicho.	El señor ROCHA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Makluf y Vilches.	Por haberse cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 14.08 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.1.	Oficio del Senado. 	Modifica el Código de Procedimiento Penal respecto a la forma en que han de practicarse las notificaciones de las resoluciones que indica y el Código Orgánico de Tribunales, en lo relativo a la visita semanal que efectúan los jueces a los recintos carcelarios. (boletín Nº 1866-07) (S)	Con motivo de la moción, informe y antecedentes que tengo a honra pasar a manos de V.E., el Senado ha dado su aprobación al siguientePROYECTO DE LEY:	“Artículo 1º.- Introdúcense al Código de Procedimiento Penal las siguientes modificaciones:1) Agrégase al artículo 66 el siguiente inciso nuevo:	“Ello no obstante, tratándose de detenidos o presos cuyo proceso se lleve ante un tribunal cuya sede se encuentre fuera del lugar o ciudad donde esté ubicado el establecimiento penal en el cual se encuentren recluidos y que no tenga servicio diario de traslado al tribunal, la resolución que conceda la libertad incondicional o la libertad provisional sin fianza u ordene cumplir el fallo de la Corte de Apelaciones que se pronuncie sobre la resolución concerniente a la libertad, se notificarán por el estado diario. La resolución que deniegue la libertad, o conceda la libertad provisional bajo fianza o conceda la apelación interpuesta, en su caso, se comunicará de inmediato y por el medio más rápido posible, al encargado del establecimiento penal, quien deberá notificarla al recluido. Este podrá apelar de la resolución en el acto y ante el mismo encargado, lo que éste comunicará de inmediato y por igual vía al tribunal. Concedida que sea la apelación, se elevarán los autos a la Corte de Apelaciones respectiva. Asimismo, una vez constituida la fianza, el tribunal transmitirá, por igual medio, la orden de libertad al encargado del establecimiento para su inmediato cumplimiento. El secretario del tribunal dejará testimonio en el proceso de las actuaciones que practique conforme a este inciso, con mención de la fecha en que se efectuaron, la individualización de la persona que le recibió o le proporcionó la información, según proceda, y el tenor de ésta.”.2)	El artículo 592, elimínase la frase “y dirigirá requisitoria a los jueces de los lugares en que se sospeche que aquél haya podido albergarse”, colocando el punto (.) a continuación de la palabra “aprehenderlo”; y agrégase el siguiente inciso segundo: “Las órdenes de citación o aprehensión se despacharán tanto a Carabineros como a la Policía de Investigaciones y estas instituciones deberán transmitirlas a todas sus reparticiones y unidades.”.3)	En el artículo 593: en el encabezamiento, suprímese la frase “y requisitorias”; en el número 3º, elimínanse las palabras “o requisitoria”; y en el número 4º, sustitúyense las palabras “o requisitoria” por “de citación o aprehensión”.	Artículo 2º.- Sustitúyese el artículo 567 del Código Orgánico de Tribunales por el siguiente:	“Artículo 567.- El último día hábil de cada semana, todo juez de letras que ejerza jurisdicción en materia criminal, acompañado de su secretario, visitará la cárcel o establecimientos que se encuentren ubicados en la localidad o ciudad donde funcione el tribunal y en los cuales haya detenidos o presos en procesos a su cargo, con el objeto de indagar si sufren vejaciones indebidas, si se les coarta la libertad de defensa o si se prolonga ilegalmente la tramitación de su proceso.	La Corte de Apelaciones, dentro de cuyo territorio jurisdiccional existan tribunales en lo criminal que estén exentos de la visita respectiva en razón de tener detenidos o presos en cárceles o establecimientos que están ubicados fuera de la localidad o ciudad donde funcionan, establecerá un turno u otro sistema entre los jueces del crimen obligados a la visita, para que éstos la efectúen a tales detenidos o presos, y por oficio, informen al juez que instruye el respectivo proceso de las quejas y observaciones recibidas. Sin perjuicio de lo anterior, todo juez deberá visitar, a lo menos una vez cada tres meses, el recinto carcelario en que tuviere detenidos o presos.”.”.-o-	Hago presente a V.E. que el proyecto fue aprobado en el carácter de orgánico constitucional, en votación general, con el voto afirmativo de 28 señores Senadores de un total de 46 en ejercicio, y, en votación particular, por 26 señores Senadores de un total de 46 en ejercicio, dándose cumplimiento de esta forma a lo preceptuado en el inciso segundo del artículo 63 de la Constitución Política de la República.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): SERGIO ROMERO PIZARRO, Presidente del Senado; JOSÉ LUIS LAGOS LÓPEZ, Secretario del Senado.”2.	Moción de los Diputados señores Bayo y Kuschel.	Dicta normas en materia de maltratos a adultos mayores. (boletín Nº 2033-18)	Chile, al igual que los países de nivel medio y alto de desarrollo, se encuentra inmerso en un proceso de envejecimiento paulatino, pero sostenido de la población. En 1992, el 9.8% del total de la población del país estaba compuesto por personas de 60 años y más de edad, esto es, 1.300.000 personas. Para el año 2005 se espera que este grupo alcance a un 16% del total de la población chilena, llegando a superar a los 3 millones de personas.	Si bien la prolongación de las expectativas de vida es un logro social, simultáneamente deben abordarse los problemas que plantea el fenómeno del envejecimiento. Un número creciente de adultos mayores enfrenta problemas graves en los ámbitos de la salud, vivienda, ingresos e integración social.	Un diagnóstico global de la realidad de la población chilena permite afirmar que si bien aumentan las oportunidades para que cada vez más individuos lleguen a viejos y vivan más años de vejez, por otra, la calidad de vida empeora a medida que se envejece.	Entre los elementos de deterioro de la calidad de vida se encuentra el ser víctimas de violencia, que aunque es un hecho menos conocido que tratándose de menores, es una realidad que se mantiene oculta bajo convencionalismos sociales y sobre la cual inciden delicados aspectos sociológicos y culturales.	El adulto mayor maltratado está angustiado, temeroso y deprimido. Muchas veces vive aterrorizado dentro de un espacio que debería ser de protección: el hogar. La autoestima ha sido también destruida en un largo proceso de envejecimiento. Descalificaciones, insultos, amenazas y recriminaciones. Cuando los golpes se presentan, el temor, la vergüenza, la culpa y la descalificación social dan el marco para que la violencia se viva como una situación sin salida.	Desde el punto de vista legal, y hasta antes de la nueva legislación sobre violencia intrafamiliar, la violencia ejercida sobre cualquier persona constituye delito (artículos 395 y siguientes del Código Penal), y aún más, constituye delito agravado precisamente cuando recae sobre la persona de un ascendiente (artículo 400).	La mayor crítica a esta legislación es que no se sancionaba la violencia sicológica ejercida mediante maltrato verbal o por otros métodos. Además, no se agrava la sanción cuando recae sobre adultos mayores que no sean ascendientes.	Esa legislación, en un contexto general fue incapaz de adaptarse a las peculiaridades de la violencia doméstica, peculiaridades que vienen dadas por el especial contexto en que ésta se produce; por los lazos que existen entre los involucrados; por los no despreciables trastornos familiares que acarrea la intromisión del sistema penal, y por el tratamiento que social y culturalmente se ha dado al asunto.	Considerando que el derecho penal tradicional no fue idóneo para tratar estas situaciones se legisló especialmente. En este contexto se dictó la ley Nº 19.325, de 1994, sobre violencia intrafamiliar, entre cuyas disposiciones destaca:	Emplea un concepto amplio de violencia, comprendiendo el maltrato que afecte la salud física o síquica de los parientes allí señalados, entre los cuales incluye a los ascendientes.	Los conflictos a que den origen la comisión de actos de violencia intrafamiliar son de conocimiento del juez letrado de turno en lo civil. Recibida la denuncia, el tribunal cita a un comparendo en que propondrá las bases de la conciliación. No habiendo conciliación se abre un período de prueba.	El juez, desde la denuncia, puede decretar toda medida destinada a garantizar la seguridad del afectado y su tranquila convivencia, su subsistencia económica y la integridad patrimonial del grupo familiar.	En la sentencia se debe castigar al autor de un acto de violencia intrafamiliar con alguna de las siguientes medidas:	-Asistencia obligatoria a determinados programas terapéuticos o de orientación familiar.	-Multa, del equivalente de 1 a 10 días de ingreso diario.	-Prisión en cualquiera de sus grados.	En los dos últimos casos el juez puede conmutar la sanción por la realización de trabajos determinados en beneficio de la comunidad.	En el caso que el hecho en que se fundamenta la denuncia sea constitutivo de delito, el tribunal en lo civil debe enviar el proceso al juzgado penal.	Desde la perspectiva del adulto mayor, la legislación penal y la contenida en la ley sobre violencia intrafamiliar es insuficiente: tanto la figura agravada de lesiones, como la violencia intrafamiliar, se aplica sólo si el adulto mayor es ascendiente del agresor.	En este contexto, el proyecto de ley persigue dos objetivos:	Incluir entre las víctimas de violencia intrafamiliar no sólo a los adultos mayores ascendientes, sino a todos los adultos mayores que viven bajo el mismo techo de agresor.	Castigar con la figura agravada de lesiones prevista en el artículo 400 del Código Penal a los agresores de adultos mayores, sean o no parientes.	En base a las consideraciones anteriores someto a consideración de la honorable Cámara de Diputados el siguientePROYECTO DE LEY	Artículo 1º. Intercálase el siguiente inciso segundo al artículo 1º de la ley Nº 19.325, pasando el actual inciso segundo a ser inciso tercero:	“Existirá acto de violencia intrafamiliar cuando el maltrato afecte la salud física o síquica de una persona mayor de 60 años, aunque no sea ascendiente, siempre que esté bajo el cuidado o dependencia de cualquiera de los integrantes del grupo familiar que vive bajo un mismo techo.”	Artículo 2º. Agrégase al artículo 400 del Código Penal el siguiente inciso segundo:	“Igual aumento se aplicará si los hechos se ejecutan contra alguna persona mayor de 60 años.”3.	Oficio de la Excelentísima Corte Suprema.	“Of. Nº 2049	Ant.: ML-12.701	Santiago, 11 de abril de 1997	Esa honorable Cámara de Diputados, por oficio Nº 1376 de 11 de marzo pasado, y de conformidad a lo establecido en el artículo 74 de la Constitución Política de la República, y 16 de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, ha remitido a esta Corte Suprema, para su informe, copia del proyecto de ley que establece sanciones a procedimientos de cobranzas ilegales.	Impuesto el Tribunal Pleno de esta Corte Suprema de la materia consultada, en sesión del día 9 de abril en curso, presidida por el titular que suscribe y con la asistencia de los Ministros señores Aburto, Dávila, Béraud, Toro, Araya, Valenzuela, Álvarez, Bañados, Carrasco, Correa, Garrido, Navas, Libedisnky y Ortiz, acordó informar favorablemente el proyecto, en cuanto a las materias consultadas y que por disposición constitucional y legal le corresponde opinar.	Es todo cuanto puede este Tribunal informar en torno al proyecto en examen.	Saluda atentamente a V.S.,	(Fdo.): SERVANDO JORDÁN LÓPEZ, Presidente; CARLOS MENESES PIZARRO, Secretario.”AL SEÑORPRIMER VICEPRESIDENTE DE LAH. CÁMARA DE DIPUTADOSVALPARAÍSO.”4.	Oficio de la Excelentísima Corte Suprema.	“Of. Nº 2048	Ant.: ML-12.723	Santiago, 14 de abril de 1997	Esa honorable Cámara de Diputados, por oficio Nº 1383 de 19 de marzo pasado, y de conformidad a lo establecido en el artículo 74 de la Constitución Política de la República, y 16 de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, ha remitido a esta Corte Suprema, para su informe, copia del proyecto de ley que dicta normas sobre indemnización de perjuicios a usuarios de servicios de distribución de agua potable, en caso de interrupciones, restricciones y racionamientos, iniciado por moción de los Honorables diputados señores Andrés Allamand y Juan Carlos Latorre.	Impuesto el Tribunal Pleno de esta Corte Suprema de la materia consultada, en sesión del día 11 de abril en curso, presidida por el titular que suscribe y con la asistencia de los Ministros señores Aburto, Zurita, Dávila, Béraud, Toro Araya, Valenzuela, Álvarez, Bañados, Carrasco, Correa, Garrido, Navas, Libedinsky y Ortiz, procedió a estudiar el proyecto de ley antes referido según los términos del artículo 74 de la Carta Fundamental y acordó informar a esa honorable Cámara que no tiene observaciones que formularle, en el entendido que el juez de policía local debe ser abogado.	Es todo cuanto puede este Tribunal informar en torno al proyecto en examen.	Saluda atentamente a V.S.,	(Fdo.): SERVANDO JORDÁN LÓPEZ, Presidente; CARLOS MENESES PIZARRO, Secretario.”AL SEÑORPRIMER VICEPRESIDENTE DE LAH. CÁMARA DE DIPUTADOSVALPARAÍSO”</DOCUMENTOS_CUENTA>
    
  </SESION>
</BOLETINXML>