<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="38" FECHA_INICIO="13-06-2013 10:11:00" FECHA_TERMINO="13-06-2013 12:39:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 361ªSesión 38ª, en jueves 13 de junio de 2013(Ordinaria, de 10.11 a 12.39 horas)Presidencia de los señores Eluchans Urenda, don Edmundo, yDelmastro Naso, don Roberto.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	INCIDENTES	VII.-	ANEXO DE SESIÓN	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		8	II.	Apertura de la sesión		11	III.	Actas		11	IV.	Cuenta		11	-	Fusión de proyectos de ley		11	-	Réplica a alusión personal		15	-	Acuerdos de los Comités		17	V.	Orden del Día. 	-	Informe de la Comisión de Salud sobre investigación de la gestión financiera de la Cenabast y de los servicios de salud, y de la presencia de la bacteria clostridium difficile en la Asistencia Pública (Continuación)		17	-	Informe de la Comisión de Salud en calidad de investigadora de los niveles de cumplimiento del término de las listas de espera del AUGE		30	VI.	Incidentes. 	-	Antecedentes sobre eventual comisión de delitos en Corporación Municipal Gabriel González Videla, comuna de La Serena, e información sobre aumento de dotación de personal en unidad supervisora de cumplimiento de ley SEP de dicha entidad (Oficio) 		34	-	Información sobre cantidad, tipo y causas de accidentes del tránsito según grupo etario (Oficios) 		35	-	Antecedentes sobre eventual venta de agua al extranjero (Oficio) 		35	-	Información sobre construcción de instalaciones de planta de tratamiento de agua en Villa Puclaro en terreno privado (Oficios) 		36	-	Asignación de porcentaje de carga de minería de Chañaral a camioneros locales (Oficios)		37	VII.	Anexo de sesión. 		Comisión Especial de Solicitudes de Información y de Antecedentes		39	-	Medidas para pronta intervención quirúrgica de paciente con cardiopatía coronaria en Hospital Regional de Temuco (Oficios) 		39	-	Auditoría a agencia regional de desarrollo productivo de La Araucanía (Oficios) 		39	-	Investigación sobre eventual desvío de recursos de programa de regularización de pequeña propiedad raíz de comuneros mapuches (Oficios) 		40	-	Estudio sobre infracciones a la Ley de Tránsito e información sobre perfeccionamiento de licencia de conducir (Oficio) 		41Pág.	-	Medidas para continuidad de funcionamiento de biblioteca y centro cultural Montegabriela (Oficios) 		41	-	Estado de avance de proyecto para construcción de sede comunitaria y medidas para reparación de puente en localidad de Varillar, comuna de Vicuña (Oficios)		42	VIII.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual formula indicaciones al proyecto que “Propicia la ampliación de la matriz energética, mediante fuentes renovables no convencionales.”. (boletín N° 7201-08) (S). (111-321)		43	2.	Oficio de S. E. el Presidente de la República mediante el cual hace presente la urgencia “simple”, para el despacho del proyecto que “Propicia la ampliación de la matriz energética, mediante fuentes renovables no convencionales.”. (boletín N° 7201-08) (S). (136-361)		46	3.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos, el proyecto, iniciado en moción, con urgencia “suma”, que “Modifica ley N° 18.700, Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, estableciendo la facultad de excusarse de la obligación de ser vocal de mesa para las mujeres en estado de embarazo y puerperio”. (boletín N° 8644-06). (491/SEC/13)		47	4.	Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Turres, doña Marisol; Molina, doña Andrea; Zalaquett, doña Mónica, y de los diputados señores Hasbún, Sandoval, Squella, Ulloa, Urrutia y Ward, que “Modifica la ley N° 18.168, General de Telecomunicaciones, con el objeto de evitar el sobreendeudamiento de los usuarios de telefonía móvil, Internet y televisión pagada”. (boletín N° 8989-15)		47	5.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Carmona, Aguiló, Gutiérrez, don Hugo, y Teillier, que “Deroga la ley N° 20.657, que modifica en el ámbito de la sustentabilidad de recursos hidrobiológicos, acceso a la actividad pesquera industrial y artesanal y regulaciones para la investigación y fiscalización, la Ley General de Pesca y Acuicultura contenida en la ley N° 18.892 y sus modificaciones”. (boletín N° 8990-21)		49	6.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Godoy, Becker, Browne, Marinovic, Monckeberg, don Cristián; Pérez, don Leopoldo; Santana, Sauerbaum, Verdugo, y de la diputada señora Sabat, doña Marcela, que “Modifica el Código Civil, incorporando el capítulo indemnizaciones por imputaciones injuriosas contra el honor o crédito de las personas”. (boletín N° 8991-07)		51	7.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Walker, Bertolino, Díaz, don Marcelo; Velásquez, y de la diputada señora Muñoz, doña Adriana, que “Establece el día 20 de septiembre de cada año como feriado regional en la Cuarta Región de Coquimbo, con motivo de la celebración de la Fiesta de la Pampilla”. (boletín N° 8992-06)		53Pág.	-	Oficios del Tribunal Constitucional por los cuales pone en conocimiento de la Cámara de Diputados los siguientes requerimientos de inaplicabilidad por inconstitucionalidad:	8.	sobre desistimiento en juicio de partición. Rol 2374-12-INA. (8608)		54	9.	artículo 238 del Código de Procedimiento Civil. Rol 2433-13-INA. (8625)		55	10.	artículo 32 de la Ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades. Rol 2438-13-INA. (8642)		55	11.	artículo 8° de la Ley N° 17.322, que establece normas sobre cobranza judicial de cotizaciones. Rol 2452-13-INA. (8656)		56	IX.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Comunicaciones y Nota:	-	Comunicación del diputado señor Kort, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 15 días, a contar del 11 de junio próximo pasado. 	-	Comunicación del jefe de bancada del diputados del Partido Demócrata Cristiano por la cual informa que el diputado señor René Alinco reemplazará a la diputada señora Goic, doña Carolina en la Comisión de Trabajo. 	-	Comunicación de la diputada señora Rubilar, doña Karla, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 3 días, a contar del 10 de junio próximo pasado. 	-	Comunicación del diputado señor Ceroni, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 3 días, a contar del 11 de junio próximo pasado. 	-	Nota del diputado señor Silva, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 13 de junio en curso. 	2.	Oficios:	-		Oficio de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, por el cual solicita el acuerdo de la Sala, de conformidad con el artículo 17 A de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, para refundir los boletines Nos 8216-07 y 8609-07, el primero, que aumenta la penalidad al delito de homicidio simple en el catálogo de los delitos contra la vida, y el segundo, que modifica el artículo 391, N°2 del Código Penal, con el objeto de aumentar la penalidad al delito de homicidio simple. En Tabla.		Respuestas a oficios.		Contraloría General de la República:	-	Diputado Meza, Informe sobre todas las licitaciones efectuadas en la Región Metropolitana en 2011 y lo que va de 2012, particularmente aquellas hechas para implementar los servicios del Hospital de Maipú, con señalamiento de cuándo y para qué se llamó a licitación, individualización de los oferentes, indicación de servicios y equipamiento licitado, criterios de asignación y nombre de los adjudicatarios. (35832 al 8770).		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo:	-	Diputado Marinovic, Requiere, en el ámbito de sus facultades, disponer se realice una investigación, remitiendo sus resultados a esta Cámara, en relación con el cobro por tratamiento de aguas servidas en la Región de Magallanes y Antártica Chilena; sin perjuicio, primero, de aplicar a la empresa sanitaria responsable, en su caso, las sanciones a que haya lugar, en seguida, de la evaluación del contrato de concesión vigente y, finalmente, de la devolución de lo eventualmente cobrado de forma indebida, por aquel concepto, a los clientes afectados. (9601 al 10109).		Ministerio de Justicia:	-	Diputado Sandoval, Solicita informar sobre el estado de tramitación del recurso de apelación presentado por don Víctor Vera Álvarez, ex funcionario de Gendarmería de Chile, en contra de la medida que ordenó su destitución de dicho organismo (4145 al 10096).		Ministerio de Bienes Nacionales:	-	Diputado Accorsi, Tenga a bien remitir antecedentes estadísticos sobre las cifras correspondientes a las personas con discapacidad que se desempeñan en su cartera; desglosadas por región y clasificadas por género y calidad en que se ejerce el cargo. (336 al 11148).		Ministerio de Desarrollo Social:	-	Proyecto de Acuerdo 751, “Solicita eliminación de impuestos de importación de artículos ortopédicos, sillas de ruedas y vehículos especiales.” (4443).		Intendencias:	-	Diputado Robles, Contaminación que estaría afectando a los pozos de agua de la comuna de Tierra Amarilla, por la eventual acción de la empresa a cargo del proyecto minero Maricunga, disponiendo la correspondiente fiscalización. (1179 al 10821).	-	Diputado Silber, Remita la información detallada en la intervención adjunta, referida a la obra de desarrollo vial y de conectividad para la comuna de Quilicura, consistente en el anunciado proyecto Eje Lo Marcoleta, entre el Camino Lo Echevers y la Ruta 5 Norte. (2279 al 10836).		Servicios:	-	Diputado Walker, Solicita tenga a bien instruir la fiscalización de la planta de tratamiento de aguas servidas de la Población El Llano de la comuna de Río Hurtado, Región de Coquimbo, e informe a esta Corporación de sus resultados. (1920 al 11199).	-	Diputado Marinovic, Señora informe sobre cada una de las materias que se precisan en la solicitud adjunta, referidas al tratamiento de aguas servidas de las comunas de Puerto Natales y Porvenir, Región de Magallanes. (9601 al 10641).		Municipalidades:	-	Diputada Sabat doña Marcela, Evalué la factibilidad de aumentar el resguardo policial preventivo en la plaza Ramón Cruz con el objetivo de disminuir la preocupación de los vecinos por la situación de inseguridad que existe en el sector. (1258 al 4940).	-	Diputado Díaz don Marcelo, Postulación del Comité de Agua Potable Rural Bellavista, de la comuna de La Serena, a la entrega en comodato de una parte de la escuela G-23, del mismo sector, para destinarla a labores de capacitación; e instruya a la repartición que corresponda a fin de colaborar en su concreción. (135 al 10921).	-	Diputada Sabat doña Marcela, Evalúe la factibilidad de incrementar las rondas preventivas de los móviles de seguridad ciudadana y establecer contacto con la Unidad Vecinal N° 29 de Ñuñoa, con el fin de disminuir las tasas de delincuencia. (2200 al 4942).</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (79)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aguiló Melo, Sergio	IC	VII	37Alinco Bustos René	IND	XI	59Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Araya Guerrero, Pedro	IND	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Cerda García, Eduardo	PDC	V	10Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49Delmastro Naso, Roberto	IND	XIV	53Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33Rosales Guzmán, Joel	UDI	VIII	47Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Vargas Pizarro, Orlando	PPD	XV	1Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Por encontrarse en misión oficial no estuvieron presentes los diputados señores Osvaldo Andrade Lara, Ramón Barros Montero, Tucapel Jiménez Fuentes, Alberto Robles Pantoja, Carlos Vilches Guzmán, y la diputada señora María Antonieta Saa.-</ASISTENCIA>
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.11 horas.El señor ELUCHANS (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor ELUCHANS (Presidente).- El acta de la sesión 32ª se declara aprobada.El acta de la sesión 33ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor ELUCHANS (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>FUSIÓN DE PROYECTOS DE LEY</TITULO>El señor ELUCHANS (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accedería a la petición formulada por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, por la cual solicita que, de conformidad con el artículo 17 A de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, se refundan los boletines Nos 8216-07 y 8609-07. El primero aumenta la penalidad del delito de homicidio simple en el catálogo de los delitos contra la vida y el segundo modifica el artículo 391, N° 2, del Código Penal, con el objeto de aumentar la penalidad al delito de homicidio simple.¿Habría acuerdo?Acordado.-o-El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, quiero manifestar mi preocupación por el compromiso que asumió el Gobierno, durante la tramitación del proyecto de Ley de Presupuestos para 2013, de entregar el 29 de abril de este año una respuesta a la deuda histórica con los profesores. Lamentablemente, ello no ha ocurrido. La Comisión de Educación, Deportes y Recreación de la Cámara de Diputados insistió sobre el particular, pero aún no hay respuesta del Gobierno.Por lo tanto, solicito a la Mesa que se oficie a las autoridades de Gobierno correspondientes, a fin de que nos den una respuesta en relación con la deuda histórica con los profesores, a lo cual se comprometieron en la oportunidad indicada.He dicho.El señor ELUCHANS (Presidente).- Señora diputada, se enviará el oficio por usted solicitado, reiterando al ministro de Hacienda el compromiso de que envíe la respuesta requerida.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, pido que el oficio también se envíe a la ministra de Educación.El señor ELUCHANS (Presidente).- Así se hará, señora diputada. Se enviará a ambos ministros.-o-El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahín.El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, el martes, concurrió a la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural una delegación de dirigentes pehuenches de Lonquimay y de Melipeuco, invitada por este diputado y por la Comisión. En esa ocasión me ocurrió algo que jamás me había sucedido en la Cámara de Diputados. Dicha delegación, separada en dos grupos, uno de ellos acompañado personalmente por mí durante todo momento, y el otro, por un asesor mío, fue objeto de un conjunto de revisiones extraordinarias y de consultas bastante discriminatorias. Se les advirtió que no iban a poder entrar a la Comisión, cuestión que no era efectiva, y fueron objeto de seguimientos al interior de la Corporación. Incluso, los invité al comedor del piso 14; allí almorzaron conmigo y después bajaron a la Comisión. Las personas encargadas de la seguridad fueron a ver a los dirigentes al comedor y, como no estaban ahí, se dirigieron a la Comisión a preguntarme dónde se encontraban y por qué no estaban en el piso 14.Desde el inicio, en cada paso que dieron los integrantes de esa delegación en esta Corporación, fueron objeto de consultas y de hostigamiento, lo que me parece absolutamente discriminatorio e inadecuado. Está bien que existan medidas de seguridad, pero tienen que ser ecuánimes. He invitado a muchas delegaciones a la Cámara de Diputados y conozco los procedimientos. No es posible que a los integrantes de esa delegación se los discrimine de esa forma por ser pehuenches, por pertenecer a un pueblo originario. Me parece que aquí se está actuando en base a caricaturas.Por lo tanto, quiero que se tomen las medidas necesarias para que quienes estén a cargo de la seguridad actúen como corresponde, pero de manera ecuánime y objetiva, sin discriminar a las personas por su origen étnico.La verdad es que me sentí violentado, y los dirigentes pehuenches se sintieron absolutamente discriminados y maltratados dentro de la Corporación. Me parece que esto no puede volver a repetirse. Aprobamos una ley contra la discriminación y nosotros deberíamos ser los primeros en no discriminar en el trato hacia las personas que ingresan a la Cámara de Diputados. Reitero que un grupo de la delegación estuvo acompañado por mí en todo momento y, el otro, por uno de mis asesores. Sin embargo, no importó que estuvieran acompañados por un asesor. Incluso, les dijeron que no iban a poder entrar y que no podían asistir a la Comisión porque ellos no iban a exponer, cuestión que no ocurrió así. Al Presidente de la Comisión le consta que entraron, que pudieron acompañar a sus dirigentes y que actuaron de manera absolutamente pacífica y dialogante.Me parece que las medidas que deben adoptarse desde el punto de vista de la seguridad tienen que ser racionales y ecuánimes.He dicho.El señor ELUCHANS (Presidente).- Señor diputado, debo hacerle presente que es la primera noticia que tiene la Mesa sobre lo que ha planteado. De manera que vamos a hacer la investigación del caso, a fin de darle una respuesta satisfactoria a la mayor brevedad.-o-El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Vallespín.El señor VALLESPÍN.- Señor Presidente, aunque no lo he conversado con los miembros de la Comisión de Ética, creo que lo que voy a decir va a ser compartido por todos los colegas.Me parece inaceptable -lo digo con todo respeto- lo manifestado públicamente por el ministro de Salud en varias entrevistas. La votación de ayer, por cierto, afectaba intereses, como ha ocurrido con muchas otras legislaciones que se discuten en el Congreso Nacional. Pero es inaceptable que un ministro de Estado, sea de este, de uno pasado o de un futuro gobierno -la situación sería siempre la misma-, aluda de la forma en que él lo hizo a la votación que se realizó en esta Cámara, en la cual los parlamentarios votamos por una u otra opción, de acuerdo con nuestras convicciones.Es bueno que se sepa que, durante la discusión de ayer, había intereses contrapuestos. Escuché decir a algunos diputados, con mucha razón, que si hubieran votado de una forma, se habría dicho que estaban favoreciendo a los laboratorios y a las grandes farmacias, y que si hubieran votado de una manera distinta, estaban favoreciendo a Copec, a los supermercados y a Walmart. Esto es inaceptable.Por lo tanto, pido a la Mesa que asuma una posición en esta materia, que aclare la situación y que exprese, formalmente, a todas las autoridades de Gobierno que esta no es la forma de actuar en una materia respecto de la cual pueden existir distintas posiciones. Antes de la votación, se dieron argumentos fundados y los parlamentarios votamos en conciencia. Creo que es lo que debe hacer la Cámara de Diputados cuando hay intereses involucrados; debe decidir en base a fundamentos, porque siempre resultarán afectados inte-reses de uno u otro lado. Pero no es aceptable que un representante del Ejecutivo, en este caso un ministro de Estado, formule ese tipo de declaraciones, porque con ello, de una u otra forma, explicita que unos u otros pudieron haber estado coludidos -no recuerdo exactamente el término que utilizó, pero fue algo parecido-, lo que es inaceptable, porque con ello se pone en tela de juicio nuestra institucionalidad, debido a una votación que, obviamente, tenía pros y contras para ambos lados. Entonces, vote como vote esta Cámara, en cualquier momento, cualquier persona puede decir que aquí se optó por A, B o C opciones porque los diputados fueron “influidos” indebidamente.Por eso, creo que estamos frente a un tema respecto del cual la Mesa debiera reaccionar, petición que hago formalmente en mi condición de diputado.He dicho.El señor ELUCHANS (Presidente).- Señor diputado, en unos momentos más, voy a citar a reunión de Comités porque hay un par de temas que tenemos que conversar. En la reunión voy a plantear su inquietud, porque está muy bien que su señoría haga uso de su derecho a manifestar lo que ha dicho, pero en este momento no corresponde abrir debate sobre la materia. Tiene la palabra el diputado Víctor Torres.El señor TORRES.- Señor Presidente, sé que no es el momento de abrir debate sobre este tema, pero no puedo dejar de complementar lo que acaba de plantear el diputado Vallespín. Lo que ha planteado el colega no es solo de su interés, sino que debe interesar a toda la Corporación…El señor ELUCHANS (Presidente).- ¿Me permite, señor diputado? Precisamente, como no es solo de interés para el diputado Vallespín, he comunicado a la Sala que vamos a discutir este asunto en la reunión de Comités, donde están representadas todas las bancadas de la Corporación.Tiene la palabra el diputado Jorge Burgos.El señor BURGOS.- Señor Presidente, solo para plantear algo relacionado con lo anterior.El martes pasado, la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia despachó el informe sobre el proyecto que regula el lobby ante funcionarios públicos, y entiendo que debe pasar a la Comisión de Hacienda.Más allá de la urgencia que le fije el Ejecutivo, sería importante que los Comités le pidieran a la Comisión de Hacienda que agilizara el despacho de ese proyecto, para que sea tratado en la Sala, ojalá, la próxima semana.Gracias, señor Presidente.El señor ELUCHANS (Presidente).- Así vamos a proceder, señor diputado.Tiene la palabra el diputado Ignacio Urrutia.El señor URRUTIA.- Señor Presidente, es razonable que cuando los parlamentarios somos atacados en forma transversal -fue lo que ocurrió ayer y ha ocurrido en el pasado- podamos discutir el asunto en la Sala. ¿Por qué hacerlo solo en reunión de Comités? Soy Comité de la UDI, pero me parece que lo más razonable es debatirlo en la Sala.El diputado Vallespín tiene toda la razón. No es posible que, porque un ministro de Estado piensa distinto a los parlamentarios, nos menosprecie en la forma en que lo ha hecho, no solo ayer, sino también cuando se votó el proyecto de ley que imponía restricciones al consumo del tabaco. Es decir, según él, cada vez que tiene un pensamiento distinto al nuestro -y esto ha ocurrido solo con el ministro de Salud, no con otros ministros- significa que todos hemos sido objeto de lobby. Me parece realmente insólito e increíble que un ministro de Estado menosprecie a los diputados y a la Cámara en la forma en que él lo ha hecho. Por eso, exijo que la Mesa envíe una nota al señor Presidente de la República, para hacerle presente el reclamo pertinente por el caso ya señalado.He dicho.El señor ELUCHANS (Presidente).- Señor diputado, el tema es suficientemente importante, y la inquietud que han expresado usted y los diputados Vallespín y Torres y, en cierta forma, también el diputado Burgos, atendida su petición, es compartida por todos.Pero hay momentos para debatir estas materias, y este no es el más adecuado para hacerlo. En la reunión de Comités adoptaremos una decisión, la cual comunicaremos oportunamente a la Sala.</OTRO><OTRO><TITULO>RÉPLICA A ALUSIÓN PERSONAL</TITULO>El señor ELUCHANS (Presidente).- El diputado Rosauro Martínez ha solicitado hacer uso del derecho que le otorga el artículo 34 del Reglamento.Tiene la palabra su señoría, hasta por cinco minutos.El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, hago uso de este espacio que nos entrega nuestro ordenamiento interno para referirme a una cuestión de orden personal, puesto que ayer fui aludido en forma directa por uno de nuestros colegas. Me refiero al diputado René Alinco, quien en la sesión de ayer me calificó de cómplice de asesinos y de asesino, en relación con un proceso que está siendo investigado por los tribunales de justicia, respecto del cual no existe un pronunciamiento definitivo. Lo que sí existe es una resolución judicial que me desliga de toda responsabilidad en los hechos en los que se me pretende involucrar. Por cierto, espero que se ratifique lo resuelto por las instancias judiciales. Esto es todo lo que, objetivamente, existe, de modo que cualquier calificativo, como el expresado por el diputado Alinco, no es más que un juicio preliminar injurioso con una clara intencionalidad política.Durante los años que llevo en esta Cámara, por decisión mayoritaria de mis conciudadanos, jamás -es cuestión de revisar mi historial parlamentario- he aludido a colega o a persona alguna por cuestiones de tipo personal. Tampoco me he sumado a acusaciones grandilocuentes lanzadas al aire, con el fin de tener prensa o notoriedad pública, ni he pretendido calificar el actuar de mis colegas, ni menos aún juzgar su proceder en el ámbito privado. Tampoco he convertido mi actividad parlamentaria en una constante crítica a expresiones y pensamientos ajenos, solo porque no coinciden con mis convicciones ideológicas, y mucho menos he emitido una palabra injuriosa, ofensiva o grosera contra nadie. Intento ser decente, y la gente de mi comunidad lo sabe. Por eso, esta encrucijada en la que he sido puesto no ha tenido el efecto imaginado por algunos. Es más, he recibido -lo digo con humildad- la solidaridad de personas que, incluso, están en las antípodas ideológicas; la razón es que me conocen y saben de mi actuar. Esto es lo que me da tranquilidad para continuar cumpliendo con mis deberes emanados del mandato ciudadano, y lo voy a seguir haciendo tal como lo he hecho hasta ahora.En mí no van a encontrar reacciones similares, pues no voy a responder con insultos ni con groserías; ni siquiera voy a gastar tiempo en recordar episodios ingratos que ha vivido más de algún colega. No es mi manera de ser ni de actuar. Es más, tengo la íntima convicción de que parte importante de nuestros dramas como país fueron el producto de acciones de políticos que no tuvieron la prudencia ni la capacidad para comprender la responsabilidad que significa ser parte de un quehacer tan noble y trascendente como es la política y la actividad pública. No estoy en esa lógica; mi esperanza y modesta contribución, como lo he hecho siempre, ha sido buscar el encuentro entre las personas, escuchar con tolerancia sus planteamientos, valorar su condición de seres humanos y, por sobre cualquier otra consideración, en definitiva, a mirar de frente. Ello porque tengo la convicción de haber actuado siempre dentro de las normas y de la legalidad.Aspiro a que en este lugar, depositario de la soberanía popular, reine un clima democrático, donde el debate sea intenso, pero respetuoso e ilustrado, donde las denuncias vengan precedidas de los antecedentes objetivos, donde el insulto y el matonaje den paso a los argumentos y a la búsqueda de acuerdos. Creo que eso es lo que nos reclama la ciudadanía. Chile es de todos.Las visiones excluyentes y dogmáticas no hacen a las naciones progresar y desarrollarse; por el contrario, son fuentes de atraso y de miseria. No perdamos la oportunidad que tenemos de seguir avanzando, con nuestras diferencias y particularidades, pero poniendo siempre a nuestro país y a su gente como objetivo principal.He dicho.-Aplausos.</OTRO><ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉSEl señor ELUCHANS (Presidente).- El señor Secretario dará a conocer los acuerdos adoptados en la reunión de los Comités.El señor LANDEROS (Secretario).- Reunidos los Comités parlamentarios bajo la presidencia del diputado señor Edmundo Eluchans, acordaron por unanimidad lo siguiente:1. Postergar el debate del proyecto sobre televisión digital para la primera semana de julio, y2. Votar el próximo martes el informe de la Comisión de Salud constituida en investigadora de la gestión financiera de Cenabast y de los servicios de salud, y de la presencia de la bacteria Clostridium Difficile en la asistencia pública.</ACUERDO_COMITE></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="informe Comisión Salud"><TITULO>INFORME DE LA COMISIÓN DE SALUD SOBRE INVESTIGACIÓN DE LAGESTIÓN FINANCIERA DE LA CENABAST Y DE LOS SERVICIOS DE SALUD,Y DE LA PRESENCIA DE LA BACTERIA CLOSTRIDIUM DIFFICILE ENLA ASISTENCIA PÚBLICA (Continuación)</TITULO>El señor ELUCHANS (Presidente).- Corresponde iniciar la discusión del informe, ya rendido, de la Comisión de Salud, en calidad de investigadora, de la gestión financiera de la Cenabast y de los servicios de Salud, y de la presencia de la bacteria Clostridium Difficile en la Asistencia Pública.Antecedentes:-El informe de la Comisión de Salud, en calidad de investigadora, se rindió en la sesión 29ª de la presente legislatura, en 16 de mayo de 2013.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.El señor URRUTIA.- Señor Presidente, no participé en la comisión investigadora sobre este tema y quiero ser sincero al señalar que todavía no he leído el informe, pero lo leeré durante esta mañana y lo voy a votar, total y absolutamente, en conciencia.Esto lo quiero recalcar, porque no pude expresarme como yo quería en la intervención de hace algunos minutos. Por eso, pedí la palabra no solo para hablar del informe de esta comisión, sino que también para referirme a las palabras del ministro de Salud, que me tienen sumamente indignado, como deberían tener a todos los parlamentarios, sin excepción, de todos los sectores políticos.La mayoría de los proyectos presentados por el Gobierno los he votado de acuerdo a las pautas del Gobierno, aunque algunos los he votado en contra, porque mi conciencia me ha dicho que no corresponden o no favorecen a la gente del distrito que represento.No me vengan a decir -hablo a título personal- que fuimos objeto de presiones por parte de las empresas tabacaleras con ocasión de la ley que coloca restricciones al consumo del tabaco o que ahora recibimos presión de las farmacias, de los laboratorios o de alguien más por la discusión del proyecto de ley que discutimos ayer. Todo esto se debe a que no pensamos igual que el ministro. ¡Ese es todo el tema! Es decir, el solo hecho de no pensar igual que un ministro de Estado significa, automáticamente, que hemos sido objeto de lobby. Nunca, en doce años que llevo como parlamentario, me había ocurrido algo así. ¡Nunca! Lo único que faltó es que el ministro saliera diciendo que somos corruptos. ¡Lo único que le faltó! Me duele en el alma lo que él señaló y, sobre todo, porque es una autoridad de mi propio gobierno. ¡No lo puedo creer!Entonces, cuando se me presenta un informe como el que tengo en mis manos, de una comisión investigadora sobre un tema político, uno debiera actuar políticamente, porque eso es lo que debe hacer un diputado cuando analiza y debe votar el informe de una comisión investigadora: actuar en forma política. Pero me entran todas las dudas del mundo cuando al otro lado tengo a un ministro que actúa de la manera en que lo hizo el ministro de Salud. Por eso, por muy política que sea una comisión investigadora y por muy político que sea la forma en que haya que votar, voy a leer entero el informe y lo voy a votar en conciencia. Me da exactamente lo mismo que el tema sea político o no, que perjudique o no al ministro de Salud. Y de ahora en adelante, el diputado que habla votará en conciencia todos los proyectos de ley y no los apoyaré solo porque sean del Gobierno.Así entenderán y tendrán la claridad más absoluta, de una vez por todas, de que los parlamentarios no somos robots, que los parlamentarios no nos dejamos influenciar por terceras personas. ¡Ninguno de nosotros! Quiero que se acabe esta práctica de menospreciar al Parlamento, especialmente a la Cámara de Diputados.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Torres, Víctor" DIPUTADOValue="957">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Víctor Torres.El señor TORRES.- Señor Presidente, lo que se ha planteado en esta Sala ha generado un impacto profundo respecto de los vínculos y las confianzas que los diputados podemos tener con una autoridad como el ministro de Salud.A mi juicio, el diputado Ignacio Urrutia planteó de manera correcta la situación al señalar que nos sentimos prácticamente inhabilitados para opinar en materias de relevancia, como la Ley de Fármacos, debido a estas acusaciones que el ministro de Salud se permite hacer, gratuitamente, a través de los medios de comunicación. Así se pierde la confianza también respecto de otras materias que debe analizar e impulsar esa cartera, particularmente este ministro de Salud.Claramente, tenemos posiciones contrarias en esta discusión, que hubiésemos querido que hubiese sido parcializada, porque cuando se observa el título de la comisión investigadora nos damos cuenta de que se analizaron varias materias: la Cenabast, los servicios de salud y el problema de la bacteria Clostridium Difficile. Por lo tanto, fue una comisión que mezcló muchos temas, por lo que, a mi juicio, no logró profundizar como quisiéramos respecto de cada uno de esos puntos.Votaré en contra del informe de la Comisión, porque no considera todos los puntos que, a nuestro juicio, eran importantes de considerar. Por ejemplo, no logramos aclarar qué había ocurrido y cuáles eran las responsabilidades en materia de la infección por la bacteria Clostridium Difficile en la Asistencia Pública e, incluso, en otros hospitales del país. Tampoco hemos podido sacar conclusiones certeras respecto de la gestión financiera de la Cenabast, que sabemos que tiene problemas que trascienden a este Gobierno. Sin duda, es una instancia importante.Incluso, en virtud de la discusión de la Ley de Fármacos, la Cenabast perfectamente podría cumplir un rol en la compra de medicamentos a bajo costo, por la cantidad de los mismos. Es importante generar una imagen de que este servicio debiera ser perfeccionado y mejorado en su gestión.Ahora, con respecto a los servicios de Salud, quiero hablar de varios puntos, incluso, de algunos que no están en este informe, que hablan de varias irregularidades en los mismos, como es el caso del Servicio de Salud Valparaíso-San Antonio, respecto del cual, hasta el día de hoy, estamos esperando las respuestas del exdirector, que fue sustituido de su cargo y derivado a la Dirección Provincial de Salud de San Antonio, que no fue capaz de contestar ninguna de la preguntas que le hiciéramos los diputados ni tampoco cumplió con la petición de la Comisión de responderlas por escrito, para que explicara las acusaciones que allí se realizaron.En definitiva, más allá de lo que se intentó hacer en esta Comisión, haber incorporado tres temas para su estudio en profundidad, no facilitó nuestra labor investigadora.Como estimo que el informe evacuado por la Comisión es incompleto, pido que sea rechazado por la Sala.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, en razón de la cantidad de páginas del informe y del tiempo necesario para estudiarlo, es imposible hacerlo hoy en la mañana. Sin embargo, las conclusiones y consideraciones consignadas en él me permitirán tener una visión global.En primer lugar, coincido con el diputado Torres, en el sentido de que las conclusiones a que arriba el informe no aclaran las dudas iniciales planteadas que justificaron la necesidad de investigar lo sucedido en la Posta Central y en otras reparticiones de salud del país.En segundo lugar, el problema que arrastra la Central Nacional de Abastecimiento no es nuevo; lo hemos visto más de una vez, por lo que se hace necesario precisar qué es la Cenabast, cuál es su objetivo, incluso en el marco del proyecto de ley que despachamos ayer, de manera que los usuarios, los enfermos, las personas que deben acceder a los medicamentos puedan tenerlos. Los hospitales y clínicas también deben disponer de los medicamentos que necesitan los pacientes. De nada sirve el sistema Auge si los pacientes no son atendidos prontamente, y menos si no tienen los remedios necesarios para tratarlos. Considerando todas estas cuestiones, creo que el informe es débil, por lo cual anuncio que voy a rechazarlo. En tercer lugar, al igual que los diputados Urrutia y Torres, quiero hacer un público reclamo, por cuanto todos quienes vimos televisión ayer, en la noche, nos sentimos pasados a llevar por parte de quienes insinuaron que estábamos coludidos entre nosotros y que habíamos sido parte de actos de lobby; prácticamente, que los diputados no teníamos conciencia para votar y que solo nos compraban para votar.En verdad, lamento que el ministro de Economía, Félix de Vicente, haya reiterado estas ideas hoy en La Tercera, reforzando los dichos del ministro de Salud, Jaime Mañalich. A saber, manifestó que, por no permitir la venta de fármacos en los supermercados, en góndolas, habíamos dejado sin medicamentos a noventa comunas; que la Cámara de Diputados había prohibido a las comunas tener farmacias y que los diputados habíamos sido parte de actos de lobby.Señor Presidente, me causa preocupación que ministros de Estado quieran injerir en la manera como votamos. Que estén dolidos porque algunas de sus indicaciones se cayeron, no les da derecho a enrostrarnos situaciones que no corresponden a la realidad, pues no hemos dejado a las comunas sin farmacias. Por el contrario, logramos que en comunas con menos de 10 mil habitantes los medicamentos se puedan vender, si no en un almacén farmacéutico, sí en los Centros de Salud Familiar o postas rurales.Esto ha sido de una magnitud mayor. Un ministro de Estado, cualquiera sea el gobierno, no puede suponer este tipo de cosas ante una cámara de televisión, frente a la ciudadanía. Creo que la mayoría de los diputados nos sentimos agredidos, pasados a llevar. Por eso, coincido con el diputado Urrutia en que esta situación debió ser tratada aquí, en la Sala, de manera transparente y no en reunión de Comités.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Castro, Juan Luis" DIPUTADOValue="931">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Luis Castro.El señor CASTRO.- Señor Presidente, primero, quiero respaldar los dichos de mi colega señora Denise Pascal respecto de una situación que solo obedece a la odiosidad permanente del ministro de Salud hacia quienes hemos tenido posturas críticas sobre la política sanitaria que él ha seguido. Siempre termina en descalificaciones, en acusaciones al boleo, carentes de fundamento.En todo caso, quiero saludar y felicitar a mi colega Javier Macaya, quien ayer, en televisión, como expresidente de la Comisión de Salud, respaldó los fundamentos sostenidos por esta. Con imparcialidad, con criterio, con altura de miras, abordó los temas de salud latamente debatidos en la Comisión Investigadora de la gestión de la Cenabast y en la del Auge, como también aquellos referidos al proyecto de ley que despachamos ayer.Yendo al punto que nos interesa, esta Comisión Investigadora surgió con motivo de los hechos acaecidos hace poco más de un año, en la Posta Central. Recordemos que ahí hubo un brote de infección por Clostridium Difficile, bacteria que se creyó que solo estaba focalizada en dicho establecimiento, pero que después se extendió a varios hospitales de Chile.Muchos colegas saben que los centros de salud de sus regiones han sido afectados por esta bacteria, cuestión que gatilló la investigación profunda a la Central Nacional de Abastecimiento, a la provisión de remedios, a la presencia de la bacteria Clostridium Difficile y a las irregularidades en los servicios de salud.Solo voy a apuntar a dos aspectos de este informe, que me parecen bastante relevantes.Primero, en materia de infecciones intrahospitalarias hoy falta un control adecuado. La gente sigue creyendo -así indican los datos- que, pese a los esfuerzos, hay pacientes que mueren debido a infecciones que no tenían antes de llegar al hospital. Son hechos que cuesta explicar a la ciudadanía: Llegan por un problema pulmonar y terminan con una infección, una septicemia por otra cosa; llegan con una apendicitis, por ejemplo, se infectan con esta bacteria, y, a veces, mueren.Las infecciones intrahospitalarias en el mundo, son difíciles de controlar, pero en el caso chileno, en 2012, en la Posta Central -establecimiento emblemático de nuestro país-, la cuestión hizo crisis. De hecho, en estos meses, todavía la Posta Central se debate entre distintos problemas de administración y gestión para solucionar de manera terapéutica el inconveniente y así evitar contraer una infección adicional al interior del establecimiento.La Comisión investigadora citó a todos los actores involucrados y en su análisis consideró todos los detalles del caso.Sin embargo, en el informe, que fue votado por mayoría simple y que quienes discrepamos expusimos los puntos más precisos, quedó pendiente aclarar, por ejemplo, que la distancia en la cantidad de camas que hay en una sala de hospitalizados es un factor crítico en la aparición de infecciones.Al respecto, debo decir que en la Posta Central existen entre ocho a diez camas por sala, en circunstancias de que la norma indica que debiera haber seis. La distancia entre camas es tan estrecha, que la posibilidad de contagiosidad por bacteria es mayor, debido a que el personal paramédico debe actuar entre una cama y otra, a las visitas de los propios familiares, y a los útiles de aseo de los pacientes. En definitiva, los brotes infecciosos surgen debido al hacinamiento, problema que no está resuelto.Segundo, hay un inconveniente relacionado con la higiene y con la manera en que se controlan los aspectos sanitarios dentro de los hospitales. Uno diría que en ellos todo debería ser mucho más pulcro, mucho más antiséptico. Sin embargo, la evidencia indica que en la misma Posta Central y en muchos otros hospitales hay denuncias serias de mal manejo sanitario de desechos, de medicamentos vencidos, del banco de sangre, de productos de esterilización, las que, en muchos casos, no cuentan con la reglamentación suficiente para estar en ese estado de asepsia, como debiera ocurrir al interior de un establecimiento. Y todo esto motiva infecciones, enfermedades y muerte, en muchos casos, inesperadas. Ese punto no está precisado en el informe de mayoría de la Comisión Investigadora, en cuanto a exigencias perentorias para que el Ejecutivo resuelva este problema en todos los hospitales de Chile.En segundo lugar, quiero destacar un problema particular que se abordó extensamente en la Comisión Investigadora: la crisis que vive la construcción del nuevo Hospital Regional de Rancagua, que es la obra pública más grande de Chile, con una inversión de 70 mil millones de pesos. El contrato se inició en enero de 2010, por novecientos días, y expiraba en agosto de 2012. La Contraloría Regional de O´Higgins, sucesivamente, fue advirtiendo dos graves problemas: primero, la falta de terminación de la obra gruesa, lo que está acreditado en los sucesivos informes de dicho órgano y, segundo, la no ejecución de las multas, ascendientes a 2 mil unidades de fomento por día, a la empresa Consorcio Echeverría Izquierdo, junto a otras constructoras de dicho hospital, cuyos montos no han sido ejecutoriados ni cobrados hasta la fecha.En resumen, ya van diez meses de atraso en la construcción del hospital más grande en nuestro país. Ha habido sucesivos informes que han inducido a que, incluso el Ministerio Público, hace un año, abriera un expediente por fraude al fisco sobre lo que está sucediendo en ese establecimiento y se haya hecho parte también el Consejo de Defensa del Estado. Hoy existe un sumario administrativo de la Contraloría que está investigando las responsabilidades por esta complacencia en no cobrar multas que el Estado, como mandante, a través del servicio, debió haber ejecutado y, lo peor, un establecimiento que hoy, después de diez meses, no cuenta con fecha de entrega, pese a tratarse, reitero, de la construcción de la obra pública más grande de nuestro país.Entonces, señor Presidente, quiero destacar este aspecto que no está recogido con la suficiente fuerza en el informe de la Comisión Investigadora. Asimismo, hace dos días, en la Comisión de Salud el colega Marcos Espinosa presentó una denuncia respecto del Hospital de Calama, cuya terminación está inconclusa y descubrimos que una de las empresas que hoy está en quiebra es Comsa, que forma parte del consorcio del Hospital Regional de Rancagua. En el caso de Calama, ya está declarada la quiebra y están paralizadas las obras; en el caso de Rancagua, vamos camino a una situación parecida. Por lo tanto, la pregunta es ¿cuál es la política del Ministerio de Salud para licitar a empresas que han fracasado en la construcción de hospitales públicos y que hoy, a duras penas, no tienen plazo de entrega o están en situación de insolvencia para responder ante el Estado frente a esta situación?Todo esto, señor Presidente -y con esto termino-, me hace marcar un punto sustantivo, en cuanto a que el informe de la Comisión Investigadora debe ser más claro, preciso y taxativo. Por eso, estos temas creo que se deben votar en contra, para así señalar exactamente cuál es la diferencia entre tener un informe descriptivo y un informe propositivo; que sea con recomendaciones tajantes al Ejecutivo respecto de estos dos problemas: el mal manejo de las infecciones en los hospitales, que sigue siendo exactamente igual al de antes y, segundo, la mala gestión que ha existido hasta la fecha en la construcción de hospitales en nuestro país, lo cual ha quedado emblematizado en estos dos establecimientos, Calama y Rancagua, que hoy tienen a la población a la espera de obras que debieron haber sido recibidas hace casi un año, y que, sin embargo, están paralizadas. Estos puntos me hacen plantear derechamente la votación negativa del informe de mayo-ría que tuvo en ese instante la Comisión Investigadora, a objeto de que estos aspectos sean resaltados y destacados al Ejecutivo como una inconsistencia que debe ser subsanada a la brevedad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Macaya, Javier" DIPUTADOValue="942">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Javier Macaya. El señor MACAYA.- Señor Presidente, en mi calidad de Presidente de la Comisión de Salud, me correspondió presidir esta Comisión Investigadora que tuvo un trabajo bastante arduo. Partió el 4 de junio y termino el 8 de octubre del 2012. Celebró distintas sesiones en las que recibimos al ministro Salud, al subsecretario de Redes Asistenciales, al contralor general de la República, entre muchas otras autoridades, y también a personas involucradas en el proceso de construcción de hospitales. Asimismo, recibimos a muchos directores de los servicios de salud que, de alguna manera, aparecían cuestionados por el funcionamiento de sus respectivas reparticiones. En esa visión, nos tocó realizar un trabajo bastante minucioso que partió de mala forma -hay que decirlo-, como parten muchas veces las comisiones investigadoras, con una motivación bastante política respecto del funcionamiento del sistema de salud público. Basta ver el objeto al cual se tenía que abocar esta Comisión Investigadora para darse cuenta de que el tratamiento de los temas era de tal amplitud que resultaba bastante difícil profundizar en ellas, razón por la cual hoy tenemos un informe de muchas páginas. Además, tuvo que ver también con la gestión financiera de la Cenabast. Es útil recordar que las irregularidades en la Cenabast comenzaron a conocerse por un informe de la Contraloría General de la República, que instruyó diversos sumarios administrativos por eventuales irregularidades que tenían que ver con el no cobro de multas y de valores que en ese entonces adeudaban muchos municipios. La deuda de la Cenabast y de las reparticiones a las que prestaba servicios era gigantesca. En esa visión, la Contraloría General de la República inició un sumario administrativo que tuvo un resultado bastante categórico en contra del funcionamiento de la Central Nacional de Abastecimiento, razón por la cual se comenzó a estudiar el caso de la Cenabast en esta Comisión Investigadora.Lo mismo ocurrió respecto de los servicios de salud, cuyo caso es útil recordar que comenzó por una motivación política y con mucha parafernalia. Quizás a la gente se le olvida; pero, en un momento, se barajó la posibilidad de que por las irregularidades cometidas en los servicios de salud se podrían estar financiando campañas políticas. Se generó, entonces, un tema bastante polémico sobre el particular. Ello llevó a que, el año pasado, el Servicio de Salud Metropolitano de Occidente interpusiera una querella criminal contra distintos funcionarios de la entidad, esto es, contra la subdirectora administrativa, el jefe de Finanzas y el tesorero. Se trata de una querella criminal que, lamentablemente, por los tiempos procesales de nuestro sistema penal -en esta materia deberíamos tener algo un poquito más adelantado-, todavía no se llega a determinar responsabilidades criminales.En su momento, se hablaba de un fraude o de un perjuicio fiscal por 160 millones de pesos, en la que existía certeza del delito con 102 cheques que se habían cobrados de manera irregular con empresas de papel y con facturas falsas, lo que hizo que este tema también fuera puesto en el tapete de la Comisión Investigadora.Por último, en cuanto a las infecciones intrahospitalarias, los médicos de la Asistencia Pública denunciaron la presencia de la bacteria Clostridium Difficile, además, con un ingrediente dramático, como fue el fallecimiento de Daniel Zamudio, donde también se acreditó que la bacteria Clostridium Difficile había estado presente en la hospitalización y había contaminado al joven.Quizás este tema se prestó para una mezcla mala para la buena práctica de la Comisión Investigadora. Se mezcló mucho la política con acusaciones de ida y vuelta, respecto de qué manera se había realizado el trabajo y de qué manera se podía responsabilizar al gobierno anterior. Algunos parlamentarios trataron de imputar responsabilidades al actual Gobierno. Pero, quizás, en resumidas cuentas, de lo que nosotros teníamos que ser capaces era ver de qué manera podíamos realizar propuestas propositivas y de mirar hacia adelante respecto del funcionamiento de dos entidades, como son la Cenabast y los servicios de salud, de cara al futuro, independiente del gobierno que exista. En esa visión, nosotros hicimos el trabajo, separando las cuestiones más políticas y complejas de las acusaciones de ida y vuelta, y en la visión de una Cartera compleja, con un ministro que también se caracteriza por elevar los temas y quizás generar puntos polémicos en el Ministerio de Salud, y también con parlamentarios que por lado y lado hacen frente a los temas desde una visión bastante política, creo que en la Comisión Investigadora fuimos capaces de sacar algunas conclusiones que son positivas. Por eso, me llama la atención y encuentro negativo que no aprobemos un informe que tiene pocas conclusiones políticas, porque, en su momento, quizás fue una incapacidad de este Presidente de lograr convencer a algunos parlamentarios de la Oposición para que pudiéramos aprobar este informe. Efectivamente, el informe se aprobó con un voto de minoría, pero si uno revisa las consideraciones finales, que constan desde la página 208 hasta el final -es evidente que nadie va a alcanzar a revisar en forma íntegra todas las páginas de este informe-, se va a encontrar con que no existen imputaciones ni consideraciones políticas, responsabilizando al gobierno anterior o a este gobierno, y sí se advierten fallas estructurales en el funcionamiento de nuestro Sistema de Salud Público, que son importantes de atender y de aprobar. En esa visión, respecto de la Cenabast, tenemos una deuda pendiente, y creo que este Gobierno todavía no ha sido capaz de poner el eje en el real rol de la Central Nacional de Abastecimiento. El día de ayer, entre las cosas que pasaron inadvertidas en la aprobación del proyecto de ley de fármacos, le entregamos nuevas facultades a la Central Nacional de Abastecimiento. Eso es algo importante y va en el camino de lo que se tiene que hacer con la Cenabast, desde la perspectiva de que tenga la facultad de importar directamente medicamentos. Muchas veces, países como India y Vietnam tienen medicamentos con precios bastante más razonables en un mundo donde la bioequivalencia está cada vez más presente. Con la Cenabast se están dando pequeños pasos. Claramente la creación del grupo de trabajo que incluya a los actores del sistema, a los trabajadores de la Central, a los municipios, a los servicios de salud, con los sustentos técnicos necesarios del modelo más adecuado para la Central, es algo que como Comisión de Salud y como Parlamento no hemos tenido la posibilidad de conocer en detalle. Nos gustaría conocer el resultado de esa mesa de trabajo que se propuso y de qué manera podemos avanzar en esa dirección. Sin perjuicio de aquello, ayer dimos un paso importante en institucionalizar ciertas funciones de la Cenabast que van a ser importantes para el futuro. Eso es lo que viene en la propuesta de la Comisión de Salud, que consiste en establecer una mesa de trabajo en la Cenabast que incluya a los trabajadores y a los Servicios de Salud; pero no viene una propuesta política, ni una imputación política al gobierno anterior o al actual gobierno respecto de lo que tiene que ser el funcionamiento normal de la Cenabast. Respecto de los Servicios de Salud, en esta materia sí hemos dado pasos adecuados. Las Comisiones de Salud y de Hacienda aprobaron el proyecto de ley que crea los hospitales clínicos, cuyo objetivo es normalizar el funcionamiento de los servicios de salud. Si uno revisa las propuestas de la Comisión se va a encontrar con que se hace presente la necesidad de estudiar las modificaciones legales, normativas y presupuestarias para fortalecer el rol del Ministerio de Salud, y coordinar y fiscalizar las actuaciones tanto en los hospitales auto gestionados como en los servicios de salud. Hoy los servicios de salud funcionan de una manera descentralizada; pero con escaso control de la autoridad central del Ministerio. En esa visión, creemos que se produjeron problemas administrativos, de los cuales hay constancia, independientemente de que en su momento esto se haya denunciado como una manipulación política y de que se haya ocupado dinero para financiar campañas. Eso es algo que no forma parte de las conclusiones de este informe. Hay que decirlo claramente. En su momento, se imputó -creo que fue un error- a un partido político que por parte de los Servicios de Salud Metropolitano se financiaban campañas políticas, pero eso no forma parte de las conclusiones. Quizás fue parte del inicio de esta Comisión Investigadora, con mucha bulla, con mucha pompa, pero no forma parte de las conclusiones. Se presentaron querellas y es algo que hoy está siendo investigado por la fiscalía. Hay que dejar que esa institución actúe de manera adecuada. Desde ese punto de vista, el paso correcto que se está dando, quizás, es respuesta a lo que en su momento vimos en la Comisión Investigadora, que tiene que ver con la posibilidad de institucionalizar sistemas de turno e incentivos adecuados en el funcionamiento de nuestros hospitales. Lamentablemente, hoy los incentivos económicos que están involucrados con las calificaciones de los trabajadores de los servicios de salud están absolutamente relacionados con cuestiones tan simples como es el cumplimiento de horario. Es importante establecer metas por gestión y regular el desempeño y las obligaciones de los funcionarios del sector.En esa visión, el proyecto de ley que moderniza el funcionamiento de los hospitales clínicos Padre Hurtado y La Florida, recoge algunos de estos lineamientos. Creo que en esa materia se ha avanzado. Respecto de la bacteria Clostridium Difficile, lo que hizo la Comisión, y está establecido en las conclusiones, es recoger las recomendaciones de la Sociedad de Infectología. Creemos que es importante establecer un sistema temprano dirigido, en primer lugar, a los pacientes de los recintos hospitalarios afectados por brotes infecciosos, y se establece como una consideración general en esa materia sin imputar responsabilidades o negligencias políticas. Al respecto, el llamado que hago es a revisar el informe en esa dimensión. Finalmente, me interesa señalar un punto respecto del hospital regional de Rancagua. Comparto que han existido problemas. Desconozco puntualmente la situación del hospital de Calama que planteaba el diputado Castro, pero sí creo que es fundamental poner las cosas en su contexto. El hospital regional de Rancagua, tal como mencionaba el diputado Castro, probablemente, es la inversión regional más grande que se haya hecho en la historia de la Región de O`Higgins, pero hay que señalar con mucha fuerza que este hospital regional se licitó el 2009. Las bases de licitación y los presupuestos de construcción fueron establecidos en ese tiempo. El incumplimiento de presupuestos, que finalmente tiene que ver con que las condiciones no se dieron y con que los cálculos probablemente fueron mal efectuados, creo que tiene que ver con responsabilidades que tienen que ser compartidas. En esa visión, hoy tenemos problemas con el hospital regional de Rancagua -están los informes de la Contraloría a disposición de los parlamentarios que quieran ver esto desde un punto de vista técnico-, pero se van a cumplir las metas presupuestadas por este Gobierno. Señor Presidente, quiero transmitir tranquilidad respecto de que no hay imputaciones políticas en las conclusiones finales, las que se pueden revisar desde la página 208 en adelante del informe.Finalmente, el llamado de este Presidente, con la convicción de que hicimos un buen trabajo, es que no desperdiciemos el trabajo y las recomendaciones que están contenidas en el informe de la Comisión Investigadora. He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Enrique Accorsi. El señor ACCORSI.- Señor Presidente, en aras de seguir con el debate para que alcancemos a ver los otros proyectos, debo decir que aquí se cometió un tremendo error calificar las infecciones intrahospitalarias desde un punto de vista político. Las infecciones intrahospitalarias no son ni de Izquierda ni de Derecha. Tienen la facultad de infectarnos a todos. Creo que hay un problema grave en nuestro sistema de salud, no solamente en la Posta Central. Tenemos un deterioro muy importante. Basta que ustedes vayan a cualquier hospital público y vean que los problemas se relacionan con dotación, infraestructura y con nuestro personal. Así es que el contagio que se produce en estos casos por el famoso Clostridium Difficile más que nada es por falta de personal y por aislamiento. Aquí hay un tema de fondo que no hemos querido observar, en lo que respecta a las dotaciones de nuestros hospitales. Nuestros hospitales están funcionando solamente mediodía. Los profesionales médicos tienen solamente horarios en la mañana. No hay horarios en la tarde. El único hospital que funciona con turnos dobles es el hospital Traumatológico. Entonces, las capacidades que tenemos para resolver los problemas de la gente son bastante deficientes. Respecto de la discusión que tuvimos ayer sobre el tema de la Cenabast y sobre los medicamentos, debo decir que nosotros no hemos sabido aprovechar como corresponde a la Central Nacional de Abastecimiento. ¿Cómo es posible que los grandes deudores de la Cenabast sean los municipios? Actualmente, las personas que están en Fonasa A y B, con ingreso mínimo, los indigentes que se atienden en los consultorios, deben comprar medicamentos afuera, porque no hay en los consultorios. La gente que está en Fonasa A y B no debiera comprar ni un solo medicamento fuera de los consultorios, porque todos debieran estar a su disposición, En esa línea la Cenabast, como servicio del Estado, cumpliría un rol preponderante; sin embargo, hoy queremos privatizarlo.En otros países, como Argentina, Brasil y Colombia, se encuentra funcionando una entidad que pedimos que se pusiera en marcha antes de aprobar la ley de fármacos: me refiero a la Agencia Nacional de Medicamentos (Anamed). ¿A quién le cabe duda de que antes de aprobar una ley de este tipo debemos poner en marcha, primero, la correspondiente agencia reguladora? Pues bien, nosotros pusimos la carreta delante de los bueyes y aprobamos primero la ley de fármacos sin contar con una agencia reguladora.Hago un llamado a que estos temas de salud los abordemos desde un punto de vista sanitario y no comercial, o de negocios. Cada día que pasa van a ser más relevantes, porque, en Chile, se han acrecentado las expectativas de vida. En cinco años más las mujeres van a vivir, en promedio, 85 años, y los hombres, 80 años. La necesidad de hospitalización, de atención, de medicamentos, aumenta cada vez más y, por consiguiente, es muy necesario que reforcemos nuestro sistema público, el único que podrá responder en esas circunstancias. Hoy, ninguna persona que jubila a los 60 años de edad, con una pensión magra, tiene expectativas de atenderse en el sistema privado de salud por los próximos veinticinco años. ¿Qué deberá hacer? Atenderse en el sistema público de salud. Por eso, es tan importante reforzarlo con recursos financieros y humanos, para entregar la atención que esas personas merecen.Por último, quiero señalar que se trata de un informe sesgado, pues, al final, se transformó en un tema totalmente político, cuestión que no debe pasar en materia sanitaria.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Baltolu, Nino" DIPUTADOValue="926">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Baltolu.El señor BALTOLU.- Señor Presidente, tuve la suerte de participar en una de la primeras sesiones celebradas por la Comisión investigadora. Mi sensación fue que se trataba de un problema político. El centro del debate era la Cenabast, respecto de la cual el ministro Mañalich había dado explicaciones sobre los malos manejos de gobiernos anteriores. Luego, se incorporó al debate la construcción del hospital de Rancagua y, posteriormente, la investigación de la bacteria Clostridium Difficile. Todas esas materias, aparte de la cuestión política, nos deben señalar el camino para hacer correcciones y no para pelear entre nosotros por situaciones netamente coyunturales.En la Comisión, a propósito de la bacteria Clostridium Difficile, di testimonio de que el 26 de febrero del 2010 debí internarme en la Posta Central de Santiago debido a una peritonitis. Así las cosas, el terremoto ocurrido el 27 de febrero de ese año lo viví en la UCI de dicha posta. Ahí me di cuenta de los problemas que afectan a nuestro sistema de salud y de la abnegación de sus funcionarios.Afortunadamente, tuve la suerte de que alguien informó que quien habla había resultado electo diputado y que iba a jurar el 11 de marzo de ese año. En adelante, las condiciones de atención, en relación con el resto de los pacientes, fueron totalmente distintas. De hecho, al llegar a la posta lo hice como cualquier ciudadano. La demora en la atención se prolongó por aproximadamente siete horas, a pesar de que no había ningún paciente más. Ingresé cerca de las dos de la madrugada y, como decía, alrededor de las nueve de la mañana llegó un amigo que informó que quien habla había resultado diputado electo. De inmediato se movilizó prácticamente toda la Posta Central para atender a este famoso diputado. No se imaginaban que una persona de esa categoría, según ellos, pudiera acudir a la Posta Central. Pero, la Posta Central, de verdad, salva vidas, y creo que tuve la suerte de tomar una muy buena decisión.Quiero hacer notar que al interior de la Posta me infecté debido a la presencia de una bacteria. No fue la Clostridium Difficile, sino otra que se encuentra latente en los hospitales. Ingresé por una enfermedad por la cual debí haber permanecido en la Posta por el lapso de una semana; sin embargo, debido a una infección, debí hacerlo por un período de veintiún días. Di testimonio en la Comisión de ese hecho más que nada para enfatizar la necesidad de que las postas cuenten con más recursos económicos. Más allá del personal de que disponen, necesitan personal técnico que tome decisiones.En cuanto a la bacteria Clostridium Difficile, no es posible que personas que lleguen a una posta, por cualquier circunstancia, se enfermen por otra causa. Hay que tomar muestras de sangre y llevar a cabo una serie de otros procedimientos para determinar el remedio que se debe suministrar. Indudablemente, todo ello puede generar demoras en la decisión a adoptar. ¿A dónde quiero llegar? Como consecuencia del terremoto, la Posta Central se vio afectada porque tuvo que atender a muchas más personas. Los hospitales de la zona de Talca colapsaron y se tomó la decisión de trasladar pacientes a Santiago. Por lo tanto, todo lo que se relacionó en un momento determinado con la bacteria Clostridium Difficile -el tema se ventiló desde un punto de vista político- tenía una sola explicación: el hacinamiento. Como señaló un parlamentario que me antecedió en el uso de la palabra, había hacinamiento al interior de las salas de hospitalización y hubo mal manejo de las personas que acompañaban a los pacientes.En consecuencia, más allá del tema político, quiero señalar que no podemos pelearnos por estas cosas. Respecto de la Cenabast, indudablemente, existe un problema grave, pero hoy estamos en una mejor posición para resolverlo.El hospital de Rancagua también fue un tema que se trató políticamente. Quiero llamar la atención sobre el hecho de que el director del hospital asistió a la Comisión acompañado de un encargado técnico; sin embargo, a este no se le formuló ninguna pregunta, porque el objetivo era el director del hospital, a quien había que perseguir por el hecho de ser partidario del Gobierno. El representante del hospital de Rancagua nos explicó que, como consecuencia del terremoto y de que las obras se habían iniciado durante el gobierno anterior, tomaron medidas para mejorar las condiciones existentes, porque, justamente, cuando sobreviene un terremoto, las condiciones hospitalarias son las primeras en flaquear. Indudablemente, se mejoraron esas instalaciones y por eso ocurrieron las demoras.Quiero llamar la atención de mis colegas parlamentarios -por su intermedio, señor Presidente- para que no nos peleemos por estas cosas. Ese tema es netamente político. El llamado de atención también es a la generación de comisiones investigadoras. El día que asistí había dos parlamentarios que no pudieron trabajar como Comisión; lo hicieron solamente como Comités, pero actuaron como Comisión. Permanecí durante toda la sesión. Pude haberme mandado a cambiar, porque no iba a haber sesión; pero, en el entendido de que necesitaba consolidarme como parlamentario, aprender los manejos, el trato entre nosotros, me quedé. Por eso, reitero, puedo dar testimonio de que ese día en que participé había solamente dos parlamentarios que celebraron la sesión como Comités como si se tratara de una sesión oficial. Todos los funcionarios, incluidos el secretario y los taquígrafos, trabajaron sobre la base de que se realizaba una Comisión normal.Por lo tanto, llamo la atención de mis colegas parlamentarios, a fin de que no tomemos esto como un tema netamente político -que sí es importante- y ocupemos estas herramientas para mejorar nuestras condiciones, de manera de ayudar a todos nuestros conciudadanos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Torres, Víctor" DIPUTADOValue="957">El señor ELUCHANS (Presidente).- Tiene la palabra, hasta por 5 minutos, el diputado Víctor Torres, en su segundo discurso.El señor TORRES.- Señor Presidente, más allá de los argumentos que planteé en mi primer discurso respecto de la insuficiencia de este informe, a propósito de tres temas tan distintos que fueron analizados en pocas sesiones de la Comisión y que, por lo tanto, nosotros pedimos rechazar, discrepo de lo señalado hace algunos minutos por el diputado Macaya, puesto que plantea que el informe, desde la página 208 en adelante, es decir, a partir de las consideraciones que sirven de base a las conclusiones y a las proposiciones aprobadas por la comisión, no tiene connotaciones políticas.Leeré un párrafo que se encuentra en la página 211 del informe. Señala: “Falta de control en general del Director del organismo.-Al respecto, consta en los antecedentes allegados, que el Señor Presidente de la República sancionó, a través de sumario administrativo al ex director de Cenabast, Sr. Mario Jerez, quien ejerció el cargo entre el 2009 y el 2010 y, además, es militante de la Democracia Cristiana. El sumario arrojó una sanción de inhabilitación para ejercer cargos públicos por el plazo de 5 años (máxima sanción).”.De la solo lectura de ese párrafo se infiere que el informe sí tiene connotación política, toda vez que los hechos en que habría incurrido el señor Mario Jerez y por los cuales fue sancionado -el Presidente de la República está en su derecho de tomar esa determinación si así lo estima conveniente y si tiene los antecedentes para ello- no tienen relación alguna con su militancia política. Repito, está claro, y así se expresa en el informe, que nada tiene que ver la militancia con los hechos que se imputan al señor Jerez.Por lo tanto, queda en evidencia la intencionalidad política del informe.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY>El señor ELUCHANS (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.Cito a reunión de Comités con suspensión de la sesión.-Transcurrido el tiempo de suspensión:<PROYECTO_LEY BOLETIN="Informe Comisión Salud"><TITULO>INFORME DE LA COMISIÓN DE SALUD EN CALIDAD DE INVESTIGADORADE LOS NIVELES DE CUMPLIMIENTO DEL TÉRMINO DE LAS LISTASDE ESPERA DEL AUGE.</TITULO>El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- Corresponde tratar el informe de la Comisión de Salud en calidad de investigadora de los niveles de cumplimiento del término de las listas de espera del AUGE.Diputado informante de la Comisión de Salud es el señor Javier Macaya.Antecedentes:-Informe de la Comisión de Salud, en calidad de investigadora. Sesión 2ª de la presente legislatura, en 13 de marzo de 2013. Documentos de la Cuenta N° 8.El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, el Orden del Día termina exactamente a las 12.26 horas, según entiendo.El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- Finaliza a las 12.32, señor diputado.El señor ORTIZ.- ¿Eso significa que sólo se dará a conocer el informe y que la discusión quedará pendiente?<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Macaya, Javier" DIPUTADOValue="942">El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- Efectivamente, diputado Ortiz.Tiene la palabra el diputado informante.El señor MACAYA (de pie).- Señor Presidente, paso a rendir el informe de la Comisión de Salud, que sesionó en calidad de investigadora de los niveles de cumplimiento del término de las listas de espera del AUGE.Competencia de la Comisión, al tenor del acuerdo de la Cámara de Diputados que mandató a la comisión de salud la investigación.La Cámara de Diputados, en su sesión de 28 de agosto de 2012, ante la petición formulada por cincuenta diputados y diputadas, de conformidad con lo preceptuado en la letra c) del número 1 del artículo 52 de la Constitución Política de la República, acordó que la Comisión de Salud se constituyera en investigadora para “estudiar y conocer los niveles de cumplimiento, por parte del Ministerio de Salud y la Superintendencia de Salud, del término de las listas de espera relativas al Plan Auge.”Relación del trabajo desarrollado por la comisión en el cumplimiento de su cometido.La comisión, para el cumplimiento de su cometido, destinó cinco sesiones, en las que procedió a escuchar las opiniones y las declaraciones de las personas invitadas y citadas, cuya nómina es la siguiente: el ministro de Salud, señor Jaime Mañalich; el subsecretario de Redes Asistenciales, señor Luis Castillo; el director de Fonasa de la época, señor Mikel Uriarte, y el superintendente de Salud de la época, señor Luis Romero. Cada uno de ellos expuso su opinión en relación con las situaciones objeto de la investigación.Consideraciones que sirven de base a las conclusiones y a las proposiciones aprobadas por la comisión.Con el voto favorable de los diputados José Antonio Kast, Cristián Letelier, Javier Macaya, Nicolás Monckeberg, Leopoldo Pérez, en reemplazo de Karla Rubilar Barahona; Marisol Turres y Carlos Vilches, en reemplazo de don Gastón von Mühlenbrock, y el voto en contra de los diputados Enrique Accorsi, Juan Luis Castro, Manuel Monsalve, Marco Antonio Núñez, Gabriel Silber y Víctor Torres, se aprobaron las siguientes consideraciones, conclusiones y propuestas formuladas fundamentalmente por los diputados que he mencionado, integrantes de los partidos de la coalición de Gobierno:1. La discusión respecto al fin de la lista de espera del AUGE da cuenta que son tres los ámbitos que se deben distinguir para conocer el real desempeño de la resolución de las garantías de oportunidad, que son: cumplimiento, excepciones y retrasos. Además, se debe distinguir entre lista de espera Auge histórica y no histórica, esto es las incumplidas a 2009 y las que se van devengando mes a mes por distintos problemas dentro de los Servicios de Salud.2. Desde el 1 de julio al 31 de diciembre del 2011, se han atendido más de 13.351.029 personas en el marco del AUGE en el sector público. Anualmente, desde de 2005, se han incorporado al AUGE entre 1,5 millones y 2 millones de personas, esto sin considerar los casos vistos en el marco de los diferentes pilotos que se han implementado de modo de evaluar la incorporación legal de los problemas de salud.3. Si se consideran los casos activos en cada año, restando todos los que se han ido cerrando por diversas causas, tales como descartes, tratamientos realizados, o abandonos, entre otros, a diciembre de 2011 había cerca de 6 millones de casos en alguna etapa del proceso de atención del AUGE. Cada año se ha incrementando en cerca de medio millón de personas este seguimiento.4. Con relación al cumplimiento es menester señalar que el porcentaje de atenciones realizadas desde el inicio de la operación del AUGE, esto es desde el 1 de julio de 2005, oscila entre 93,2 por ciento, el primer semestre de 2007, a 99,36 por ciento el primer semestre de 2012, aspecto que muestra una mejoría en el tiempo, en especial durante el último año. Se debe considerar además que se resolvió una lista de espera histórica de 380 mil prestaciones AUGE que no se encontraban solucionadas a finales de 2009.5. De acuerdo a los antecedentes allegados a la Comisión se puede señalar que trimestre a trimestre se fueron generando más de 460 mil atenciones de garantías de oportunidad y que el 97,8 de estas se realizaron dentro de los tiempos garantizados. Considerando todas las atenciones realizadas, en lo que iba de 2012, se llegó a un cumplimiento en tiempo y forma de 99,1 por ciento de las prestaciones AUGE generadas ese año. A esto se debe sumar el esfuerzo de casi dos años de Gobierno donde se dio cumplimiento al ciento por ciento de las prestaciones de la lista AUGE histórica, meta que se cumplió en noviembre de 2011, luego de seis meses de la promesa contraída por el Presidente Piñera en el discurso Presidencial de 21 de mayo de 201O.6. A la resolución de la lista de espera AUGE y en lo que respecta a las patologías de resolución de la atención primaria de salud y las de resolución de urgencia, se agregan también patologías que requieren fármacos de alto costo, tales como fibrosis quística, artritis reumatoide y artritis idiopática juvenil, además del aumento generado por el incremento de las prestaciones AUGE, de 56 a 69, en abril de 201O, lo que implicó un mayor número de prestaciones y un aumento de la carga de trabajo en los distintos servicios de Salud.En lo que respecta al cumplimiento de la lista de espera AUGE no histórica, hay 15 servicios de salud que presentan cumplimientos superiores a 99,5 por ciento, y 7 de ellos se encuentran por sobre el 99,90 por ciento: Arica, con el ciento por ciento; Concepción, 99,98 por ciento; Osorno, 99,96 por ciento, y otros servicios.Las excepciones por no cumplimiento efectivo de las prestaciones AUGE, que constituyen el 6,08 por ciento del total de atenciones garantizadas, se explican por las excepciones contempladas en el Reglamento AUGE, de 2008, que expresamente permite excepciones, criterio que fue refrendado por la Contraloría en un informe aclaratorio remitido al Presidente de la Cámara de Diputados de la época, señor Nicolás Monckeberg, y al ministro de Salud, señor Jaime Mañalich. Sobre el punto se debe señalar que los análisis comparativos de metas de cumplimiento de las garantías AUGE de los gobiernos anteriores también usaban el criterio de exceptuados de ese mismo reglamento.Al analizar las declaraciones de los invitados y al explicar los retrasos por problemas de salud, se puede ver que los problemas que presentan mayor número de personas en espera y que, además, acumulan la mayor cantidad de días en espera son: cataratas, salud oral de la embarazada, vicios de refracción y colecistectomía, que corresponden principalmente a problemas con resolución quirúrgica o requerimiento de especialista.En todo caso, para mejorar la gestión en la resolución de la lista de espera AUGE, resulta apropiado y necesario no confundir la lista histórica AUGE con la lista AUGE, ya que esta última presenta una mayor cantidad de días atrasados en relación con aquellas que se van generando en fechas posteriores. Ello requirió esfuerzos extraordinarios por parte de los funcionarios de los servicios de salud, del Fonasa y de la Superintendencia de Salud, a quienes evidentemente hay que hacerles un reconocimiento especial por esto.La actual administración, preocupada de no volver a generar una nueva lista histórica AUGE y que se presenten atrasos en la lista AUGE, ha generado un mecanismo de información y reclamo en los sitios web de Fonasa y de la Superintendencia de Salud -ha sido preocupación del Gobierno-, en el sentido de transparentar la información relacionada con la lista de espera AUGE y de generar los mecanismos de información, comunicación y alerta adecuados para que frente a los retrasos la ciudadanía reclame a través de los canales formales. No sacamos nada con tener canales informales donde se acumulen y acumulen casos, si finalmente la gente no es capaz, por los canales del Fonasa y de la Superintendencia, de formalizar los reclamos para tener una evidencia cuantitativa del número de personas de la lista de espera AUGE.Los retrasos, en todo caso, nada tienen que ver con el cumplimiento de la lista de espera histórica AUGE de más de 380 mil casos, que, ya está dicho, fueron resueltos. Debo señalar que durante el plazo que ella duró, no llegó ningún antecedente o reclamo de algún ciudadano que haya visto incumplida su garantía AUGE de la lista histórica. Hay que decirlo claramente: no llegaron reclamos formales de personas respecto de garantías que además no haya sido posible solucionar. Por tanto, se puede concluir que la lista de espera AUGE histórica se encuentra cumplida.Es menester señalar que los esfuerzos realizados por los trabajadores de la salud pública han permitido mejorar los indicadores y las mediciones de las prestaciones otorgadas dentro de los servicios de salud, incrementos y mejoras que permitirían avanzar en la resolución de la lista de espera no AUGE, cuestión que se hace necesaria con la entrada en vigencia de la ley sobre derechos y deberes de los pacientes. Sin el esfuerzo de los trabajadores es imposible avanzar en esa dirección.Para tomar las mejores decisiones en la resolución de las listas de espera AUGE y no AUGE hoy resulta imprescindible el apoyo desde el nivel central, de manera de focalizarse en las necesidades de cada una de las redes de acuerdo a las realidades locales, a través de un acompañamiento y monitoreo directo y cercano. Ello, sumado al Bono AUGE, permitió cumplir en este Gobierno un programa y un nivel de salud que estaban en deuda con la ciudadanía.No se deben dejar a un lado todos los aspectos preventivos y de detección precoz, que muchas veces no tienen garantía de oportunidad explicita, pero que están garantizados en la ley AUGE. Para ello, se hace necesario incrementar las coberturas y la calidad de los programas de detección vigentes.Tenemos muchísimos desafíos, y en esa dimensión, señor Presidente, la Comisión propone a esta Sala tener en consideración las conclusiones y recomendaciones que figuran en el informe que sus señorías tienen a su disposición.Es cuanto puedo informar a esta Sala.He dicho</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825">El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- La discusión y votación de este informe se efectuará en la próxima sesión ordinaria.</INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VI. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE EVENTUAL COMISIÓN DE DELITOS ENCORPORACIÓN MUNICIPAL GABRIEL GONZÁLEZ VIDELA, COMUNADE LA SERENA, E INFORMACIÓN SOBRE AUMENTO DE DOTACIÓN DEPERSONAL EN UNIDAD SUPERVISORA DE CUMPLIMIENTO DE LEYSEP DE DICHA ENTIDAD (Oficio)</TITULO>El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Socialista.Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Díaz.El señor DÍAZ.- Señor Presidente, solicito que se oficie al alcalde de la comuna de La Serena, señor Roberto Jacob Jure, en relación con una presentación que se hizo ayer ante el concejo, pero que también ha formado parte del debate político de la Región de Coquimbo en los últimos días.Hace algunos días se publicó en el editorial del diario El Día que un alto funcionario de la Corporación Municipal Gabriel González Videla escribió un tuit en el que señaló: “Al fin sacamos (de la Corporación Municipal) a Alí Babá y a sus 39 y medio ladrones.”. En el editorial del referido diario, que es reconocido por su carácter independiente, se hizo un juicio respecto de un comentario emitido por un funcionario público, quien tiene una obligación legal, cual es que si posee antecedentes de que alguien incurrió en algún hecho que pudiera revestir el carácter de delito, debe entregarlos a los tribunales de justicia, lo que en este caso no ha ocurrido. Me comuniqué ayer con el alcalde de La Serena por este y otros hechos. Hoy me llegó una petición de varios vecinos de la comuna, en orden a que el alcalde pida a ese alto funcionario municipal poner los antecedentes de que dispone en poder de los tribunales de justicia.Eso nos parece fundamental, porque no se puede usar una tribuna o un cargo público para espetarle a otro un delito si no se está dispuesto a llevar, de manera correcta y valiente, los antecedentes respectivos a los tribunales de justicia.Asimismo, quiero que se pida la información correspondiente a la municipalidad de La Serena respecto de lo que también se informó en el editorial del diario El Día sobre el aumento de funcionarios que ha representado la renovación y los cambios que se han efectuado en la Corporación Municipal Gabriel González Videla. De hecho, se habla de que para la unidad encargada de supervisar el cumplimiento de la ley SEP se habría producido un aumento de cuatro a dieciséis funcionarios, lo que representa un incremento de 400 por ciento.En consecuencia, pido que se oficie al alcalde de La Serena, señor Roberto Jacob Jure, con el objeto de que nos haga llegar los antecedentes señalados.El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CANTIDAD, TIPO Y CAUSAS DEACCIDENTES DEL TRÁNSITO SEGÚN GRUPO ETARIO (Oficios)</TITULO>El señor DÍAZ.- Por otra parte, pido que se oficie a la secretaria ejecutiva de la Comisión Nacional de Seguridad de Tránsito y al general director de Carabineros de Chile, con el objeto de que nos informen y nos hagan llegar las estadísticas respectivas que permitan analizar la cantidad, tipo y causas de accidentes de tránsito según grupo etario, a fin de tener en cuenta y a la vista esa información al momento de tomar decisiones legislativas. Estamos convencidos de que urge mejorar la legislación respecto de esta materia, por lo cual esos antecedentes son fundamentales.El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE EVENTUAL VENTA DE AGUAAL EXTRANJERO (Oficio)</TITULO>El señor DÍAZ.- Asimismo, pido que se oficie al ministro de Relaciones Exteriores, con el propósito que nos informe sobre una noticia conocida hace pocos días en el país y que señalaba que se estaba analizando que Chile podría convertirse en un exportador de agua. En efecto, se sostenía que nuestro país estaba contemplando la posibilidad de vender agua a Catar. Si bien el embajador de Chile en ese país lo desmintió, antecedentes que tenemos dan cuenta de que nuestro país ya estaría exportando agua.Como diputado represento a un distrito ubicado en una región que está viviendo la sequía más grande de los últimos cien años. Además, estamos en medio de la discusión respecto de la construcción de una carretera hídrica, la que permitiría llevar agua desde el sur, donde ese elemento es más abundante -como el caso de la región en la que reside y está el distrito que representa el diputado señor Delmastro, quien está presidiendo la sesión-, a regiones como la de Coquimbo, en la que el agua es un bien especialmente escaso.Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Relaciones Exteriores, con el propósito de que nos dé a conocer antecedentes sobre la eventual venta de agua desde nuestro país -la cual, insisto, ya se estaría llevando a cabo-, quiénes la estarían efectuando, cuáles serían las modalidades de venta y a quiénes se les estaría comercializando.Esa información nos parece fundamental, con el fin de tener claridad respecto de lo que está ocurriendo en esa materia.El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CONSTRUCCIÓN DE INSTALACIONES DE PLANTADE TRATAMIENTO DE AGUA EN VILLA PUCLAROEN TERRENO PRIVADO (Oficios)</TITULO>El señor DÍAZ.- Por último, pido que se oficie a la ministra de Obras Públicas y al director nacional de Obras Hidráulicas para que nos informen respecto de la situación que afecta a la planta de tratamiento de agua potable en la villa Puclaro. Al respecto, si bien existe un comodato del Serviu por cinco años, este no considera el lugar en el que se encuentran instaladas las cámaras de drenaje, las llaves de paso de agua potable, las cañerías y otros mecanismos del sistema.Al parecer -según información que me han entregado los vecinos-, la totalidad de esas instalaciones están ubicadas en terrenos privados, los que pertenecerían al comunero señor Jorge Durán, quien hasta octubre de 2012 permitió el acceso directo a ellas.Sin embargo, la señora Hilda Flores, quien vive en la vivienda colindante a la planta de tratamiento de agua, y sus hijos, decidieron cerrar ese terreno, con lo que dejaron sin acceso directo a todos los mecanismos señalados que pertenecen a esa planta.En ese sentido, queremos saber cómo fue posible que el Ministerio de Obras Públicas o la autoridad que tuvo a su cargo la construcción de esa planta de tratamiento de agua haya permitido su construcción en un terreno privado. Mientras vivía el comunero señor Jorge Durán no hubo problema alguno para acceder a las instalaciones de esa planta, pero en la actualidad hay dificultades para que la comunidad acceda a ellas.En consecuencia, queremos que la ministra de Obras Públicas y el director nacional de Obras Hidráulicas nos envíen la información necesaria para aclarar esa situación y que planteen una solución sobre el problema que afecta a los vecinos.Finalmente, solicito que se envíe copia de mi intervención a la presidenta del comité de agua potable rural de Punta Azul, señora Paulina Cáceres.He dicho.El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de los diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930"><TITULO>ASIGNACIÓN DE PORCENTAJE DE CARGA DE MINERÍA DECHAÑARAL A CAMIONEROS LOCALES (Oficios)</TITULO>El señor DELMASTRO (Vicepresidente).- En el turno del Comité Mixto, Partido Radical Social Demócrata, Partido Comunista e Izquierda Ciudadana, tiene la palabra el diputado señor Lautaro Carmona.El señor CARMONA.- Señor Presidente, pido que se oficie al intendente de Atacama, con quien sostuve una conversación sobre la materia a la cual me voy a referir, de manera que me consta que está informado del tema que voy a dar a conocer.Tiempo atrás, reunido con el presidente de la asociación de dueños de camiones de Chañaral, señor Jorge Ibarra, y su directiva, fui informado de un hecho que afecta en forma directa a ese grupo de transportistas de carga pesada de la comuna de Chañaral, los que, en forma regular, trasladaban el material proveniente de la explotación de la pequeña minería y de los mineros artesanales hacia la planta Enami El Salado o cumplían otros servicios de transporte para empresas mineras.A propósito de las fiscalizaciones que han afectado directamente a la pequeña minería -las que, a mi juicio, han sido más que rigurosas-, también fueron afectados en forma inmediata todos los servicios conexos a esa actividad.Desde el punto económico, la comuna de Chañaral tiene pocas actividades que permitan a sus habitantes mantener sus niveles de ingreso y de calidad de vida sin el funcionamiento de la pequeña minería. ¿Por qué lo señalo? Porque al tener también en su seno explotaciones de la gran minería, cuando esta lleva adelante sus actividades, las desarrolla sobre la base de serie de factores asociados a la gran empresa. Por ejemplo, este sector de la minería contrata para el transporte minero camiones de empresas nacionales con sede en Santiago, los que prestan los servicios respetivos y perciben los ingresos relacionados con esos contratos. Cuando ello ocurre, todo se radica en Santiago.Sin embargo, el pequeño camionero de Chañaral vive en esa comuna, contrata a gente que también vive en ella, recibe los ingresos por sus servicios y los utiliza en el mercado local. Es decir, el impacto sobre la economía local, al no existir obligación de la gran minería de contratar servicios de ese tipo de carácter local, es muy fuerte y negativo.Por eso, sobre la base de una propuesta de los camioneros organizados en la Asociación de Dueños de Camiones de Chañaral, he planteado al intendente de Atacama, que es el representante del Ejecutivo en esa región -tal como lo han hecho los representantes de esa asociación-, que se establezca que la minería debe garantizar un porcentaje de sus fletes a favor de la actividad económico empresarial local de camiones. Los trabajadores de esa área del transporte de carga han planteado que la minería debería garantizar que al menos el 10 por ciento de su producción sea entregada a transportistas locales; de lo contrario, la comuna de Chañaral entregará su riqueza, pero quedarán en ella los desechos, caminos hechos pedazos y un alto nivel de contaminación, a lo que se sumará la ausencia de contratación de transporte local.En consecuencia, pido que se oficie al intendente de Atacama, con el objeto de que se pronuncie sobre el hecho que he planteado -que ya ha sido puesto en su conocimiento-, con el propósito de que -sobre la base de sugerencias de todos los espacios- contribuya a que se concrete que el 10 por ciento de la carga de la minería de Chañaral -lo mismo debería ocurrir en las otras comunas de nuestra región-, quede en manos de empresas locales, porque eso irá en beneficio directo de esos trabajadores y de la economía local.Por último, solicito que se envíe copia de mi intervención a los consejeros regionales de Atacama, al alcalde y al concejo de Chañaral y a la Asociación de Dueños de Camiones de Chañaral, presidida por el señor Jorge Ibarra.He dicho.El señor ELUCHANS (Presidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.-Se levantó la sesión a las 12.39 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones</FIN_SESION></HORA_INCIDENTES>
    
    <ANEXO_SESION>VII. ANEXO DE SESIÓNCOMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓNY DE ANTECEDENTES-Se abrió la sesión a las 12.30 horas.El señor MEZA (Presidente accidental).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>MEDIDAS PARA PRONTA INTERVENCIÓN QUIRÚRGICA DE PACIENTE CONCARDIOPATÍA CORONARIA EN HOSPITAL REGIONAL DE TEMUCO (Oficios)</TITULO>El señor MEZA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahín.El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, pido que se oficie al director del Hospital Regional de Temuco, con copia a la directora del Servicio de Salud Araucanía Sur, a fin de que me informe sobre el caso que afecta a la señora Orfelina García Muñoz, de 79 años de edad, quien padece de insuficiencia cardíaca, razón por la cual debe operarse. La señora Orfelina está afectada por una cardiopatía coronaria, pero desde hace bastante tiempo está en el lugar número 40 de la lista de espera para someterse a una intervención quirúrgica. En efecto, a pesar de que se han realizado algunas operaciones como la que ella requiere, la lista de espera no avanza. La familia está muy angustiada debido a la avanzada edad de la señora Orfelina. Llevan varios meses esperando, y por la enfermedad que ella padece, debe intervenirse de manera urgente.Por ello, pido que las autoridades señaladas me informen qué ocurre con el caso de la señora Orfelina García Muñoz -el número de procedimiento es el 16.229 y la fecha de diagnóstico es el 21 de febrero de 2013- y que adopten las medidas necesarias para que la lista de espera avance, de modo que pueda operarse lo antes posible.El señor MEZA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>AUDITORÍA A AGENCIA REGIONAL DE DESARROLLO PRODUCTIVODE LA ARAUCANÍA (Oficios)</TITULO>El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, pido que se oficie al contralor general de la República, a fin de que disponga que se realice una auditoría a la Agencia Regional de Desarrollo Productivo de La Araucanía en relación con los recursos que está administrando para la contratación de profesionales. Quiero saber si se están cumpliendo los objetivos de la agencia, qué recursos ha asignado, qué criterios ha aplicado y qué labor está desarrollando el conjunto de profesionales contratados con cargo a esa institución.Existen muchos recursos disponibles, pero la verdad es que el impacto que ha tenido la agencia es bastante bajo. Por ello, sería importante que la Contraloría General de la República haga una evaluación de aquello.Asimismo, pido que se oficie a la directora de Presupuestos, que permanentemente está evaluando distintos programas, para que disponga que se investigue esta situación. El programa que contempla el funcionamiento de la Agencia Regional de Desarrollo Productivo de La Araucanía, que se financia en gran parte con recursos del gobierno regional de La Araucanía, me parece que no tiene el impacto que debería tener. Por ello, sería bueno saber en qué se están utilizando esos recursos.El señor MEZA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>INVESTIGACIÓN SOBRE EVENTUAL DESVÍO DE RECURSOS DE PROGRAMADE REGULARIZACIÓN DE PEQUEÑA PROPIEDAD RAÍZDE COMUNEROS MAPUCHES (Oficios)</TITULO>El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, por último, pido que se oficie al contralor general de la República, a fin de que disponga que se investigue el programa que desarrolla la Conadi con el Ministerio de Bienes Nacionales para regularizar la pequeña propiedad raíz de comuneros mapuches. Para esos efectos, la Conadi transfiere cuantiosos recursos, vía convenio, al Ministerio de Bienes Nacionales. Sin embargo, sabemos que esos recursos no se están utilizando totalmente con ese objetivo, sino más bien para contratar profesionales y operadores políticos, y para suplir el presupuesto regular del Ministerio de Bienes Nacionales. Es decir, se emplean para la contratación de profesionales que nada tienen que ver con el programa de regularización de la pequeña propiedad raíz, en circunstancias de que sabemos que los recursos destinados a las políticas para nuestros pueblos indígenas son escasos.Nos parece importante que esos dineros efectivamente se utilicen para cumplir los objetivos que corresponden y no para fines distintos.Solicito que la Contraloría General de la República y la Dirección de Presupuestos investiguen el destino de esos recursos y que entreguen un informe a la brevedad.He dicho.El señor MEZA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>ESTUDIO SOBRE INFRACCIONES A LA LEY DE TRÁNSITO E INFORMACIÓNSOBRE PERFECCIONAMIENTO DE LICENCIA DE CONDUCIR (Oficio)</TITULO>El señor MEZA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Díaz.El señor DÍAZ.- Señor Presidente, solicito que se oficie al ministro de Transportes y Telecomunicaciones, a fin de que remita a esta Corporación un análisis sobre los diferentes tipos de sanciones cursadas por Carabineros, con el objeto de identificar cuáles son las infracciones de tránsito más recurrentes. Esa información es importante para los efectos del trabajo legislativo que estamos preparando.Asimismo, solicito que el ministro de Transportes y Telecomunicaciones nos informe sobre los planes o proyectos que el Gobierno está desarrollando para el perfeccionamiento de la licencia de conducir. Sabemos que existe la intención de revisar los exámenes sicológicos, técnicos y sicotécnicos que se realizan para la obtención de dicha licencia. Nos parece fundamental contar con esa información para los efectos del trabajo legislativo que estamos preparando sobre el particular. Básicamente, quiero saber cuáles son los mecanismos de perfeccionamiento de los actuales exámenes que se efectúan para determinar si una persona está habilitada o no para conducir.El señor MEZA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>MEDIDAS PARA CONTINUIDAD DE FUNCIONAMIENTO DE BIBLIOTECAY CENTRO CULTURAL MONTEGABRIELA (Oficios)</TITULO>El señor DÍAZ.- En otro orden de cosas, pido que se oficie al intendente de la Región de Coquimbo, a fin de que nos informe qué medidas puede y va a adoptar el gobierno regional de Coquimbo para garantizar la continuidad del funcionamiento de la biblioteca pública y centro cultural Montegabriela. La biblioteca ocupaba instalaciones que pertenecían a Bienes Nacionales. Sin embargo, la autorización para utilizar esos terrenos le fue retirada, por lo que deberá instalarse en un sitio privado, con los riesgos que ello significa en términos de costos, pues la biblioteca ya tenía problemas económicos para su funcionamiento.Nos preocupa mucho que esa biblioteca pública, emplazada en una localidad donde no existe una biblioteca municipal -no se cuenta con las condiciones económicas para que existe una en todos los pueblos del Valle de Elqui, a lo que se agrega que ella es muy importante, porque estamos hablando de la tierra de Gabriela Mistral-, pueda seguir permitiendo el acceso masivo y colectivo de la población a los libros y a la cultura.Pido que se envíe copia de mi intervención a la directora de la biblioteca pública y centro cultural Montegabriela, señora Soledad García.El señor MEZA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>ESTADO DE AVANCE DE PROYECTO PARA CONSTRUCCIÓN DESEDE COMUNITARIA Y MEDIDAS PARA REPARACIÓN DE PUENTEEN LOCALIDAD DE VARILLAR, COMUNA DE VICUÑA (Oficios)</TITULO>El señor DÍAZ.- Señor Presidente, los vecinos de la localidad de Varillar, en la comuna de Vicuña, hicieron un esfuerzo para legalizar la multicancha, para lo cual presentaron un proyecto que está aprobado. Sin embargo, aún está pendiente la presentación del proyecto de construcción de una sede comunitaria en esa localidad.Por ello, pido que se oficie al alcalde de Vicuña y al intendente de la Región de Coquimbo, a fin de que nos informen sobre la situación del proyecto de construcción de la sede comunitaria, que estaría aprobado.Por otra parte, la situación del puente de Varillar, que he denunciado en varias ocasiones a través de esta Comisión, sigue sin solución. Me refiero al puente Interior, que cruza el afluente del Río Elqui. En su momento nos respondieron que, al parecer, se encuentra en un terreno particular, por lo cual el Ministro de Obras Públicas no puede hacer una intervención. No obstante, es necesario buscar una solución, porque es el único puente que permite a la localidad conectarse; no hay otra alternativa de paso.En consecuencia, no sé lo que debe hacer el Gobierno, si comprar el terreno o expropiarlo; lo que queremos es que la intendencia regional de Coquimbo solucione el problema.Por eso, pido que se oficie a la ministra de Obras Públicas y al director nacional de Vialidad, con el objeto de que planteen una solución que se haga cargo de la situación descrita. El puente Interior de Varillar está en pésimo estado, por lo cual representa un riesgo para el tránsito de las personas; pero el problema mayor es que se encuentra ubicado en un terreno particular, lo que no implica que no haya una solución; por cierto, la hay. Por eso, queremos saber cuáles son las alternativas que nos puede ofrecer el Ejecutivo.Pido que se envíe copia de mi intervención al presidente del Club del Adulto Mayor de la localidad de Varillar, don José Herrera, que, según entiendo, también es dirigente de otras organizaciones de esa localidad, que es muy dinámica en el aspecto social.He dicho.El señor MEZA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO></ANEXO_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 12.41 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1. Oficio de S.E. el Presidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de mis facultades constitucionales, vengo en formular las siguientes indicaciones al proyecto de ley del rubro, formuladas al texto aprobado en general por la Cámara de Diputados, en segundo trámite constitucional, a fin de que sean consideradas durante la discusión del mismo en el seno de esa Honorable Corporación: AL ARTÍCULO 1°	1) Para modificarlo en lo siguiente:	a) Eliminase el punto ii) de la letra a) del numeral 1).	b) Eliminase la letra b) del numeral 1).	c) Reemplazase en su numeral 2) el artículo 150 ter por el siguiente:“Artículo 150 ter.- Para dar cumplimiento a parte de la obligación establecida en el inciso primero del artículo anterior, el Ministerio de Energía deberá efectuar licitaciones públicas anuales, para la provisión de bloques anuales de energía provenientes de medios de generación de energía renovable no convencional. Para estos efectos, el Ministerio de Energía efectuará hasta dos licitaciones por año en caso de que el bloque licitado no sea cubierto en su totalidad. Cada licitación se realizará para dar cobertura total a aquella parte de la obligación señalada en el inciso primero del artículo anterior, que no sea cubierta con la inyección de energía proveniente de proyectos de energías renovables no convencionales en operación, en construcción o bloques de energía adjudicados, al momento de iniciarse el proceso de licitación, respecto de la cuota exigible al tercer año posterior a ésta, el que será considerado para los efectos de este artículo como el año de inicio. Con todo, el Ministerio de Energía no estará obligado a efectuar las referidas licitaciones cuando la obligación señalada se encontrase cumplida.Los bloques adjudicados se destinarán a dar cumplimiento , en todo o parte de la obligación señalada en el inciso primero del artículo anterior, por lo que las empresas eléctricas que efectúen retiros del sistema, podrán acreditar su cumplimiento mediante los certificados emitidos producto de la inyección de energía licitada y efectivamente inyectada, a prorrata de sus retiros. Sin perjuicio de lo señalado, en caso que los bloques adjudicados no cubran en su totalidad lo indicado en las bases de licitación, o bien, la licitación se declare desierta, el cumplimiento de la obligación respecto de dicho bloque se postergará para el año siguiente al año de inicio.El bloque de energía a licitar se indicará en las bases de licitación correspondientes, no pudiendo superar la cuota de energía proveniente de medios de generación de energías renovables no convencionales establecida en la ley. Para estos efectos, el Ministerio de Energía solicitará a la Comisión un informe técnico que establezca el bloque de energía renovable no convencional a licitar y considerará, para ello, el informe técnico definitivo de precios de nudo vigente al momento de publicación de las bases de licitación correspondiente.El período de vigencia de las inyecciones de energía licitadas, el bloque de energía anual a licitar y los precios adjudicados regirán por diez años consecutivos, contados desde la fecha de inicio de inyección de energía, conforme lo determinen las bases de licitación correspondiente. Las bases de licitación serán elaboradas por el Ministerio de Energía. Un reglamento determinará el contenido mínimo de las bases de licitación, el que también establecerá, entre otros, los criterios de evaluación de las ofertas y de selección de el o los adjudicatarios, la información que se solicitará a las empresas eléctricas que corresponda, y todas las demás materias necesarias para la debida ejecución de este artículo.Sin perjuicio de lo anterior, las bases de la primera licitación de cada proceso serán publicadas dentro del primer semestre del período correspondiente y, a lo menos, deberán especificar las condiciones de licitación, la información técnica y comercial que deberá entregar cada participante, las garantías, los plazos y las condiciones para postular, la forma en que se deben presentar las ofertas y los mecanismos para caucionar el cumplimiento de sus obligaciones.Se podrán realizar procesos de licitación separados e independientes para cada sistema eléctrico con capacidad instalada superior a 200 megawatts respecto de los cuales deba cumplirse la obligación señalada en el inciso primero del artículo anterior.Podrán participar de los procesos de licitación todos aquellos proyectos que, al momento de publicarse las bases no se encuentren interconectados al sistema eléctrico respectivo.Los proponentes que presenten ofertas en los respectivos procesos de licitación deberán indicar en su propuesta el compromiso de inyección de energía renovable no convencional que realizarán anualmente, indicando el compromiso de inyección mensual para dar cumplimiento al mencionado compromiso anual. Adicionalmente, los proponentes deberán, a lo menos, cumplir con lo siguiente, conforme las disposiciones de las bases correspondientes:(i) acreditar que los proyectos de medios de generación renovables no convencionales de que son titulares cuentan con una Resolución de Calificación Ambiental favorable, si correspondiere, conforme a la normativa vigente;(ii) acreditar que los proyectos de medios de generación renovables no convencionales de los que son titulares, y que participen en la licitación, tienen un capital suscrito, o bien cuentan con compromisos formales de aporte de capital, igual o superior al 20% del total requerido para construir y poner en operación el proyecto respectivo; (iii) acreditar que son propietarios, usufructuarios, arrendatarios, concesionarios o titulares de servidumbres sobre los terrenos en los cuales se ubiquen o construyan el o los medios de generación de energías renovables no convencionales, toda o parte de cuya producción sea ofertada en la licitación, han solicitado la respectiva concesión o bien cuentan con un contrato de promesa relativo a la tenencia, uso, goce o disposición del inmueble que lo habilite para desarrollar el proyecto;(iv) entregar una caución por seriedad de la oferta, y (v) entregar una caución para garantizar la materialización efectiva del proyecto de acuerdo a las características técnicas de la propuesta presentada.La adjudicación se efectuará tomando en consideración los volúmenes de energía ofertada y los precios unitarios asociados a ellos, debiendo adjudicarse las ofertas con menores precios.En el caso de que haya ofertas en más de un punto de inyección, la comparación entre los precios ofertados se hará refiriendo todos los precios a un punto particular del sistema. Para ello, se considerarán los precios de energía ofertados corregidos por los factores de penalización de energía del sistema correspondiente, informados en el informe técnico definitivo de precios de nudo más reciente, vigente a la fecha de publicación de las bases de licitación, o el mecanismo que establezca el reglamento.Con todo, en las bases de licitación correspondientes se establecerá un precio máximo para la energía igual al costo medio de desarrollo de largo plazo de generación de un proyecto de expansión eficiente en el sistema correspondiente, cuyo valor actual neto es igual a cero. Para ello se considerará la información contenida en el informe técnico definitivo de precio de nudo, y que podrá incrementarse en hasta un 10% adicional.A cualquier proponente le podrá ser adjudicada la totalidad o un monto parcial de el (los) bloque(s) de energía que haya ofertado.El precio de energía que percibirán aquellos adjudicatarios en los procesos de licitación, corresponderá al que cada participante haya indicado en su propuesta, e incluirá tanto el valor de la energía como el del certificado emitido por la Dirección de Peajes correspondiente de la energía proveniente de medios de generación renovables no convencionales. Junto con ofertar un precio para el mes inicial, los proponentes podrán incluir un mecanismo de indexación, el que deberá ajustarse a lo que las bases indiquen. Para estos efectos, cada Dirección de Peajes realizará una liquidación mensual del balance de energía renovable no convencional inyectada, considerando el promedio mensual de los costos marginales instantáneos en el punto de inyección y el precio licitado. En caso que el balance arroje que el ingreso producto de la energía inyectada, valorizada al costo marginal promedio sea mayor al ingreso por la energía inyectada valorizada al precio licitado, las empresas eléctricas que efectúen retiros del sistema recibirán la diferencia, a prorrata de sus retiros, hasta un valor máximo de 0,4 UTM por MWh, percibiendo el exceso de dicha cifra el respectivo generador renovable no convencional. Por su parte, en caso que el ingreso por la energía inyectada, valorizada al promedio mensual de los costos marginales, sea inferior al ingreso por la energía inyectada valorizada al precio licitado, las empresas eléctricas que efectúen retiros del sistema deberán pagar la diferencia, a prorrata de sus retiros, hasta un valor máximo de 0,4 UTM por MWh. En caso que la energía mensual efectivamente inyectada por un proponente que se haya adjudicado la licitación, sea mayor o igual al bloque mensual comprometido, el excedente de energía se valorizará a costo marginal instantáneo de cada sistema eléctrico, en concordancia con lo señalado en el inciso primero del artículo 119° de la presente ley. El adjudicatario recibirá un monto igual a la valorización del bloque comprometido de acuerdo a las condiciones ofertadas más un monto correspondiente al excedente de energía, valorizada como se indicó. Al mismo tiempo, el adjudicatario recibirá los certificados de energías renovables no convencionales emitidos por dicha Dirección correspondientes a la inyección del mencionado excedente de energía. La energía inyectada mensualmente correspondiente a bloques adjudicados y comprometidos en alguna de las licitaciones a las que refiere este artículo se empleará para el cumplimiento de la obligación señalada en el inciso primero del artículo anterior. Para ello, cada mes se asignará esta energía a todas las empresas que realicen retiros, a prorrata de los montos de energía retirados en el mes por cada una de ellas.Las valorizaciones de energía mencionadas, así como la determinación de transferencias monetarias, serán realizados por la Dirección de Peajes que corresponda.” d) Para eliminar, en su numeral 3), la segunda oración del artículo 174 bis, que comienza con la expresión “Con todo” y termina en el punto final (.).AL ARTÍCULO 2°2) Para reemplazarlo por el siguiente: “Artículo 2°.- Sustituyese el inciso cuarto del artículo 1° transitorio de la ley 20.257, por el siguiente: “Con todo, la obligación aludida en el inciso primero será de un 5% para los años 2010 a 2014, aumentándose en un 0,5% anual a partir del año 2015. Este aumento progresivo se aplicará de tal manera que los retiros afectos a la obligación al año 2015 deberán cumplir con un 5,5%, los del año 2016 con un 6% y así sucesivamente, hasta alcanzar el año 2024 el 10% previsto en el artículo 150º bis, para los contratos celebrados con posterioridad a 31 agosto de 2007 y con anterioridad al 1 de julio de 2013. Para los contratos firmados con posterioridad al 1 de julio de 2013, la obligación aludida será de un 5% al año 2013, con incrementos del 1% a partir del año 2014 hasta llegar al 12% el año 2020, e incrementos de 1,5% a partir del año 2021 hasta llegar al 18% al año 2024, y un incremento de 2% al año 2025 para llegar al 20% al año 2025. El mecanismo de licitación será aplicable a contar del año 2015. En caso que el reglamento no se encuentre vigente para dicho periodo, la licitación comenzará a regir a contar del año siguiente y así sucesivamente. Para el período en que no hubiese comenzado a regir el mecanismo de licitación, la obligación será íntegramente exigible para las empresas eléctricas que efectúen retiros.”.Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): SEBASTIAN PIÑERA ECHEÑIQUE, Presidente de la República; JORGE BUNSTER BETTELEY, Ministro de Energía”.2. Oficio de S.E. el Presidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto hacer presente urgencia para el despacho de los siguientes proyectos de ley:7201-08Propicia la ampliación de la matriz energética, mediante fuentes renovables no convencionales.	Hago presente esta urgencia para todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en la H. Cámara de Diputados-, la que, para los efectos de lo dispues-to en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, Orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): SEBASTIÁN PIÑERA ECHENIQUE, Presidente de la República; CRISTIÁN LARROULET VIGNAU, Ministro Secretario General de la Presidencia”.3. Oficio del Senado.	“Valparaíso, 12 de junio de 2013.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa Honorable Cámara, el proyecto de ley que modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, estableciendo la facultad de excusarse de la obligación de ser vocal de mesa para las mujeres en estado de embarazo y puerperio, correspondiente al Boletín N° 8.644-06.	Hago presente a Vuestra Excelencia que este proyecto de ley fue aprobado, en general, con el voto favorable de 26 Senadores, de un total de 37 Senadores en ejercicio.	En particular, los artículos único y transitorio de la iniciativa fueron aprobados con los votos de 30 Senadores, de un total de 37 Senadores en ejercicio, dándose así cumplimiento a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución Política de la República.	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 10.462, de 7 de noviembre de 2012.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): JORGE PIZARRO SOTO, Presidente del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.4.	Proyecto iniciado en moción de las diputadas señoras Turres, doña Marisol; Molina, doña Andrea; Zalaquett, doña Mónica, y de los diputados señores Hasbún, Sandoval, Squella, Ulloa, Urrutia y Ward.	Modifica la ley N° 18.168, General de Telecomunicaciones, con el objeto de evitar el sobreendeudamiento de los usuarios de telefonía móvil, Internet y televisión pagada”. (boletín N° 8989-15)FUNDAMENTOS:Conforme los datos entregados por la Subsecretaría de Telecomunicaciones (Subtel), al 30 de diciembre del año 2011, en Chile hay 23 millones de abonados a la telefonía celular, cifra que representa un 130% de penetración.Es decir, en nuestro país hay más líneas celulares que habitantes.Por otra parte, las líneas de teléfono fijo han retrocedido y, a la misma fecha indicada por la Subtel, sólo hay 3 millones y medio de usuarios, principalmente empresas, las que contratan este servicio.Con estas cifras, no cabe duda que nuestra normativa de telecomunicaciones es extemporánea, ya que regula de buena manera, incluyendo las materias tarifarlas, en aquellos servicios en retroceso, pero deja vacíos preocupantes para responder a la demanda de los servicios no regulados tan detalladamente por ella.A pesar de esto, existen vacíos legales en cuanto a la justa facturación que se realiza por servicio entregado. Si bien, la ley es sumamente clara y pertinente en cuanto al proceder que deben tener las empresas en caso de cortes no atribuibles al usuario, no lo es en cuanto a la suspensión atribuible a éste.En este sentido, no existe un marco regulatorio claro que establezca una suspensión definitiva lógica de la relación contractual entre ambas partes. En la actualidad, si a un usuario se le suspende el servicio por una razón atribuible a él, se le sigue cobrando al menos el cargo fijo durante un tiempo indefinido o hasta que regularice su situación. Esto genera que a la larga los cobros se acumulen en cifras impagables para la gran mayoría de las personas. Además y en relación a esto, las compañías no permiten terminar contratos hasta que la deuda sea pagada en su totalidad, por lo que se genera un círculo vicioso de relación dependiente cada vez más perjudicial.Con esta orientación clara y analizados los cientos de reclamos que, tanto la Subtel como el Servicio Nacional del Consumidor (Sernac), reciben de los usuarios de telefonía móvil, internet y televisión pagada, es que buscarnos, a través del presente proyecto de ley, evitar el sobreendeudamiento que los contratos asociados a estos servicios implican cuando el usuario no puede seguir pagando por ellos.El año 2011 se intentó regular esta materia, si bien no desde el mismo enfoque que planteamos hoy, si desde el punto de vista de establecer una suspensión de servicios contratados en los casos de plazos de duración demasiado prolongados y la eliminación de las cláusulas que establecen renovaciones automáticas, de igual plazo y condiciones y de poca visibilidad de los usuarios.Hasta hoy los esfuerzos han estado enfocados en perfeccionar la Ley del Consumidor. La autoridad entrega al Sernac la observación de los vatios que la Ley de Telecomunicaciones y los reglamentos que de ella emanan, sin reparar que es posible nivelar la normativa con aquellos servicios que, si bien son concesiones reguladas, no están afectos a las mismas condiciones de explotación.Los abusos que eventualmente pudieren cometer las empresas proveedoras de estos servicios de telecomunicaciones, internet y televisión pagada, en muchos casos, no son competencia exclusiva de los artículos 16 y siguientes de la Ley 19.496, sobre protección de los derechos de los consumidores.PROYECTO DE LEYARTÍCULO ÚNICO.- Agrégase a la Ley 18.168, General de Telecomunicaciones, el siguiente artículo 27 bis nuevo:“Artículo 27 bis.- Sin perjuicio de lo indicado en inciso segundo del artículo precedente, a los usuarios de servicios de telecomunicaciones, incluidos telefonía móvil, internet y/o televisión pagada, que mantengan impaga la cuenta o factura contados 90 días continuos desde el último pago realizado, los concesionarios de servicios públicos de telecomunicaciones procederán a interrumpir dichos servicios, desistiendo del cobro de la tarifa mensual contratada con posterioridad al plazo señalado y procederán a notificar a los usuarios afectados, por carta certificada, que la relación contractual se deducirá terminada.”5.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Carmona, Aguiló; Gutiérrez, don Hugo, y Teillier.	Deroga la ley N° 20.657, que modifica en el ámbito de la sustentabilidad de recursos hidrobiológicos, acceso a la actividad pesquera industrial y artesanal y regulaciones para la investigación y fiscalización, la ley General de Pesca y Acuicultura contenida en la ley N° 18.892 y sus modificaciones. (boletín N° 8990-21)“Considerando1.- Que desde que esta ley ingresó al Parlamento y durante toda su tramitación, fue objeto de un gran debate y cuestionamiento, tanto por sus contenidos contrario a los intereses nacionales y de los pescadores artesanales, como por la presión indebida que ejercieron sobre los parlamentarios diversos grupos económicos vinculado al sector pesquero y que buscaban beneficiarse con la ley. Esto lo hicieron directamente, a través de los medios de comunicación, dentro de la propia institucionalidad pesquera nacional, así como en información alarmista que entregaban a los trabajadores de la propia industria de la pesca.2.- Durante estos diez años, los industriales han concentrado ganancias por 9 mil millones de dólares, pero nunca han pagado por la asignación de las cuotas, que según el propio Ministro de Economía, Pablo Longueira, alcanzan una valoración de 743 millones de dólares anuales. Solo están obligados a pagar una patente por operar sus embarcaciones, lo que equivale a un 0,6 por ciento de sus exportaciones. De esta manera, pese a que Chile es uno de los top diez en descargas pesqueras del mundo, el sector hoy solo aporta un 0,4 por ciento del PIB del país, cifra que ha venido a la baja debido tanto a nuevas formas de medición aunque sobre todo, por el nivel de sobre explotación pesquera. Cabe añadir que pese a esta baja, el volumen de las exportaciones creció en 8% entre el 2011 y el 2012, profundizando el colapso de las pesquerías y en plena discusión de la Ley de Pesca. Y es este el rasgo más destacado de la explotación pesquera chilena: la sobre explotación como lo testimonia, la virtual desaparición del jurel, a ello se suman la absorción de las pymes por parte de la industria.3.- Que las sospechas respecto al lobby indebido y entregas de dinero por parte del empresariado pesquero a algunos parlamentarios, con estupor nacional se corroboró, cuando el país conoció la denuncia pública que ha estremecido a la ciudadanía, al comprobarse que la empresa Corpesca habría entregado una cantidad de dinero para la campaña de la Diputada por Iquique, Marta Isasi.4.- Que la empresa Corpesca cuyos accionistas fundamentales son Roberto Angelini y Sergio Lecaros, tiene instalaciones en Arica, Mejillones, Tocopilla, Santiago, Puerto Montt e Iquique. Esta empresa exporta alrededor de un cuarto de la harina de pescado de Chile y además, posee cuotas en jurel, sardina española y anchoveta. En el Código de Ética de dicha empresa, se señala que es un deber cumplir con la legalidad vigente así como mantener una comunicación transparente y honesta con los distintos actores. La renuncia del Gerente General Francisco Mujica y su reemplazo por Claudio Elgueta Vera, refleja que por parte del Ejecutivo de la empresa, hubo una infracción de conducta esperada y establecida de la cual tuvo conocimiento. La actitud del ejecutivo Mujica es de una extensión desconocida y sus alcances son hasta ahora, igualmente desconocidos. Ahora bien, según la propia declaración de estados financieros del año 2012, sólo en términos de su activo corriente en efectivo, Corpesca tiene más de 40 millones de dólares. Estamos hablando entonces, de una empresa importante ligada a una de las familias más adineradas de este país.5.- Esta situación, ha puesto en tela de juicio la ley de pesca también denominada “Ley Longueira”, aprobada por el Parlamento, por ser una ley viciada, debido a que ha sido obtenida mediante presiones de las grandes empresas y también de acuerdo a lo que investigan los tribunales, mediante coimas y sobornos, lo cual viola la soberanía popular la que ha sido alterada por estas prácticas constitutivas de delito.6.- Claramente una ley que se ha obtenido bajo soborno y lobby indebido del empresariado pesquero, es una ley viciada, que carece de toda legitimidad y legalidad ante la ciudadanía y por tanto, consideramos que el Presidente de la República debe enviar al Parlamento una nueva ley de pesca, que represente realmente los intereses nacionales y de los pescadores artesanales.7.- Pese a sus insistencias y denuncias, los pescadores artesanales no fueron escuchados, lo que llevó a establecer una ley que protege los intereses de unos pocos: legislando a favor de una concentración de la riqueza en pocas familias.8.- Lo más grave de esta ley, es la consagración de la entrega de licencias, que inicialmente serían indefinidas, lo que era una aspiración central de la pesca industrial y que quedó finalmente en plazos de 20 años renovables automáticamente. Esta consiste en la entrega a una empresa de la propiedad sobre el recurso y mediante la licencia, ésta puede disponer libremente a su arbitrio de los recursos públicos y nacionales.9.- Por todo lo anterior, hemos considerado necesario presentar esta Moción para derogar esta ley viciada, ilegítima e ilegal, contraria a los intereses del país y de los trabajadores. Quienes deben beneficiarse principalmente de la actividad pesquera deben ser aquellos que viven de su trabajo y no de los recursos ajenos.Por tanto: Los Diputados y Diputadas abajo firmantes, venimos en presentar el siguiente proyecto de ley:PROYECTO DE LEY	ARTICULO UNICO: “Derógase la Ley N° 20.657 “ Que modifica en el ámbito de la sustentabilidad de recursos hidrobiológicos, acceso a la actividad pesquera industrial y artesanal y regulaciones para la investigación y fiscalización, la ley general de pesca y acuicultura contenida en la ley N° 18.892 y sus modificaciones”.6.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Godoy, Becker, Browne, Marinovic; Monckeberg, don Cristián; Pérez, don Leopoldo; San-tana, Sauerbaum, Verdugo, y de la diputada señora Sabat, doña Marcela.	Modifica el Código Civil, incorporando el capítulo indemnizaciones por imputaciones injuriosas contra el honor o crédito de las personas. (boletín N° 8991-07)FUNDAMENTOS:En Chile la regla general es que todo aquel que cause daño a otro debe repararlo. Así lo consagran los artículos 2.314 y 2.329 del Código Civil, en virtud de los cuales, todo aquel que haya cometido delito o cuasidelito civil que haya inferido daño a otro debe indemnizar por los perjuicios patrimoniales y morales causados.Frente a esta regla general, el artículo 2.331 del Código Civil contempla una excepción al establecer que, frente a las imputaciones injuriosas que se profieran a otra persona, no procederá la indemnización pecuniaria, a menos que se logre probar daño emergente y lucro cesante. Del tenor literal de la norma se concluye que, la indemnización procede sólo respecto del daño patrimonial, excluyendo el daño moral como daño susceptible de ser reparado.Esta norma ha sido objeto de una serie de críticas. La primera de ellas dice relación con la falta de justificación de la disposición. Su existencia podría explicarse teniendo en consideración que el derecho a la honra y al honor no se reconocían en la Constitución de 1833 y que, por otra parte, el daño moral no fue contemplado expresamente en el Código Civil francés, el cual fue modelo del Código Civil chileno. Asimismo es preciso tener presente que “Andrés Bello omitió regular e, incluso, referirse, a los llamados derechos de la personalidad, particularmente a aquéllos que se suelen denominar “morales”, o del “patrimonio moral del individuo”: léase honor, intimidad y propia imagen”, de manera tal que menos aun pudo considerar la indemnización por el daño moral de tales derechos.Desde la perspectiva constitucional, el Tribunal Constitucional en varias de sus sentencias (tales como Roles N°s 943, considerando 37°; 1185, considerando 17°; 1463, considerando 38°; 1679, considerando 17°), ha manifestado una tendencia clara en considerar que esta norma vulnera la Constitución. A este respecto ha sostenido que la aplicación del artículo 2.331 al caso concreto “no satisface un test mínimo de proporcionalidad, pues podría derivar en una situación especialmente gravosa”. Así, para la Magistratura, el legislador no es libre para regular el alcance de los derechos fundamentales que la Constitución reconoce y asegura a todas las personas. Por el contrario, y como lo dispone el artículo 19, N° 26, al regular las materias el legislador debe respetar la esencia del derecho de que se trata como también “evitar la imposición de condiciones, tributos o requisitos que impidan su libre ejercicio” (Rol N° 1463, considerando 35°). Por tanto la norma resulta desproporcionada, “al impedir de modo absoluto y a priori la indemnización del daño moral cuando se estima lesionado el crédito u honra de una persona por imputaciones injuriosas” (Rol 840, considerando decimocuarto), afectando el derecho al honor en su esencia y vulnerando lo prescrito por la Carta Fundamental.De tal magnitud es la convicción que tiene el Tribunal en esta materia, que ha sostenido que el artículo 2.331 “establece una excepción perentoria al resarcimiento del daño moral”, lo que ha llevado a declarar su inaplicabilidad por inconstitucionalidad en varias oportunidades y a iniciar, ejerciendo la atribución prevista en el artículo 93, inciso primero, N° 7°, de la Constitución., un procedimiento en la causa Rol N° 1.723 a objeto de declarar la inconstitucionalidad en abstracto del precepto.En la misma línea argumentativa el Tribunal ha desarrollado su opinión contraria al artículo 2.331 fundándose en la existencia de un “principio constitucional de la responsabilidad civil” En virtud de este principio, manifestado expresamente en el artículo 38 de la Constitución que establece la responsabilidad extracontractual del Estado, la responsabilidad no se restringe al ámbito legislativo, sino que tiene su fuente en el ordenamiento constitucional, principalmente en los artículos 6 y 7 de la Carta Fundamental, que consagran el principio de supremacía constitucional y su fuerza obligatoria directa, y el principio de juridicidad, en el sentido de que ambos encomiendan al legislador determinar las responsabilidades y sanciones que se deriven del incumplimiento de las normas constitucionales. Asimismo, para la Magistratura, la obligación de indemnizar perjuicios frente al atropello de derechos fundamentales proviene de la aplicación de los artículos 1°, 4°, 5° y 19 de la carta Fundamental, los que “constituyen disposiciones expresas que obligan a gobernantes y gobernados tanto en sí mismas, como también, en cuanto normas rectoras y vitales que coadyuvan a desentrañar el verdadero sentido y espíritu del resto de las disposiciones de la Constitución” (Rol 46, considerando 21°). De esta manera los atentados contra los derechos fundamentales son plenamente indemnizables.Así, según señala Cristian Larraín, las críticas que se han formulado al artículo 2331 se centran en considerar la norma, “una disposición arcaica e incompatible con el actual escenario constitucional, el cual tiene como uno de sus pilares básicos el respeto a la dignidad del ser humano”. Este argumento es complementado por lo que señala el Tribunal Constitucional en su análisis respecto del contenido del derecho a la honra. Para la Magistratura el derecho alude a la “reputación”, al “prestigio” o el “buen nombre” de todas las personas, y por su naturaleza, emana directamente de la dignidad con que nace la persona humana, consagrada en el artículo 112 de la Constitución, constituyendo un derecho personalísimo que forma parte del acervo moral o espiritual de todo hombre y mujer, que no puede ser negado o desconocido por tratarse de un derecho esencial propio de la naturaleza humana. Así, este derecho “se vincula, directamente con el derecho a la integridad psíquica de la persona, pues las consecuencias de su desconocimiento, atropello o violación, si bien pueden significar, en ocasiones, una pérdida o menoscabo de carácter patrimonial, la generalidad de las veces acarrea más que nada una mortificación de carácter psíquico, un dolor espiritual, un menoscabo moral carente de significación económica mensurable objetivamente, que, en concepto del que lo padece, no podría ser reemplazada o compensada con una suma de dinero, tratándose, en definitiva, de un bien espiritual, no obstante tener en ocasiones también un valor económico” (STC Rol 965, considerando séptimo).Por tanto, de las razones expresadas se concluye que no existe un fundamento de fondo para excluir la indemnización del daño moral en el caso de los atentados contra la honra de las personas, existiendo aún más, razones de peso para estimar que esta disposición resulta atentatoria contra la Constitución Política de la república por lo que se hace necesario modificar el artículo 2.331 del Código Civil agregando el daño moral como daño susceptible de ser indemnizado.Por lo anterior, venimos en proponer el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo único: Reemplázace en el artículo 2.331 del Código Civil, contenido en el Decreto con Fuerza de Ley N° 1 del año 2000, la expresión: “o lucro cesante” por: “, lucro cesante o daño moral”.7.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Walker, Bertolino; Díaz, don Marcelo; Velásquez, y de la diputada señora Muñoz, doña Adriana.	Establece el día 20 de septiembre de cada año como feriado regional en la Cuarta Región de Coquimbo, con motivo de la celebración de la Fiesta de la Pampilla. (boletín N° 8992-06).	“Considerando que:1.- La Fiesta de la Pampilla de Coquimbo, constituye una de las festividades más representativas del Patrimonio Cultural Inmaterial de Chile.2.- El origen de esta fiesta se relaciona con la instalación de la Primera Junta de Gobierno, el 18 de septiembre del año 1810. Este acontecimiento, que señala el primer indicador de la independencia de Chile, fue conocido en Coquimbo solo dos días después, debido a que en esa época no existían grandes adelantos de comunicación. Para celebrar esta noticia, los habitantes de Coquimbo se congregaron en el sector de La Pampilla, y festejaron con cuecas, tonadas y chicha.3.- Como antecedentes legales más próximos, se encuentra la ley 20.663, que declara como feriado regional en la región de Arica y Parinacota el día 7 de junio de cada año.4.- Esta fiesta, próxima a cumplir 203 años de antigüedad año a año ha ido creciendo en magnitud, constituyéndose en una gran fiesta social y cultural, llena de tradiciones como es la instalación de ramadas, la realización de carreras a caballo, elaboración de comidas típicas y participación en juegos criollos, que a pesar del paso del tiempo se mantiene intactas.5.- .La realización de esta fiesta que consigna la llegada de visitantes de todo Chile y el mundo a la Región de Coquimbo, siendo señalada de acuerdo a todos sus antecedentes históricos y por quienes la visitan, como la fiesta sociocultural popular más grande de Chile.6.- La fiesta de la Pampilla con los años se ha extendido a diversas localidades de la región de Coquimbo y del norte del país, constituyendo una de las fiestas culturales y sociales más grande de nuestro país.7.- Con fecha 13 de abril de 2011, se aprobó por unanimidad el Proyecto de Acuerdo N° 260 en la Cámara de Diputados, en que solicitaba al Consejo Nacional de la Cultura y las Artes, incluir a la Fiesta de la Pampilla de Coquimbo dentro del inventario de Patrimonio Cultural Inmaterial de nuestro país.8.- la Ilustre Municipalidad de Coquimbo, ha postulado ante la UNESCO a la fiesta de la Pampilla como Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, postulación que se encuentra en trámite ante dicho organismo internacional.9.- Esta práctica de implementar feriados regionales para celebrar actividades propias de cada localidad es una práctica que debería extenderse a más regiones, genera identidad regional y es propio del proceso de descentralización que nos hemos propuesto como país.10.- Es por todos sabido que la Fiesta de la Pampilla en la Región de Coquimbo, constituye desde décadas una gran fiesta regional, en donde tanto el comercio establecido, empresas como los diferentes órganos de la administración pública cierran sus puestas adhiriéndose de esta forma a esta celebración.11.- En este contexto, nos parece fundamental reconocer de manera formal lo que significa la Fiesta de la Pampilla para la Región de Coquimbo, facilitando su realización mediante la declaración de un feriado regional el 20 de Septiembre de cada año sólo para esta región.Por tanto;En atención a todo lo anteriormente expuesto, venimos en proponer el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo único; “Fijase como feriado, con ámbito de aplicación restringido para la Región de Coquimbo, el día 20 de Septiembre de cada año”.8. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 10 de mayo de 2013.	Oficio N° 8.608	Remite resolución.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha 10 de mayo de 2013, en el proceso Rol N° 2.374-12-INA, sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad promovida ante este Tribunal en los autos sobre juicio de partición, de que conoce el Juez Partidor Manuel Santibáñez Orellana, nombrado en la causa Rol C-1598-2011 por el Tercer Juzgado de letras de Talca, a los efectos que indica. Asimismo, acompaño copia del escrito de fojas 58.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, SecretariaA S.E.EL PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON EDMUNDO ELUCHANS URENDAVALPARAÍSO”.9. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 20 de mayo de 2013.	Oficio N° 8.625	Remite resolución.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha 16 de mayo de 2013, en el proceso Rol N° 2.433-12-INA, sobre requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad presentada por la I. Municipalidad de La Ligua respecto del artículo 238 del código de Procedimiento Civil, en relación al artículo 32 de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, en los autos sobre cobranza laboral y previsional, caratulados “Arancibia González Marianela Ivonne con Ilustre Municipalidad de La Ligua”, de que conoce el Tribunal de Cobranza Laboral y previsional de La Ligua, bajo el RIT n° C-8-2012.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente; RODRIGO PICA FLORES, , Secretario SubroganteA S.E.EL PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON EDMUNDO ELUCHANS URENDAVALPARAÍSO”.10. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 23 de mayo de 2013.	Oficio N° 8.642	Remite resolución.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha 22 de mayo de 2013, en el proceso Rol N° 2.438-12-INA, sobre requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad presentada por Insiq S.A., respecto del artículo 32 de la ley N° 18.695, modificado por el artículo 1° de la ley N° 19.845, en los autos ejecutivos, caratulados “Insico S.A. con Ilustre Municipalidad de Codegua”, del Primer Juzgado Civil de Rancagua, bajo el Rol C-70-2007. Asimismo, se adjunta copia del requerimiento y de la resolución que declaró su admisibilidad.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente; RODRIGO PICA FLORES, Secretario SubroganteA S.E.EL PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON EDMUNDO ELUCHANS URENDAVALPARAÍSO”.11. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 30 de mayo de 2013.	Oficio N° 8.656	Remite resolución.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha 30 de mayo en curso, en el proceso Rol N° 2452-13-INA, acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad promovida ante este Tribunal respecto del artículo 8° de la Ley N° 17.322, que establece normas sobre cobranza judicial de cotizaciones, aporte s y multas a las Instituciones de Seguridad Social, en los autos sobre procedimiento ejecutivo laboral, caratulados “Instituto de previsión Social con Bravo herrera, Julia”, de que conoce ese Juzgado de Cobranza laboral y Previsional de San Miguel, bajo el RUC 09-60076729-7, RIT A-166-2009, a los efectos que indica. Asimismo, acompaño copia del requerimiento y de la resolución que declaró su admisibilidad.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): HERNÁN VODANOVIC SCHNAKE, Presidente Subrogante; RODRIGO PICA FLORES, Secretario SubroganteA S.E.EL PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON EDMUNDO ELUCHANS URENDAVALPARAÍSO”.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>