<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="58" FECHA_INICIO="21/03/1996 10:30:00" FECHA_TERMINO="21/03/1996 14:15:00" TIPO="Ordinaria">
    
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L ECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 332ª, EXTRAORDINARIASesión 58ª, en jueves 21 de marzo de 1996(Ordinaria, de 10.30 a 14.15 horas)			Presidencia de los señores Estévez Valencia, don Jaime			Huenchumilla Jaramillo, don Francisco			y Chadwick Piñera, don Andrés.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>
      ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		5	II.	Apertura de la sesión		7	III.	Actas		7	IV.	Cuenta		7-o-		Preferencia para tratar proyecto de ley		7-o-	V.	Orden del Día.	-	Beneficio para pensionados y modificación de normas sobre seguridad social. Primer trámite constitucional		8	-	Modificación del sistema legal de concesión de Obras Públicas. Proposición de la Comisión Mixta. (Votación)		33	VI.	Proyectos de acuerdo.	-	Medidas proteccionistas para productos afectados por eventual incorporación de Chile al Mercosur		34	-	Incumplimiento de normas sanitarias por la Empresa Gasco, de Concepción		38	VII.	Incidentes.	-	Disminución de raciones alimenticias en establecimientos educacionales. Oficio		40	-	Servicio de guías del Servicio de Impuestos Internos para el traslado de productos agrícolas de pequeños productores		41	-	Disminución de raciones alimenticias en establecimientos educacionales. Réplica a intervención del Diputado Bartolucci		42	-	Recuerdo de asesinato de tres profesionales con motivo de fallecimiento de don Manuel Guerrero Rodríguez		42	-	Declaración de monumento histórico de localidad Pedro de Valdivia. Oficios		43	-	Investigación por alza de pasajes de la locomoción colectiva en Talca. Oficios		44	-	Estudios de gestión del Ministerio de Agricultura. Oficio		45	-	Alcances a política de fomento de la Empresa Nacional de Minería. Oficios		46	-	Imputación sobre corrupción en Quinta Región. Oficio....		48	-	Construcción de hospital para la comuna de Caldera. Oficio		50	-	Medidas para paliar los efectos de la sequía en el sur del país. Oficio		50Pág.	-	Acceso a la tumba de Gabriela Mistral. Oficio		51	VIII.	Documentos de la Cuenta.	1.	Segundo informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto que modifica el artículo 194, del Código del Trabajo, en materia de protección a la maternidad (boletín N° 1760-13).		53	2.	Informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto que extiende el subsidio familiar, concede reajuste y bonificaciones a los pensionados que indica y modifica las normas de seguridad social que señala (boletín N° 1815-13).		56	3.	Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que extiende el subsidio familiar, concede reajuste y bonificaciones a los pensionados que indica y modifica las normas de seguridad social que señala (boletín Nº 1815-13).		71	IX.	Otros documentos de la Cuenta	1.	Comunicaciones:-Del Diputado señor Rocha quien, en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 35, del Reglamento de la Corporación, informa que se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 22 de marzo en curso.	2.	Oficios:-De la Comisión de Trabajo y Seguridad Social que, en cumplimiento de lo dispuesto en los artículos 234 y 235 del Reglamento de la Corporación, informa que procedió a elegir como Presidente al Diputado señor Salas.-De la Comisión de Minería y Energía que, en cumplimiento de lo dispuesto en los artículo 234 y 235 del Reglamento de la Corporación, informa que procedió a elegir como Presidente al Diputado señor Vilches. -De la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano que, en cumplimiento de lo dispuesto en los artículos 234 y 235 del Reglamento de la Corporación, informa que procedió a elegir como Presidente al Diputado señor García (don René Manuel). -De la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, por los cuales comunica que el Grupo Interparlamentario chileno-chino procedió a elegir como Presidente al Diputado señor Ribera, y el Grupo Interparlamentario chileno-finlandés eligió como su Presidente al Diputado señor Dupré. -Del Partido por la Democracia, con el que comunica el reemplazo permanente, en la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía, del Diputado señor Sota por el Diputado señor Soria, a contar del 21 de marzo en curso.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.	-Asistieron los siguientes señores Diputados: (106)Acuña Cisternas, MarioAguiló Melo, SergioAlvarado Andrade, ClaudioAllamand Zavala, AndrésAllende Bussi, IsabelArancibia Calderón, ArmandoAscencio Mansilla, GabrielÁvila Contreras, NelsonAylwin Azócar, AndrésAylwin Oyarzún, MarianaBalbontín Arteaga, IgnacioBartolucci Johnston, FranciscoBombal Otaegui, CarlosCaminondo Sáez, CarlosCantero Ojeda, CarlosCardemil Herrera, AlbertoCeroni Fuentes, GuillermoCornejo González, AldoCorrea De la Cerda, SergioCristi Marfil, María AngélicaChadwick Piñera, AndrésDe la Maza Maillet, IvánDupré Silva, CarlosElgueta Barrientos, SergioElizalde Hevia, RamónEncina Moriamez, FranciscoErrázuriz Eguiguren, MaximianoEscalona Medina, CamiloEspina Otero, AlbertoEstévez Valencia, JaimeFantuzzi Hernández, AngelFuentealba Vildósola, RenánGajardo Chacón, RubénGalilea Vidaurre, José AntonioGarcía García, René ManuelGarcía Ruminot, JoséGirardi Lavín, GuidoGutiérrez Román, HomeroHernández Saffirio, MiguelHuenchumilla Jaramillo, FranciscoHurtado Ruiz-Tagle, José MaríaJara Wolf, OctavioJürgensen Caesar, HarryKarelovic Vrandecic, VicenteLatorre Carmona, Juan CarlosLeay Morán, CristiánLeón Ramírez, RobertoLetelier Morel, Juan PabloLetelier Norambuena, FelipeLongton Guerrero, ArturoLongueira Montes, PabloLuksic Sandoval, ZarkoMakluf Campos, JoséMartínez Labbé, RosauroMartínez Ocamica, GutenbergMasferrer Pellizzari, JuanMatthei Fornet, EvelynMelero Abaroa, PatricioMontes Cisternas, CarlosMorales Morales, SergioMoreira Barros, IvánMunizaga Rodríguez, EugenioMuñoz Aburto, PedroNaranjo Ortiz, JaimeNavarro Brain, AlejandroOjeda Uribe, SergioOrpis Bouchón, JaimeOrtiz Novoa, José MiguelPalma Irarrázaval, AndrésPalma Irarrázaval, JoaquínPaya Mira, DaríoPérez Lobos, AníbalPérez Opazo, RamónPérez Varela, VíctorPizarro Soto, JorgePollarolo Villa, FannyProchelle Aguilar, MarinaProkuriça Prokuriça, BaldoRebolledo Leyton, RomyReyes Alvarado, VíctorRibera Neumann, TeodoroRocha Manrique, JaimeSaa Díaz, María AntonietaSabag Castillo, HosainSalas De la Fuente, EdmundoSeguel Molina, RodolfoSilva Ortiz, ExequielSolís Cabezas, ValentínSoria Macchiavello, JorgeSota Barros, VicenteTaladriz García, Juan EnriqueTohá González, IsidoroTuma Zedan, EugenioUlloa Aguillón, JorgeUrrutia Ávila, RaúlUrrutia Cárdenas, SalvadorValcarce Medina, CarlosValenzuela Herrera, FelipeVargas Lyng, AlfonsoVenegas Rubio, SamuelViera-Gallo Quesney, José AntonioVilches Guzmán, CarlosVillegas González, ErickVillouta Concha, EdmundoWörner Tapia, MartitaZambrano Opazo, Héctor	-Con permiso constitucional estuvo ausente el Diputado señor Osvaldo Vega.	-Asistió, además, el Ministro del Trabajo y Previsión Social, señor Jorge Arrate.</ASISTENCIA>
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.40.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    <ACTA>III.- ACTAS.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El acta de la sesión 54ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 55ª queda a disposición de los señores Diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<OTRO><TITULO>PREFERENCIA PARA TRATAR PROYECTO DE LEY</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En la presente sesión debemos tratar la proposición de la comisión mixta relativa al régimen legal de las concesiones de obras públicas y el proyecto, calificado de “suma” urgencia, que concede reajuste y bonificación a los pensionados y modifica normas de seguridad social.	El Orden del Día termina a las 12.30 horas y se ha solicitado que tratemos primero el de pensionados, y a continuación el de obras públicas. Para efectuar ese cambio y despachar ambos proyectos hoy, se requiere el acuerdo de la Sala.	Entiendo que hay relativa unanimidad para el proyecto sobre obras públicas, razón por la cual sería fácil su despacho. El de los pensionados podría dar lugar a un debate más amplio, pero es forzoso despacharlo hoy debido a su urgencia.	Por lo tanto, si la Sala así lo acuerda, terminaríamos a las 12 el debate del proyecto que beneficia a los pensionados, y de 12 a 12.30 horas trataríamos la proposición de la comisión mixta sobre concesiones de obras públicas, salvo que se prorrogara el Orden del Día para debatir mejor ambas iniciativas, lo que implicaría reducir el tiempo destinado a Incidentes o a los proyectos de acuerdo.	Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">	El señor SABAG.- Señor Presidente, el informe de la comisión mixta, recaído en el proyecto de ley sobre concesiones de obras públicas, fue ampliamente debatido en dicha comisión y todas sus proposiciones fueron aprobadas por unanimidad.	Los parlamentarios que participamos en su discusión estamos completamente de acuerdo en aprobarlas en las mismas condiciones en la Sala. No sé si sería posible hacerlo por unanimidad, de inmediato, puesto que todos los Diputados tenemos el texto completo del informe. Tal vez algunos querrán dejar testimonio de algunos hechos, pero algunos colegas de Renovación Nacional también me hacen presente que lo aprobemos sin debate. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Encina, Francisco" DIPUTADOValue="832">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Sobre la misma materia, tiene la palabra el Diputado señor Encina. 	El señor ENCINA.- Señor Presidente, tal como lo manifestó el Diputado señor Sabag, el proyecto fue ampliamente discutido y consensuado en la comisión mixta. Por lo tanto, no valdría la pena discutirlo, sino aprobarlo tal como lo despachó dicha comisión. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Podríamos acordar insertar un discurso por bancada, en el entendido de que este tema se resolvió en la comisión mixta y que hay acuerdo unánime para aprobar la proposición. Entonces, los parlamentarios que deseen dejar constancia de su posición, pueden pedir la inserción de sus discursos. 	Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Pérez.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, me parece adecuada la fórmula de votarlo sin debate. Sin embargo, algunos Diputados de la UDI quieren dejar constancia de sus opiniones sobre esta materia, y pedirán la inserción de sus discursos en la versión oficial. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- La modificación a la ley de concesiones de obras públicas es una materia de la mayor trascendencia. Lo que ocurre es que fue ampliamente debatida en la Cámara, pero tuvo una solución unánime en la comisión mixta y, necesariamente, debido a su urgencia, tenemos que despachar el proyecto de los pensionados. 	Por tal razón, entendiendo la trascendencia de este proyecto, hay unanimidad para aprobarlo sin debate, insertando las intervenciones de los Diputados que lo soliciten desde ahora hasta el término del Orden del Día. Entiendo que son los Diputados señores Sabag, Andrés Palma, Encina, Hurtado y posiblemente el Diputado señor Longueira. Si hay otros parlamentarios, les pido que se inscriban en la Secretaría para tal efecto. 	Este proyecto requiere quórum de ley orgánica constitucional. De manera que más adelante, cuando exista tal quórum, lo someteré a votación. 	¿Habría acuerdo para adoptar este procedimiento?	-Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="1815-13">BENEFICIO PARA PENSIONADOS Y MODIFICACIÓN DE NORMAS SOBRE SEGURIDAD SOCIAL. Primer trámite constitucional. <INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En consecuencia, en el Orden del Día corresponde tratar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, que extiende el subsidio familiar, concede reajuste y bonificación a los pensionados y modifica normas de seguridad social. 	Antecedentes:	-Mensaje del Ejecutivo, boletín Nº 1815, sesión 52ª, en 12 de marzo de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 1.	-Informes de las Comisiones de Trabajo y de Hacienda. Documentos de la Cuenta Nºs. 2 y 3, de esta sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">	El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, un problema reglamentario.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.	El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, sólo para reiterar lo que dije ayer, de que considero improcedente iniciar la discusión de este proyecto en ausencia del Ministro de Hacienda. Me parece que ayer tampoco estuvieron presentes dos ministros. Entonces, creo que es absolutamente imposible iniciar una discusión de fondo sin conocer el marco general de la política del Gobierno. 	Lo lógico sería que el Parlamento no tratara los proyectos en cuyo despacho están interesados los ministros, si no vienen a defenderlos. Tratándose de una materia tan delicada como ésta, sería conveniente -sé que Su Señoría ya lo hizo- que la Sala acordara representar al Presidente de la República el malestar de la Cámara por la ausencia reiterada de los ministros.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.	El señor ORPIS.- Señor Presidente, me gustaría que en lo sucesivo no se trataran proyectos, si no están presentes en la Sala los ministros. Es la única manera de que vengan y de que se preocupen de defender las iniciativas del Ejecutivo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señores Diputados, para la Mesa no es posible acceder a lo solicitado por el Diputado señor Orpis, por cuanto las disposiciones constitucionales no la facultan para postergar el tratamiento de un proyecto, salvo que aprobáramos una modificación a la Constitución Política o a la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional que exigiera la presencia de los ministros en la Sala de la Cámara cuando se traten proyectos con “suma” urgencia.	En todo caso, les informo que conversé esta materia con Su Excelencia el Presidente de la República, quien acogió nuestro planteamiento y envió oficio a todos los ministros para señalarles que deben estar presentes durante la discusión en la Cámara de los proyectos con “suma” urgencia o de “discusión inmediata”, toda vez que en estos casos se sabe con certeza la fecha en que se tratarán.	Por ende, le manifestaré al Presidente de la República el descontento producido hoy en la Sala por el incumplimiento de esta disposición presidencial.	Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Trabajo y Previsión Social, señor Gajardo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">	El señor GAJARDO.- Señor Presidente, por encargo de la Comisión de Trabajo, me corresponde informar sobre el proyecto, originado en mensaje del Ejecutivo, que contiene un conjunto de disposiciones previsionales, destinadas en líneas generales a mejorar la situación previsional de las personas a las cuales beneficia.	Durante el estudio, examen, análisis y evaluación del proyecto, la Comisión contó con la presencia del Subsecretario de Previsión Social, señor Patricio Tombolini; de la asesora de la Superintendencia de Seguridad Social, señora Eliana Quiroga, y de la asesora de la Superintendencia de Administradoras de Fondos de Pensiones, señora Eliana Cisternas.	La Comisión expresó su complacencia a los representantes del Ejecutivo que asistieron a ella porque el proyecto recoge numerosas peticiones formuladas durante el último tiempo por muchísimos señores Diputados, tanto directamente al Ministro del Trabajo como en el seno de la Comisión de Trabajo y especialmente de las Comisiones unidas de Hacienda y de Trabajo, tendientes a estudiar, hacer un diagnóstico y proponer soluciones a la situación de los pensionados en Chile.	No obstante esta complacencia, la Comisión estimó un deber hacer presente al Supremo Gobierno que habría preferido disponer de más tiempo para el conocimiento de la iniciativa, por la complejidad de las materias propuestas.	El proyecto fue aprobado en forma unánime en general y en particular. No contiene normas de ley orgánica constitucional; sin embargo, todas sus disposiciones son de quórum calificado por incidir en materias de seguridad social.	Como lo señalé, el propósito de la iniciativa es mejorar una serie de situaciones previsionales puntuales de las personas a las cuales se refiere.	Con el objeto de sintetizar una cosa de por sí compleja, puesto que se trata de un proyecto misceláneo -en consecuencia, comprende numerosas y disímiles materias-, señalaré que contiene nuevos beneficios previsionales. Ésta es la primera gran área temática del proyecto.	Una segunda área temática es el mejoramiento de muchas situaciones vinculadas al antiguo sistema de pensiones, para lo cual el Ejecutivo propone la modificación de diversas normas atingentes al tema.	Finalmente, la tercera, es un conjunto de modificaciones que se proponen al nuevo sistema de pensiones.	En consecuencia, haré el análisis del informe, siguiendo la misma pauta.	¿Cuáles son los nuevos beneficios que se incorporan en este proyecto de ley?	En primer lugar, su artículo 3º concede un reajuste extraordinario del 5 por ciento a las pensiones mínimas que correspondan a pensionados que tengan 70 o más años de edad, lo cual se hará efectivo a contar del 1º del mes siguiente al de la fecha de publicación de la ley. Sin embargo, entiendo que en la Comisión de Hacienda el Ejecutivo habría asumido el compromiso de darle carácter retroactivo. En todo caso, el Diputado informante de la Comisión de Hacienda se referirá al tema.	Este reajuste extraordinario favorecerá a aproximadamente 240 mil pensionados, de los cuales, según lo informado por la Superintendencia de Seguridad Social, cerca de 226.300 corresponden al antiguo sistema de pensiones y 2.500 al nuevo, quedando una diferencia de 11.200 cupos como una provisión por posibles nuevas pensiones mínimas que se concedan en el antiguo como en el nuevo sistema.	El segundo beneficio nuevo que incorpora la iniciativa está contenido en el artículo 4º, y consiste en el otorgamiento de un bono de invierno de 20 mil pesos, que se pagará en mayo, a todos los pensionados que reciban pensiones mínimas del Instituto de Normalización Previsional, de las cajas de previsión y de las mutualidades de empleadores de la ley de accidentes del trabajo, y a los beneficiarios de pensiones asistenciales, siempre que cumplan con la condición de haber cumplido 65 o más años de edad.	De acuerdo con los antecedentes entregados por la autoridad, se estima que 550 mil personas se harán acreedoras de este bono, de las cuales 320.200 corresponden a titulares de pensiones mínimas y 219.800 a titulares de pensiones asistenciales.	El tercer beneficio consiste en el otorgamiento del aguinaldo de Fiestas Patrias de 1996 a los pensionados del Instituto de Normalización Previsional, de las cajas de previsión y de las mutualidades de empleadores de la ley de accidentes del trabajo. El aguinaldo se fija en 6.800 pesos y se incrementará en 3.500 por cada persona que, a la misma fecha, esté acreditada como causante de asignación familiar.	De acuerdo con las informaciones recibidas, el aguinaldo favorecerá, aproximadamente, a 1.325.000 pensionados y a 465.000 cargas familiares. A este número deben agre-garse 13.200 aguinaldos a pensionados de las mutuales y 6.500 incrementos por carga familiar de los mismos.	El segundo gran grupo de materias del proyecto apunta a la modificación de un conjunto de normas del antiguo sistema previsional. Al respecto, me referiré a las modificaciones de la ley sobre subsidio familiar, a la creación de nuevos subsidios, al pago de pensiones hasta el último día del mes en que fallezca el causante, a las pensiones de orfandad, a la reajustabilidad para el cálculo de las pensiones, a las normas que modifican la ley de accidentes del trabajo en esta materia, a la situación de los imponentes voluntarios y a la vigencia de los poderes para cobrar beneficios previsionales en los organismos que administran el antiguo sistema previsional.	Respecto del subsidio único familiar, sabemos que es una prestación que paga el Estado a los hijos de personas de escasos recursos que no tienen acceso al sistema regular de previsión. La primera modificación, que dice relación con los causantes inválidos y está contenida en el número 1 del artículo 1º del proyecto, consiste en incrementarles el monto del subsidio único familiar al duplo de lo que corresponde a los causantes normales. Ese valor, que hoy está fijado en 2.240 pesos, significa que ascenderá a 4.480 pesos mensuales. Se ha estimado en alrededor de 3.850 el número de inválidos causantes de subsidio familiar que se beneficiarán con la medida.	La segunda modificación sobre el subsidio único familiar dice relación con la cobertura del beneficio.	En efecto, en el número 2 del artículo 1º del proyecto se señala que los causantes del subsidio familiar serán los menores hasta 18 años y los inválidos de cualquier edad, lo que significa una modificación importante porque actualmente la edad límite para la percepción de este beneficio es de 15 años.	Se ha estimado que los potenciales causantes de subsidio familiar aumentarían por esta modificación en aproximadamente 100.600 de los cuales 100.100 corresponderían a menores normales de entre quince y dieciocho años de edad y quinientos a menores inválidos de las edades señaladas.	El tercer punto dice relación con el requisito de la escolaridad exigido en determinadas condiciones para la percepción de este subsidio. El tema se aborda en el número 2 del artículo 1º en su letra b).	La norma vigente establece que los menores, a partir de los seis años de edad, para tener derecho al subsidio, deberán acreditar que se encuentran cursando estudios regulares en los niveles de enseñanza básica, media, superior u otros equivalentes, en establecimientos educacionales del Estado o reconocidos por éste. Se excluyen de la aplicación de esta norma a los menores inválidos, de manera que respecto de estos beneficiarios no es exigible este requisito y, en consecuencia, no constituye condición la escolaridad para el otorgamiento del subsidio.	En el número 4 del artículo 1º se señala que la duración de estos subsidios será de tres años y en la letra c) del número 5, que si se extinguieren por cumplimiento de los 18 años de edad, el beneficio se pagará hasta el 31 de diciembre del año en que el causante cumpla dicha edad, siempre que se encuentre vigente el plazo general de tres años.	En el artículo 2º -y vinculado siempre con el tema del subsidio único familiar- se establece la facultad del Presidente de la República para que, dentro de 1996, dicte los decretos que permitan la creación, hasta un total de 140 mil, de nuevos subsidios familiares, con los cuales se podrá satisfacer la demanda que se produzca por el aumento de coberturas de beneficios dispuesta en el proyecto y también servirá para absorber las listas de espera que no han podido ser atendidas por falta de cupos.	Dentro del sistema de la antigua previsión, uno de los problemas que ha preocupado -y al respecto se han aprobado varios proyectos de acuerdo en esta Cámara- está relacionado con la extinción de la pensión por el fallecimiento del pensionado. Es decir, ella se paga o hay derecho a cobrarla, mejor dicho, hasta el día del fallecimiento, no obstante que los pagos efectivos se hacen por el mes completo. Pero esto genera una situación en que se produce un crédito del organismo previsional en contra de la sucesión del causante cuando el fallecimiento ha ocurrido en un día anterior al de fin de mes.	Por eso, este hecho se corrige mediante el artículo 6º, que establece: “El Instituto de Normalización Previsional y las Mutualidades de Empleadores de la ley Nº 16.744 pagarán las pensiones, excluidas las de sobrevivencia, hasta el último día del mes del fallecimiento del titular.”. Con esto se pretende evitar que, en un número no despreciable de casos, la sucesión quede en deuda con el Instituto de Normalización Previsional por los días que han seguido al fallecimiento del causante dentro del mes correspondiente.	Esta corrección permitirá que no se vean sometidos a esta situación alrededor de 23.200 pensionados por vejez, invalidez u otras jubilaciones, que se estima fallecen anualmente.	El artículo 8º se refiere a las pensiones de orfandad.	En el sistema de reparto se registran diferencias notables entre los distintos regímenes de previsión, vinculadas a la edad hasta la cual los beneficiarios tienen derecho a percibir el beneficio. Es así como algunas cajas de previsión permiten la concesión de pensiones de orfandad a hijos menores de 18 años; otras a menores de 21; otras las prolongan en caso de que el menor esté cursando estudios regulares. En otras, se presentan situaciones discriminatorias. Por ejemplo, en el ex Servicio de Seguro Social el beneficio se extingue a los 15 años.	¿Qué propone el artículo 8º? Igualar el régimen del otorgamiento de estas prestaciones, en el sentido de dejar como norma lo que está establecido para la nueva previsión. Es decir, como lo señala el artículo 8º, tendrán derecho a pensión de orfandad los hijos menores de 18 años de edad, lo cual favorece a los imponentes del antiguo sistema que tienen regímenes con edad menor, como el caso del Servicio de Seguro Social, que ya decía tiene la edad tope de 15 años; asimismo, tendrán derecho al beneficio los mayores de dicha edad y menores de 24 si son estudiantes de cursos regulares de enseñanza básica, media, técnica o superior, y los hijos inválidos de cualquier edad.	En los artículos 3º y 4º transitorios se prevé la situación de los regímenes previsionales que hoy conceden un beneficio mayor que el que se uniforma en virtud de esta iniciativa.	El artículo 3º transitorio establece: “No obstante lo dispuesto en el artículo 8º, quienes a la fecha de entrada en vigencia de esta ley, se encuentren en goce de pensión de orfandad conforme a alguno de los regímenes de pensiones administrados por el Instituto de Normalización Previsional, que contemplaban edades superiores para acceder al beneficio, continuarán percibiéndola conforme a las normas legales vigentes con anterioridad a la fecha indicada.”	Esta es una clara norma de respeto de los derechos adquiridos de quienes quedaron al margen de la normativa actual, a la cual tenían derecho, de acuerdo con la norma original.	El artículo 4º señala que los eventuales causantes que no fueren titulares de pensión de orfandad por exceder las edades máximas establecidas en los respectivos regímenes de pensiones administrados por el Instituto de Normalización Previsional o por la ley de Accidentes del Trabajo y dieren cumplimiento a los nuevos requisitos de edad previstos en la actual normativa, tendrán derecho a solicitar el beneficio siempre que reúnan las condiciones generales que se exigen para tener acceso a la prestación.	Los artículos 9, 10 y 11 se refieren a los mecanismos de actualización para fijar la base de las pensiones a que tendrán derecho los beneficiados.	En todos los regímenes de previsión la base de cálculo de la pensión es producto de un promedio que se obtiene a través de las épocas que cada régimen especifica: 3 ó 5 años. Para que se refleje un promedio actualizado, se contemplan normas de amplificación, según el término empleado en varias leyes dictadas sobre el tema, que actualizan los valores históricos para tener un promedio al día de los ingresos o remuneraciones obtenidos por el beneficiario, como también para fijar su monto. Pero este sistema de actualización es variable, y en el caso del ex Servicio de Seguro Social y de la ex Caja de Previsión de la Marina Mercante Nacional, Sección Triomar, se recurre al indicador del salario medio de subsidio; en el caso de la ex Caja de Previsión de Empleados Particulares, se emplea el de la variación del sueldo vital.	Sin embargo, estos parámetros de actualización son erráticos y se ha preferido utilizar, como indicador, el índice de precios al consumidor, que es el mecanismo que regularmente se utiliza cuando se quiere actualizar una suma nominal o histórica de dinero.	Por eso, se modifica la legislación vinculada al ex Servicio de Seguro Social, a la ex Caja de Previsión de Empleados Particulares y a la ex Caja de Previsión de la Marina Mercante Nacional, y se reemplaza en el sistema de actualización el actual indicador por el de índice de precios al consumidor. Ese es el contenido de los artículos 9, 10 y 11 del proyecto. 	El artículo 12 modifica disposiciones vinculadas con la ley de accidentes del trabajo. El Nº 1 tiene el efecto de no hacer obligatorio para la Superintendencia de Seguridad Social requerir informes del Servicio Nacional de Salud toda vez que deba resolver una contienda o reclamación sometida a su conocimiento por la aplicación de la tasa adicional del seguro de accidentes del trabajo.	Sabemos que el sistema de seguro de accidentes del trabajo se basa en una tasa obligatoria que debe pagar el empleador y en una cotización que varía en relación con el riesgo del accidente, el cumplimento de las medidas de higiene y la seguridad que implante el empleador. En consecuencia, de lo anterior depende cuál sea la tasa variable de sobrecotización que debe pagar el empleador. Esto lo resuelve, en primera instancia, la respectiva mutual de cuya resolución se puede reclamar ante la Superintendencia.	En la actualidad, la Superintendencia, para resolver, a pesar de que pueda contar con todos los antecedentes disponibles para emitir su juicio, en cumplimiento de la ley, debe necesariamente pedir informes al Servicio Nacional de Salud, lo que, en muchas ocasiones, provoca el retardo de la toma de la decisión. Lo que hace esta modificación es establecer que el informe del Servicio Nacional de Salud es facultativo para la Superintendencia, de manera que lo solicitará en la medida en que lo necesite, y prescindirá de él si los antecedentes que tiene son suficientes para resolver sobre la reclamación que se ha interpuesto ante ella.	En seguida, el Nº 2 hace una simple aclaración, con el objeto de permitir que la forma de cálculo de las pensiones sea la misma que se utilice para el de las indemnizaciones. En verdad, la ley no lo dice, pero la Superintendencia así está operando y lo aplica por la vía de la interpretación. Para evitar dificultades, se ha creído conveniente que ese criterio quede expresamente consignado en la ley. Ése es el efecto que tiene el Nº 2 del artículo 12º.	El Nº 3 homologa la forma de actualización de las rentas a lo que ya hemos señalado, y reemplaza en el sistema de actualización el actual indicador sueldo vital por el índice de precios del consumidor.	El Nº 4 se refiere a los subsidios por incapacidad laboral. Resulta que algunas de las normas de los subsidios por incapacidad laboral son comunes. En consecuencia, se conceden tanto a las incapacidades por enfermedad profesional como a aquéllas producto de accidentes del trabajo. Pero existen otras disposiciones respecto de las cuales las normas son distintas. Lo que aquí se pretende es que exista un solo mecanismo de cálculo de los subsidios, cualquiera que sea la incapacidad y el régimen previsional que tenga que atender esta contingencia.	Por ello, se agregan las normas de los artículos 10, 11, 17 y 19, que hoy no están contempladas, del decreto con fuerza de ley Nº 44, de 1978, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, que determinan la forma de cálculo de este beneficio.	Finalmente, en materia de accidentes del trabajo, en el número 5, se amplía la cobertura del beneficio de pensión de orfandad a los 24 años en el caso de que el beneficiario curse estudios regulares.	La tercera modificación está relacionada con los imponentes voluntarios. 	Algunos de los regímenes de previsión antiguos permiten que el que ha dejado de ser imponente obligatorio pueda permanecer en el sistema como imponente voluntario. Lo que hace esta modificación es igualar el plazo para ejercer ese derecho, y lo fija en 90 días. 	Los regímenes previsionales del antiguo sistema contemplan plazos diferentes para acogerse a este beneficio: algunos fijan 30 días; otros, ni siguiera lo establecen. Lo que hace el proyecto es señalar un plazo uniforme de 90 días para optar por continuar como imponente voluntario de alguna de las cajas del antiguo sistema.	El proyecto se preocupa de la situación de aquellas personas que no ejercieron oportunamente el derecho. Esa situación está contemplada en el inciso primero del artículo 5º transitorio que permite a todas aquellas personas que tenían este derecho y que no lo ejercieron en su oportunidad, hacerlo dentro del plazo de 90 días, a contar de la publicación de esta ley.	La última modificación que dice relación con el antiguo sistema es muy simple. Desburocratiza un poco el mecanismo al permitir que los poderes que se otorguen para cobrar beneficios se extiendan de uno a dos años. La validez del poder, en consecuencia, va a cubrir un período de 2 años.	La tercera gran materia que modifica este proyecto dice relación con aspectos vinculados al nuevo sistema. Todos ellos están contenidos en el artículo 7º del proyecto. Allí, en virtud del Nº 1, se otorga a los beneficiarios de pensiones de sobrevivencia igual derecho que el que tiene el afiliado, en el sentido de transferir sus fondos de una administradora a otra. 	Los beneficiarios de pensiones de sobrevivencia podrán transferir el valor de las cuotas de la cuenta individual del afiliado causante siempre que se cumplan algunas condiciones de plazo, es decir, permite transferir los fondos de una a otra administradora, derecho que hoy sólo tiene el imponente activo.	En el número 2, para el cálculo de base de pensión, se agrega la cuota mortuoria . 	En los números siguientes hay algunos ajustes a la legislación.	Una modificación relevante es la contenida en el número 4, especialmente la que dice relación con la letra a).	Hoy, para que un afiliado pueda optar por el sistema de jubilación anticipada, debe cumplir ciertos requisitos, uno de los cuales es que la pensión sea superior al 120 por ciento de la pensión mínima y el remanente de libre disponibilidad, el cual puede retirarse. Aquí se eleva ese porcentaje a 150 por ciento.	¿Qué persigue esta norma? Evitar que los fondos se agoten y no alcancen a cubrir la pensión mínima, en cuyo caso será de cargo del Estado enterarla.	Otras modificaciones dicen relación con el mejoramiento del cálculo de pensión para la gente que ha estado cesante -establecido en el número 5-; el derecho que se le reconoce al afiliado afecto a renta temporal en cuanto a que ésta sea ajustada al monto de la pensión mínima -beneficia a las personas que han optado por el mecanismo de renta temporal y renta vitalicia-, y el mejoramiento del cálculo de pensión para los inválidos parciales, a fin de terminar con la discriminación que hoy existe al determinar el porcentaje de ingreso base sobre el cual se calcula la pensión. 	Estas son, en esencia, las modificaciones que contiene el proyecto. Como ya señalé, no hay normas de ley orgánica constitucional, sino que todas son de quórum calificado por referirse al tema de seguridad social. Como resultado del análisis hecho por la Comisión, se recomienda a la Sala la aprobación del proyecto.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Hacienda, señor Armando Arancibia.	El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, la exposición del Diputado señor Gajardo me permite abreviar un relato que podría ser muy extenso porque, como él lo ha dicho y lo refrendamos, se trata de un proyecto extremadamente complejo y sobre materias muy variadas. Como él ha expresado lo fundamental, sólo destacaré aquellos aspectos que me parecen más relevantes.	La Comisión de Hacienda conoció el proyecto en su integridad. Concurrieron a ella, especialmente invitados, los representantes de la Cupemchi, organización de los pensionados de Chile, encabezados por su presidente, don Humberto Saavedra, y de la Cupym, otra organización que estuvo representada por los señores Ernesto Campos y Sergio Bustos. Ellos hicieron distintas observaciones y planteamientos respecto del proyecto y coincidieron en solicitar lo siguiente:1)	Que el bono de invierno debería otorgarse a todos los jubilados, pensionados y montepiadas.2)	Que el reajuste de las pensiones se efectuara a contar del 1º de enero del año en curso, y3)	Que se busquen medidas para que no se produzca discriminación o segmentación entre los pensionados.	La Comisión de Hacienda revisó los aspectos financieros del proyecto. El informe entregado por la Dirección de Presupuestos da cuenta de los siguientes costos: los 140 mil nuevos subsidios familiares implican un gasto anual de 3.763 millones de pesos; el reajuste de 5 por ciento a las pensiones mínimas para los pensionados de 70 años o más, 6.700 millones de pesos anuales; el aguinaldo de Fiestas Patrias para el año en curso, 10.650 millones de pesos; el bono de invierno, 11 mil millones de pesos; el pago de pensión hasta el último día del mes de fallecimiento del causante, 815 millones de pesos -petición muy sentida por todos los pensionados-, y la extensión de la pensión de orfandad, 300 millones de pesos.	En seguida, me referiré a los tópicos sobre los cuales hubo mayor debate en la Comisión.	Primero, en el artículo 2º -es una concreción de la norma sobre nuevos beneficios establecida en el artículo anterior- se establece que los 140.000 nuevos subsidios familiares se otorgarán mediante un procedimiento que modifica la normativa vigente y traslada a la administración central una facultad que hoy ejercen los gobiernos regionales.	La Comisión rechazó esa disposición por considerar que se estaba dando una señal errada al quitarles una facultad a los gobiernos regionales, en circunstancias de que el país, el Congreso y la Cámara, en particular, tienen el propósito de fortalecerlos. La votación fue de 2 votos a favor, 5 en contra y 2 abstenciones.	Con los representantes del Ejecutivo señores Patricio Tombolini, Subsecretario de Previsión Social, y Mario Marcel, Subdirector de Presupuestos, se analizó la posibilidad de presentar una indicación al respecto. La Subsecretaría de Previsión Social envió una que acoge las observaciones de la Comisión, la cual se reunió en forma extraordinaria hoy a las 10 para revisar ésta y otras indicaciones y cumplir con el correspondiente trámite reglamentario.	La indicación recoge las preocupaciones de la Comisión de Hacienda y restablece el régimen vigente en el sentido de que los intendentes y los gobiernos regionales mantienen sus atribuciones en materia de asignación de SUF, en conjunto con los municipios. Fue aprobada por unanimidad ad referéndum de su llegada y de que cumpliera con el requisito legal de la firma de Su Excelencia el Presidente de la República. Por desgracia, no se ha recibido aún formalmente por la Corporación.	Otro tema que se debatió ampliamente en la Comisión, se relaciona con el artículo 3º, que concede un reajuste de 5 por ciento a las pensiones mínimas de aquellos pensionados que tengan 70 o más años de edad.	La norma propuesta planteada en el mensaje se aprobó en la Comisión Técnica con la observación hecha por su Diputado informante. Sin embargo, llamó la atención en la Comisión de Hacienda que, por un mal entendido, tal vez por un problema de redacción o por algo que no logró explicarse, en lugar del compromiso del Gobierno de otorgar el reajuste de 5 por ciento a las pensiones a partir de enero de 1996, se proponía hacerlo desde la puesta en vigencia de la norma, alrededor de mayo del presente año, con lo cual se privaba a los pensionados de su reajuste durante cuatro meses.	El Ejecutivo, ante la petición unánime de la Comisión de Hacienda, envió la indicación firmada por Su Excelencia el Presidente de la República -espero que los señores Diputados la tengan en sus escritorios-, que repone el reajuste de 5 por ciento a partir del 1º de enero de 1996, pero bajo la fórmula de un bono para las pensiones vigentes, con el propósito de obviar el problema legal y administrativo que pudiera presentarse con las que hubieran perdido su vigencia, por ejemplo, por muerte del beneficiario, problema que entendemos. Agradecemos la presteza del Ejecutivo y de Su Excelencia el Presidente de la República, en particular, para normalizar una situación que a todas luces preocupaba a los pensionados y, por supuesto, a la Comisión de Hacienda.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¿Me permite, señor Diputado? El Ministro del Trabajo, que nos acompaña en esta sesión, solicita autorización para que ingresen a la Sala las señoras Eliana Quiroga y Eliana Cisternas, asesoras de la Superintendencia de Seguridad Social y de la Superintendencia de Administradoras de Fondos de Pensiones, respectivamente. 	Si le parece a la Sala, así se acordará. 	-Acordado.	Puede continuar, señor Diputado.	El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, quiero dejar constancia del reconocimiento de la Comisión por la extraordinaria colaboración de estas dos asesoras de alto nivel de las Superintendencias de Seguridad Social y de Administradoras de Fondos de Pensiones. Hay que reconocer la extraordinaria versación de ambas. 	Otro punto que mereció debate fue una indicación del Diputado por Chiloé, señor Gabriel Ascencio, mediante la cual pretende zanjar un problema que estaría implícito en el artículo 8º en relación con el 3º transitorio, respecto de la pensión de orfandad. 	El artículo 8º establece que quienes disfrutaban de pensión de orfandad lo seguirán haciendo, pero quedaba una situación relativamente incierta, que podía prestarse para interpretaciones que perjudicaran a los beneficiarios: qué ocurría con las ya devengadas, las que no se habían solicitado o estaban en trámite de solicitud. Esta indicación fue declarada inadmisible por corresponder a materias de iniciativa del Presidente de la República. 	El Ejecutivo también se comprometió a enviar la indicación. Debemos reconocer la iniciativa del Subsecretario de Previsión Social, que la hizo llegar en el curso de la mañana de hoy, de acuerdo con el compromiso contraído con el Presidente de la Comisión, pero, desafortunadamente, no tiene la firma del Presidente de la República. Entonces, nos encontramos ante una situación un poco complicada, porque la Comisión -reitero- se reunió esta mañana temprano para debatirla; aprobó la disposición con la indicación, pero ésta queda sometida al requisito formal de la firma de Su Excelencia.	Me referiré a otro punto que fue materia de debate y que generó un relativo consenso y preocupación de la Comisión. Se trata del artículo 5º, que concede a los pensionados del antiguo sistema previsional y del régimen de pensiones asistenciales, un aguinaldo de Fiestas Patrias de 6.800 pesos por pensionado y de 3.500 pesos por carga. 	La Diputada señora Matthei y los Diputados señores Orpis, Seguel, el que habla y varios parlamentarios más, manifestamos dos inquietudes al respecto. Primero, qué ocurrirá con los pensionados del actual sistema que reciben pensiones de bajo valor o que no están considerados en este aguinaldo. Hoy día hay alrededor de 200 mil pensionados del nuevo sistema -es un número significativo- con pensiones inferiores a 40 y tantos mil pesos. La preocupación es qué se hará sobre éste y otros beneficios que concede el Estado a los pensionados del antiguo sistema; qué ocurrirá con los nuevos pensionados, que aumentarán en forma creciente. 	En la Comisión hubo cierto consenso para expresar y transmitir al Ejecutivo su preocupación y la necesidad de legislar a futuro en cuanto a éste y a otros beneficios, considerando también a los pensionados del nuevo sistema.	El Diputado señor Orpis formuló una indicación que fue declarada inadmisible, pero creo importante tenerla presente. Su objetivo era plantear una redistribución de esta asignación, con lo cual se recogía un propósito bastante compartido en la Comisión, en el sentido de buscar la forma de acelerar el mejoramiento de las pensiones más rezagadas. 	También se presentó una indicación tendiente a elevar el aguinaldo de Fiestas Patrias a 7.500 pesos, si mal no recuerdo, a quienes reciben pensiones inferiores a 300 mil pesos. Obviamente, ella perseguía fortalecer o profundizar el efecto redistributivo del aguinaldo tal como hoy se ha planteado, puesto que es independiente del monto de la pensión. Esta indicación fue declarada inadmisible. 	En todo caso, el Ejecutivo manifestó su disposición a estudiar las dos inquietudes manifestadas por la Comisión y la posibilidad de incluirlas en futuras iniciativas legales.	Es todo cuanto puedo informar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, el proyecto es tremendamente valioso y constituye un nuevo paso en la recuperación de uno de los sectores más postergados de nuestra sociedad.	En primer lugar, valoro la creación de 140 mil nuevos subsidios familiares. Es cierto que su monto es bajo, pues asciende a 2.240 pesos, pero ahora podrán acceder a él otras personas que lo requieren y no lo recibían. 	Los inválidos podrán acceder al doble de esta pensión, o sea, a 4.480 pesos, y 101 mil niños de entre 15 y 18 años que no contaban con este beneficio, hoy podrán tenerlo. Coincido con el establecimiento del requisito de que estén estudiando, porque eso asegura que continúen su educación.	En segundo lugar, valoro que 240 mil pensionados mayores de 70 años, con pensiones mínimas, reciban un reajuste de 5 por ciento. Asimismo la creación del bono de invierno, que favorecerá a 550 mil pensionados; que se establezca con antipación el aguinaldo de Fiestas Patrias, que beneficiará a 1.325.000 pensionados y a 465 mil cargas; que se corrijan antiguas injusticias y discriminaciones, pues el hecho de que se pague la pensión hasta el último día del mes en que fallece el pensionado es tremendamente importante, ya que actualmente su familia debe devolver los días que faltan para que termine el mes en que éste muere, situación bastante absurda e injusta. También era importante corregir la discriminación relativa a las pensiones de orfandad. El proyecto las uniforma, y al dejar a todos los sistemas bajo la misma norma, elimina las marcadas diferencias existentes.	Globalmente, el proyecto me parece de gran importancia; es un aporte, un paso adelante en la superación de los problemas del sector más postergado de nuestra sociedad.	Sin embargo, quiero plantear algunas observaciones generales.	En primer lugar, en el mensaje y en la discusión del proyecto no ha quedado suficientemente claro el papel del Parlamento en su desarrollo. No recuerdo bien la cifra, pero creo que son más de 30 los proyectos de acuerdo sobre la materia aprobados en la Sala por unanimidad. Además, las Comisiones unidas de Hacienda y de Trabajo han hecho todo un estudio y formulado un conjunto de propuestas, dentro de las cuales están incluidos gran parte de los temas aquí señalados. Pero esto no está dicho en el mensaje ni se ha reconocido públicamente el papel que le ha cabido al Parlamento. Creo importante que el Ejecutivo asuma esta realidad.	En segundo lugar, la recuperación de la situación de los pensionados y de los adultos mayores es una prioridad y una urgencia social para los socialistas. A nuestro juicio, es evidente para todos que los jubilados y pensionados sufren mucho en esta sociedad; son uno de los sectores más postergados.	La Comisión recibió a los dirigentes de algunas organizaciones y se vivieron situaciones bastante difíciles, porque el sufrimiento se ve en sus caras y en la exposición de cada problema de los pensionados. Como socialistas, nos revelamos ante esta situación de injusticia; no nos gusta que exista.	Aquí se refleja, quizás, una de las situaciones más extremas de la desigualdad en el país: mientras una parte de la sociedad tiene altos ingresos, lo que les permite veranear en el extranjero y hacer muchas cosas propias de un país con 4 mil dólares de ingreso per cápita, el sector de los pensionados se encuentra en muy mala situación. Éste es un problema central.	Valoramos este proyecto porque enfrenta el tema. Sin embargo, creemos que se requiere una estrategia de cuatro o cinco años, en que se vayan implementando distintas medidas que, en dicho plazo, lleven a los pensionados a una nueva situación. Creemos que se requiere una recuperación gradual pero sostenida de las pensiones, y un plan a cuatro o cinco años que permita que ellas sean más adecuadas, más dignas y que cubran las necesidades básicas. También es necesario mejorar las condiciones de vida de los pensionados y de los adultos mayores.	Nos preocupa la situación tremendamente difícil que enfrentan a nivel hospitalario los adultos mayores y los jubilados y pensionados. Por ejemplo, en la actualidad, deben esperar más de dos años para realizarse una operación a la próstata en la Región Metropolitana, lo que implica mayor riesgo de cáncer.	También nos inquieta el tema del financiamiento de los productos farmacéuticos, uno de los costos más fuertes que deben afrontar.	Pensamos que la infraestructura para recreación debería ponerse a disposición de dichas personas en los períodos que no son de vacaciones.	Nos preocupa que todavía no se haya resuelto adecuadamente la situación de los pensionados y jubilados en el tema de las deudas habitacionales.	Hace dos semanas me tocó ver dos remates. Uno, del señor Emilio Barza, quien durante veinte años había pagado regularmente su deuda, pero una enfermedad le impidió hacerlo durante nueve meses, lo que le significó perder su casa en un remate. Otro, de un carabinero jubilado de la villa Lanalhue, quien la perdió en una situación similar.	Aquí hay algo que debemos estudiar y revisar, como se ha planteado reiteradamente, no sólo para los deudores del sector financiero, sino también para los del Serviu.	Creemos que el proyecto es muy importante, pero hay que explicitar estrategias y medidas de recuperación sostenida y gradual en el curso de los próximos años.	La tercera observación se refiere a las pensiones asistenciales y al subsidio único familiar. Hasta ahora, estos beneficios se mantienen como antes, pero parece necesario pasar a una nueva etapa. Ya no basta con entregar estos beneficios. A mi juicio, el subsidio debe ser parte de una política más integral, centrada en los colegios, que incluya un conjunto de medidas orientadas a apoyar y a asistir a los niños que requieren condiciones especiales para estudiar, y no una acción aislada. Por lo tanto, los municipios deben jugar un papel mucho mayor en la gestión de este beneficio. Creemos que el subsidio elevaría su eficiencia social si estuviera asociado a la oportunidad educacional, a la posibilidad de fortalecer las capacidades de ese niño e integrado con un conjunto de otros beneficios que existen hoy, pero aislados unos de otros.	Lo mismo sucede en relación con las pensiones asistenciales, aunque aquí hay un problema de falta de cupos a lo largo del país, derivado del hecho de que hace un tiempo existió el mecanismo de que se las otorgaba por un plazo determinado, al término del cual se reasignaban. Ahora se entregan sin límite de tiempo, lo que ha hecho que se reduzcan los cupos.	Hace dos años, en la Región Metropolitana había 1.500 cupos mensuales; el año pasado, 280, y este año, 429, lo que significa que las listas de espera para acceder a pensiones asistenciales las conforman más de 3.500 pensionados que cumplen plenamente los requisitos.	Además del tema de los cupos, hay que revisar los requisitos para adjudicar las pensiones asistenciales. Básicamente son dos: la ficha CAS y, por tanto, que tenga un puntaje inferior a los 550 puntos, y el ingreso per cápita de la familia. Ambos indicadores tienen deficiencias para reflejar bien la situación de las personas mayores, porque en muchos casos ellos viven en una casa, que puede ser propia, de un pariente, de un hijo, en fin, lo que no significa que reciban los beneficios de esa casa. Es muy frecuente que estén aislados dentro de la familia y que, por mucho que pertenezcan a ella, eso no los está favoreciendo para abaratar su costo de vida.	Al respecto, nuevamente planteamos que a los municipios hay que darles más facultades y la posibilidad de incidir con su informe en la manera de considerar el conjunto de otros factores.	Tanto en el subsidio único familiar como en las pensiones asistenciales, es necesario pasar a una nueva etapa: incrementar el monto de las pensiones, integrarlas al conjunto de otras políticas y mejorar el sistema de requisitos para adjudicarlas; en particular, crear un mecanismo que permita que los municipios, con su experiencia y conocimiento de realidades singulares, puedan agregar antecedentes para la selección de ellas.	Mi última observación tiene que ver con la necesidad de elevar la información a los pensionados y a los potenciales pensionados, respecto de las condiciones de sus pensiones o de la forma de acceder a ellas. Aquí hemos acortado el plazo para los imponentes voluntarios, sobre todo a una parte de ellos, de un año a 90 días. Todo indica que eso es razonable, siempre y cuando las personas que puedan hacer uso de ese beneficio conozcan oportunamente la información, pero nadie lee el Diario Oficial y no hay ninguna seguridad de que ellas puedan hacerlo. Por eso, nos parece muy importante que en situaciones como ésta y en muchas otras, el esfuerzo del INP se multiplique día a día para que los pensionados o potenciales pensionados estén bien informados, con el objeto de que puedan decidir la alternativa que más los favorece.	Valoramos el proyecto y estamos por aprobarlo completamente. Hemos hecho estas observaciones porque creemos que hay que asumir un conjunto de otros temas, como el rol del Parlamento en la gestación de este proyecto, que fue muy importante; tener una estrategia a cuatro o cinco años; modernizar el enfoque de los SUF y de los Pasis, y asegurar mayor información a los pensionados y potenciales pensionados.	Esperamos que se siga avanzando con decisión en el objetivo de beneficiar a este sector que, como decíamos, es el más postergado, el que más sufre y requiere del esfuerzo solidario de toda la sociedad, para corregir la gran desigualdad e injusticia que, día a día, vemos en el país. Esperamos que logremos acuerdos al respecto entre el Parlamento y el Ejecutivo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Matthei, Evelyn" DIPUTADOValue="467">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se encuentra en las tribunas una delegación de parlamentarios y autoridades de México, integrada por Senadores, Diputados y Gobernadores de Estado, a quienes damos la bienvenida.	-Aplausos.-o-	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Matthei.	La señora MATTHEI.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero valorar el esfuerzo del Gobierno por dar más beneficios a personas que realmente los necesitan.	Nos parece bien que se haya extendido el subsidio único familiar a personas entre 15 y 18 años de edad; también el aumento de cobertura de 140 mil nuevos subsidios únicos familiares a otorgarse mensualmente y en forma escalonada. Nos alegramos del reajuste extraordinario del 5 por ciento para personas de 70 años o más que tengan pensiones mínimas o asistenciales; asimismo, por el bono de invierno y el aguinaldo.	Especialmente destacable es una innovación respecto a la nueva condición que se ha impuesto para tener derecho al subsidio único familiar, en cuanto a que el menor por el cual se recibe dicho subsidio debe encontrarse cursando estudios regulares de enseñanza básica, media o superior.	Ello es fundamental, sobre todo cuando hemos discutido el tema del trabajo de los menores de edad. Toda medida que asegure -y ojalá se integren las políticas al respecto, como acaba de plantear el Diputado señor Montes- que el niño, sobre todo el de extrema pobreza, pueda asistir al colegio, es importante.	En general, las demás modificaciones son positivas y las apoyamos: la unificación del criterio para otorgar pensiones de orfandad en todos los regímenes; la modificación de las normas de reajuste de remuneraciones, con el objeto de calcular las pensiones del antiguo sistema y elevar la de referencia para los trabajadores que no cotizan en AFP y sufren invalidez.	¿Cuál es nuestra crítica al proyecto? El aguinaldo, el reajuste extraordinario de pensiones y el bono de invierno -se otorgan por las pensiones mínimas del INP, de mutualidades y de las cajas de previsión del antiguo sistema y pensiones asistenciales- son prestaciones de carácter asistencial, se financian con fondos fiscales y favorecen a las personas más desposeídas, a las que más necesitan. En este sentido, es inaceptable que se excluya de estos beneficios a quienes obtienen pensiones mínimas por AFP. 	¿Por qué es inaceptable? La pensión está destinada a reemplazar la remuneración cuando, por edad, invalidez o muerte, alguien no puede seguir trabajando. Todos los sistemas, sin excepción, contemplan que su monto se relacione con el de la remuneración. Así, mientras más se imponga durante la época de trabajo, mejor será la pensión que se obtenga al momento del retiro. Esto es así en todos los regímenes en Chile, sin excepción. Asimismo, todos los regímenes tienen un mecanismo de ayuda para los más pobres. A aquellos que con su propio esfuerzo no logran obtener una pensión considerada mínima por el Estado, se les bonifica y obtienen por gracia la pensión mínima. Insisto, esto ocurre en todos los sistemas. Nada tiene que ver quien lo administra; puede ser una mutualidad, una caja de previsión, el INP o una AFP. La lógica es la misma; la persona debe ganarse su pensión, pero si no logra cierto mínimo, es bonificada por el Estado.	En ese sentido, es inexplicable que el Estado, en cumplimiento de su rol subsidiario, financie tales beneficios asistenciales a todos los pensionados, excepto a los de las AFP. 	Peor aún es el caso del aguinaldo. Por ejemplo, se les va a otorgar a personas que tienen pensiones de trescientos, cuatrocientos o quinientos mil pesos en el antiguo sistema o en el de las cajas de la defensa. Sin embargo, se les niega el beneficio a quienes reciben pensiones mínimas de cuarenta y cinco mil pesos de las AFP. Es ilógico y hasta ahora no hemos recibido ninguna respuesta satisfactoria.	Nos gustaría pensar que esa lamentable discriminación no se debe a razones políticas, porque realmente se ha hecho una tradición. Pero ha llegado el momento de romperla y de focalizar el gasto social con justicia social, que es lo que reclamamos.	Nos alegramos del apoyo decidido que logró una moción de Diputados de la Concertación -entre otros, de los señores Seguel y Arancibia- para cambiar el criterio aplicado hasta ahora. Esperamos que el Ejecutivo lo haga suya y en este sentido se modifique el proyecto de ley en el Senado. Ojalá no debamos esperar otro año para ello.	Otra crítica era por el no cumplimiento del compromiso de otorgar el reajuste extraordinario del 5 por ciento a los pensionados de más de 70 años, a partir del 1º de enero de 1996; pero nos alegramos profundamente de que se haya corregido este aspecto hoy en la mañana en la Comisión de Hacienda.	El Diputado señor Orpis se referirá a una indicación para focalizar mejor el aguinaldo.	Antes de terminar, quiero advertir sobre los efectos negativos que se podrían derivar de la norma que otorga la garantía del Estado a personas que tengan, a lo menos, dieciséis meses de cotizaciones en las AFP y hayan transcurrido menos de dos años desde que iniciaron sus labores por primera vez. Si no se formula indicación para dejar sin este beneficio a las invalideces por causales preexistentes, puede originarse una situación de abuso masivo, tal como se dio en los primeros años de funcionamiento de las AFP. Se afiliaron personas que ya eran inválidas -inventaron contratos de trabajo-, cotizaron durante 12 meses e hicieron un negocio redondo. En este caso, serían sólo 16 meses y obtendrían una pensión por el resto de la vida, que no se la han ganado. Esto no está en el espíritu del legislador y espero que se corrija.	Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Orpis.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Siempre que sea para contradecir a Su Señoría, el Reglamento la autoriza. En caso contrario, no es posible.	¿O es para hacer una pregunta al señor Ministro?	La señora MATTHEI.- Es para complementar mi intervención.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Siempre que sea breve, porque, en caso contrario, se altera el orden de las intervenciones. Hay Diputados de otras bancadas que todavía no han hecho uso de la palabra.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ORPIS.- Señor Presidente, es dentro del tiempo de la Diputada señora Matthei.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Eso, señor Diputado, el Reglamento no lo permite. Así es que le daré dos minutos por la vía de la interrupción.	El señor ORPIS.- Señor Presidente, quiero referirme, en forma específica, al artículo 5º, el cual se relaciona con el aguinaldo.	En la Comisión de Hacienda presenté indicación para eliminar el aguinaldo a todas las pensiones superiores a 300 mil pesos, a fin de redistribuirlo en las más bajas, con lo cual de 6.800 aumentaría a 7.500 pesos, sin que represente mayor gasto fiscal.	Tal como lo señaló la Diputada señora Matthei, el aguinaldo es un regalo del Estado, y cuando se trata de recursos fiscales es indispensable insistir en su focalización. Y desde mi punto de vista, no es justo que el Fisco otorgue aguinaldo a personas que tienen dicho nivel de renta o de pensiones.	A partir de 1990, algo se ha avanzado en este sentido. En esa oportunidad, presenté una indicación similar a ésta para eliminar la asignación familiar a partir de determinada renta. Después de dos años de discusión, afortunadamente, se ha puesto en práctica.	Algo similar ha pasado, al menos en cuanto al criterio de focalización, con los aguinaldos otorgados al sector activo, por cuanto, por lo menos, hoy son escalonados, sin perjuicio de eliminarlos respecto de las rentas más altas.	Debe darse una clara señal de la necesidad de focalizar los recursos del Estado hacia las personas más desposeídas. Por eso, presenté la indicación, y pido un pronunciamiento de la Mesa sobre ella, porque fue declarada inadmisible en la Comisión de Hacienda. Desde mi punto de vista, no aumenta el gasto, reduce el segmento de personas beneficiarias y no incide en materias de carácter previsional. Por lo tanto, solicito que se pronuncie sobre su admisibilidad, con el objeto de que sea sometida a votación.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.	La señora CRISTI.- Señor Presidente, valoro el proyecto, pero me referiré especialmente al aumento de los subsidios familiares.	El subsidio familiar es de gran importancia, ya que lo reciben y aprovechan en forma directa las madres más pobres. Por desgracia, en el último tiempo ha habido muchos reclamos porque se han ido cancelando. Por lo tanto, espero que ahora se repongan. De hecho, en 1989 se otorgaba un millón de subsidios familiares; a la fecha, sin contar el último aumento, aproximadamente 800 mil.	Además, valoro el hecho de que se aumente el tramo de 15 a 18 años y se exija la escolaridad para un sector de jóvenes totalmente desprotegidos. Hay que recordar que en los sectores más humildes los niños no van al colegio por distintas razones. A veces, por enfermedad o por carencia de educación diferencial o especial; otros sufren retardo mental y no pueden ser atendidos en establecimientos regulares. Por lo tanto, es importante que también sean incluidos en la excepción de los menores inválidos; no se les puede dejar sin protección.	Además, por el costo o carga adicional que significan para la familia, aquí cabría la posibilidad que se ha mencionado en los últimos días: el bono de escolaridad para ayudar a los niños que trabajan y fomentar el estudio.	Por otra parte, el artículo 2º transitorio dice: “Los subsidios familiares otorgados con anterioridad al 1 de julio de 1987 que se encuentren vigentes y que no hubiesen sido revisados, se extinguirán a partir del día primero del mes siguiente a aquel en que se cumplan los 120 días contados desde la publicación de esta ley”. Esta disposición generará el mismo problema que hace un tiempo afectó a las pensiones asistenciales y que originó de la Cámara, seis proyectos de acuerdo en los cuales se solicitaba al Ejecutivo que se terminara la revisión para cancelar las pensiones asistenciales a los ancianos más pobres, puesto que pocas veces tenían posibilidad de volver a postular. Fue así como muchos ancianos perdieron el beneficio.	Lo mismo podría pasar con las madres de estratos más pobres, que de hecho se han acercado para decirme que ya se les ha cancelado el subsidio. Hay que evitar que a las madres de escasos recursos, con hijos menores de 18 años, que no tienen otros ingresos, se les cancele este beneficio. Sé que las normas para su obtención son muy exigentes, incluso que ha habido algunos abusos; pero es uno de los casos en que mejor se focalizan los dineros fiscales.	Otro problema que me preocupa se relaciona con la extensión del subsidio familiar a los inválidos. De hecho, el texto sustitutivo del inciso primero del artículo 2º de la ley Nº 18.020, dice: “Serán causantes de subsidio familiar los menores hasta 18 años de edad, que vivan a expensas del beneficiario, que participen, cuando proceda, en los programas de salud establecidos por el Ministerio de Salud para la atención infantil...” Al parecer, hay un error de redacción. No entiendo por qué a los inválidos de cualquier edad -hasta de 80 años- les corresponden los servicios de atención infantil dependientes del Ministerio de Salud. Puede que comprenda mal y el subsidio familiar duplicado sea para los menores de 18 años con problemas de invalidez.	Hoy, las pensiones son asistencial de invalidez. La de invalidez es para los mayores de 18 años, que aproximadamente reciben 19 mil pesos. O el inciso está mal redactado o he entendido mal. Si estuviera mal redactado y el subsidio familiar duplicado fuera para personas de cualquier edad, habría otro problema importante para preocuparse, porque significaría una discriminación muy grave entre los inválidos: algunos recibirían 19 mil pesos y otros 4.400. Si es así, es urgente hacer la corrección. 	Además, si fuera sólo para los menores de 18 años, no creo que sea justo que los niños inválidos reciban la pensión de 4.400 pesos, mucho menor que la de los adultos, que sería de 19 mil pesos. 	El costo de un niño inválido es tremendamente alto, debido a que requiere cuidados, elementos y transporte especiales; pañales, medicina, colchones especiales, en fin. De hecho, es importante aumentar el beneficio, pero no creo que deba ser menor. Todos los inválidos debieran tener, al menos, acceso al subsidio de invalidez, que de por sí es bajo.	Pido una aclaración en este punto. No sé si pueda conceder alguna interrupción para que algún señor Diputado lo haga.	El señor HUENCHUMILLA (Vicepresi-dente).- Señora Diputada, ¿usted está haciendo una consulta al señor Ministro?	La señora CRISTI.- Señor Presidente, la verdad es que está dirigida al señor Ministro o al Diputado informante. Pero voy a terminar, y después me contesta.	Ésa era mi mayor preocupación.	El Fondo Nacional de la Discapacidad realmente no ha brindado ayuda a las personas inválidas. Cuando se estudió esta materia en la Cámara dijimos que contaba con pocos recursos y que, además, debía reestudiarse, porque la situación de los inválidos es dramática y grave. Simplemente, esas personas están desatendidas.	En consecuencia, aprovecho esta oportunidad para solicitar al señor Ministro del Trabajo y a su equipo, que tengan una especial preocupación por los inválidos, especialmente por los de menores recursos, que viven una situación muy dramática y requieren de una mayor y mejor atención.	Por último, ojalá, a corto plazo, estos beneficios, que se otorgan a través de las municipalidades y que se manejan a nivel central, puedan ser administrados y otorgados por cada municipio, que es el que en mejor forma conoce las necesidades de las personas, necesidades que pueden ser permanentes o cambiantes.	Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Fantuzzi.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">	El señor HUENCHUMILLA (Vicepresi-dente).- Por la vía de la interrupción, tiene la palabra el Diputado señor Fantuzzi por dos minutos, porque estamos próximos al término del Orden del Día.	El señor FANTUZZI.- Señor Presidente, no me voy a referir a los aspectos positivos del proyecto, ya todos lo han hecho en forma extensa.	Sólo quiero plantear dos dudas y, en nombre de esta Cámara, solicitar al Ministro que estudie una situación que hemos planteado en más de una oportunidad y que no ha tenido acogida, aun cuando creo que no es de gran costo para el Gobierno.	Mi primera duda es respecto del artículo 3º, que concede un reajuste extraordinario del 5 por ciento a las pensiones mínimas que correspondan a pensionados mayores de 70 años. En Chile, las mujeres jubilan antes que los hombres, lo cual significa que habrá jubiladas entre los 60 y los 70 años que no van a obtener este beneficio, lo que significará que, en término de valores, con el tiempo se eliminará prácticamente la diferencia de jubilación anticipada de las mujeres en 5 ó 10 años. Es una duda que, por su intermedio, deseo plantear al señor Ministro, para que se pueda estudiar. 	Igualmente, si para otorgar este reajuste extraordinario de invierno se pone como tope la pensión mínima -me imagino que los jubilados lo van a pedir todos los años- a aquellos que ganen mil pesos más que la pensión mínima no les va a convenir recibirlo porque van a preferir esperar el bono de 20 mil pesos. Ahí va a haber un desincentivo encontrado.	Ésas son las dos dudas que tengo, que a lo mejor después hay tiempo de contestarlas.	Lo que quiero pedir al señor Ministro, ojalá en nombre de todos nuestros colegas -y que se hizo ya en una oportunidad al Ministro señor Molina cuando se estudiaba en la Cámara el tema-, es que se aborde el caso de los pensionados que por el solo hecho de volver a trabajar, pierden su pensión. Para muchos resulta más negocio quedarse en sus casas. O sea, estamos entregando un incentivo al revés. Por ejemplo, los minusválidos gastan más que una persona normal para llegar a su lugar de trabajo. Por lo tanto, si les van a quitar la pensión, les convendrá quedarse en la casa. 	Creo que esto no es de gran costo para la caja fiscal. Lamentablemente, los parlamentarios no tenemos iniciativa para patrocinar un proyecto; no me cabe duda que el tema merece un estudio serio. La vez pasada se nos dijo que se iba a estudiar, pero no hemos tenido éxito.	Quiero hacer esta petición, si los colegas lo estiman, en nombre de la Cámara. Ésas son las dos consultas.	Muchas gracias por su interrupción, Diputada señora Cristi.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	El señor HUENCHUMILLA.- Puede continuar la Diputada señora Cristi.	La señora CRISTI.- Señor Presidente, por su intermedio, quiero conceder una interrupción al Diputado señor Montes que me ha señalado que desea aclarar un punto. Además, quiero aprovechar de preguntar si de los subsidios familiares, que son 140 mil, supuestamente 100.600 corresponden a los inválidos. Entonces, ¿cuántos quedarían para las madres por sus hijos y sus cargas?	El señor HUENCHUMILLA (Vicepresi-dente).- El señor Ministro del Trabajo solicita autorización de la Sala para que ingrese el Subsecretario de Previsión Social, don Patricio Tombolini.	Si le parece a la Sala, así se acordaría.	-Acordado.	Por la vía de la interrupción, tiene la palabra el Diputado señor Montes.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MONTES.- Señor Presidente, agradezco a la Diputada señora Cristi la interrupción que me concede.	En relación con los 140 mil subsidios familiares, se estima que hay 101 mil niños entre 15 y 18 años; 3.850 son inválidos que recibirán el doble. Por lo tanto, serían 9 mil de estos subsidios. Quedaría un remanente entre 20 y 30 mil que se ha dejado como reserva para distintas eventualidades, ya sea porque los cálculos no son los establecidos o para ampliar los cupos de subsidio único familiar.	En relación con la pregunta de la Diputada señora Cristi, a fines del año pasado se asignaron alrededor de 150 mil cupos nuevos netos de subsidios únicos familiares, punto que fue bastante analizado en la Comisión.	El otro tema por el cual pedí la interrupción es en relación a la opción entre subsidio familiar o pensión asistencial para los inválidos de cualquier edad. En la práctica, si un niño de 8 ó 9 años reúne los requisitos para la pensión de invalidez, que son fundamentalmente socioeconómicos, los municipios se la gestionan. O sea, el puntaje debe ser de menos de 500 puntos de la ficha CAS o que el ingreso per cápita sea menos de la mitad del ingreso mínimo. Reuniendo esos requisitos, los municipios los postulan a las pensiones asistenciales. Es decir, cuando no tienen acceso a la pensión asistencial, pueden mantener el subsidio familiar. Se establece ahí una alternativa. Eso quería aclarar.	No hay una discusión sobre si va a haber un nivel para cierta edad y otro para otra. Las pensiones son para todos aquellos que reúnan los requisitos cuando haya cupos correspondientes. El subsidio familiar opera cuando no logran pensión asistencial.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	El señor HUENCHUMILLA (Vicepresi-dente).- Recupera el uso de la palabra la Diputada señora Cristi.	La señora CRISTI.- Señor Presidente, no me satisface la explicación. Creo que todos los inválidos de nuestro país deberían tener acceso al mismo monto del beneficio. Ustedes han promovido siempre la equidad y la no discriminación. Creo que es un ejemplo donde hay que acotar ese concepto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rebolledo, Romy" DIPUTADOValue="489">	El señor HUENCHUMILLA (Vicepresi-dente).- Tiene la palabra la Diputada señora Rebolledo.	La señora REBOLLEDO.- Señor Presidente, como todos los parlamentarios que me han antecedido en el uso de la palabra, quiero valorar este proyecto, porque asigna recursos adicionales, directos y concretos a quienes más lo necesitan y porque dependen de la solidaridad social para mejorar la calidad de sus últimos años de vida.	También valoro que se hayan acogido solicitudes que durante mucho tiempo se han realizado por este Parlamento, fundamentalmente en las Comisiones Unidas de Trabajo y de Hacienda. También, muy especialmente, una solicitud que hicimos un grupo de parlamentarias a los Ministros del Trabajo y de Hacienda, a fin de terminar con la indignidad que significaba para las viudas -aproximada-mente 23 mil casos al año- tener que devolver la parte de la pensión correspondiente a días posteriores al fallecimiento del marido. Esto era francamente un drama. Estoy muy satisfecha de que se haya acogido y escuchado a las parlamentarias.	También valoro la acogida a la solicitud que hicimos de duplicar el subsidio único familiar para los niños y menores inválidos. Estoy muy contenta y le agradezco al Gobierno.	Sin embargo, así como estamos satisfechos por los avances, constato que falta corregir esta discriminación contra la mujer en los ámbitos de la tercera edad. Lamento que no se haga en este proyecto. Espero que se logre en el futuro, porque existe esta imposibilidad de las mujeres pensionadas del Servicio de Seguro Social de tener paralelamente, como todas las mujeres del resto de las cajas, la pensión de viudez y su propia pensión. La mayoría de estas mujeres tienen pensiones mínimas y se ven obligadas a renunciar a ellas cuando tienen que optar. Este costo sería de poco más de mil millones de pesos anuales y sería muy importante que se lograra resolver en el futuro.	Quiero plantear el tema de la discriminación de las mujeres entre 60 y 65 años. Ellas generalmente tienen una doble jornada de trabajo con posibilidad de pensionarse a los 60 años. Sin embargo, sólo pueden acogerse al beneficio de pensión asistencial a partir de los 65; lo mismo ocurre con el bono de invierno. 	Considerando que estamos en un país que crece y que cuenta cada día con más recursos, espero que en el futuro se puedan resolver estas inequidades, entregándole estos beneficios a las mujeres a partir de la edad en que se pensionan.	Valoro, además, el apoyo que este proyecto da a los menores que estudian, de entre 15 y 18 años, en lo que respecta al aumento de los subsidios únicos familiares, tal como lo anunció el Presidente de la República hace algunos meses. Son pequeños gestos de solidaridad que deben acrecentarse en el tiempo y complementarse con políticas de prevención de las situaciones de pobreza y de apoyo laboral para resolver este problema en sus causas estructurales. Una baja pensión en el futuro o no contar con asignación familiar significan empleos de baja calidad o informales. Ahí está el problema más importante que debemos tratar de resolver.	Manifiesto mi complacencia porque el reajuste del 5 por ciento que se concede para las pensiones mínimas de los pensionados mayores de 70 años será cancelado con efecto retroactivo al 1º de enero de este año, a través de un bono que fue aprobado hoy en la mañana mediante indicación en la Comisión de Hacienda. Habría sido muy lamentable que un pequeño vacío como éste le hubiese quitado importancia y lo positivo al proyecto.	También deseo agregar que no está bien que el apuro y la rapidez con que se tienen que asignar estas pensiones sea una excusa para quitarle poder a las regiones. Me alegro también porque hoy, en la Comisión de Hacienda, fue aprobada una indicación del Ejecutivo para que estos nuevos subsidios únicos familiares sean otorgados por los gobiernos regionales, en los plazos correspondientes y con la obligación de que sean eficientes. Al respecto, pienso que el camino va por incentivar el que los gobiernos regionales sean eficientes y no en restarles poder.	Para finalizar, debo recordar que hay discusiones pendientes, tales como el tema de los aguinaldos, ya que, en comparación con el crecimiento real, será de un monto muy bajo el que se entregará en las próximas fiestas patrias. 	Comparto la idea del Diputado señor Orpis en cuanto a focalizar estos recursos. Sin embargo, no pueden limitarse sólo a eso, sino que deben incrementarse en el tiempo, por cuanto es un país que tiene tasas de crecimiento muy altas, por lo que la solidaridad debe ir aumentando y no redistribuir los pocos recursos que actualmente se le asignan a la gente de menores ingresos, en este caso, de la tercera edad. Focalicemos, pero también aumentemos los recursos para el gasto social, porque estamos muy lejos de cumplir con lo que realmente debemos en ese sentido.	En el futuro debemos pensar en mejorar las pensiones mínimas. Comparto la idea de que los jubilados que la perciben, tanto los del antiguo sistema como los del nuevo, deben recibir el necesario apoyo del Estado. En fin, tenemos un proyecto que hay que valorar. Solemos cometer el error y la injusticia de destacar más lo negativo. Ahora, tenemos que reconocer que éste es un importantísimo avance, y me alegro de ello, al igual como lo han hecho el resto de los parlamentarios. Confío en que en el contexto en que este país se está desarrollando, en el futuro, podamos mejorar los beneficios sociales, favoreciendo en especial a la gente de menores ingresos, a los pensionados del sistema de las AFP; tendremos que mejorar los aguinaldos e incorporar a las mujeres que hoy han sido excluidas de este proyecto, demostrándoles una mayor solidaridad, lo que implicará mantener e incrementar los recursos del Estado para ayudar a los más pobres.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	El señor HUENCHUMILLA (Vicepresi-dente).- Reglamentariamente, ha terminado el tiempo correspondiente al Orden del Día, pero considerando que no ha hecho uso de la palabra ningún integrante del Comité Demócrata Cristiano, de acuerdo con el artículo 132 de Reglamento dejo con la palabra al Diputado señor Ascencio, hasta por 10 minutos.	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, quiero hacer presente el respaldo de los Diputados democratacristianos a este proyecto que, entre otras cosas, extiende el subsidio familiar, concede reajustes y bonificaciones a los pensionados que se indican y modifica las normas de seguridad social pertinentes.	En primer lugar, quiero hacer un reconocimiento al Gobierno, que, con ideas propias, y, además, recogiendo muchas inquietudes de los parlamentarios, ha continuado el programa comenzado por el Presidente Aylwin y, desde un punto de vista integral, ha avanzado en forma significativa al colocar el tema de los ancianos o adultos mayores en la agenda social. Por fin los ancianos constituyen un grupo prioritario en la política social del país.	Así, los gobiernos democráticos devolvieron a los jubilados el famoso reajuste del 10,6 por ciento que se les arrebató, y las pensiones mínimas y asistenciales han recibido reajustes adicionales como consecuencia de una nivelación de las mismas.	Recordemos que la pensión asistencial al inicio del gobierno del Presidente Aylwin, tenía una base de 4.429 pesos; hoy es de casi 21.000 pesos. Recordemos también que el gobierno derogó la obligatoriedad de revisar cada tres años los antecedentes socioeconómicos de los beneficiarios de estos subsidios, quienes ahora los recibirán hasta su fallecimiento.	Se aprobaron aumentos extraordinarios de cupos de pensiones asistenciales para ir cubriendo paulatinamente las listas de espera; se anticiparon reajustes de pensiones, en circunstancias de que había que esperar que la inflación llegara al 15 por ciento, lo cual era injusto para los jubilados; se reguló definitivamente el sistema para conceder una vez al año un reajuste de pensiones y se han incrementado en forma gradual los montos básicos de las pensiones contributivas y asistenciales.	Asimismo, poco a poco, mediante modificaciones legales, se han hecho esfuerzos para uniformar los distintos regímenes de las antiguas cajas de previsión y se ha mejorado el otorgamiento de beneficios previsionales y también la atención a los beneficiarios. 	Así, el Instituto de Normalización Previsional, INP, ha trabajado incansablemente en un proceso de modernización de la atención de los usuarios del antiguo sistema. Ese proceso exitoso ha considerado el mejoramiento del sistema de pago de las pensiones, el aumento del número de lugares de pago, su remodelación, la creación de nuevos servicios, tarjetas magnéticas de identificación y la posibilidad del uso de cajeros automáticos para el retiro de beneficios, la tarjeta de identificación que le reporta beneficios adicionales y, además, las oficinas móviles, de gran éxito hasta el momento.	Hace poco, por iniciativa del gobierno y con el apoyo del Congreso Nacional, se concedió un reajuste especial de 10 por ciento para todas las jubilaciones inferiores a 100 mil pesos, que benefició a un millón de pensionados, gracias a un pequeño impuesto a los cigarrillos y a la bencina que, a pesar de los anuncios dramáticos y tremendistas, no afectó mayormente al conjunto de nuestra sociedad.	Entre estas iniciativas graduales se mejoraron también las pensiones de viudez, con lo cual se benefició a 155 mil mujeres.	Respecto del nuevo sistema previsional, el gobierno ha promovido acciones tendientes a lograr una mayor transparencia del mismo, a ampliar su cobertura, rebajar los costos de administración de las entidades, modernizarlas y mejorar y ampliar las posibilidades de inversión de los fondos de las AFP.	Incluso, en el plano internacional, los gobiernos democráticos han impulsado acciones orientadas a consolidar convenios bilaterales de seguridad social, en virtud de los cuales ciudadanos chilenos, que residan o hayan residido en el extranjero, tengan continuidad previsional en el caso de retornar a Chile.	Dentro de este contexto se ubica el nuevo proyecto de ley que el gobierno ha sometido a la consideración del Congreso Nacional, con claros beneficios que confirman la idea de que el tema de los adultos mayores o ancianos se aborde en la agenda social desde un punto de vista integral. En una sociedad justa, donde se busca la plena vigencia de los derechos humanos y el crecimiento con equidad, es una contradicción la marginación de grupos en razón de su edad, minusvalía, etnia, religión o sexo. La idea fuerza de una sociedad justa y equitativa es integrar a todos sus miembros a los beneficios del desarrollo. 	El conjunto de proposiciones contenidas en el proyecto de ley demuestra que los ancianos constituyen un grupo prioritario de la política social del gobierno democrático, que hace los mayores esfuerzos para incorporarlos a los beneficios del desarrollo. Los Diputados de la Democracia Cristiana respaldamos firmemente los contenidos de la iniciativa. 	Por primera vez en la historia se concede un bono de invierno, de 20 mil pesos, a todos los beneficiarios de pensiones mínimas y asistenciales mayores de 65 años, que beneficiará a 550 mil personas en el país, y un reajuste extraordinario de 5 por ciento a las pensiones mínimas de aquellos pensionados que tengan 70 o más años de edad. 	Nos habría gustado que se hubiese otorgado un aumento, también en el mismo porcentaje, a los beneficiarios de pensiones asistenciales con 70 o más años de edad. Ojalá que las autoridades del Gobierno recojan esta idea. 	Además, el pago de pensiones será hasta el último día del mes del fallecimiento del pensionado, a fin de no continuar con la inhumana práctica de que, a los días de su fallecimiento, funcionarios públicos deban solicitar la restitución de parte de la pensión pagada. Este aspecto es muy importante.	Apoyamos la extensión del plazo de duración de los poderes, de uno a dos años, que se otorgan para cobrar beneficios previsionales, lo que simplifica el sistema en favor de los usuarios. 	Nos parece muy acertada la ampliación de la cobertura del subsidio familiar y del aguinaldo de Fiestas Patrias, como asimismo las modificaciones al decreto ley Nº 3.500, que regula el nuevo sistema de pensiones.	Seguramente, el proyecto adolece de carencias y es posible que más de alguna idea pueda ser mejorada. Sin duda, queda mucho por hacer para que este sector tan postergado se incorpore plenamente a los beneficios del desarrollo, pero es indiscutible que las medidas adoptadas en los últimos años apuntan en la dirección correcta. Constituyen un reconocimiento expreso por parte del Estado y sus habitantes de la dignidad de los jubilados, los cuales exigen que les sea respetada.	Los Diputados de la Democracia Cristiana apoyamos muchas de las sugerencias señaladas durante este debate, pero también queremos hacer un aporte y someterlo a la consideración de la Sala. Ojalá que sea compartido por todos. 	A partir de enero de 1998, aproximadamente, el IVA será rebajado del 18 al 17 por ciento. Ello representa hoy 250 millones de dólares. Nuestra bancada propone que se mantenga en 18 por ciento y que esos 250 millones de dólares se destinen a nuevas mejorías de pensiones mínimas y asistenciales. ¿Saben que ello permitiría incrementar cada montepío y pensión mínima y asistencial en poco más de 5.500 pesos mensuales? Esa es una cantidad importante con la que podríamos contar si no se rebaja el IVA.	Hay muchas ideas en ese sentido, pero hoy los Diputados de la Democracia Cristiana quieren decir, con mucho orgullo, que votarán favorablemente este gran proyecto de ley	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">	El señor HUENCHUMILLA (Vicepresi-dente).- A continuación, con la venia de la Sala, ofreceré la palabra al señor Ministro del Trabajo, para los efectos de que pueda dar respuesta a las interrogantes que los señores Diputados le han planteado.	El señor GARCÍA (don José) - Señor Presidente, pido la palabra por un asunto reglamentario.	El señor HUENCHUMILLA (Vicepresi-dente).- Tiene la palabra Su Señoría.	El señor GARCÍA (don José) - Señor Presidente, quisiera agregar unas preguntas para el señor Ministro, antes de que proceda a contestar las que le han formulado.	El señor HUENCHUMILLA (Presiden-te).- Señor Diputado, ha terminado el Orden del Día y está cerrado el debate, a menos que la Sala dé su acuerdo para que intervenga Su Señoría.	No hay acuerdo. Lo lamento.	Tiene la palabra el señor Ministro del Trabajo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="JORGE ARRATE, MINISTRO DEL TRABAJO Y PREVISIÓN SOCIAL">	El señor ARRATE (Ministro del Trabajo y Previsión Social).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero expresar el reconocimiento del Gobierno a los parlamentarios de todas las bancadas que han apoyado el proyecto y valorado sus contenidos fundamentales.	Se ha señalado que en el mensaje no se establece claramente el reconocimiento del Gobierno al aporte del Congreso. Si ello en algún sentido es interpretado como una falta del Ejecutivo, yo quiero repararla en este momento, dejando expresa constancia del esfuerzo sistemático y del empeño con que los parlamentarios de todos los partidos se han preocupado del tema. Hemos recibido numerosas observaciones e ideas que distintos parlamentarios plantearon en comisiones, en forma individual o en grupo, de modo que la iniciativa, como otras que hemos enviado en materia de seguridad social, recoge en gran medida esos importantes aportes.	De las proposiciones hechas esta mañana hay varias que el Ejecutivo considera con la mayor atención y las estudiará en detalle para proyectos futuros. Nos parece del mayor interés el planteamiento en el sentido de relacionar de manera más global el sistema de subsidios y prestaciones de carácter asistencial con los sistemas de educación y de salud. Esa línea de trabajo es particularmente importante, por cuanto la Cámara está estudiando proyectos destinados a prevenir y prohibir el trabajo de los niños.	Del mismo modo, consideraremos con la mayor atención las observaciones en relación con el antiguo y el nuevo sistema de pensiones y con el hecho de que algunas de las prestaciones que aquí se establecen no benefician a los pensionados acogidos al nuevo sistema. 	Entendemos que todos los parlamentarios están en conocimiento de que, desde el punto de vista formal, estas disposiciones son absolutamente constitucionales, como lo ha establecido el Tribunal Constitucional al pronunciarse sobre el requerimiento que se le hiciera respecto del proyecto que enviáramos anteriormente sobre la materia. Pero, ciertamente, queremos considerar también el tema desde una perspectiva de justicia y, por lo tanto, estamos dispuestos a profundizar las razones de fondo, no sólo formales, que pudieran justificar esa diferencia.	Asimismo, consideraremos con la mayor atención las advertencias relativas a la posibilidad de que algunas de las normas del proyecto pudieran prestarse para fraudes, a fin de corregirlas, si así fuere.	Algunos señores Diputados han formulado preguntas a las que me voy a referir a continuación.	Una alude a la edad mínima de 70 años para percibir beneficios, lo cual significaría una diferencia entre hombres y mujeres, en la medida en que estas últimas se pensionan a una edad más temprana que los varones.	Aquí se ha aplicado el criterio de focalización por edad; por eso se ha fijado en 70 años. En este caso, ése es el eje de focalización. Aun así, el porcentaje de mujeres que se beneficiará es mayor que el de hombres, en la medida en que la expectativa de vida de ellas es más alta que la de los varones.	Se ha señalado también que algunos de los beneficios que contiene el proyecto producen un efecto perverso, en cuanto a los incentivos para pasar de determinado nivel a otro, como ocurre con el caso del bono de invierno para los pensionados que reciben menos de cien mil pesos. Esto es así y es un efecto que, en general, producen en un sistema previsional los beneficios asistenciales. Cuando se trata de beneficios de este tipo y no previsionales, como es el caso del bono de invierno, no siempre es posible elaborar las curvas de continuidad que impidan su aplicación; sin embargo, ya lo hicimos con el reajuste del 10 por ciento a las pensiones otorgado el año pasado.	En el caso de los minusválidos, atenderemos las consideraciones hechas aquí, pero advirtiendo que, en todo caso, el proyecto contiene un mejoramiento de su condición en cuanto a que les concede la posibilidad, que no existía con anterioridad, de acceder a subsidios familiares, que es complementaria a la existente de obtener pensiones asistenciales.	Finalmente, quiero referirme a dos cuestiones de fondo planteadas aquí.	La primera se refiere a la necesidad de que exista una estrategia de recuperación de las pensiones. En esta materia, la intervención del Diputado señor Ascencio me ahorra ocupar más tiempo. Lo que tratamos de hacer en 1994 y 1995 y que estamos haciendo en 1996 es ir aplicando gradualmente una estrategia que signifique una recuperación real de las pensiones.	Creo que en la historia previsional de los últimos años no ha habido un año mejor que 1995, si se mide por la cantidad de recursos públicos destinados al mejoramiento previsional de los pensionados. Esperamos que 1996 sea aún mejor, y este proyecto apunta en esa dirección.	La segunda materia se refiere a la focalización -extraordinariamente importante en este ámbito- aplicada en esta iniciativa que, como saben los señores Diputados, no siempre es fácil de explicar. Por ejemplo, hemos adoptado un criterio para las pensiones mínimas o asistenciales menores de cien mil pesos, que ha suscitado una reacción negativa en las organizaciones de pensionados.	Respecto del planteamiento de un señor Diputado sobre la posibilidad de focalizar el aguinaldo de Fiestas Patrias en quienes tienen pensiones inferiores a 300 mil pesos, debo decir que no es política del Gobierno llevar adelante medidas que signifiquen restar derechos ya existentes; su política es usar los recursos adicionales que se van agregando al sistema para otorgar beneficios económicos a sectores que están en una situación económica disminuida, pero no recurrir a recursos ya existentes. Un pensionado que recibe 300 mil pesos probablemente se encuentra en los niveles relativamente bajos o intermedios -no en los más altos- de nuestra distribución del ingreso.	Por lo tanto, nuestro criterio no es redistribuir ingresos entre el cuarto o quinto decil y el más bajo, sino procurar que la curva de distribución de ingresos no esté tan concentrada como ocurre hoy en Chile. Según el Banco Mundial, el 10 por ciento inferior captura el 45 por ciento del producto, y el 20 por ciento superior, más del 60. Pensamos que las políticas deben apuntar a que esta distribución de ingresos no se perpetúe, y no a tratar de aplicar focalizaciones que signifiquen redistribuir entre personas que están entre niveles medios bajos y niveles bajos.	Por esa razón no compartimos la idea -no obstante siempre estaremos dispuestos a estudiar más en profundidad sus fundamentos- de no dar el aguinaldo a los pensionados que reciben más de 300 mil pesos, con el fin de conceder uno mayor a quienes ganan menos.	Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_AUTORIDAD><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Los Diputados que estaban inscritos y no alcanzaron a hacer uso de la palabra y que deseen hacer uso del derecho que les otorga el Reglamento de pedir la inserción de sus intervenciones, pueden solicitarlo en Secretaría antes del término de la sesión.	En votación general el proyecto, que contiene disposiciones de ley de quórum calificado.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 80 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobado en general.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Alvarado, Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bombal, Ceroni, Cornejo, Correa, Cristi (doña María Angélica), Chadwick, De la Maza, Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Escalona, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, García (don José), Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jürgensen, Karelovic, Latorre, Leay, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Longueira, Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Montes, Morales, Moreira, Munizaga, Muñoz, Naranjo, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Ramón), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokuriça, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Salas, Silva, Solís, Sota, Taladriz, Tohá, Tuma, Ulloa, Valenzuela, Venegas, Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fantuzzi, Miguel Angel" DIPUTADOValue="434">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde votar en particular el proyecto.	El señor FANTUZZI.- Pido la palabra.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Estamos en votación, señor Diputado; no puedo concederle el uso de la palabra.	El señor FANTUZZI.- Que se voten todos los artículos en conjunto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde votar en particular cada una de las disposiciones del proyecto, incluyendo las contenidas en el informe complementario de la Comisión de Hacienda.	¿Habría acuerdo unánime para votar en conjunto todos los artículos?</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ORPIS.- Pido la palabra. 	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría, para referirse exclusivamente a la forma de votar.	El señor ORPIS.- Señor Presidente, cuando intervine, exigí un pronunciamiento de la Mesa respecto de la admisibilidad de mi indicación al artículo 15.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, de acuerdo con nuestra legislación, su indicación es completamente inadmisible. El número 4 del artículo 62 de la Constitución Política establece que es atribución exclusiva del Ejecutivo: “Fijar, modificar, conceder o aumentar remuneraciones, jubilaciones, pensiones, montepíos, rentas y cualquier otra clase de emolumentos, préstamos o beneficios al personal en servicio o en retiro,” etcétera, y considero que la indicación se refiere a un emolumento o beneficio.	Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">	El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, el artículo 5º transitorio fue aprobado por 2 votos a favor y 5 abstenciones en la Comisión de Hacienda. Desconozco el contexto en que se realizó el debate, pero sus tres incisos establecen un plazo de 90 días para que los imponentes voluntarios regularicen su situación previsional.	Pues bien, como el conocimiento de la ley -que una vez publicada en el Diario Oficial se convierte en tal- normalmente se produce durante los 90 días, presenté una indicación para ampliar el plazo a 180 días.	Nada más, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, su indicación no es admisible. Desde ya, reglamentariamente no es posible presentarla, porque se trata de un proyecto con “suma urgencia”. Pero, aparte de eso, no es admisible porque amplía un plazo, lo que no puede ser de iniciativa parlamentaria. Además, todas las materias de seguridad social son de iniciativa exclusiva del Presidente de la República.	En votación el artículo 1º del proyecto.	-Durante la votación:	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¿Habría acuerdo para votar todos los artículos en conjunto y para aprobarlos con el mismo quórum de la votación general, incluyendo las indicaciones de la Comisión de Hacienda?	No hay acuerdo.	La señora CRISTI.- Pido la palabra.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No, señora Diputada, estamos en votación.	Los señores Diputados saben que no es posible pedir la palabra durante una votación, y la Mesa no la concederá.	Si le parece a la Sala, se aprobarán todos los artículos con las indicaciones de Hacienda, con la misma votación anterior.	-Aprobados</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Acuña, Mario" DIPUTADOValue="1">	Despachado en general y en particular el proyecto en su primer trámite constitucional. 	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se encuentran en la tribuna de honor el Vicepresidente del Bundestag de Alemania, señor Hans Ulrich Klose, acompañado de una delegación de cinco Diputados. Además, lo acompañan la jefa de gabinete, el portavoz del Vicepresidente, la directora subrogante del Protocolo y el señor Embajador de la República de Alemania, don Werner Reichenbaum.	-Aplausos.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="898-09">MODIFICACIÓN DEL SISTEMA LEGAL DE CONCESIÓN DE OBRAS PÚBLICAS. Proposición de la Comisión Mixta. (Votación).<VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde votar la proposición de la Comisión Mixta recaído en el proyecto que modifica el decreto con fuerza de ley Nº 164, de 1991, del Ministerio de Obras Públicas, en lo relativo al régimen legal de las concesiones de obras públicas y las normas tributarias que le son aplicables.	Para ser aprobada, requiere quórum de ley orgánica constitucional, que es de 68 votos.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 79 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Alvarado, Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bombal, Ceroni, Cornejo, Correa, Cristi (doña María Angélica), Chadwick, De la Maza, Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Escalona, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, García (don José), Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jürgensen, Karelovic, Latorre, leay, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Longueira, Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Montes, Morales, Moreira, Munizaga, Muñoz, Naranjo, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Ramón), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokuriça, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Salas, Silva, Solís, Sota, Taladriz, Tohá, Tuma, Ulloa, Valenzuela, Venegas, Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO.<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="392">MEDIDAS PROTECCIONISTAS PARA PRODUCTOS AFECTADOS POR EVENTUAL INCORPORACIÓN DE CHILE AL MERCOSUR.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde tratar los proyectos de acuerdo.	El señor GALILEA.- Pido la palabra.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.	El señor GALILEA.- Señor Presidente, quiero informar que el proyecto de acuerdo Nº 392 está muy relacionado con el Nº 394. De manera que pido que considere la posibilidad de tratarlos en conjunto, dado que se refieren a la misma materia.	Nada más, señor Presidente.	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si hubiera acuerdo de la Sala, podría procederse así, pero me gustaría que clarificara. ¿Qué entiende por tratarlos en conjunto? ¿Que los cinco minutos para argumentar a favor y los cinco minutos para hacerlo en contra sean comunes? ¿Qué propone exactamente?	El señor GALILEA.- Señor Presidente, propongo que se lean ambos para determinar el procedimiento de votación; pero que se lean los dos para que la Sala los conozca.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay acuerdo.	Puede que estén relacionados, pero, desde ese punto de vista, la Cámara no puede estar aprobando dos proyectos de acuerdo similares y distintos a la vez, porque estaría en contradicción consigo misma. Por lo tanto, proseguiremos el orden.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor CHADWICK (Vicepresi-dente).- Se dará lectura al primer proyecto de acuerdo.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 392, de los señores Naranjo, Acuña, Munizaga, Silva, Hernández, Letelier, don Juan Pablo; Álvarez-Salamanca, Masferrer, Jara, Correa, Melero, García, don René; Pérez, don Víctor; García-Huidobro, Tohá, señora Rebolledo, señores Aguiló, Chadwick, Villegas, Ojeda, Muñoz, Coloma, Urrutia, don Salvador; Elizalde, Sabag, Letelier, don Felipe; Alvarado, Martínez, don Rosauro; Morales, Villouta, Tuma, Karelovic, Taladriz, Zambrano, Gutiérrez, Errázuriz y Hurtado.“Considerando:“1. Que en los últimos años Chile ha realizado grandes esfuerzos por integrar su economía al mundo, procurando su inserción en diversos acuerdos de integración comercial, particularmente al Tratado de Libre Comercio de América del Norte (NAFTA) y al Mercado Común del Sur. (MERCOSUR).“2. Que, en el caso del Mercosur, cuyas negociaciones se encuentran bastante avanzadas, la asociación de Chile a dicho acuerdo constituye un hecho de gran importancia por los positivos efectos que tendría para el desarrollo de vastos sectores de nuestra economía.“3. Que, sin embargo, debemos reconocer que los efectos de nuestra adscripción no resultan homogéneos a todos los sectores de nuestra economía, existiendo algunos, de menor competitividad, que resultarán gravemente afectados de concretarse dicha asociación.“4. Que tal es el caso de la agricultura tradicional, sector de enorme impacto en la zona centro-sur y sur del país y que ya presenta algunos problemas que han motivado la adopción de una serie de medidas especiales de reactivación, fomento y modernización.“5. Que se ha señalado que se estaría negociando la adopción de medidas arancelarias especiales para numerosos productos agrícolas, particularmente la posibilidad de desgravar progresivamente el área en un plazo máximo de 18 años.“6. Que nos encontramos con un problema que excede las connotaciones puramente económicas y que afectará notablemente la vida en las zonas agrarias, por cuanto asistimos a un fenómeno sociocultural difícil de revertir.“7. Que frente a este eventual problema, las autoridades han señalado reiteradamente la necesidad de preparar al sector para la competencia, reconvirtiendo las áreas de menor productividad.“8. Que cualquier intento serio en la materia, requiere el compromiso solidario del país que, aceptando el desafío provechoso para una inmensa mayoría, reconozca que algunos sectores de la agricultura enfrentarán graves dificultades, por lo que se requiere la adopción de medidas de fomento y reconversión estables en el tiempo y que no estén sujetas a restricciones presupuestarias coyunturales.	“Por lo anterior, la Cámara de Diputados acuerda:“1. Solicitar al Gobierno se realicen los máximos esfuerzos para mantener la lista de excepciones para determinados productos agrícolas, extremadamente sensibles ante un eventual tratado con el Mercosur.“2. En el caso que ello no fuera posible, elaborar un proyecto de ley destinado a la transformación, reconversión y modernización del sector que se extienda durante todo el período de desgravación progresiva de los productos, que establezca beneficios y franquicias tributarias; aumente los recursos destinados a investigación y extensión; cree una banca agrícola especializada que opere a través de créditos blandos que incentiven el fomento y la inversión productiva; facilite la comercialización de los productos perfeccionando y haciendo más transparentes los canales de distribución internos; aumente el gasto social con el fin de mejorar la calidad de vida de las zonas rurales; establezca una red social de protección destinada a los ancianos, jefas de hogar y juventud rural y refuerce el combate a la extrema pobreza en dichos sectores.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Acuña, Mario" DIPUTADOValue="1">	El señor CHADWICK (Vicepresi-dente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Acuña.	El señor ACUÑA.- Señor Presidente, la Cámara celebró una sesión especial a fin de conocer, de parte de los Ministros respectivos, la postura de nuestro país sobre un tema tan importante, como es el Mercosur.	Con el proyecto de acuerdo, varios señores Diputados pretendemos aterrizar de manera concreta nuestra forma de pensar para enfrentar los problemas que tendrá para varias regiones la aceptación de esta negociación.	Como casi todos los partidos políticos de Chile han reconocido a esta altura del debate la importancia de proteger la agricultura campesina y la vida rural, hemos querido hacer un aporte, señalando numerosas iniciativas que pondrían en manos del Ejecutivo las herramientas para enfrentar en los próximos años, por supuesto a partir de ahora, los problemas que se producirán, especialmente en las regiones de la Séptima al sur.	Durante el debate hemos dicho que precisamente estas regiones, donde viven cientos de miles de compatriotas, personas de escasos recursos, sobre todo de la vida rural -gran parte de la población indígena y mapuche del país está concentrada en las Regiones Novena y Décima-, que se verán afectadas por esta negociación.	Queremos entregar una visión oficial de la Cámara de Diputados respecto de esta forma de negociación con el Mercosur.	Hemos dicho que estamos de acuerdo con las negociaciones, pero también que se necesitan condiciones especiales para la vida del campo chileno, sobre todo lo que diga relación con los cultivos tradicionales y la carne.	Termino, con el objeto de que otro colega defienda también este proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Naranjo, Jaime" DIPUTADOValue="74">	El señor CHADWICK (Vicepresi-dente).- Tiene la palabra el Diputado señor Naranjo.	El señor NARANJO.- Señor Presidente, sólo para apoyar lo sostenido por el Diputado señor Acuña y por un gran número de parlamentarios que suscriben el proyecto.	Ello no significa tener opinión contraria al Mercosur. Muy por el contrario, valoramos el ingreso del país a ese mercado, pero sostenemos que ese hecho no tendrá un resultado homogéneo ni para los sectores productivos ni menos para algunas regiones. Por eso creemos ante esta situación tan particular, que el Estado de Chile debe implementar -a través de leyes sería lo indicado- todo un proceso de reconversión y transformación productiva para que, de esa manera, las zonas geográficas, particularmente la de los campesinos productores que se verán afectados, puedan recibir alguna ayuda o auxilio para iniciar el proceso de modernización.	Por eso, valoramos la iniciativa y la respaldamos plenamente.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">	El señor CHADWICK (Vicepresi-dente).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, no me cabe duda de la magnífica intención de los señores Diputados que han presentado el proyecto de acuerdo, pero tampoco de que fue redactado antes de la extensa sesión que el martes realizó la Cámara para discutir justamente el tema, puesto que no tomó en consideración todos los antecedentes expuestos y que tuvimos oportunidad de debatir en la Sala.	Por otro lado, no responde ni a los considerandos ni a las expresiones señaladas por los Diputados señores Acuña y Naranjo.	Ellos señalan que algunas regiones tendrán problemas en el momento de que se incorpore Chile al Mercosur, cosa que no le cabe ninguna duda a nadie en el país, pero el proyecto no se refiere a los problemas regionales; no indica regiones. 	Expresan que sectores campesinos tendrán problemas. Eso es cierto, y al final del texto propuesto se plantea aumentar el gasto social, pero referido a las zonas rurales en general, y hay sectores de la agricultura que van a ganar con la incorporación al Mercosur, y otros que van a perder. Por lo tanto, no es un problema general, sino de determinados sectores localizados en zonas específicas.	Entonces, el proyecto de acuerdo no responde a la demanda que los Diputados señores Acuña y Naranjo plantean, sino que aborda temas absolutamente genéricos, con los cuales es posible estar en desacuerdo, aun cuando se comparta la inquietud de los señores Diputados. Por ejemplo, se solicita establecer beneficios y franquicias tributarias y no se habla de cuáles. Pero los campesinos a los cuales defendía el Diputado señor Acuña no pagan tributos. Se pide crear una banca agrícola especializada. ¿El Estado debe crearla? ¿El sector privado debe hacerlo? La vamos a crear por ley y eso significa que el Estado debe dar créditos blandos a la agricultura. Es decir, subsidiemos a la agricultura en general, a los que ganen y a los que pierdan; a los que están en esa región y a los que no lo están, como ocurre hoy con los subsidios que recibe ese sector. Porque, a través de la banda de precios del trigo, se beneficia al que siembra trigo en la Región Metropolitana -y hay muchos que lo hacen- igual que al que lo hace en la Novena u Octava Regiones. 	Vamos a continuar proponiendo y pidiendo que abordemos los temas como si fueran iguales para todos; como si la incorporación de Chile al Mercosur significara lo mismo para los de la Primera, Segunda, Tercera, Cuarta y Décima Regiones. En los discursos dicen que no es así, pero cuando presentan proyectos de acuerdo proponen algo diferente.	Tratar seriamente el problema requiere un comportamiento equivalente al que tuvimos el día martes, y no hacer propuestas globales y genéricas que no resuelven los problemas que tiene el campo chileno con o sin la incorporación del país al Mercosur.	Las propuestas aquí planteadas, si fueran asumidas por la Cámara de Diputados, en mi opinión, significarían un retroceso en la solución de los problemas del agro en relación con el Mercosur, porque se traducen en más de lo mismo respecto de cosas que ya se ha visto que no han funcionado.	Si hoy tenemos una pobreza agrícola dura es porque no han funcionado los mecanismos de mercado ni las políticas públicas para abordar el problema; si se concentra en las regiones del sur, es porque las políticas que hemos desarrollado no han servido para abordar los problemas de esa gente. Y no es problema de si Chile entra o no al Mercosur. Entonces, estamos proponiendo aquí continuar con lo mismo, subsidiando a la agricultura, a los trigueros, para que ellos se vayan de viaje a Europa con las ganancias que reporta este mecanismo, y el pequeño propietario agrícola, que siembra trigo de subsistencia, no obtenga ningún beneficio.	Por eso, debemos rechazar este proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Chadwick, Andrés" DIPUTADOValue="424">	El señor CHADWICK (Vicepresi-dente).- En votación el proyecto de acuerdo.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 69 votos; por la negativa, 7 votos. Hubo 7 abstenciones.	El señor GAJARDO.- Señor Presidente, el sistema de votación electrónico no ha reflejado los votos emitidos.	La señora WÖRNER.- Yo no voté y aparezco apoyando una opción.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- La Mesa tiene dudas sobre el resultado, de manera que se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 33 votos; por la negativa, 7 votos. Hubo 8 abstenciones.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Aprobado el proyecto de acuerdo, además con los votos a favor, de los Diputados señores Felipe Letelier, Correa y Villegas.</INTERVENCION_2VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Acuña, Aguiló, Alvarado, Ascencio, Balbontín, Bartolucci, Ceroni, Encina, García (don René Manuel), Gutiérrez, Hernández, Hurtado, Jara, Latorre, Longton, Luksic, Masferrer, Munizaga, Naranjo, Ojeda, Prokuriça, Rebolledo (doña Romy), Saa (doña María Antonieta), Silva, Solís, Taladriz, Tohá, Tuma, Urrutia (don Salvador), Vargas, Villegas, Wörner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Elgueta, Fuentealba, Gajardo, Montes, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín) y Sota.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	García (don José), Girardi, Jürgensen, Leay, Navarro, Pizarro, Pollarolo (doña Fanny) y Ulloa.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="393">INCUMPLIMIENTO DE NORMAS SANITARIAS POR LA EMPRESA GASCO, DE CONCEPCIÓN.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- “Proyecto de acuerdo Nº 393, del Diputado señor Ceroni, Diputada señorita Saa; Diputados señores Navarro, Letelier, don Felipe; Tuma, Schaulsohn, Sota; Diputada señora Rebolledo; Diputados señores Ojeda, Gutiérrez, Acuña, Silva, Urrutia, don Salvador; Estévez, Ortiz, Morales, Hernández, Zambrano, Errázuriz, Luksic y Balbontín.“Considerando:“1. Que, durante once años la planta de gas de ciudad que GASCO tiene en Hualpencillo ha arrojado peligrosos desechos industriales líquidos al alcantarillado, los que por esta vía llegan a los hogares de los pobladores ocasionando graves enfermedades. Es más, cuando hay viento norte en esa zona, las emisiones contaminantes se concentran en los pasajes y calles, exacerbando las molestias, situación que se agudiza con la inversión térmica.“2. Que, estudios han permitido establecer la presunción fundada de que los habitantes del sector “Cabo Aroca” de Hualpencillo corren el riesgo de sufrir daños orgánicos estructurales a nivel renal, producto del aumento de fenoles, y alteraciones cromosómicas. De hecho, se sabe que el anhídrido sulfuroso, óxidos de nitrógeno, monóxido de carbono, material particulado, bencenos, xilenos y selones forman parte de los gases que, a través de las tuberías, invaden las casas y envenenan a la población, ocasionándoles enfermedades como cefalea, trastornos digestivos, bronquitis, mareos, erupciones en la piel, etc.“3. Que, el año 1991 se organizó el Comité de Emergencia de la Población Aroca, el que inició una movilización concertada con el Servicio de Salud, la Municipalidad y los parlamentarios de la zona para poner fin a la contaminación.“4. Que, recursos de protección, la clausura temporal de la salida al alcantarillado de esta empresa y su declaración como industria peligrosa por el Ministerio de Salud, no han sido suficientes para que Gasco-Concepción adquiera conciencia sobre el daño que está ocasionando y adopte medidas para poner fin a la situación de peligro que está produciendo. Más aún, los ejecutivos de Gasco a sabiendas que se trata de una planta tecnológicamente obsoleta, no han dispuesto efectuar las inversiones requeridas para su traslado o modernización, apostando a prolongar su funcionamiento hasta que comience a funcionar un gasoducto que pueda proveer de gas natural a la región, lo cual no se sabe a ciencia cierta cuando ocurrirá.“5. Que, en julio de este año vence el plazo que la Municipalidad dio a la empresa para terminar las faenas en este lugar, pero un recurso de protección interpuesto por Gasco hace creer que por la vía de los resquicios legales se pretenden postergar los plazos e ignorar la orden dada por la Municipalidad.“6. Que, dada la mala fe de la empresa, la cual ha demostrado no tener ninguna sensibilidad social y no tener voluntad de superar el problema que afecta a los habitantes de la población Cabo Aroca, y abusar de la buena fe pública burlando la voluntad de las autoridades municipales y de salud, el Diputado por Talcahuano Víctor Barrueto ha decidido iniciar una protesta pacífica frente a las oficinas de Gasco en Santiago y denunciar ante la opinión pública esta grave situación, a fin de que los dueños y ejecutivos de Gasco adopten las medidas que correspondan en un plazo razonable.	“Por tanto:	“Los Diputados abajo firmantes venimos en presentar el siguiente proyecto de acuerdo:	“La Cámara de Diputados acuerda solidarizar con el Diputado Víctor Barrueto en su protesta pacífica en beneficio de los habitantes de Hualpencillo y solicita al Ministerio del Interior que adopte las medidas que sean necesarias para hacer cumplir la resolución municipal que fijó como plazo máximo a la empresa Gasco el mes de julio del presente para terminar las faenas en esa localidad.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Para apoyar el proyecto, tiene la palabra la Diputada señora Wörner.	La señora WÖRNER.- Señor Presidente, tal como profusamente lo ha informado la prensa, durante más de diez años la empresa de gas de la ciudad de Concepción, Gasco, ha venido desarrollando sus labores sin someterse a las reglamentaciones de sanidad ambiental y sin tomar las medidas pertinentes para evitar contaminar el sector donde se encuentra ubicada su planta. 	Así, la salud de los habitantes del sector “Cabo Aroca”, de la población Hualpencillo, de la comuna de Talcahuano, ha sufrido un grave riesgo.	Las autoridades sanitarias de la Octava Región han comprobado que la precaria salud de sus habitantes, principalmente de los menores de edad, se debe a la emanación de gases tóxicos y contaminantes que emite esta empresa.	Desde hace cuatro años, el Diputado Barrueto y las autoridades comunales han estado reclamando la exigencia de una normativa que impida que la empresa siga causando estos estragos en la población “Cabo Aroca” de Hualpencillo. 	En reiteradas oportunidades, las autoridades sanitarias han confirmado las anomalías de su funcionamiento, pero ha sido imposible obtener que se corrijan estas deficiencias y que terminen con este atentado a la vida de los habitantes del sector “Cabo Aroca” y de todo Hualpencillo.	Por eso, en un gesto de pública protesta por esta indiferencia e irresponsabilidad de la empresa, el Diputado señor Barrueto inició una protesta pacífica en beneficio de los habitantes de Hualpencillo, principalmente del sector “Cabo Aroca”. Con esta actitud pretende llamar la atención para que definitivamente la empresa Gasco se someta a las exigencias que las autoridades municipales de Talcahuano han establecido indispensable cumplir antes del mes de julio de este año, a fin de que sea factible que continúe con sus actividades y su giro comercial e industrial.	La bancada del Partido por la Democracia ha solidarizado con el Diputado señor Barrueto, al constatar la seriedad de esta denuncia y lo infructuoso que ha sido para los habitantes, para nuestro colega parlamentario y para las autoridades comunales y regionales obtener definitivamente el término de esta actividad.	Espero que a este proyecto adhieran todos los miembros de esta Corporación.	Junto con solidarizar con esta manifestación pacífica, solicitamos al Ministro del Interior que supervise la adopción de medidas conducentes a lograr que la empresa, dentro del plazo establecido por la municipalidad y constatando la gravedad de su actuar por las autoridades sanitarias, ponga término a sus faenas, en caso de no ser posible subsanar las irregularidades.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Ha terminado el tiempo destinado a los proyectos de acuerdo; queda pendiente la votación de este último.	El señor ORTIZ.- Punto de Reglamento, señor Presidente.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra Su Señoría.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, solicito que pida el asentimiento de la Sala para prorrogar el tiempo correspondiente a los proyectos de acuerdo y proceder a la votación. Se lo pido en mi calidad de Diputado por Concepción, porque se trata de un problema realmente preocupante en el que se ha insistido durante muchos años.	Gracias.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Solicito la unanimidad de la Sala para acceder a la petición del Diputado señor Ortiz. 	No hay acuerdo.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11"><TITULO>DISMINUCIÓN DE RACIONES ALIMENTICIAS EN ESTABLECIMIENTOS EDUCACIONALES. Oficio.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.	Tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.	El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, la semana pasada, junto con el Diputado señor Juan Masferrer y con el patrocinio de otros Diputados que adhirieron posteriormente, presenté un proyecto de acuerdo que tenía por finalidad solicitar al Ministerio de Educación que dispusiera la suspensión inmediata de una medida aplicada por la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas, que reducía las raciones alimenticias en los colegios municipales y subvencionados, pidiendo información al respecto.	En esa oportunidad, informamos que las raciones se habían reducido en un porcentaje que oscilaba entre el 10 y el 15 por ciento, dependiendo de la comuna de la cual se trataba. 	Lamentablemente, el proyecto de acuerdo fue rechazado en la Cámara por parlamentarios de la Concertación, particularmente por los Diputados señores José Miguel Ortiz y Juan Pablo Letelier, quienes desestimaron los argumentos que planteé y cuestionaron la validez de la información. Sin embargo, y considerando que con esta medida se ven afectados miles de estudiantes, he decidido hacer uso de esta tribuna para reiterar mi denuncia y, a su vez, agregar que en las comunas que representan los parlamentarios que acabo de aludir también se aplicó una reducción en las raciones, entre ellas las de Concepción, Graneros, Rengo y Coltauco.	En el caso de la comuna que represento, Valparaíso, el porcentaje de reducción es de un 15 por ciento. De 10.754 raciones se redujo a 9.400, en circunstancias de que los directores de los establecimientos educaciones de Valparaíso están solicitando un aumento a 12.376. En consecuencia, considerando dicha petición, la rebaja alcanzaría a un 20 por ciento.	Por ejemplo, en la ciudad de Viña del Mar las raciones se han reducido de 10 mil a poco más de 9 mil; en Rancagua, de 11.992 a 11.275; en Graneros, de 1.585 a 1.507; en Coltauco, de 1.374 a 1.233; en San Vicente de Tagua-Tagua, de 5.853 a 4.829. También se han producido rebajas en la comuna de Curicó y en otras comunas del país.	Estas cifras son mayores si las comparamos con el aumento que se requiere y están solicitando los directores de los establecimientos. Ahí es donde se produce una diferencia que llega, incluso, al 20 por ciento.	Señor Presidente, me parece importante recordar que en todas sus intervenciones el Presidente de la República ha reiterado que una de sus mayores preocupaciones es la educación y que se destinarán mayores recursos a esta área. No obstante, la determinación adoptada por la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas es contraria a la voluntad de Su Excelencia y atenta contra la principal tarea del país, como es la disminución de la pobreza.	Hago un llamado para que este tema, que fue rechazado por una argumentación equivocada de quienes impugnaron este proyecto de acuerdo, sea reconsiderado por esta Corporación ya que esta medida afecta a miles de escolares que requieren de esta ayuda social y abordemos este tema como uno de conjunto, de país, en el cual todos podamos hacer un esfuerzo real para mejorar esta situación y que, por lo tanto, el Ministerio y la Junta de Auxilio Escolar y Becas consideren esta preocupación de la Cámara.	En vista de que hace algunos días fue rechazado el proyecto de acuerdo que presentamos con el Diputado señor Masferrer, solicito que se dirija oficio al Ministro de Educación en mi nombre y en el del Diputado señor Masferrer en los términos que consigna el oficio que haré llegar a la Mesa, a fin de tener la información que se requiere de la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Jürgensen, Correa, Alvarado, Ulloa, Latorre, Melero, Longueira y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452"><TITULO>SISTEMA DE GUÍAS DEL SERVICIO DE IMPUESTOS INTERNOS PARA EL TRASLADO DE PRODUCTOS AGRÍCOLAS DE PEQUEÑOS PRODUCTORES.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Jürgensen.	El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, el 22 de enero del presente año, el Servicio de Impuestos Internos dictó la Resolución Nº 245, la cual establece un sistema que soluciona el problema de traslado de productos agrícolas por los pequeños agricultores. Esta medida beneficia a los campesinos que no cuentan con guías de despacho ni facturas y que, al trasladar sus productos a los centros de venta sin la debida documentación, están expuestos a ser sancionados por Carabineros y el Servicio de Impuestos Internos. Además, esta situación les ha impedido el acceso a los centros del mercado formal, haciendo imposible la recuperación del IVA, según lo establece la ley Nº 19.034.	La Resolución Nº 245 del Servicio de Impuestos Internos establece un convenio con las municipalidades, para que sean éstas las que entreguen las nuevas guías de traslado de productos agrícolas a quienes acrediten la calidad de pequeño productor sin iniciación de actividades y estén acogidos al sistema de renta presunta.	Es lamentable que en muchas regiones todavía no esté operando el sistema, especialmente cuando estamos llegando al término de la temporada agrícola, en la que se producen las mayores ventas de la agricultura, causando un grave perjuicio económico a los campesinos. 	A partir del 1º de febrero recién pasado, el Servicio de Impuestos Internos ha estado preparando el sistema para ponerlo en marcha en todo el país, tal como lo dio a conocer la Asociación Chilena de Municipalidades a todos los alcaldes.	Por las razones antes expuestas, solicito que se dirija oficio a los alcaldes de las comunas que componen el distrito 56, a fin de que informen sobre las causas que les han impedido ofrecer este servicio a los pequeños agricultores.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>DISMINUCIÓN DE RACIONES ALIMENTICIAS EN ESTABLECIMIENTOS EDUCACIONALES. Réplica a intervención del Diputado Bartolucci.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- En el turno del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Juan Pablo Letelier.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, antes de que se retiren los colegas señores Bartolucci y Masferrer, quiero señalar que la honorabilidad de los parlamentarios exige la entrega de todos los antecedentes. Deseo ejercer formalmente mi derecho a réplica por falsas informaciones proporcionadas a los medios de comunicación por el Diputado señor Masferrer en mi contra y del Diputado señor Ortiz. Además, hoy quiero dejar constancia, para retomar el tema en la sesión próxima, cuando me corresponda usar de la palabra, que el Diputado señor Bartolucci ha falseado la realidad, al no haber entregado toda la información, porque no hay región alguna del país donde se hayan reducido, en términos absolutos, las raciones alimenticias entregadas por la Junaeb. Por el contrario, en términos absolutos, las raciones han aumentado en todas las regiones. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91"><TITULO>RECUERDO DE ASESINATO DE TRES PROFESIONALES CON MOTIVO DE FALLECIMIENTO DE DON MANUEL GUERRERO RODRÍGUEZ.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra la Diputada señora Pollarolo. 	La señora POLLAROLO.- Señor Presidente, quiero comenzar mi intervención rindiendo homenaje a una persona muy significativa para los socialistas y para muchos chilenos.	Me refiero a don Manuel Guerrero Rodríguez, fallecido ayer, padre de quien fuera, hace once años, uno de los tres profesionales brutalmente asesinados: Manuel Guerrero, quien junto a José Manuel Parada y Santiago Nattino quienes fueron quizás el paradigma de los horrores de años que quisiéramos que no hubiesen existido nunca en nuestra patria.	En nombre de la bancada socialista quiero recordar a estos tres dirigentes que han quedado para siempre entre nosotros, pero, sobre todo, rendir un homenaje a don Manuel, a este padre que, junto a María Maluenda, Roberto Parada y a esas tres mujeres extraordinarias, las viudas, dio ejemplo de coraje y mostró cómo el dolor puede transformarse en sentido de vida y de solidaridad, es decir, un ejemplo extraordinario para las futuras generaciones.	Solicito que se haga llegar a los familiares de don Manuel nuestras condolencias y el sentido homenaje de la bancada socialista.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviarán las condolencias solicitadas por Su Señoría. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91"><TITULO>DECLARACIÓN DE MONUMENTO HISTÓRICO DE LOCALIDAD PEDRO DE VALDIVIA. Oficios. </TITULO>	La señora POLLAROLO.- En segundo término, voy a referirme a un problema que está generando gran preocupación en una zona histórica de nuestro país. Me refiero a la situación que se está viviendo en la oficina salitrera Pedro de Valdivia, ubicada en el tercer distrito, que tengo el honor de representar. 	Con fecha 20 de junio pasado, la unanimidad de los miembros de esta Corporación acordó oficiar a Su Excelencia el Presidente de la República para que, en su calidad de Presidente del Consejo de Monumentos Nacionales, obtuviera que la localidad de Pedro de Valdivia fuera declarada monumento histórico, de acuerdo con la ley Nº 17.288.	Su Excelencia ordenó dar curso a la petición de esta Corporación y fue así como se ofició al señor Ministro de Educación, quien informó a esta Cámara que había solicitado al Consejo Nacional de Monumentos Nacionales, de su dependencia, que emitiera el correspondiente informe, cuestión que, según he tomado conocimiento, fue realizada rápidamente y, por la unanimidad de sus miembros, dicho Consejo pidió al señor Ministro de Educación que declarara monumento nacional a la localidad de Pedro de Valdivia. Sin embargo, hasta la fecha, transcurridos ocho meses, tal decreto no se ha dictado.	Esto es lo que motiva mi intervención y la preocupación de toda la gente de la Segunda Región, por cuanto la situación de abandono, de destrucción de Pedro de Valdivia, la está haciendo correr el riesgo de desaparecer. Es decir, esta localidad que quiere ser declarada monumento nacional está siendo destruida y, por lo tanto, es posible que la voluntad de los nortinos y la expresada por unanimidad en esta Cámara sea burlada. 	Lo que ha ocurrido es que el Ministro de Educación ha dado a conocer esta recomendación a la Soquimich y ha pedido su opinión, la cual ha sido dilatada extraordinariamente. Luego de reiterar la petición, sólo a fines de enero recién pasado dio respuesta y señaló que no concuerda con la delimitación que formuló el Consejo. Por eso, nos preocupa que esta dilación se prolongue, dada la argumentación de Soquimich.	El problema radica en que el Ministro de Educación no ha ejercido su facultad, otorgada por ley, de declarar a esta localidad como monumento nacional sin necesidad alguna de contar con la aprobación de sus dueños. 	En una reciente visita a la zona, he podido constatar que se trata de una preocupación legítima de sus habitantes y de prácticamente toda la Segunda Región. Las instalaciones y los inmuebles de la localidad están siendo trasladados o desarmados, es decir, Pedro de Valdivia está siendo destruida y corre el riesgo cierto de desaparecer.	Esta Corporación no tuvo duda alguna de la necesidad de preservar uno de los últimos y más importantes lugares en que se expresa toda una forma de vida, de sacrificio y de voluntad de vencer los elementos de la naturaleza, en una de las zonas más difíciles de habitar.	Por eso, debemos reaccionar para detener lo que está ocurriendo en Pedro de Valdivia. Ver cómo se destruye un lugar tan significativo, de tanto valor histórico, que además puede tener gran importancia para el desarrollo del turismo de la región, provoca dolor y frustración en quienes allí viven y aman el norte y su historia.	Por último, quiero mencionar a una persona, a un creador autodidacto del museo de María Elena, don Claudio Castellón, quien se ha destacado en la defensa de Pedro de Valdivia. En él quiero reconocer el esfuerzo silencioso y abnegado de tantos pampinos que luchan por preservar un símbolo que no es sólo del norte, un patrimonio que no es sólo de quienes viven en María Elena y Pedro de Valdivia, sino un símbolo y patrimonio de todos los chilenos.	Señor Presidente, con el respeto y admiración que me merece el Ministro de Educación, me permito representar a la Corporación que la ley Nº 17.288 no considera el trámite de consulta al propietario del lugar. Por lo tanto, aquí se ha producido una dilación indebida en el ejercicio de las atribuciones del Ministro, en un contexto en que era previsible que se ocasionara daño al conjunto de bienes que se quiere preservar.	En atención a lo anterior y en uso de mis atribuciones, solicito que se oficie, en mi nombre y en el del Diputado señor Felipe Valenzuela, al Ministro de Educación, señor Sergio Molina Silva, para representarle nuestra preocupación por el daño al patrimonio que se pretende proteger y que ocasiona la excesiva dilación de la dictación del respectivo decreto. Asimismo, que acoja la recomendación del Consejo de Monumentos Nacionales, la opinión de esta Corporación y proceda a ejercer sus potestades, dictando a la brevedad el respectivo decreto.	Además, solicito que el texto íntegro de mi intervención sea enviado al señor Ministro, como también al alcalde, al concejo y al director del museo de María Elena.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con el texto de su intervención, para una mejor comprensión de las autoridades.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rebolledo, Romy" DIPUTADOValue="489"><TITULO>INVESTIGACIÓN POR ALZA DE PASAJES DE LA LOCOMOCIÓN COLECTIVA EN TALCA. Oficios.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- En el turno del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra la Diputada señora Romy Rebolledo.	La señora REBOLLEDO.- Señor Presidente, quiero expresar mi preocupación por la brusca alza que ha sufrido esta semana el pasaje de la locomoción colectiva en la ciudad de Talca, lo que ha causado gran conmoción pública.	Por ello, solicito que se oficie al presidente de la Comisión Regional Antimonopolios y al Seremi de Economía, señor Alen Cea, para que lleven a cabo una profunda investigación al respecto, dada la alta probabilidad de que aquí haya acuerdos que atenten contra la libre competencia, por tratarse de un alza genérica, tanto de microbuses como de taxis colectivos.	Asimismo, que se oficie al Ministro de Transportes, señor Narciso Irureta, para que se efectúen los estudios que permitan implementar en el futuro sistemas de licitación de recorridos en las principales capitales regionales, lo que posibilitará ordenar el tráfico, regular las tarifas y resolver los problemas de congestión que ya se están viviendo en estas ciudades, como también los probables abusos de acuerdos empresariales que hoy el Estado no puede regular más allá de la ley antimonopolios.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177"><TITULO>ESTUDIO DE GESTIÓN DEL MINISTERIO DE AGRICULTURA. Oficio.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Felipe Letelier.	El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, como se ha dicho en otras ocasiones, el ingreso de Chile al Mercosur es irreversible, pues las negociaciones se encuentran bastante avanzadas, según informaciones dadas en la Sala por los señores ministros.	Reconocemos que los efectos de nuestra adscripción a él no resultan homogéneos para todos los sectores de nuestra economía. Existen algunos de menor competitividad en los cuales tendrá un enorme impacto, como la agricultura tradicional en sectores de la zona centro sur y sur del país, que ya presentan algunos problemas que han motivado la adopción de una serie de medidas especiales para su reactivación y modernización.	Nos encontramos con un problema que excede las connotaciones económicas, que afecta notablemente la vida en las zonas agrícolas, por cuanto envuelve un fenómeno sociocultural, como ya lo hemos señalado en este hemiciclo.	Frente a este problema, las autoridades han manifestado en reiteradas ocasiones la necesidad de preparar al sector para la competencia, reconvirtiéndolo.	Quiero hacer notar que la palabra “reconversión”, a lo menos en los últimos años, ha sido muy manoseada. En principio, los campesinos y pequeños agricultores no la han entendido, y después no la han visto desarrollarse en los campos.	Quiero llamar la atención del Ministro Secretario General de la Presidencia, encargado de la modernización del Estado chileno -según algunas exposiciones que he conocido-, en cuanto a que el Ministerio de Agricultura y sus instituciones, direcciones, departamentos y servicios, no dan cuenta del tremendo desafío que enfrenta el país al ingresar al Mercosur.	Por tanto, solicito que se oficie al Ministro Secretario General de la Presidencia para que estudie la organización del Ministerio de Agricultura, pues se sabe, empírica y teóricamente, que hay enorme falta de coordinación entre los servicios y direcciones de dicha Cartera. No es posible modernizar el campo si no hay reconversión de estas instituciones como tales y de su personal, en el sentido de que sean debidamente capacitados y orientados para afrontar el gran desafío que tenemos en la actualidad con el ingreso de Chile al Mercosur.	En esta Sala he dicho en otras ocasiones que son muchos los recursos que se gastan supuestamente en mejorar la vida del campesino y del pequeño agricultor, pero, en la práctica, no se ven los resultados de los tremendos esfuerzos económicos y de la destinación de recursos que aprobamos año a año en esta Corporación.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villegas, Erick" DIPUTADOValue="516"><TITULO>ALCANCES A POLÍTICA DE FOMENTO DE LA EMPRESA NACIONAL DE MINERÍA. Oficios.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- En el tiempo del Comité de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el Diputado señor Erick Villegas.	El señor VILLEGAS.- Señor Presidente, quiero referirme al rol de fomento de la Empresa Nacional de Minería, en atención a que en la actualidad enfrenta una serie de críticas de distintos sectores, tanto de la Sociedad Nacional de Minería como de los medianos mineros y de la pequeña minería.	Quiero señalar la diferencia de la política de Enami respecto de esos dos sectores.	La mediana minería involucra a los productores que exceden de 15 mil toneladas de cobre al año y cuyas ventas a Enami oscilan entre 8 millones y 25 millones de dólares, mientras que la pequeña minería no produce más de 300 ó 400 toneladas de cobre al mes.	La diferencia radica en que la Empresa Nacional de Minería ha estado subsidiando hasta el año pasado a la mediana minería, por concepto de cargo de tratamiento de fusión y refinación en las fundiciones Hernán Videla Lira, Paipote y Ventanas, por alrededor de 8,9 millones de dólares.	Es necesario señalar esta situación, porque si consideramos los precios de mercado por concepto de cargo de tratamiento, fijados básicamente por las fundiciones de Japón, que tienen una capacidad de refinación de alrededor del 45 por ciento mundial, según datos publicados en el CRU Monitor, podemos deducir claramente que existe un subsidio directo a la mediana minería por esa cantidad de millones de dólares.	Por eso, es importante el cambio de la política de Enami, aprobada por el directorio de esa empresa, en cuanto a que los cargos de tratamiento para la mediana minería sean los normales y de mercado, porque, indudablemente, su situación es distinta de la que enfrenta la pequeña minería respecto de estos mismos temas.	También es importante señalar que la actual política de Enami es adquirir minerales a la mediana minería mediante contratos de compra directa, lo que representa para el Estado y para esa importante empresa un avance significativo en su capacidad de gestión, política que la Sociedad Nacional de Minería critica. Cuando se trata de cargos de tratamiento de la mediana minería o de los precios de compra de minerales, obviamente se asila en una política de Estado, según la cual, en ningún caso, Enami puede subsidiar a la mediana minería.	Al respecto, quiero fortalecer el rol de esa empresa en la actualidad. Indudablemente, si queremos que sea competitiva, con capacidad de gestión, eficiente, que realmente responda a las necesidades de los pequeños mineros y mineros artesanales de todos los distritos mineros del país, tenemos que reencauzarla y reorientarla a su real sentido, a la razón de su existencia, al motivo que tuvo en vista el legislador para su creación, cual es incentivar una política de fomento hacia los sectores más desposeídos para apoyarlos en sus procesos productivos. Esa no es, ni más ni menos, la política del actual Gobierno sobre la materia: focalizar los recursos que se entregan a la Enami hacia la pequeña minería y la minería artesanal.	En ese aspecto, estoy absolutamente convencido de que el cambio de la política estratégica y comercial de Enami, que ha sido aprobada por su directorio, sin duda significa un avance sustancial hacia lo que queremos que sea la minería.	Esta actividad proporciona la principal fuente de ingreso al país. 	Respecto de la gran minería, debo recordar que acabamos de aprobar un proyecto de modernización de Codelco-Chile y que probablemente el Gobierno enviará en los próximos meses un proyecto de modernización de Enami. Las otras grandes empresas del sector privado tienen sus propios estatutos y regímenes, de acuerdo con el Estatuto de Inversión Extranjera.	En consecuencia, nos preocupa cómo la Empresa Nacional de Minería orienta sus esfuerzos para capacitar, entregar asesoría y tecnología innovadora a los sectores que realmente lo requieren, que son, ni más ni menos, los que he señalado: la pequeña minería y la minería artesanal.	En ese contexto, afecta a la gestión de Enami la reducción de 5 millones de dólares en la Ley de Presupuestos, destinados al fomento de la minería, porque es un despojo a los pequeños mineros y mineros artesanales, ya que esta empresa está reduciendo drásticamente esa cantidad de dinero en sus políticas de fomento.	En esta oportunidad quiero señalar lo injusto de las críticas de la Sociedad Nacional de Minería respecto de la gestión de Enami, porque, si analizamos su balance, encontraremos que en su ejercicio del año pasado tuvo utilidades por sobre los 29 millones de dólares. Si las desglosamos, veremos que se está haciendo un esfuerzo por desarrollar una acción mucho más eficiente y competitiva.	Respecto de la capacidad de fusión de las fundiciones de Enami, el 40 por ciento proviene de la gran minería del cobre; el 50 por ciento, de la mediana minería, y sólo el 10 por ciento, de la pequeña minería, compuesta aproximadamente por 700 productores pequeños de todo el país.	En consecuencia, es imprescindible que Enami pueda apoyar eficazmente a todos estos sectores, con el objeto de que sigan subsistiendo, porque de ellos dependen muchos distritos y localidades mineras, como Inca de Oro, Domeyko, El Salado, Potrerillos, El Salvador, Copiapó, Chañaral, Andacollo y tantos otros, en la Primera, Segunda, Tercera, Cuarta y Quinta Regiones.	Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministerio de Minería, en mi nombre y en el de los señores Diputados que así me lo han indicado, don Joaquín Palma, don Renán Fuentealba y don Rubén Gajardo, con el objeto de que informe a esta Corporación sobre las siguientes materias:	Primero, individualización de los deudores de Enami correspondientes a la mediana minería. En caso de que sean sociedades anónimas, señalar su naturaleza jurídica y los socios que la componen.	Segundo, orígenes de los créditos otorgados por Enami a la mediana minería; fecha de otorgamiento, condiciones, plazos, garantías, tasas de interés y sistema de reajustabilidad, si los hubiere, y demás modalidades para su otorgamiento.	Tercero, valores entregados en los últimos diez años por Enami a la mediana minería por concepto de subsidio de cualquier naturaleza, ya sea por tarifas, dineros, etcétera.	Además, solicito que se oficie al Ministro Vicepresidente de Corfo, a fin de que informe sobre la situación actual del crédito que esa Corporación otorgó a la Sociedad Nacional de Minería para la adquisición del Banco de Concepción, porque esa institución fue vendida y traspasada al sector privado, con lo que se ha desnaturalizado la razón que en su oportunidad dio la Sonami para solicitar estos créditos blandos y el Estado para entregarlos, en el sentido de que era un banco para el fomento, lo que nunca fue así.	También pido que se oficie a los Ministros de Minería y de Hacienda, para que informen si se enviará al Congreso Nacional el proyecto que repone en el Presupuesto de la Nación los 5 millones de dólares para la política de fomento, deducidos a la Empresa Nacional de Minería. Ello en atención a la dramática situación que enfrentan los pequeños mineros y mineros artesanales de todos los distritos mineros del país, y habida consideración de que esa medida ha significado una drástica reducción de las políticas de fomento de la empresa. Si queremos cumplir el rol social del Gobierno, obviamente tenemos que orientar, canalizar y focalizar los recursos destinados al fomento hacia los sectores que realmente requieren de esos subsidios, que son sólo la pequeña minería y la minería artesanal.	Finalmente, solicito que se envíe esta intervención a todas las asociaciones mineras de la Tercera Región.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, acompañados de su intervención, para que puedan ser mejor comprendidos por la autoridad.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27"><TITULO>IMPUTACIONES SOBRE CORRUPCIÓN EN QUINTA REGIÓN. Oficio.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- En el turno del Comité Democratacristiano, tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, en estos últimos tiempos, se ha hablado con mucha fuerza sobre la corrupción y la manera de impedirla. Incluso el abogado procurador fiscal expresó, en una entrevista concedida al diario “La Segunda”, que en la Quinta Región se encontraba el centro de la corrupción en nuestro país.	Eso no es así, si se toma en cuenta que una de las grandes conquistas de la humanidad es el principio de la presunción de inocencia; es decir, sólo se obtiene la convicción completa de que una persona ha incurrido en un acto delictivo cuando es condenada.	Si analizamos el informe que él nos remitió a la Cámara, veremos que, desde 1990 a la fecha, sólo existen 45 procesos en la Quinta Región por delitos que afectan a la probidad administrativa. Si esta cifra la dividimos por el número de años, nos da un promedio de siete procesos anuales. Y como hay numerosas comunas y la más importante es Valparaíso, sólo hay seis procesos en seis años, o sea, uno por año.	Pregunto: ¿esa cifra es tan monstruosa como para decir que estamos en el centro de la corrupción? En Viña del Mar, hay ocho procesos, o sea un poco más de uno por año.	Sin embargo, no voy a eso, sino a que se ha reconocido, a través de los medios de información, que el abogado procurador fiscal es miembro integrante de la junta de vigilancia del Casino de Viña del Mar, y representa nada menos que a la empresa concesionaria.	Contrastando los deberes y facultades de un miembro integrante del Consejo de Defensa del Estado con las funciones que debe desempeñar como abogado particular respecto de un cliente tan especial como es el Casino de Viña del Mar, me asiste la más absoluta seguridad de que allí existe una incompatibilidad evidente, patente y notoria.	Según la ley Nº 19.202, el abogado procurador fiscal atiende todos los juicios del Fisco y, respecto de los delitos, actúa en los tribunales o en las causas civiles en representación del Estado, de los gobiernos regionales, de las municipalidades, de los servicios descentralizados, de las sociedades y corporaciones de derecho privado en que el Estado o sus instituciones tengan aportes o participación mayoritaria o igualitaria; atiende y defiende las reclamaciones tributarias ante los tribunales superiores de justicia; absuelve consultas legales que le formulen intendentes, gobernadores y jefes regionales de servicio; controla el cumplimiento del Estatuto Administrativo y de la ley de alcoholes; recibe de Carabineros e Investigaciones todos los partes en que tenga interés el Estado, el Fisco, las municipalidades y las instituciones que he señalado; puede actuar en materia de tráfico de estupefacientes; conoce los sumarios penales, no obstante su secreto, y actúa incluso en el interrogatorio y careo en los procesos por narcotráfico; puede requerir información de todos los empleados del Estado sobre los hechos de que tengan conocimiento y puedan perjudicar al Estado, municipalidades y las instituciones que ya mencioné.	Además, los abogados procuradores fiscales están obligados a mantener reserva sobre los trámites, documentos, diligencias o instrucciones relacionados con los procesos o asuntos en que intervengan, siendo aplicable en esta situación el artículo 247 del Código Penal.	Más aún, de acuerdo con la ley Nº 18.575, orgánica constitucional de bases generales de la administración del Estado, todos los funcionarios públicos deben observar estrictamente el principio de probidad administrativa, “con preeminencia del interés público sobre el interés privado;”, disposición repetida en el artículo 55, letra g), del Estatuto Administrativo, ley Nº 18.834.	A su vez, la letra c) del artículo 78 del Estatuto Administrativo señala que a los funcionarios del Estado se les prohíbe “Actuar directa o indirectamente contra los intereses del Estado o de las instituciones que de él formen parte, salvo que se trate de un asunto personal y que afecte a él, a su cónyuge o a ciertos familiares”.	De esto, si contrastamos la intervención de algún representante de la Junta de vigilancia del casino con las funciones que realiza un abogado, me parece que hay una absoluta incompatibilidad, pues no puede decir que la Quinta Región es el centro de la corrupción quien está ligado por un acto administrativo de orden público, como es el hecho de ser funcionario del Consejo de Defensa del Estado, y, por otro lado, por un contrato privado de clientela y de pago de honorarios, respecto de una institución que, a su vez, tiene contrato con la municipalidad, que es un órgano del Estado. 	Si se repasaran todas las facultades enumeradas, podrían darse varias contradicciones. Por ejemplo, ¿cómo podría actuar o dejaría de actuar el representante del Estado en las causas tributarias, si el Casino tuviera una reclamación? ¿Quién actuaría o de qué lado se actuaría? Aquí, como en tantas otras cosas, cabe la expresión evangélica “no se puede servir al mismo tiempo a dos señores distintos”. Eso, en mi opinión, origina la incompatibilidad.	En una causa criminal o civil entre la municipalidad y la empresa de la cual es abogado, ¿a qué interés debe atender? ¿Acaso hay una elección de la preeminencia del interés público sobre el privado?	Por esas razones y por otras que dará el Diputado señor Makluf, solicito que el Consejo de Defensa del Estado, como superior jerárquico de la Procuraduría Fiscal de la Quinta Región, instruya, si lo tiene a bien, un sumario para investigar estas actividades; o, si ello no fuera posible, proceda a revisar un acuerdo que, según el abogado procurador fiscal de Valparaíso, obtuvo hace 21 años de la Contraloría General de la República.	Hoy, cuando se trata de publicitar los actos administrativos, de transparencia, de decir no a la corrupción, hay funcionarios públicos que, amparados en resoluciones administrativas de dudosa legalidad, actúan en dos frentes absolutamente incompatibles, en circunstancia de que para ellos debe existir la preeminencia del interés público sobre el privado.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con copia de su intervención.	El señor MAKLUF.- Pido la palabra.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Ha terminado el tiempo del Comité de la Democracia Cristiana.	El señor MAKLUF.- Señor Presidente, en todo caso, adhiero a la solicitud de oficio hecha por el Diputado señor Elgueta.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Con la adhesión del Diputado señor Makluf.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE HOSPITAL PARA LA COMUNA DE CALDERA. Oficio.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Prokuriça.	El señor PROKURIÇA.- Señor Presidente, por largo tiempo, la comuna de Caldera tiene pendiente la construcción de su hospital para satisfacer las necesidades de atención de salud.	Es una de las ciudades que más ha crecido en los últimos años. Sin embargo, no cuenta con la infraestructura necesaria ni con la dotación de personal que permita entregar una atención de salud digna a sus más de 12 mil habitantes, número que se incrementa fuertemente en verano con el turismo.	El peregrinaje ante las distintas autoridades para conseguir nuestro propósito ha sido largo. El Ministro de Salud se comprometió a construir un hospital para Caldera. Su diseño estaría aprobado y las recomendaciones técnicas terminadas a más tardar a fines del mes en curso; pero las autoridades regionales, en lugar de promover la fuente de financiamiento, hace algunos días han manifestado su disposición contraria a cumplir el compromiso del Ministro.	Por eso, solicito que se oficie al Ministro de Salud, a fin de que informe sobre la realidad de este proyecto tan anhelado para la comuna de Caldera, y especialmente si la parte técnica está terminada y se dispone de los recursos fiscales para financiar la obra.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35"><TITULO>MEDIDAS PARA PALIAR EFECTOS DE SEQUÍA EN EL SUR DEL PAÍS. Oficio.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor José García.	El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, en los últimos días de enero, los subsecretarios de Agricultura, señor Alejandro Gutiérrez, y del Interior, señor Belisario Velasco, en conferencia de prensa, dieron a conocer diversas medidas que el Gobierno adoptó con motivo de la sequía que afecta a las Regiones Octava, Novena y Décima.	Solicito que se oficie al Ministro de Agricultura, con el propósito de que informe sobre los siguientes puntos:1.	Resultado práctico que han tenido las medidas para paliar los efectos de la sequía en las regiones que he señalado;2.	Cuáles son las medidas a corto, mediano y largo plazo anunciadas por los subsecretarios, señores Gutiérrez y Velasco, que favorecerían a los pequeños, medianos y grandes agricultores;3.	El procedimiento de análisis caso a caso establecido por el Instituto de Desarrollo Agropecuario para analizar la situación real y la efectiva capacidad de pago y proceder a buscar solución al endeudamiento de los usuarios del crédito; 4.	Las líneas especiales de créditos de emergencia, orientadas principalmente a financiar rubros como forraje y concentrado para animales, siembra de cultivos forrajeros para la temporada invernal, medicamentos de uso veterinario, bombas e implementos para riego. 	Las autoridades dijeron que la declaración de zona de emergencia agrícola iba a permitir que se otorgaran créditos con un alto componente de subsidio, el que fluctuaría entre un 20 y 40 por ciento del capital de préstamo. Lo cierto es que en la Región de La Araucanía, que represento, nada de esto se ha cumplido. 5.	El anunciado subsidio a la entrega de forraje; 6.	Las campañas sanitarias que efectuarán el Servicio Agrícola y Ganadero y el Indap para atender el ganado de las comunas más afectadas y de extrema pobreza;7.	En qué forma se ha ampliado el programa de bonificación para el mejoramiento de siembras y fertilización de praderas;8.	El resultado de los concursos especiales de riego que fueron anunciados;9.	Cuáles son y cómo se están ejecutando los programas de absorción de mano de obra en las comunas más pobres, destinados a mejorar la infraestructura rural; 10. Cómo el Banco del Estado de Chile ha dado cumplimiento a los anuncios formulados por los subsecretarios de Agricultura y del Interior, en el sentido de crear una línea de reprogramación de créditos a mediano y largo plazo;11. La entrega de créditos de emergencia para forrajes, semilla y avena y otros insumos en condiciones favorables, y12. La línea de refinanciamiento a los bancos comerciales para los créditos agrícolas, de modo que puedan dispensar a sus respectivos clientes los beneficios de reprogramación a mediano y largo plazo.	A propósito de esto último, tengo información de que el Banco del Estado ofreció a los bancos comerciales una línea de crédito por 2 millones de UF para ir en ayuda de los agricultores afectados por la sequía, con un interés del 7 por ciento, lo que, obviamente, hace imposible tomarla, porque, debido a la situación que viven, les sería imposible pagar intereses tan altos.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Masferrer y Munizaga.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472"><TITULO>ACCESO A LA TUMBA DE GABRIELA MISTRAL. Oficio.</TITULO>	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Munizaga.	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, hoy, en la mañana, he recibido una denuncia que me parece grave: los vecinos de la localidad de Monte Grande, en el valle de Elqui, me han manifestado que se procedió a cerrar el acceso vehicular a los terrenos adyacentes a la tumba de Gabriela Mistral.	Es insólito, porque para los elquinos es un alto honor que los restos de la eterna Gabriela reposen en un pedazo de sus tierras. Sin embargo, la situación se produjo y, sin lugar a dudas, debe corregirse. 	Serán nuestros hijos y los hijos de nuestros hijos los que el día de mañana llegarán hasta el lugar donde descansan sus restos para rendirle homenaje, empaparse de su poesía y tratar de ser también eternos como Gabriela.	Por eso, desde la Cámara, quiero hacer un llamado a los propietarios del predio colindante, que dispusieron las obras de cierre, para que cambien la determinación y permitan el acceso libre y expedito a quienes deseen visitar la tumba.	Además, en mi nombre, solicito que se oficie al alcalde de la comuna de Paiguano, para que arbitre las medidas que permitan mantener el flujo expedito hacia la tumba de Gabriela Mistral e impidan que se cierre el acceso vehicular a los terrenos adyacentes.	He dicho.	El señor CHADWICK (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.	Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó a las 14.15.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.1.	Segundo informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto de ley que modifica el artículo 194 del Código del Trabajo, en materia de protección a la maternidad. (boletín Nº 1760-13) (2).“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Trabajo y Seguridad Social pasa a informaros, en segundo trámite reglamentario, acerca del proyecto de ley, en primer trámite constitucional, que modifica el artículo 194 del Código del Trabajo, en materia de protección a la maternidad. El proyecto, iniciado en mensaje de S.E. el Presidente de la República, no ha sido calificado con urgencia en este trámite constitucional.	Durante el estudio de esta iniciativa, en su segundo trámite reglamentario, la Comisión contó con la asistencia y colaboración de la señora Directora del Trabajo, doña María Ester Feres.	En conformidad con lo dispuesto en el artículo 288 del Reglamento de la Corporación, en este segundo informe corresponde hacer mención expresa de:I. ARTÍCULOS QUE NO HAN SIDO OBJETO DE INDICACIONES NI MODIFICACIONES EN EL TEXTO QUE VUESTRA COMISIÓN PROPONE.	No existen artículos en tal situación.II.- ARTÍCULOS CALIFICADOS COMO NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO.	En el proyecto que vuestra Comisión os informa reviste el carácter de norma orgánica constitucional la letra a) del Nº 1, nuevo, del artículo único propuesto en este segundo informe.	Este acuerdo se adoptó por unanimidad.III.- ARTÍCULOS SUPRIMIDOS.	No existen artículos suprimidos en el proyecto que vuestra Comisión informa.IV.- ARTÍCULOS MODIFICADOS.	Se encuentra en esta situación el artículo único del proyecto cuyo texto se reproduce para una mejor comprensión:	“Artículo único.- Agrégase al artículo 194 del Código del Trabajo, el siguiente inciso final, nuevo:	“Ningún empleador podrá condicionar la contratación de trabajadoras a la ausencia o existencia de embarazo.”.	Las señoras Cristi, doña María Angélica, y Matthei, doña Evelyn, y los señores Ascencio, León, Muñoz, Salas y Seguel formularon indicación para reemplazarlo por el siguiente:	“Artículo único.- Agrégase al artículo 194 del Código del Trabajo, el siguiente inciso final, nuevo:	“Ningún empleador podrá exigir para la contratación de mujeres, su permanencia o renovación de contrato, exámenes de ninguna especie que demuestren la existencia o ausencia de embarazo, como así tampoco para la promoción y movilidad en su empleo.”.”.	La indicación precedente se funda en el propósito de otorgar permanente protección a la dignidad de la mujer, esto es no sólo en la etapa de postulación a un nuevo empleo o trabajo, sino también que una vez ingresado a él dicha protección pueda hacerse extensiva durante todo el tiempo que se mantenga la relación laboral.	Sometida a votación, se aprobó por unanimidad.V. ARTÍCULOS NUEVOS.	Los señores Bombal y Paya formularon indicación para intercalar el siguiente número nuevo:“1.	Agrégase, en el inciso primero, del artículo 194, después de la coma que sigue a “administración pública”, la frase “el Congreso Nacional y el Poder Judicial,”.”.	El sentido de tal indicación es hacer extensiva la aplicación de la norma propuesta en el proyecto en informe a la contratación de trabajadoras por parte de los dos poderes del Estado antes referidos.	Sometida a votación, se aprobó por unanimidad.	Los señores Ascencio, Gajardo, León, Muñoz, Salas y Seguel formularon indicación para agregar la siguiente nueva disposición:	“Agrégase al inciso segundo del artículo 208 del Código del Trabajo, a continuación del punto aparte que pasa a ser punto y coma, la siguiente oración:	“; como asimismo aquellos empleadores que infrinjan lo dispuesto en el inciso final del artículo 194.”.”.	El artículo 208 del Código del Trabajo establece que las infracciones a las disposiciones del Título sobre protección a la maternidad, del cual forma parte, se sancionarán con multas, las que podrán duplicarse en caso de reincidencia, correspondiéndole a la Dirección del Trabajo y a la Junta Nacional de Jardines Infantiles la fiscalización respectiva.	Su inciso segundo dispone que en igual sanción incurrirán los empleadores por cuya culpa las instituciones que deben pagar las prestaciones establecidas en dicho Título no lo hagan.	A juicio de los autores de la indicación el fundamento de ésta es el siguiente: 	El artículo 194 del Código del Trabajo, objeto de las modificaciones propuestas en este proyecto, consagra en su inciso tercero que las disposiciones sobre protección a la maternidad beneficiarán a todas las trabajadoras que dependan de cualquier empleador. Sin embargo, de aprobarse la iniciativa en informe, se incorporarían al amparo y protección de dichas normas también las postulantes a un empleo, las que en estricto rigor no tienen el carácter de trabajadoras. Ello puede llevar aparejado que ante una infracción de la nueva normativa respecto de ellas, no se aplique sanción alguna de las contenidas en el artículo 208 por el hecho de no haber sido mencionadas en forma expresa en el referido precepto.	Por esta razón se hace absolutamente necesaria la mención en el artículo 208 a las referidas postulantes, a fin de dar aplicación efectiva a la norma que se está incorporando en este proyecto de ley.	Sometida a votación, se aprobó por unanimidad.VI. ARTÍCULOS QUE DEBEN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA.	Vuestra Comisión ha estimado que no existen disposiciones que deban ser sometidas al conocimiento de la Comisión de Hacienda.VII.- INDICACIONES RECHAZADAS O DECLARADAS INADMISIBLES.	Vuestra Comisión rechazó por unanimidad la siguiente indicación:	-De las señoras Cristi, doña María Angélica, Matthei, doña Evelyn, y Prochelle, doña Marina, y los señores Bombal, Fantuzzi, García, don René, y Munizaga, para reemplazar el inciso final, nuevo, propuesto para el artículo 194, por el siguiente:	“Ningún empleador podrá exigir para la contratación de trabajadoras, exámenes de ninguna especie que demuestren la existencia o ausencia de embarazo.”.VIII. DISPOSICIONES LEGALES QUE EL PROYECTO DE LEY MODIFICA O DEROGA.	Se encuentran en esta situación los artículos 194 y 208 del Código del Trabajo.-o-	Como consecuencia de todo lo expuesto y por las consideraciones que os dará a conocer la señora Diputada Informante, vuestra Comisión de Trabajo y Seguridad Social os recomienda aprobar el proyecto el que, además, en virtud del artículo 15 del Reglamento de la H. Corporación, se le han introducido algunas modificaciones de forma, que no se detallan y que se incluyen en el siguiente texto:“PROYECTO DE LEY:Modifica el Código del Trabajo en materia de Protección a la Maternidad.	Artículo único.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el Código del Trabajo:1.-	Modifícase el artículo 194 de la siguiente manera:a)	Agrégase, en el inciso primero, después de la coma que sigue a “administración pública”, la frase “el Congreso Nacional y el Poder Judicial,”, yb)	Agrégase el siguiente inciso final, nuevo:	“Ningún empleador podrá exigir para la contratación de mujeres, su permanencia o renovación de contrato, exámenes de ninguna especie que demuestren la existencia o ausencia de embarazo, como así tampoco para la promoción y movilidad en su empleo.”.2.-	Agrégase al inciso segundo del artículo 208, a continuación del punto aparte que pasa a ser punto y coma, la siguiente oración:	“; como asimismo aquellos empleadores que infrinjan lo dispuesto en el inciso final del artículo 194.”.-o-	SE DESIGNÓ DIPUTADA INFORMANTE A DOÑA MARINA PROCHELLE AGUILAR.	SALA DE LA COMISIÓN , a 12 de marzo de 1996.	Acordado en sesión de fecha 12 de marzo de 1996, con asistencia de los Diputados señores Ascencio, don Gabriel; Fantuzzi, don Ángel; Gajardo, don Rubén; Galilea, don José Antonio; León, don Roberto; Matthei, doña Evelyn; Muñoz, don Pedro; Paya, don Darío; Salas, don Edmundo; Schaulsohn, don Jorge, y Seguel, don Rodolfo.	Asistió, además, la señora Cristi, doña María Angélica.	(Fdo.): Andrés Laso Crichton, Secretario Accidental de la Comisión.”2.	Informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto de ley que extiende el subsidio familiar, concede reajuste y bonificaciones a los pensionados que indica y modifica las normas de seguridad social que señala. (boletín Nº 1815-13)“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Trabajo y Seguridad Social pasa a informaros, en primer trámite reglamentario, sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, que extiende el subsidio familiar, concede reajuste y bonificaciones a los pensionados que indica y modifica las normas de seguridad social que señala. El proyecto de ley, iniciado en mensaje de S.E. el Presidente de la República, ha sido calificado con “suma” urgencia en este trámite constitucional.	A la sesión que esta Comisión destinó al estudio de esta materia, asistieron el señor Subsecretario de Previsión Social, don Patricio Tombolini, la señora asesora de la Superintendencia de Seguridad Social, doña Eliana Quiroga y la señora asesora de la Superintendencia de Administradoras de Fondos de Pensiones, doña Eliana Cisternas.-o-I. ANTECEDENTES GENERALES.	Los beneficios y modificaciones que contiene el proyecto en informe, según se señalan en el mismo, se basan en la preocupación del Supremo Gobierno por los sectores de más bajos ingresos como lo son las familias que perciben subsidio familiar y los beneficiarios de pensiones mínimas o asistenciales, prioridad definida en la cuenta que S.E. el Presidente de la República rindiera al país, en el mes de mayo del año recién pasado.	Elementos determinantes de la acción destinada a lograr el mejoramiento de la calidad de vida de amplios sectores ciudadanos han sido, por una parte, la voluntad de que los incrementos de las prestaciones sociales se sustenten en la sólida base de un adecuado financiamiento, para cuyo efecto y en su oportunidad se concreta por las reformas legales destinadas a lograr un mayor rendimiento tributario en la Caja Fiscal. Y, por la otra, la decisión que, en la definición de las políticas, se considere la opinión de los grupos intermedios de la comunidad nacional.	Los primeros pasos en la consecución de esos fines sociales, y teniendo en consideración la disponibilidad de recursos financieros, fueron la aprobación durante los años precedentes de las leyes Nºs. 18.987, 19.073 y 19.152.	Es por ello que, para el cumplimiento de los objetivos anteriormente señalados, se ha presentado la iniciativa legal en discusión.II. MINUTA DE LAS IDEAS MATRICES O FUNDAMENTALES DEL PROYECTO.	En conformidad con el N° 1 del artículo 287 del Reglamento de la Corporación y para los efectos de los artículos 66 y 70 de la Constitución Política de la República, como, asimismo, de los artículos 24 y 32 de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, cabe señalaros que las ideas matrices o fundamentales del proyecto son las de extender el subsidio familiar, conceder un reajuste extraordinario y bonificaciones a los pensionados contemplados en el proyecto e introducir modificaciones a diversas normas de seguridad social, a fin de adecuarlas para un mejor cumplimiento de sus objetivos.	Tales ideas matrices se encuentran desarrolladas en el proyecto de ley en 16 artículos permanentes y 7 transitorios, cuyo contenido es el siguiente:1.	Ampliación de cobertura del subsidio familiar:	Conforme a la ley Nº 18.020, actualmente son causantes de subsidio familiar los menores de hasta 15 años de edad, carentes de recursos, que estén a cargo de quien, por sí solo o en unión de su grupo familiar, no está en situación de proveer a su mantención y crianza. Además, en virtud del artículo 18 de la ley Nº 18.600, son también causantes de subsidio familiar los deficientes mentales cualquiera sea su edad, siempre que sean carentes de recursos. Estos últimos causantes generan un beneficio equivalente al doble del subsidio familiar.	Por otra parte, en el sistema previsional, en conformidad al decreto con fuerza de ley Nº 150, de 1981, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, se contempla como causantes de asignación familiar, beneficio de similar objetivo que el del subsidio familiar, entre otros, a los menores hasta los 18 años de edad y a los inválidos de cualquier edad. Estos últimos tienen derecho al beneficio aumentado al duplo.	Por razones de justicia social y atendido que tanto la asignación familiar como el subsidio familiar se financian con recursos fiscales, se ha considerado pertinente uniformar la edad hasta la cual se puede acceder a dichos beneficios, fijándola en 18 años. Ello sin perjuicio de mantener el período de 3 años por el que se otorga el subsidio familiar.	Por las mismas razones, se propone extender el beneficio a los causantes inválidos carentes de recursos, cualquiera sea su edad, estableciéndose que tendrán derecho a que el beneficio sea aumentado al doble. De esta forma, se logrará continuidad en las prestaciones asistenciales en favor de dichos inválidos, quienes actualmente, con excepción de los deficientes mentales, pueden acceder a subsidio familiar hasta los 15 años de edad y a pensión asistencial a contar de los 18 años, quedando desprotegidos entre las edades señaladas.	Complementando lo anterior, en el artículo 2º del proyecto se establece el procedimiento para otorgar las autorizaciones de concesión de 140.000 nuevos subsidios familiares, lo que permitirá extender el beneficio a igual número de personas de escasos recursos durante 1996, con cargo a los recursos consultados en el presupuesto para la referida anualidad.2.	Reajuste extraordinario de pensiones:	En concordancia con las prioridades antes señaladas y a las disponibilidades de recursos del Estado, en aquella parte que es de su cargo, en el artículo 3º del mensaje se propone un mejoramiento especial de un 5% de las pensiones mínimas de aquellos pensionados que tengan 70 ó más años de edad, originadas en regímenes previsionales de carácter contributivo, lo que permite incrementar el ingreso del sector de pensionados de mayor edad y menores ingresos, continuándose así con el esfuerzo orientado a que dicho sector tenga mejores condiciones de vida.3.	Bono de Invierno:	Concretando lo anunciado al país en el mensaje de S.E. el Presidente de la República, de mayo de 1995, en el artículo 4º se establece la concesión a todos los beneficiarios de pensiones mínimas y asistenciales, mayores de 65 años, de un bono de invierno, pagadero en el mes de mayo próximo futuro, orientado, como se señalara en el aludido Mensaje, a ayudar a dichos pensionados a solventar los mayores gastos que surgen en esa época del año. Tal bonificación será íntegramente financiada con cargo a recursos fiscales consignados al efecto en el presupuesto vigente del sector público.4.	Aguinaldo de Fiestas Patrias 1996:	A fin de contar anticipadamente con la autorización legal pertinente y dentro del marco de beneficios dirigidos al sector pasivo del país, el artículo 5º del proyecto concede a los pensionados del antiguo sistema previsional y del régimen de pensiones asistenciales, un aguinaldo de Fiestas Patrias 1996, de $ 6.800 para cada pensionado, el que se incrementará en $ 3.500 por cada persona que, a la fecha indicada en la referida disposición, tengan acreditada como causante de asignación familiar. Las demás condiciones y modalidades que se consignan para su otorgamiento son similares a las estatuidas para el otorgamiento del beneficio en oportunidades anteriores.5.	Pago de pensiones hasta el último día del mes del fallecimiento del pensionado:	Al respecto, se hace presente que, de acuerdo con la legislación vigente, las pensiones se extinguen al momento del deceso de su titular, lo que puede acaecer en cualquier día del mes.	En algunas ocasiones, a la fecha del deceso del causante, ya se ha pagado la pensión correspondiente al mes completo, por lo que se solicita a su sucesión la restitución de la parte correspondiente a los días posteriores al fallecimiento, lo que origina problemas económicos a la familia del pensionado. Asimismo, esa devolución no siempre es posible de obtener, sobre todo cuando el titular de la pensión no genera pensiones de sobrevivencia.	Para solucionar la situación descrita, se ha estimado aconsejable establecer el derecho al pago de la pensión durante todo el mes correspondiente al del fallecimiento del causante. En el evento que la pensión no se hubiera cobrado, ésta se pagará por el mes completo a la sucesión respectiva.	Por otra parte, considerando que las pensiones de sobrevivencia se generan a partir de la fecha del fallecimiento del causante, en armonía con lo anterior, se ha estimado necesario disponer que las pensiones de sobrevivencia, si bien continuarán otorgándose a partir del fallecimiento del causante, se devengarán y pagarán a contar del primer día del mes siguiente al del deceso del titular de la pensión de jubilación que las genera.6.	Modificaciones al decreto ley Nº 3.500, de 1980:	Las modificaciones que se proponen al citado cuerpo legal, que regula el nuevo sistema de pensiones derivado de la capitalización individual, se contienen en el artículo 7º y guardan relación con las siguientes materias:a)	Traspasos:	En virtud de la modificación que se propone en el Nº 1 al artículo 32, se otorga a los beneficiarios de pensión de sobrevivencia, el derecho de transferir el valor de las cuotas de la cuenta individual del afiliado causante a otra Administradora de Fondos de Pensiones, siempre que exista acuerdo entre todos ellos. En la actualidad el ejercicio de esta opción es privativa del afiliado.b)	Afiliados cubiertos por el Seguro de Invalidez y Sobrevivencia:	Las modificaciones propuestas que se relacionan con esta materia, son las que se proponen por los Nºs. 2 y 3 a los artículos 53 y 56, respectivamente.	b.1) En efecto, en el Nº 2 se modifica el inciso primero del artículo 53 relativo al concepto y cálculo del aporte adicional, en el sentido de incluir el valor de la cuota mortuoria, para los efectos de la determinación del valor del aporte adicional que corresponda enterar en la cuenta de capitalización individual, a la fecha en que el afiliado fallezca o quede ejecutoriado el segundo dictamen de invalidez, y 	b.2) Mediante la modificación que por el Nº 3 se propone al artículo 56, para el solo efecto del cálculo del capital necesario y del pago de las pensiones de invalidez otorgadas conforme a un primer dictamen, se homologan los valores de las pensiones de referencia, entre los afiliados dependientes cuya muerte o declaración de invalidez conforme al primer dictamen se produce en el tiempo que prestaba servicios y los que hubiesen dejado de prestar servicios, si su fallecimiento o declaración de invalidez conforme al primer dictamen, se produce dentro del plazo de doce meses contado desde el último día del mes de cese.c)	Las modificaciones que se proponen a los artículos 62, 63, 64, 65, 65 bis, 68 y 17 transitorio, en síntesis, están relacionadas directamente con los requisitos habilitantes para pensionarse anticipadamente y/o retirar excedentes de libre disposición, que indirectamente inciden en el valor de las pensiones financiadas con la garantía estatal, a que puedan tener derecho los afiliados pensionados por vejez, por invalidez o por vejez anticipada, o sus beneficiarios de pensión de sobrevivencia, según corresponda.	Al respecto, cabe tener en consideración que las reformas que se proponen a los artículos precedentemente citados en esta letra c), resultan del todo necesarias, a raíz de las modificaciones introducidas al artículo 74 del decreto ley Nº 3.500 por el artículo 9º de la ley Nº 19.398, en lo que respecta al derecho a la garantía estatal con una deducción para los pensionados que hubiesen retirado excedentes de libre disposición, como para las personas acogidas a pensión de vejez anticipada.d)	Finalmente, las modificaciones que se introducen a los artículos 77 y 78 en virtud de los Nºs 10 y 11 del artículo 7º del proyecto de ley, otorgan al afiliado una nueva posibilidad para acceder al beneficio de la garantía estatal de pensión mínima de invalidez y a sus beneficiarios de pensión respecto a la pensión mínima de sobrevivencia, ya que se hace extensivo este derecho al caso en que en el momento de producirse el siniestro, la vida laboral del afiliado sea inferior a dos años y tenga a lo menos dieciséis meses de cotizaciones.	Todas las innovaciones antes reseñadas, tienen como objetivo general incrementar la efectividad de cobertura del sistema en los aspectos específicos que se abordan; como también propender a circunscribir la garantía estatal de pensión mínima a situaciones en que objetivamente se justifique por carencia del capital necesario, limitando la posibilidad que esto último ocurra por retiro anticipado de fondos de las cuentas individuales a título de excedentes de libre disposición.7.	Uniformidad del requisito de edad para acceder a pensión de orfandad:	En el antiguo sistema previsional, existe gran diversidad respecto del límite de edad para ser beneficiario de pensión de orfandad. Así por ejemplo, en el régimen de la ex-Caja de Previsión de Empleados Particulares, en virtud de lo dispuesto en el artículo 16 de la ley Nº 10.475, tienen derecho a pensión de orfandad los hijos de los imponentes que señala, menores de 18 años o inválidos de cualquier edad y tratándose de estudiantes, los hijos menores de 25 años. Esta norma resulta aplicable también a las pensiones de orfandad que concede la ex-Caja Nacional de Empleados Públicos y Periodistas y la ex-Caja de Previsión de la Hípica Nacional. 	La ley Nº 6.037, por su parte, aplicable a los imponentes de la ex-Caja de Previsión de la Marina Mercante Nacional, en sus artículos 33 y 35 contempla la concesión de pensiones de orfandad a los hijos menores de 21 años y hasta de 25 si estudian y a las hijas solteras de cualquier edad. La Sección Tripulantes de Naves y Operarios Marítimos (TRIOMAR) de esta ex-Caja, de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 26 de la ley Nº 10.662, concede pensiones de orfandad a los hijos menores de 15 años de edad, pudiendo extenderse hasta los 18 si estudian, y a los inválidos de cualquier edad.	En igual condición que la de la Sección TRIOMAR, se encuentran los beneficiarios de pensión de orfandad del ex-Servicio de Seguro Social, ya que, conforme al texto actualmente vigente del artículo 44 de la ley Nº 10.383, tienen derecho a esta pensión los hijos que señala dicho precepto, menores de 15 años o inválidos de cualquier edad, de un asegurado fallecido. En virtud del inciso segundo de esta disposición, cuando se tratare de hijos estudiantes, de acuerdo con lo que determine el reglamento, la edad de 15 años será ampliada hasta 18 años.	Por su parte, en el nuevo sistema de pensiones pueden acceder a pensión de orfandad los hijos menores de 18 años de edad o mayores de esta edad y menores de 24 años que estudien y los inválidos de cualquier edad (artículo 8º del decreto ley Nº 3.500, de 1980).	A su vez, conforme a la ley Nº 16.744, sobre seguro social contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, pueden ser titulares de pensión de orfandad los hijos menores de 18 años, los inválidos de cualquier edad y los mayores de 18 años y menores de 23 siempre que sean estudiantes (artículo 47).	De esta manera, actualmente en el antiguo sistema previsional el sector de imponentes más numeroso y de menores ingresos (imponentes del ex-Servicio de Seguro Social) es el que tiene más limitado el beneficio de pensión de orfandad.	Por ello, se ha estimado conveniente propiciar una iniciativa tendiente a uniformar el requisito de edad para todas las pensiones de orfandad, cualquiera sea el régimen previsional del causante, en iguales términos que los contemplados en el nuevo sistema de pensiones, esto es, a los menores de 18 años o mayores de esta edad y menores de 24 años que estudien, y los inválidos de cualquier edad, como se consigna en el artículo 8º.8.	Cálculo de sueldos base de pensión. Modificación del sistema de amplificación de las remuneraciones:	En el antiguo sistema previsional, existen regímenes de pensiones en los cuales para los efectos del cálculo de las pensiones, se contemplan sistemas de reajustabilidad de las remuneraciones consideradas en el mismo que no guardan relación con la pérdida de poder adquisitivo de aquéllas.	En efecto, en el régimen del ex-Servicio de Seguro Social la ley Nº 10.383, en su artículo 4º, dispone que las pensiones se deben calcular considerando las remuneraciones imponibles de los cinco años calendario anteriores a la fecha del siniestro y que las correspondientes a los dos años más antiguos deben amplificarse sobre la base de la variación experimentada por el salario medio de subsidios. Para tal efecto, se entiende por salario medio de subsidios el cuociente entre la suma de los salarios diarios que corresponden al primer día de los subsidios concedidos a cada uno de los nuevos beneficiarios de estas prestaciones y el número de dichas personas durante un año calendario. Este cálculo dice relación sólo con los imponentes del ex-Servicio de Seguro Social, los que han disminuido drásticamente a partir de la creación del nuevo sistema de pensiones. Al calcularse este indicador cada vez sobre una menor población y, por ende, sobre menor número de subsidios, se obtienen resultados errados que no permiten que este índice tenga validez como índice representativo del deterioro de las remuneraciones.	Por lo anterior, se propone sustituir el citado indicador por el Índice de Precios al Consumidor, por considerarse éste más apropiado para los fines perseguidos.	Similar situación se presenta en el régimen de la Sección Tripulantes de Naves y Operarios Marítimos de la ex-Caja de Previsión de la Marina Mercante Nacional, contenido en la ley Nº 10.662, por lo que se propone modificar su artículo 6º en el mismo sentido.	A su vez, en el régimen de la ex-Caja de Previsión de Empleados Particulares, la ley Nº 10.475, en su artículo 8º, dispone que las pensiones deben calcularse sobre la base de las últimas 60 remuneraciones imponibles, debiendo amplificarse las 24 más antiguas conforme a la variación del sueldo vital, hoy del ingreso mínimo.	Al respecto, cabe hacer presente que al dictarse la ley Nº 10.475, el sueldo vital se ajustaba en enero de cada año considerando la variación del índice de precios al consumidor del año anterior. En cambio, en la actualidad, el ingreso mínimo -indicador que debe utilizarse en reemplazo del sueldo vital en virtud de la ley Nº 18.018- no está afecto a reajuste automático, sino que se reajusta en las oportunidades y porcentajes que fija la ley acorde con la política laboral y económica del Gobierno.	Por lo expuesto, se propone sustituir en la actualización de las remuneraciones que se consideran para el cálculo de la pensión, la variación del sueldo vital, hoy del ingreso mínimo, por la del índice de precios al consumidor, por considerarlo más apropiado.	Las innovaciones antes expuestas se proponen en los artículos 9º, 10º y 11 de la iniciativa.9.	Modificaciones a la ley Nº 16.744:	En el artículo 12 del proyecto, se contienen modificaciones a la ley Nº 16.744 sobre seguro social contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales concordante con las proposiciones respectivas de la iniciativa, aumentando la edad máxima de las pensiones de orfandad de hasta 23 años a hasta 24 años y reemplazando, en la determinación del cálculo del sueldo base de pensión, la amplificación de las remuneraciones correspondientes mediante el sueldo vital, hoy ingreso mínimo, por la variación del Índice de Precios al Consumidor.	El resto de las modificaciones planteadas inciden en procedimientos administrativos y en la debida relación entre normas de la citada ley y entre ésta y las del decreto con fuerza de ley Nº 44, de 1978, del Ministerio del Trabajo y Previsión Social.10. Uniformidad del plazo para acogerse como imponente voluntario:	En algunos de los regímenes previsionales administrados por el Instituto de Normalización Previsional, se contempla la figura del imponente voluntario. Entre ellos cabe citar los de la ex-Caja Nacional de Empleados Públicos y Periodistas, de la ex-Caja de Previsión de Empleados Particulares, del ex-Servicio de Seguro Social, de la ex-Caja de Retiro y Previsión Social de los Ferrocarriles del Estado, de la ex-Caja de Previsión y Estímulo de los Empleados del Banco del Estado de Chile, de la ex-Caja Bancaria de Pensiones, de la ex-Caja de Retiro y Previsión de los Empleados Municipales de la República y de la ex-Caja de Previsión de la Hípica Nacional.	En cuanto al plazo de que disponen los interesados para acogerse como imponentes voluntarios, cabe señalar que existe gran diversidad en la materia y es así como en la ex-Caja Nacional de Empleados Públicos y Periodistas, respecto de la Sección Empleados Públicos, se contempla un término de 30 días contado desde el cese de los servicios (artículo 16 del decreto con fuerza de ley Nº 1.340 bis, de 1930).	En la Sección Periodistas, en tanto, y conforme lo señalan los artículos 17 y 20 de la ley Nº 10.621, existe un plazo de tres meses, para la Sección Imprentas de Obras, y de un mes, para los fotograbadores, en ambos casos, contado desde el cese de los servicios.	El artículo 30 de la ley Nº 10.475, faculta a los empleados particulares para acogerse como imponentes voluntarios, dentro del plazo de un año, contado desde que dejan de ser imponentes obligatorios.	En el régimen del ex-Servicio de Seguro Social, por su parte, en conformidad a los artículos 2º de la ley Nº 10.383 y 4º del decreto supremo Nº 615, de 1956, reglamentario de dicho cuerpo legal, no se establece un plazo para que sus imponentes se acojan como voluntarios.	Lo mismo ocurre con los artículos 2º y 4º de la ley Nº 3.379 respecto de los imponentes de la ex-Caja de Retiro y Previsión Social de los Ferrocarriles del Estado.	Esta situación se repite en iguales términos en otros regímenes administrados por el Instituto de Normalización Previsional, por lo que se ha estimado necesario y de toda conveniencia uniformar los plazos respectivos a través de la incorporación de un artículo a la ley Nº 18.095, que, a su vez, reguló en términos generales la renta imponible de los imponentes independientes y voluntarios. Al efecto, en el artículo 13 se establece un plazo de 90 días.11. Extensión del plazo de duración de poderes:	El artículo 14 de esta iniciativa, modificatorio del artículo 30 de la ley Nº 11.764, aumenta de 1 a 2 años el plazo de duración de los poderes que se otorguen para cobrar beneficios previsionales, con el objeto de facilitar a los beneficiarios en general la obtención de sus prestaciones a través de apoderados o mandatarios y disminuir la carga de trabajo de los organismos previsionales al atender el otorgamiento y proceso de los poderes de vigencia anual.	El nuevo plazo de 2 años se considera suficiente y recomendable tanto para los pensionados como para los organismos previsionales.12. Finalmente, en los artículos 15 y 16 de la iniciativa en estudio, se precisan los obligados al pago de los beneficios que se conceden y la imputación del gasto fiscal que demande su aplicación durante el presente ejercicio presupuestario.13.	 En cuanto a los artículos transitorios, éstos regulan la situación de los subsidios familiares otorgados con anterioridad a las modificaciones propuestas en este proyecto; a la normativa aplicable a los actuales pensionados por orfandad en relación con la uniformidad de edad que se introduce y a los derechos que les asisten a quienes no son titulares de pensión de orfandad y den cumplimiento a las nuevas edades que se proponen.	En igual sentido, se precisa lo relativo a la incorporación como imponentes voluntarios de quienes hubieren cesado como imponentes obligados y no hubieren ejercido tal opción, en concordancia con el nuevo plazo uniforme que se plantea.III. ARTÍCULOS CALIFICADOS COMO NORMAS ORGÁNICAS CONSTITUCIONALES O DE QUÓRUM CALIFICADO.	En el proyecto que vuestra Comisión informa no existen normas orgánicas constitucionales. Sin embargo, ha estimado que todas sus disposiciones revisten el carácter de normas de quórum calificado por referirse al ejercicio del derecho a la seguridad social, de conformidad con lo dispuesto en el Nº 18 del artículo 19 de la Constitución Política del Estado.IV. ARTÍCULOS DEL PROYECTO DESPACHADO POR LA COMISIÓN QUE DEBAN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA.	Vuestra Comisión estimó que todo el articulado del proyecto en informe debe ser conocido por la Comisión de Hacienda.V. DISCUSIÓN EN GENERAL Y PARTICULAR.	Durante la discusión del proyecto el señor Subsecretario de Previsión Social, don Patricio Tombolini expresó que el proyecto en informe dice relación con el permanente compromiso que tiene el Supremo Gobierno de ir en ayuda de los sectores más necesitados.	Agregó que dentro de las diversas materias contempladas en esta iniciativa legal destaca la ampliación de los subsidios familiares que beneficiará a ciento cuarenta mil jóvenes; el reajuste a las pensiones mínimas de los jubilados mayores de 70 años en un cinco por ciento y el otorgamiento de un bono de invierno de $ 20.000.	Finalmente, manifestó que se corrige una situación de extrema injusticia que afectaba a las viudas de los pensionados del antiguo régimen, a quienes se le descontaban los días de pensión no utilizados por el causante. En este sentido, el proyecto propone que las viudas perciban la pensión del causante hasta el último día del mes en que éste fallece y comiencen a percibir la pensión de sobrevivencia a partir del mes siguiente.	Por su parte, los señores Diputados miembros de la Comisión manifestaron su beneplácito con el proyecto en estudio, ya que viene a otorgar una serie de beneficios a los sectores más pobres de la comunidad, lo que ha sido objeto de un profundo análisis por parte de las Comisiones Unidas de Hacienda y Trabajo de la H. Cámara de Diputados. Sin embargo, no dejaron de mencionar su inquietud sobre la celeridad dada a la tramitación de este proyecto, lo que impidió un tratamiento más técnico y acabado del mismo.	Puesto en votación, fue aprobado en general y en particular por unanimidad.	Asimismo, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 15 del Reglamento de la H. Corporación, se facultó a la Secretaría para corregir los errores formales y de referencia contenidos en el proyecto en informe.VI. SÍNTESIS DE LAS OPINIONES DISIDENTES AL ACUERDO ADOPTADO EN LA VOTACIÓN EN GENERAL.	No hubo opiniones en tal sentido.VII. ARTÍCULOS E INDICACIONES RECHAZADOS O DECLARADOS INADMISIBLES POR LA COMISIÓN.	No existen indicaciones en tal sentido.VIII. TEXTO DEL PROYECTO DE LEY APROBADO POR LA COMISIÓN.	Como consecuencia de todo lo expuesto y por las consideraciones que oportunamente os dará a conocer el señor Diputado Informante, vuestra Comisión de Trabajo y Seguridad Social os recomienda la aprobación del siguiente:PROYECTO DE LEY:	Artículo 1º.- Introdúcense las siguientes modificaciones en la ley Nº 18.020:1.	En el artículo 1º, agrégase el siguiente inciso final, nuevo:	“Los causantes inválidos, en los términos establecidos en el régimen de prestaciones familiares tendrán derecho a que el subsidio que les corresponda sea aumentado al duplo, entendiéndose que, para los efectos de su otorgamiento, equivale a dos subsidios familiares.”2.	En el artículo 2º:a)	Sustitúyese el inciso primero por el siguiente:	“Artículo 2º.- Serán causantes del subsidio familiar los menores hasta los 18 años de edad y los inválidos de cualquier edad, que vivan a expensas del beneficiario, que participen, cuando proceda, en los programas de salud establecidos por el Ministerio de Salud para la atención infantil y que no disfruten de una renta igual o superior al monto del subsidio, cualquiera que sea su origen o procedencia.”b)	Reemplázase el inciso cuarto por el siguiente:	“Respecto de los menores de más de seis años de edad, para tener derecho al subsidio, deberá acreditarse, además, que se encuentra cursando estudios regulares, en los niveles de enseñanza básica, media o superior u otros equivalentes, en establecimientos educacionales del Estado o reconocidos por éste, a menos que se acredite que se encuentra en algunas de las situaciones de excepción que contempla la ley Nº 5.291, de 1930, o que fuere inválido en los términos previstos en el régimen de prestaciones familiares.”3.	Agrégase, en el inciso primero del artículo 3º, después de la expresión “el menor” las palabras “o el inválido”.4.	Reemplázase el inciso segundo del artículo 5º por el siguiente:	“Este beneficio durará tres años.”5.	En el artículo 9º:a)	En el inciso primero, sustitúyese la frase inicial: “El derecho al subsidio”, por “Sin perjuicio de lo dispuesto en el artículo 5º, el derecho al subsidio”.b)	En el inciso primero, suprímese la frase final “salvo el caso previsto en el inciso segundo del artículo 5º.” y sustitúyese la coma (,) que la precede por un punto (.).c)	Intercálase el siguiente inciso tercero, nuevo, pasando los actuales incisos tercero y cuarto a ser cuarto y quinto, respectivamente:	“Si se extinguiere por cumplimiento de los 18 años de edad, el beneficio se pagará hasta el 31 de diciembre del año en que el causante cumpla dicha edad, siempre que se encuentre vigente el plazo de tres años de duración del subsidio.”	Artículo 2º.- Facúltase al Presidente de la República para que, dentro del año 1996, mediante uno o más decretos expedidos por intermedio del Ministerio del Trabajo y Previsión Social, los que deberán llevar, además, las firmas de los Ministros de Hacienda y del Interior, autorice a las municipalidades que determine para conceder, durante ese año, hasta un total de 140.000 nuevos subsidios familiares a personas de escasos recursos de aquellos que se han establecido en conformidad a las leyes Nºs. 18.020 y 18.611. En el o en los decretos mencionados, se fijará el número máximo de beneficios adicionales que la respectiva municipalidad podrá conceder.	En la concesión de los nuevos subsidios a que se refiere este artículo, regirán las modalidades establecidas por las leyes citadas en el inciso anterior, en lo que fuere pertinente.	Artículo 3º.- Concédese, a contar del 1º del mes siguiente al de la publicación de esta ley, un reajuste extraordinario del 5% a las pensiones mínimas de la ley Nº 15.386, que correspondan a pensionados que tengan 70 o más años de edad, a que se refiere el decreto ley Nº 3.360, de 1980.	El reajuste a que se refiere este artículo se aplicará sin perjuicio de los reajustes automáticos que procedan de acuerdo con el artículo 14 del decreto ley Nº 2.448 y con el artículo 2º del decreto ley Nº 2.547, ambos de 1979.	Artículo 4º.- Concédese, por una sola vez en el año 1996, a los pensionados del Instituto de Normalización Previsional, de las Cajas de Previsión y de las Mutualidades de Empleadores de la ley Nº 16.744, cuyas pensiones tengan el carácter de mínimas de los artículos 24, 26 y 27 de la ley Nº 15.386 o del artículo 39 de la ley Nº 10.662, y a los beneficiarios de pensiones asistenciales del decreto ley Nº 869, de 1975, un bono de invierno de $ 20.000, que se pagará en el mes de mayo del referido año, a todos los pensionados antes señalados que al primer día de dicho mes tengan 65 ó más años de edad.	El bono a que se refiere el inciso anterior será de cargo fiscal, no constituirá remuneración o renta para ningún efecto legal y, en consecuencia, no será imponible ni tributable y no estará afecto a descuento alguno.	No tendrán derecho al bono quienes sean titulares de más de una pensión de cualquier régimen previsional o asistencial, incluido el seguro social de la ley Nº 16.744, o de pensiones de gracia.	Artículo 5º.- Concédese, por una sola vez, a los pensionados del Instituto de Normalización Previsional, de las Cajas de Previsión y de las Mutualidades de Empleadores de la ley Nº 16.744, que tengan algunas de estas calidades al 31 de agosto de 1996, un aguinaldo de Fiestas Patrias del año 1996, de $ 6.800, el que se incrementará en $ 3.500 por cada persona que, a la misma fecha, tengan acreditadas como causantes de asignación familiar o maternal, aun cuando no perciban dichos beneficios por aplicación de lo dispuesto en el artículo 1º de la ley Nº 18.987.	En los casos en que las asignaciones familiares las reciba una persona distinta del pensionado, o las habría recibido de no mediar la disposición citada en el inciso precedente, el o los incrementos del aguinaldo deberán pagarse a la persona que perciba o habría percibido las asignaciones.	Asimismo, los beneficiarios de pensiones de sobrevivencia no podrán originar, a la vez, el derecho a los aguinaldos a favor de las personas que perciban asignación familiar causada por ellos. Estas últimas sólo tendrán derecho a los aguinaldos en calidad de pensionadas, como si no percibieren asignación familiar.	Al mismo aguinaldo, con el incremento cuando corresponda, que concede el inciso primero de este artículo, tendrán derecho quienes, al 31 de agosto de 1996, tengan la calidad de beneficiarios de las pensiones asistenciales del decreto ley Nº 869, de 1975; de la ley Nº 19.123 y de las indemnizaciones del artículo 11 de la ley Nº 19.129.	Cada pensionado tendrá derecho sólo a un aguinaldo, aún cuando goce de más de una pensión, y, en el caso de que pueda impetrar el beneficio en su calidad de trabajador afecto al artículo 11 de la ley Nº 19.429, sólo podrá percibir en dicha calidad la cantidad que exceda a la que le corresponda como pensionado. Al efecto, deberá considerarse el total que represente la suma de su remuneración y pensión, líquidas.	Los aguinaldos a que se refiere este artículo no serán imponibles.	Quienes perciban maliciosamente el aguinaldo o el bono que otorga este artículo o el anterior, respectivamente, deberán restituir quintuplicada la cantidad percibida en exceso, sin perjuicio de las sanciones administrativas y penales que pudieren corresponderles.	Artículo 6º.- El Instituto de Normalización Previsional y las Mutualidades de Empleadores de la ley Nº 16.744 pagarán las pensiones, excluidas las de sobrevivencia, hasta el último día del mes del fallecimiento del titular.	Las pensiones de sobrevivencia causadas en los regímenes previsionales administrados por el Instituto de Normalización Previsional y aquellas de la ley Nº 16.744, se devengarán a contar del primer día del mes siguiente al del deceso del causante.	Artículo 7º.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el decreto ley Nº 3.500, de 1980:1.	En el artículo 32, agrégase el siguiente inciso final, nuevo:	“Asimismo, los beneficiarios de pensiones de sobrevivencia podrán transferir el valor de las cuotas de la cuenta individual del afiliado causante, siempre que, existiendo acuerdo de la totalidad de ellos, se dé aviso a la Administradora de Fondos de Pensiones que registre la cuenta, con a lo menos treinta días de anticipación.”2.	Intercálase, en el inciso primero del artículo 53, a continuación de la expresión “pensiones de referencia”, la siguiente: “más la cuota mortuoria”.3.	En el artículo 56:a)	En las letras a) y b) agrégase, después de la expresión “letra a)”, la siguiente: “o b)”, yb)	Elimínanse las letras c) y d), reemplazándose el punto y coma (;) que las antecede por un punto aparte (.).4.	En el inciso sexto del artículo 62:a)	Sustitúyese la expresión “al ciento veinte por ciento” por “al ciento cincuenta por ciento”, yb)	Intercálase, a continuación de la frase “en el artículo siguiente” y antes de la coma (,) que la sigue, la expresión “o del ingreso base cuando se trate de afiliados declarados inválidos”.5.	Reemplázase el artículo 63 por el siguiente:	“Artículo 63.- El promedio de las remuneraciones, a que se refiere el inciso sexto del artículo anterior, será el que resulte de dividir la suma de todas las remuneraciones imponibles percibidas y de las rentas declaradas en los últimos diez años anteriores al mes en que se acogió a pensión de vejez, por el número de meses efectivamente cotizados en dicho período. Si durante dichos años el afiliado hubiere percibido pensiones conforme a un primer dictamen de invalidez, se aplicará lo establecido en el inciso quinto del artículo 57, sin considerar el límite señalado en ese artículo.	Las remuneraciones imponibles percibidas y las rentas declaradas deberán estar debidamente actualizadas de acuerdo con las variaciones experimentadas por el Índice de Precios al Consumidor del Instituto Nacional de Estadísticas entre el último día del mes en que fueron percibidas las remuneraciones o declaradas las rentas y el último día del mes anterior a la fecha a la cual se están actualizando.”.6.	En el artículo 64:a)	Sustitúyese, en el inciso sexto, la expresión “al ciento veinte por ciento” por “al ciento cincuenta por ciento” e intercálase, a continuación de la expresión “artículo 63” y antes de la coma (,) que la sigue, la frase “o del ingreso base cuando se trate de afiliados declarados inválidos”, yb)	Intercálase, entre el inciso quinto y el actual inciso sexto, que pasará a ser séptimo, el siguiente inciso, nuevo:	“En todo caso, el afiliado podrá optar, durante el período de renta temporal, por retirar una suma inferior, como también por que su renta temporal mensual sea ajustada al monto de la pensión mínima que señala el artículo 73.”7.	En el artículo 65:a)	Sustitúyese el inciso sexto por el siguiente:	“Se entenderá por saldo mínimo requerido el capital necesario para pagar, al afiliado y a sus beneficiarios, de acuerdo con los porcentajes establecidos en el artículo 58, una pensión equivalente al setenta por ciento del promedio de remuneraciones a que se refiere el artículo 63 o al setenta por ciento del ingreso base, cuando se trate de afiliados declarados inválidos.”b)	Reemplázase, en el inciso séptimo, la expresión “al ciento veinte por ciento” por “al ciento cincuenta por ciento”.8.	En el artículo 65 bis:a)	Agrégase, en el inciso tercero, después de la expresión “artículo 68” y del punto seguido (.), el siguiente párrafo:	“Asimismo, podrá destinar el saldo para ajustar su pensión al monto de la pensión mínima que señala el artículo 73.”b)	Suprímese, en el inciso cuarto, la parte final que dice “en cuyo caso deberán financiar una pensión total que sea igual o superior al 70% del ingreso base a que se refiere el artículo 57” y sustitúyese la coma (,) que la precede por un punto (.).9.	Sustitúyese, en la letra b) del inciso primero del artículo 68, la expresión “al ciento diez por ciento” por “al ciento cincuenta por ciento”.10. Agrégase, en la letra b) del artículo 77, antes del punto aparte (.) que se reemplaza por una coma (,), lo siguiente: “o tener a lo menos dieciséis meses de cotizaciones si han transcurrido menos de dos años desde que inició labores por primera vez.”.11. Agrégase al artículo 78, antes del punto aparte (.), que se reemplaza por una coma (,), lo siguiente: “o tener a lo menos dieciséis meses de cotizaciones si han transcurrido menos de dos años desde que inició labores por primera vez.”12. Sustitúyese, en el inciso cuarto del artículo 17 transitorio, la expresión “al ciento veinte por ciento” por “al ciento cincuenta por ciento”.	Artículo 8º.- En los regímenes de pensiones administrados por el Instituto de Normalización Previsional, tendrán derecho a la respectiva pensión de orfandad los hijos menores de 18 años de edad y los de dicha edad o mayores y menores de 24 si son estudiantes de cursos regulares de enseñanza básica, media, técnica o superior, y los hijos inválidos de cualquier edad. Ello, sin perjuicio de dar cumplimiento a los demás requisitos legales propios de cada régimen.	Artículo 9º.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el artículo 4º de la ley Nº 10.383:1.	Reemplázase, en los incisos segundo y tercero, la frase “salario medio de subsidios” por “Índice de Precios al Consumidor promedio”.2.	Reemplázase su inciso cuarto por el siguiente:	“Se entiende por Índice de Precios al Consumidor promedio la cifra que resulta de dividir por doce la suma de los Índices de Precios al Consumidor mensuales determinados por el Instituto Nacional de Estadísticas durante el año calendario.”.	Artículo 10.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el artículo 6º de la ley Nº 10.662:1.	Reemplázase, en su inciso tercero, en las dos partes en que aparece, la frase “salario medio de subsidios” por “Índice de Precios al Consumidor promedio”.2.	Sustitúyese su inciso cuarto por el siguiente:	“Se entiende por Índice de Precios al Consumidor promedio la cifra que resulta de dividir por doce la suma de los Índices de Precios al Consumidor mensuales determinados por el Instituto Nacional de Estadísticas durante un año calendario.”	Artículo 11.- Reemplázase, en el inciso segundo del artículo 8º de la ley Nº 10.475, la frase “sueldo vital de Santiago” por “Índice de Precios al Consumidor determinado por el Instituto Nacional de Estadísticas”.	Artículo 12.- Introdúcense las siguientes modificaciones en la ley Nº 16.744:1.	En el inciso cuarto del artículo 16, sustitúyese la oración final “la que resolverá previo informe del Servicio de Salud correspondiente” por la siguiente: “la que para resolver, si lo estima pertinente, podrá solicitar informe del Servicio de Salud correspondiente”.2.	En el inciso primero del artículo 26, intercálase, a continuación de la palabra “pensiones” y antes de la coma (,), lo siguiente: “e indemnizaciones”.3.	En el inciso quinto del artículo 26, reemplázase la frase “sueldo vital escala A) del departamento de Santiago” por “Índice de Precios al Consumidor determinado por el Instituto Nacional de Estadísticas”.4.	En el inciso primero del artículo 30, reemplázase la expresión “8 y 22” por “8, 10, 11, 17, 19 y 22”.5.	En el artículo 47, sustitúyese la expresión numérica “23” por “24”.	Artículo 13.- Agrégase el siguiente artículo 2º bis a la ley Nº 18.095:	“Artículo 2º bis.- Para acogerse como imponente voluntario en los regímenes previsionales administrados por el Instituto de Normalización Previsional que contemplen dicha institución, el interesado deberá presentar la respectiva solicitud dentro del plazo de noventa días, contado desde que deje de ser imponente obligado.”.	Artículo 14.- Sustitúyese, en el inciso primero del artículo 30 de la ley Nº 11.764, la expresión “un año” por “dos años”.	Artículo 15.- Los aguinaldos que concede esta ley, en lo que se refiere a los beneficiarios de pensiones asistenciales del decreto ley Nº 869, de 1975, serán de cargo del Fisco y, respecto de los pensionados del Instituto de Normalización Previsional, de las Cajas de Previsión y de las Mutualidades de Empleadores de la ley Nº 16.744, de cargo de la institución o mutualidad correspondiente. Con todo, el Ministro de Hacienda dispondrá la entrega a dichas entidades de las cantidades necesarias para pagarlos, si no pudieren financiarlos, en todo o en parte, con sus recursos o excedentes.	Artículo 16.- El mayor gasto fiscal que demande la aplicación de esta ley durante 1996 se financiará con cargo al ítem 50-01-03-25-33.104 de la partida presupuestaria Tesoro Público. Para los pagos que correspondan, se podrá poner fondos a disposición con imputación directa a este ítem.Artículos transitorios	Artículo 1º transitorio.- Los subsidios familiares otorgados en conformidad con la ley Nº 18.611, cuyos causantes cumplan 15 años de edad dentro del período de tres años de duración establecido en el artículo 4º de la citada ley, mantendrán su vigencia hasta el término de dicho período siempre que cumplan con los requisitos establecidos en el artículo 2º de la ley Nº 18.020. Igual derecho tendrán quienes hubieran cumplido 15 años de edad durante este año pero con anterioridad a la publicación de esta ley.	Artículo 2º transitorio.- Los subsidios familiares otorgados con anterioridad al 1 de julio de 1987 que se encuentren vigentes y que no hubiesen sido revisados, se extinguirán a partir del día primero del mes siguiente a aquél en que se cumplan 120 días contados desde la publicación de esta ley. Con todo, los titulares de los citados beneficios podrán postular para que se les otorgue subsidio conforme a la legislación vigente.	Artículo 3º transitorio.- No obstante lo dispuesto en el artículo 8º, quienes, a la fecha de entrada en vigencia de esta ley, se encuentren en goce de pensión de orfandad conforme a alguno de los regímenes de pensiones administrados por el Instituto de Normalización Previsional, que contemplaban edades superiores para acceder al beneficio, continuarán percibiéndola conforme a las normas legales vigentes con anterioridad a la fecha indicada.	Artículo 4º transitorio.- Quienes, a la fecha de entrada en vigencia de esta ley, no fueren titulares de pensión de orfandad por exceder las edades máximas establecidas en los respectivos regímenes de pensiones administrados por el Instituto de Normalización Previsional o en el de la ley Nº 16.744, y dieren cumplimiento a los nuevos requisitos de edad previstos en el artículo 8º o en la modificación contenida en el Nº 5 del artículo 12 de esta ley, tendrán derecho a solicitar el beneficio, siempre que reúnan las demás exigencias legales.	En todo caso, la pensión sólo se devengará a partir de la entrada en vigencia de esta ley. 	Artículo 5º transitorio.- Las personas que, con anterioridad a esta ley, hubieran dejado de ser imponentes obligados de regímenes administrados por el Instituto de Normalización Previsional, que no contaban, con plazo para acogerse como imponente voluntario, dispondrán de 90 días a partir de la fecha de publicación de esta ley, para ejercer la opción establecida en el respectivo régimen.	Los interesados respecto de quienes se encontrare corriendo un plazo igual o mayor al establecido en el artículo 2º bis de la ley Nº 18.095, agregado por el artículo 13 de esta ley, para acogerse como imponentes voluntarios en los aludidos regímenes, podrán solicitarlo dentro de los términos contemplados en éstos, los que no podrán exceder de 90 días contados desde la entrada en vigencia de esta ley.	Las personas que hubieran dejado de ser imponentes obligados de regímenes previsionales que contemplaban plazos inferiores a 90 días para acogerse como imponentes voluntarios y respecto de las cuales no hubiese vencido el respectivo plazo, podrán acogerse como tales dentro de 90 días contados desde la fecha en que dejaron de estar obligatoriamente afectos al régimen de que se trate.	Artículo 6º transitorio.- Las solicitudes de pensiones de invalidez, conforme a un primer o segundo dictamen; de pensión de sobrevivencia causadas durante la afiliación activa; de pensión de vejez anticipada y de retiro de excedentes de libre disposición que se encuentren en tramitación a la fecha de publicación de esta ley, continuarán rigiéndose por las normas vigentes a la fecha de su presentación.	Artículo 7º transitorio.- Tendrán derecho a garantía estatal de pensión mínima aquellos afiliados pensionados por invalidez o beneficiarios de pensión de sobrevivencia, cuyas pensiones se hubieran devengado antes de la fecha de entrada en vigencia de las modificaciones que los números 10 y 11 del artículo 7º de esta ley introducen al decreto ley Nº 3.500, de 1980, que cumplan con los requisitos señalados en la letra b) del artículo 77 ó 78 del citado cuerpo legal, modificados por esta ley y que no gocen de esta garantía. Este beneficio se devengará a contar de la fecha de publicación de esta ley.-o-	SE DESIGNÓ DIPUTADO INFORMANTE A DON RUBÉN GAJARDO CHACÓN.	SALA DE LA COMISIÓN, a 13 de marzo de 1996.	Acordado en sesión de fecha 13 de marzo de presente año, con asistencia de los señores Ascencio, don Gabriel; Fantuzzi, don Ángel; Galilea, don José Antonio; Gajardo, don Rubén; Muñoz, don Pedro; Navarro, don Alejandro; Paya, don Darío; Prochelle, doña Marina; Salas, don Edmundo, y Seguel, don Rodolfo.	(Fdo.): Jacqueline Peillard García, Secretaria Accidental de la Comisión.”3.	Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto de ley que extiende el subsidio familiar, concede reajuste y bonificaciones a los pensionados que indica y modifica las normas de seguridad social que señala. (boletín Nº 1815-13).“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Hacienda pasa a informaros el proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional y conforme a lo dispuesto en los artículos 220 y siguientes del Reglamento de la Corporación.	La iniciativa tiene su origen en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República, calificada de “suma” urgencia para su tramitación legislativa.	Asistieron a la Comisión durante el estudio del proyecto el señor Patricio Tombolini, Subsecretario de Previsión Social, y las señoras Eliana Quiroga y Eliana Cisternas, asesoras de la Superintendencia de Seguridad Social y de la Superintendencia de Administradoras de Fondos de Pensiones. Además, estuvo presente el señor Álvaro Contreras, asesor de la Superintendencia de AFP.	Concurrieron también a la Comisión, especialmente invitados, los señores representantes de CUPEMCHI, encabezados por su Presidente don Humberto Saavedra y de la CUPYM, señores Ernesto Campos y Sergio Bustos, Primer Vicepresidente y Secretario General, respectivamente.	El propósito de la iniciativa consiste en extender el subsidio familiar, conceder un reajuste extraordinario y bonificaciones a los pensionados contemplados en el proyecto e introducir modificaciones a diversas normas de seguridad social, a fin de adecuarlas para un mejor cumplimiento de sus objetivos.	Los representantes de los trabajadores estuvieron, en general, de acuerdo con la iniciativa; sin embargo, estimaron que el bono de invierno debía otorgarse a todos los jubilados, pensionados y montepiadas; así como, que el reajuste del 5% a las pensiones fuera a contar del primero de enero de este año.	El informe financiero remitido por la Dirección de Presupuestos plantea que la iniciativa presenta los siguientes costos estimados anuales por tipo de beneficio:	-Mills. $ Anuales1.- 140.000 nuevos subsidios familiares	3.763,22.- Reajuste 5% pensiones mínimas pensionados de 70 o más años	6.700,03.- Aguinaldo de Fiestas Patrias 1996	10.650,04.- Bono de invierno	11.000,05.- Pago pensión hasta último día del mes de fallecimiento	815,06.- Extensión pensión de orfandad 	300,0	La Comisión de Trabajo y Seguridad Social dispuso en su informe que esta Comisión tomara conocimiento de la totalidad del proyecto aprobado por ella.	En relación con la discusión particular del articulado, cabe hacer presente lo siguiente:	En el artículo 1º se modifica la ley Nº 18.020, que establece el subsidio familiar para personas de escasos recursos y modifica normas que indica, en los términos siguientes:	Por el numeral 1, se agrega un inciso final en el artículo 1º que extiende el subsidio a los causantes inválidos carentes de recursos, cualquiera sea su edad, estableciéndose que tendrán derecho a que el beneficio sea aumentado al doble.	Por el numeral 2, se sustituye el inciso primero del artículo 2º, uniformándose la edad hasta la cual se puede acceder al subsidio familiar, fijándola en 18 años. Se sustituye el inciso cuarto relativo a los requisitos para tener derecho al subsidio por los menores de más de seis años.	Por el numeral 3, se agrega en el inciso primero del artículo 3º, después de la expresión “el menor” las palabras “o el inválido”.	Por el numeral 4, se reemplaza el inciso segundo del artículo 5º, por el siguiente: “Este beneficio durará tres años.”.	Por el numeral 5, se introducen diversas modificaciones de adecuación en el artículo 9º.	Puesto en votación este artículo fue aprobado por unanimidad.	En el artículo 2º se establece un procedimiento para otorgar las autorizaciones de concesión a las municipalidades de 140.000 nuevos subsidios familiares.	Se hizo presente en la Comisión que esta modalidad especial de asignación de cupos de subsidios familiares para 1996, mediante decretos ministeriales, estaría disminuyendo las facultades del gobierno regional en la materia.	Puesto en votación el artículo 2º fue rechazado por 2 votos a favor, 5 votos en contra y 2 abstenciones.	En el artículo 3º se concede un reajuste de 5% a las pensiones mínimas de aquellos pensionados que tengan 70 o más años de edad, originadas en regímenes previsionales de carácter contributivo, a contar del 1º del mes siguiente al de publicación del proyecto como ley.	En el debate de esta disposición se consideraron los argumentos que habría tenido el Ejecutivo para no disponer su otorgamiento a contar del 1º de enero de este año, así como los antecedentes que hacen justificable que el beneficio se conceda con efecto retroactivo.	La Comisión acordó posponer una decisión al respecto hasta contar con una proposición del Ejecutivo que acoja los planteamientos en ella expuestos, lo cual tendría lugar en una próxima sesión a efectuarse el día de mañana.	En el artículo 4º se establece un bono de invierno de $ 20.000 que se pagará en el mes de mayo próximo, a todos los pensionados que señala, mayores de 65 años.	En el inciso segundo, se señala que el bono será de cargo fiscal y no constituirá remuneración o renta para ningún efecto legal.	En el inciso tercero, se dispone que no tendrán derecho al referido bono quienes sean titulares de más de una pensión.	Se precisó a este respecto por el señor Subsecretario de Previsión Social que el beneficio del bono de invierno será de cargo fiscal, aún tratándose de las pensiones que sean de responsabilidad de las mutualidades.	Se discutió asimismo la razón que habría para no incluir a los pensionados de las AFP en este beneficio, señalándose que constituye un compromiso de S.E. el Presidente de la República inserto en el mejoramiento de la situación de los pensionados de la tercera edad de escasos recursos.	Puesto en votación este artículo fue aprobado por 9 votos a favor y una abstención.	En el artículo 5º se concede a los pensionados del antiguo sistema previsional y del régimen de pensiones asistenciales un aguinaldo de Fiestas Patrias de $ 6.800 para cada pensionado, el que se incrementará en $ 3.500 por cada persona que, a la fecha indicada, tenga acreditada como causante de asignación familiar.	Sobre este particular, se discutió en la Comisión la idea de focalizar este beneficio en las rentas inferiores, suprimiéndolo respecto de las superiores como se ha hecho en la asignación familiar.	Puesto en votación este artículo, fue aprobado por 8 votos a favor y una abstención.	En el artículo 6º se establece el derecho al pago de las pensiones que señala, hasta el último día del mes del fallecimiento del pensionado. Si la pensión no fuere cobrada se pagará por el mes completo a la sucesión respectiva.	Puesto en votación este artículo, fue aprobado por unanimidad.	En el artículo 7º se contienen diversas modificaciones al decreto ley Nº 3.500, de 1980, relativas a traspasos, afiliados cubiertos por el seguro de invalidez y sobrevivencia, entre otras.	En relación con el numeral 10 se planteó en la Comisión la idea, que contó con amplio apoyo de la Comisión, de agregar como condición a la propuesta del Mensaje la frase: “siempre que la invalidez no sea por causa preexistente.”, materia que el Ejecutivo se comprometió a estudiar durante la tramitación del proyecto.	Puesto en votación el artículo 7º, fue aprobado por unanimidad.	En el artículo 8º se uniforma el requisito de edad para todas las pensiones de orfandad.	Puesto en votación este artículo, fue aprobado por unanimidad.	En los artículos 9º, 10 y 11 del proyecto se modifica el sistema de amplificación de las remuneraciones para efectos del cálculo de los sueldos base de pensión, sustituyendo el indicador del ingreso mínimo por el índice de precios al consumidor.	Puestos en votación estos artículos, fueron aprobados por unanimidad.	En el artículo 12 se contienen modificaciones a la ley Nº 16.744 sobre seguro social contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales, aumentando la edad máxima de las pensiones de orfandad de hasta 23 años a hasta 24 años y reemplazando el ingreso mínimo por el IPC como indicador, entre otras.	Puesto en votación este artículo, fue aprobado por unanimidad.	En el artículo 13 se agrega un artículo 2º bis a la ley Nº 18.095 que uniforma los plazos en 90 días desde que deje de ser imponente obligado para acogerse a los regímenes previsionales del INP como imponente voluntario.	Puesto en votación este artículo, fue aprobado por 2 votos a favor y 5 abstenciones.	En el artículo 14 se aumenta de 1 a 2 años el plazo de duración de los poderes que se otorguen para cobrar beneficios previsionales.	Puesto en votación este artículo, fue aprobado por unanimidad.	En los artículos 15 y 16 se precisan los obligados al pago de los beneficios que se conceden y la imputación del gasto fiscal que demande su aplicación durante el presente ejercicio presupuestario.	Puestos en votación estos artículos, fueron aprobados por unanimidad.	En los artículos 1º al 7º transitorios se regulan materias relacionadas a los subsidios familiares otorgados con anterioridad a las modificaciones propuestas en el proyecto; a la normativa aplicable a los actuales pensionados por orfandad en relación con las modificaciones propuestas por el proyecto, entre otras situaciones de adecuación en el tiempo.	Los artículos 1º, 3º, 4º, 5º, 6º y 7º transitorios fueron aprobados por unanimidad. El artículo 2º transitorio lo fue por 4 votos a favor y una abstención.	En el artículo 3º transitorio se presentó una indicación por el Diputado señor Ascencio, para agregar el siguiente inciso:	“Igual derecho tendrán aquellas personas que, no encontrándose en goce de pensión de orfandad hubieren solicitado este beneficio con anterioridad a la vigencia de esta ley.”.CONSTANCIAS1.	Fue rechazado el artículo 2º del proyecto.2.	Fue declarada inadmisible la siguiente indicación del Diputado señor Ascencio:	-Para agregar el siguiente inciso al artículo 3º transitorio:	“Igual derecho tendrán aquellas personas que, no encontrándose en goce de pensión de orfandad hubieren solicitado este beneficio con anterioridad a la vigencia de esta ley.”.	SALA DE LA COMISIÓN, a 20 de marzo de 1996.	Acordado en sesiones de fechas 19 y 20 de marzo de 1996, con la asistencia de los Diputados señores Montes, don Carlos (Presidente); Alvarado, don Claudio; Arancibia, don Armando; Ascencio, don Gabriel; García, don José; Jocelyn-Holt, don Tomás; Jürgensen, don Harry; Kuschel, don Carlos Ignacio; Orpis, don Jaime; Palma, don Andrés; Rebolledo, señora Romy; Sabag, don Hosain, y Schaulsohn, don Jorge.	Se designó Diputado Informante al señor ARANCIBIA, don ARMANDO.	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Secretario de la Comisión.”</DOCUMENTOS_CUENTA>
    
  </SESION>
</BOLETINXML>