<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="63" FECHA_INICIO="03-04-2003 10:37:00" FECHA_TERMINO="03-04-2003 13:27:00" TIPO="ORDINARIA">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 348ª, EXTRAORDINARIASesión 63ª, en jueves 3 de abril de 2003(Ordinaria, de 10.37 a 13.27 horas)		Presidencia de la señora Allende Bussi, doña Isabel,		y del señor Salas de la Fuente, don Edmundo.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		8	II.	Apertura de la sesión		11	III.	Actas		11	IV.	Cuenta		11	-	Remisión de proyecto de acuerdo a Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones		11	-	Autorización a Comisiones para sesionar simultáneamente con la Sala		11	-	Acuerdo para votar proyectos de la Tabla		12	V.	Orden del Día. 	-	Fijación de subvención pro retención de alumnos y adecuación de normas sobre remuneraciones de los docentes. Proposición de la Comisión Mixta		12	-	Eliminación de anotaciones en el registro de vehículos motorizados. Modificación de la ley de Tránsito. Tercer trámite constitucional		20	VI.	Proyectos de acuerdo		26	-	Antecedentes sobre detenciones masivas en Cuba		27	-	Protesta ante gobierno peruano por hechos acaecidos en Arica		29	VII.	Incidentes. 	-	Entrega de inmueble para discapacitados en Chillán. Oficios		31	-	Reestructuración en la planta de inspectores y fiscalizadores de la Dirección del Trabajo. Oficio		32	-	Respuesta a proyecto de acuerdo en apoyo al fútbol rural. Oficio		33	-	Reconocimiento a labor desarrollada por trabajadores de la Empresa Nacional de Minería. Oficios		33	-	Solución a problemas de atención de salud en comuna de Combarbalá. Oficio		33	-	Mejoramiento de infraestructura de hospitales de Chimbarongo y San Vicente de Tagua Tagua. Oficios		35	-	Investigación sobre fondos enviados a bomberos de Pencahue. Oficios		36	-	Antecedentes sobre situación de la industria azucarera nacional. Oficio		37	-	Reconocimiento a la labor realizada en hospital de La Calera. Oficios		38	-	Antecedentes sobre disminución de villorrios por los servicios de vivienda. Oficios		38	-	Información sobre centros de acopio lechero. Programas de mejoramiento de barrios y prestaciones de seguridad social en la Décima Región. Oficios		41Pág.	VIII.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Informe de la Comisión Mixta recaído en el proyecto que modifica el DFL N° 2, de educación, de 1998, creando una subvención educacional pro retención de alumnos y establece otras normas relativas a las remuneraciones de los profesionales de la educación (boletín N° 3190-04)		42	2.	Segundo informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto que establece normas para flexibilizar el uso del permiso maternal (boletín N° 1309-13)		52	3.	Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto que establece normas para flexibilizar el uso del permiso maternal (boletín N° 1309-13)		57	4.	Moción de los diputados señores Kuschel y Bertolino que modifica el Código de Procedimiento Penal y el Código Procesal Penal facilitando la actuación preventiva de la policía frente a delincuentes peligrosos (boletín N° 3212-07)		59	5.	Moción de los diputados señores Leal; Accorsi; Ceroni, y de la diputada señora Soto, doña Laura, que modifica el Código Penal y la ley N° 18.045, de mercado de valores, agravando las penas de los delitos económicos cometidos por funcionarios públicos y delitos cometidos por privados contra el patrimonio del Estado o el sistema financiero (boletín N° 3213-07)		61	IX.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Comunicaciones:-Del Jefe de Bancada de la Unión Demócrata Independiente por que informa la integración, por semestres, de los diputados que conformarán la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana:a)	11 de marzo 2003 a 11 de marzo 2004: Primer semestre los diputados señores Leay; Masferrer y Moreira; Segundo semestre los diputados señores Ibáñez; Masferrer y Moreira; b)	11 de marzo 2005 a 11 de marzo 2006: Primer semestre los diputados señores Ibáñez; Leay y Masferrer; Segundo semestre los diputados señores Ibáñez; Leay y Moreira. -Del Jefe de Bancada de la Unión Demócrata Independiente por la cual informa la constitución de cuatro Comités Parlamentarios integrados de la siguiente manera: a)	Primer Comité: Jefe, diputado señor Álvarez; Subjefe, diputado señor Moreira, y lo conforman, además, los diputados señores Pérez, don Ramón; Masferrer; Bauer; Barros; Prieto; Urrutia y Egaña; b)	Segundo Comité: Jefe, diputado señor Recondo; Subjefe, diputados señor Alvarado, y está integrado por los diputados señores Norambuena; Von Múhlenbrock; Hernández; Varela; diputada señora Cristi y diputados señores Salaberry y Kast; c)	Tercer Comité: Jefe, diputado señor Ulloa; Subjefe, diputado señor Leay, y lo componen los diputados señores Uriarte; Díaz; Dittborn; Correa; Ibáñez; Rojas y Longueira; d)	Cuarto Comité: Jefe, Diputado señor Forni; Subjefe, diputada señora Cubillos, y lo constituyen los diputados señores Escobar; Diputada señora González; diputados señores Melero; Molina; Paya; García-Huidobro y Pérez, don Víctor. Hace presente, además, que solicita que se deja sin efecto el Comité Mixto formado con la Bancada de Diputados de Renovación Nacional. 	2.	Oficios: -De la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo por el cual solicita el asentimiento de la Corporación para que el Proyecto de Acuerdo N° 186, que ordena "investigar las millonarias pérdidas debidas al uso del crédito fiscal y del IVA diferido aplicado en la compraventa de bienes de capital para el transporte público de pasajeros que sufre el Fisco chileno, tomando conocimiento de las gestiones desarrolladas por los servicios públicos que han conocido el tema", sea enviado a la Comisión de obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones por corresponderle según la materia. -De la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente por el cual comunica que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235, del Reglamento de la Corporación, eligió como Presidente al diputado señor Espinoza. -De la Comisión Especial de Drogas por el cual comunica que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, eligió como Presidente al diputado señor Pérez, don Aníbal. -De la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social por el cual comunica que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, eligió como Presidenta a la diputada señora Caraball. doña Eliana. -De la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social por el cual solicita el acuerdo de la Corporación para sesionar simultáneamente con la Sala el martes 8 de abril en curso, a contar de las 18,30 horas, para analizar el proyecto que establece plazos para el procedimiento administrativo y regula el silencio administrativo (boletín N° 2594-06) (S).-De la Comisión de Hacienda por el cual solicita el acuerdo de la Corporación para sesionar el día miércoles 9 de abril en curso, de 11.30 a 12.30 horas para recibir a una Misión de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico. Contraloría General de la República-Del diputado señor Ramón Pérez, investigación y pronunciamiento sobre procedimientos empleados por el Banco Estado para firmar convenios con algunos notarios de la Región Metropolitana.-Del diputado señor García-Huidobro, investigación contratos de obras viales Sexta Región, a cargo del Ministerio de Obras Públicas.Ministerio del Interior-Del diputado señor Pedro Muñoz, considerar en la elaboración de futuros presupuestos ítem especial para financiar subsidio al gas para la Región de Magallanes.-Del diputado señor Jaramillo, situación que afecta a comunidades indígenas de la provincia de Osorno pro remate del Fundo La Barra. -Del diputado señor Sánchez, proceso judicial para esclarecer la muerte de varios jóvenes en la Región de Aisén.Ministerio de Justicia-Del diputado señor Delmastro, sumarios realizados en Gendarmería de Chile, Décima Región, en los últimos tres años.Ministerio de Defensa Nacional-Del diputado señor Kuschel, medidas que se han tomado para evitar los asaltos a buques y naves pesqueras en aguas interiores y en alta mar. -Del diputado señor Navarro, resultados de muestras realizadas en el sector de Caleta Lenga, comuna Talcahuano. -Del diputado señor Pablo Galilea, antecedentes relativos a la Comisión Nacional sobre Fronteras Interiores al Desarrollo Nacional. -De la diputada señora Soto, problemas de termitas existente en el edificio Armada de Chile de Valparaíso. Ministerio de Obras Públicas-Del diputado señor Mulet, obras realizadas y futuras en el camino Carrizalillo-Caleta Chañaral y sobre reparación del camino principal, Tercera Región. -Del diputado señor Kuschel, proyectos de agua potable rural en ejecución, sus montos y fecha de término, así como los proyectos futuros; estado de avance de los proyectos de agua potable en Panitao, Quillaipe y Alto Pelluco, Décima Región.-Del diputado señor Martínez, proyecto de riego Laja-Diguillín, Octava Región. -Del diputado señor Monckeberg, inundaciones de riberanos del río Laja, en camino Salto del Laja a Pangal, Octava Región. -Del diputado señor Bauer, diversas situaciones relativas a la Aduana del Paso Fronterizo Los Libertadores. -Del diputado señor Álvarez-Salamanca, modificación de la construcción de desagües en camino San Clemente-Mariposa. -Del diputado señor Delmastro, trámites de expropiación de inmueble en comuna de Máfil. -Del diputado señor Felipe Letelier, pavimentación del tramo de acceso a la capital comunal de San Fabián de Alico, Octava Región. -Del diputado señor Sánchez, mallas de protección para sector El Farellón en Puerto Aisén, e instalación de barreras viales en el borde del río Manuales, Undécima Región. -Del diputado señor Jaramillo, reparación puente Malihue sobre río San Pedro, comuna de Los Lagos. Ministerio del Trabajo y Previsión Social-Del diputado señor Espinoza, estadísticas de enfermedades laborales derivadas de factores de origen externo década 1990.2000. -Del diputado señor Navarro, cumplimiento de legislación laboral y de higiene y seguridad por parte de la empresa Sociedad Maderera e Industrial Las Lumas Ltda. Ministerio de Salud-Del diputado señor Kuschel, lista de espera en el Hospital de Puerto Montt. Municipalidad de Calbuco-Del diputado señor Kuschel, estado de avance de mejoramiento de diversos caminos. Municipalidades de San Felipe, Santo Domingo, Curepto, Alto del Carmen, Porvenir, Talca, Purén, San Rafael, Pirque, Las Condes, Lampa, Buin, Diego de Almagro, Huechuraba, Quilleco, Chañaral, Retiro, San Carlos, Ranquil, Cabildo, Colbún, Ninhue, San Ignacio, Nueva Imperial, Toltén, Victoria, Chillán, Laja, La Reina, Cerrillos, Llay-Llay y Valdivia-Del diputado señor Kuschel, inversiones en los mercados de capitales. Fiscal Nacional del Ministerio Público-Del diputado señor Araya, cantidad de delitos violentos y contra la propiedad en la comuna de Antofagasta. Banco Central de Chile-Del diputado señor Pablo Galilea, estadísticas de exportación de carnes de conejo o liebre.Universidad de Chile-De la diputada señora Saa, resultados de las pruebas de selección a la educación superior. </INDICE>
    
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (97)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	IND	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Delmastro Naso, Roberto	IND-RN	IX	53Díaz Del Río, Eduardo	UDI	IX	51Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32González Román, Rosa	UDI	I	1González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Ibáñez Santa María, Gonzalo	IND-UDI	V	14Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	17Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Martínez Labbé, Rosauro	IND-RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Mella Gajardo, María Eugenia	PDC	V	10Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paredes Fierro, Iván	IND-PS	I	1Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Opazo, Ramón	IND-UDI	I	2Pérez San Martín, Lily	RN	RM	26Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47Prieto Lorca, Pablo	IND-UDI	VII	37Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND-PDC	VI	34Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Soto González, Laura	PPD	V	13Tapia Martínez, Boris	PDC	VII	36Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	ILE	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	ILC	VII	40Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Varela Herrera, Mario	UDI	RM	20Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	ILC	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8-</ASISTENCIA>
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.37 horas.	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- El acta de la sesión 58ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 59ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<OTRO><TITULO>REMISIÓN DE PROYECTO DE ACUERDO A COMISIÓN DE OBRAS PÚBLICAS, TRANSPORTES Y TELECOMUNICACIONES.</TITULO>	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Si le parece a la Sala, se accederá a la solicitud de la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo para que el proyecto de acuerdo Nº 186, que ordena investigar las millonarias pérdidas que sufre el fisco debido al uso del crédito fiscal y del IVA diferido aplicado en la compraventa de bienes de capital para el transporte público de pasajeros, sea enviado a la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, por tratarse de materias de su competencia, a fin de que tome conocimiento de las gestiones desarrolladas por los servicios públicos que han conocido sobre el tema.	Acordado.	El señor GALILEA (don Pablo).- Señora Presidenta, pido la palabra.	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor GALILEA (don Pablo).- Señora Presidenta, solicito que suspenda la sesión por cinco minutos para celebrar reunión de Comités.</OTRO>	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Se suspende la sesión y cito a reunión de Comités.	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<OTRO><TITULO>AUTORIZACIÓN A COMISIONES PARA SESIONAR SIMULTÁNEAMENTE CON LA SALA.</TITULO>	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Continúa la sesión.	Si le parece a la Sala, se accederá a la petición de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social para sesionar simultáneamente con la Sala el martes 8 de abril próximo, a contar de las 18.00 horas, para analizar el proyecto que establece plazos para el procedimiento administrativo y que regula el silencio administrativo.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	Asimismo, la Comisión de Hacienda solicita autorización para sesionar, simultáneamente con la Sala, el miércoles 9 de abril en curso, de 11.30 a 12.30 horas, con el objeto de recibir la misión de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico e intercambiar opiniones en el marco de la investigación que dicha entidad realiza sobre la economía chilena.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</OTRO><OTRO><TITULO>ACUERDO PARA VOTAR PROYECTOS DE LA TABLA.</TITULO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- Señores diputados, como la Comisión investigadora de Inverlink está autorizada para sesionar simultáneamente con la Sala, solicito la unanimidad para votar los proyectos al término del Orden del Día, es decir, a las 12.30.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</OTRO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="3190-04">FIJACIÓN DE SUBVENCIÓN PRO RETENCIÓN DE ALUMNOS Y ADECUACIÓN DE NORMAS SOBRE REMUNERACIONES DE LOS DOCENTES. Proposición de la Comisión Mixta.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Corresponde conocer la proposición de la Comisión Mixta recaído en el proyecto de ley que modifica el decreto con fuerza de ley Nº 2, de Educación, de 1998, crea una subvención educacional pro retención de alumnos y establece normas relativas a las remuneraciones de los profesionales de la Educación.	Antecedentes:	-Informe de la Comisión Mixta, boletín Nº 3190-04. Documentos de la Cuenta Nº 1, de esta sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Manuel Rojas.	El señor ROJAS.- Señora Presidenta, nos parece bastante importante que la Sala apruebe la proposición de la Comisión Mixta, ya que acoge lo acordado por la Cámara de Diputados.	La subvención pro retención escolar, que se va a entregar en abril de cada año, va asociada a varios proyectos, como el que se aprobó ayer, que establece la obligatoriedad y gratuidad de la educación media. Además, por cierto, va a permitir disminuir la deserción escolar.	Sin embargo, es preciso evaluar y fiscalizar el proceso que impulsa el Gobierno, de manera de saber cómo funcionan los proyectos y programas.	Frente a las discrepancias entre que la subvención se entregue a los sostenedores o a las familias, reitero que debe ser un incentivo para aquellos establecimientos educacionales que albergan a los niños vulnerables, que en casi un ochenta por ciento son colegios municipales, con el agregado de que deben incentivar, además, a los profesores.		He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Germán Becker.	El señor BECKER.- Señor Presidente, todos sabemos la importancia de la subvención pro retención, máxime si ayer se aprobó el proyecto que establece la obligatoriedad y gratuidad de doce años de educación.	Dicha subvención será de 480 mil pesos para los sostenedores que logren retener a alumnos provenientes del programa Chile Solidario -de alrededor de 206 mil familias-, que, por lo demás, son los que más desertan de la educación, especialmente de la enseñanza media. Por eso, los recursos se entregarán desde 7º básico hasta 4 medio, incrementándose cada año.	El Senado había rechazado la parte que se refiere a la subvención pro retención. Sin embargo, ayer en la Comisión Mixta, por unanimidad, con la participación de cinco senadores y cinco diputados, se aprobó el proyecto que había despachado la Cámara. Por lo tanto, debe aceptarse sin más trámite su proposición.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Sergio Correa.	El señor CORREA.- Señor Presidente, seré muy breve, porque está todo dicho por parte de los diputados que me antecedieron.	El pronunciamiento de la Comisión Mixta fue unánime, considerando que se trata de un subsidio a la demanda. Es decir, el proyecto va por el camino correcto y los sostenedores recibirán la subvención del Estado.	Ayer en la mañana se aprobó el proyecto que establece la obligatoriedad y gratuidad de doce años de estudio, tanto de enseñanza básica como media. Ahora, interesa implementar el sistema para que esto sea una realidad. No se saca nada con lo anterior si no se otorgan los recursos.	El sistema se implementará a través del programa Chile Solidario, con el objeto de permitir la retención de los alumnos.	Por eso, vamos a votar favorablemente la propuesta de la Comisión Mixta.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Olivares, Carlos" DIPUTADOValue="878">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Olivares.	El señor OLIVARES.- Señor Presidente, en nombre de la bancada Demócrata Cristiana, anuncio que aprobaremos con mucho entusiasmo la proposición de que se trata, por cuanto apunta directamente a uno de los grandes problemas que tiene la educación: la deserción de jóvenes vulnerables desde el punto de vista social. Mediante un estímulo se pretende que ellos se mantengan durante el año en clases.	Además, el proyecto de ley establece un sueldo mínimo para los profesionales de la educación, a partir del 1 de febrero de este año, de 413 mil 190 pesos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rojas.	El señor ROJAS.- Señor Presidente, como esta sesión está siendo transmitida por el canal de la Cámara de Diputados y, a lo mejor, los profesores que nos están viendo pueden interpretar equivocadamente lo que se acaba de decir, como ya ocurrió con un anuncio publicitario respecto de la renta mínima nacional, hay que precisar que se aumenta en 3 por ciento, correspondiente al reajuste del período pasado, y sobre la base de las cuarenta y cuatro horas cronológicas semanales. Por lo tanto, no se aumenta la remuneración de todos los profesores, sino sólo la de aquellos que desempeñan esa jornada.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alejandro Navarro.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, todo lo que vaya en beneficio de la calidad de la educación pública y, en general, de la educación, sin duda debe ser materia de gran acogida por parte del Congreso y de la ciudadanía. 	El informe de la Comisión Mixta es bastante revelador, y, sin duda, el Partido Socialista concurrirá con su voto favorable. Sin embargo, es necesario decir a los señores diputados que, de su lectura, se concluye en que hay aspectos del sistema que tendrán que ser fortalecidos. El senador Parra, cuya posición en esta materia comparto ampliamente, sostuvo que la cobertura del ciento por ciento en la educación básica y del 97 por ciento en la educación media es, claramente, un logro educacional altísimo, pero que, no obstante, constituye un incentivo para la competencia, esto es, la creación de más establecimientos educacionales, lo que está trayendo como consecuencia que los municipios cada día pierdan más matrículas. Es decir, el hecho de que el sector privado pueda jugar un rol más activo en el ámbito de la educación, si bien podría contribuir a mejorarla, está jugando en contra de muchos estudiantes y de municipios de escasos recursos que deben soportar la competencia de cadenas nacionales de sostenedores que han hecho de la educación un buen negocio.	Por consiguiente, el establecimiento de esta subvención en la educación, en que el Estado deberá entregar millones y millones de pesos, hace necesario ver hasta qué punto es beneficiosa esta apertura en la creación de nuevos establecimientos de educación básica y media, problema que también se da en la educación superior. En el país hay más de sesenta universidades, y los institutos profesionales proliferan cada día, pero con dudosa calidad.	Si no existiera una adecuada fiscalización -afortunadamente, tanto los diputados como los senadores integrantes de la Comisión Mixta así lo entienden-, el objetivo primordial y los principios que inspiran proyectos como éste, se van a desvirtuar y todo puede revertirse y llevar a un fracaso; es decir, a que el proceso de esta iniciativa, que tiene por finalidad que los jóvenes continúen en el establecimiento y sean promovidos al curso superior, no se cumpla. Por ejemplo, en cuanto a la asistencia, como consecuencia de la fiscalización del Ministerio respecto de la aplicación de la unidad de subvención, se ha descubierto que, en algunos establecimientos, muchos alumnos no van a clases, ya sea debido a la lluvia o a la marginalidad, pero los libros son alterados y se les hace aparecer como asistentes.	La incorporación del concepto de promoción al curso superior nos va a llevar, ineludiblemente, a que, en la práctica, no tengamos repitientes. Es un debate técnico-pedagógico que debemos tener y que está abierto en el mundo educacional entre los profesores, particularmente entre quienes deben evaluar si un alumno está apto o no para pasar al curso superior. Porque, muchas veces, la reprobación de un ramo no está sujeta a la maduración psicológica o a la capacidad cognitiva que el alumno haya desarrollado; por el contrario, con un adecuado reforzamiento puede alcanzar el mismo nivel que sus compañeros y ser promovido al curso superior. Sin embargo, la norma sólo establece un incentivo para la promoción al curso superior, y en ello, sin duda, está el germen oculto que, en definitiva, hará que los profesores van a sentir la presión de los sostenedores para promover de curso a todos los estudiantes. Eso ocurre hoy, y en muchas oportunidades se hacen gestiones para que los estudiantes, a veces sin ninguna justificación ética, social y económica, sean promovidos, presionando la conciencia de los profesores y estableciendo un punto de desequilibrio, de discriminación, porque muchos estudiantes que han trabajado y estudiado se encuentran con que, al término del año escolar, el premio también lo recibe quien no ha hecho ningún esfuerzo ni ha estudiado, pero que igualmente es promovido.	En este sentido, el Ministerio de Educación y las secretarías regionales ministeriales nos deben ofrecer, a corto plazo, un programa de fiscalización que permita el uso adecuado de este instrumento a la obtención de los resultados deseados sin que se desvirtúe su objetivo. Esto es igual que el arbolito que crece sin una guía: si el primer año no adquiere suficiente firmeza, su crecimiento comenzará a desvirtuarse.	No tuve oportunidad de escuchar en su momento a la entonces ministra de Educación, Mariana Aylwin. Esta materia se viene debatiendo desde hace un tiempo y es muy importante.	Con motivo del establecimiento de este incentivo, que persigue alcanzar los objetivos señalados, debe tenerse en vista otro elemento que puede ser distorsionador. Aquí no estamos hablando de un tema económico, sino de un ciclo educacional, en el cual las variables escolares y pedagógicas se conjugan entre sí. El término de la subvención por desempeño difícil, que ha significado la reducción de hasta el 20 por ciento del sueldo de los profesores, se ha sustentado en una justificación que resulta absurda. Por ejemplo, en la isla Santa María, de la comuna de Coronel, Octava Región, se redujo dicha subvención porque hubo una reposición extraordinaria del colegio. Es cierto que las condiciones mejoraron -hay más calefacción, más salas y se pavimentó la entrada-; pero no se debe olvidar que se trata de una isla. Precisamente, la subvención por desempeño difícil se entrega en consideración a las distancias geográficas y a las condiciones externas. En el caso de la isla Santa María, en ocasiones los profesores no pueden salir de ella durante 15 ó 20 días. La subvención se justifica -los diputados que representan a distritos con esas características lo saben muy bien- por las condiciones de precariedad que exhibe la educación insular. Sin embargo, la aplicación de este precepto se ha desvirtuado, lo que provoca una grave desmotivación. Para lograr retener a los alumnos y obtener promociones que rindan, se requiere una fiscalización adecuada.	Por ello, la bancada socialista anuncia su voto favorable al proyecto y espera que se convierta en ley a la brevedad, a fin de que tanto los establecimientos como los profesores puedan gozar de este beneficio.	Por último -ya lo han planteado otros colegas-, esperamos que los sostenedores traspasen este incentivo a los profesores. En esto -digámoslo claramente- existe una profunda desconfianza, porque no todos los sostenedores tienen la calidad ética que uno puede esperar de un conductor y formador de jóvenes. No quiero cuestionar ni discriminar en esta materia; pero lo cierto es que para ser sostenedor educacional no se requiere estar en posesión de ningún título o grado de estudio, sino tener dinero. Muchos profesores conocen el rigor con que los tratan sus sostenedores. Asimismo, muchas veces los estímulos y subvenciones que les hemos entregado hasta ahora no llegan a los ejecutores directos del ejercicio de aula, lo cual tiene directa relación con el mejoramiento de la calidad educacional.	Ahora, como el proyecto no contempla condiciones que permitan asegurar que el sostenedor va a traspasar estos incentivos a los profesores, pido -por intermedio de la Mesa- a los diputados Rojas y Olivares que den a conocer las exigencias mínimas para que el sostenedor proceda de esa forma. Porque puede haber algunos que piensen en mantener el mismo nivel de sueldos e, incluso, aumentar las horas de clases, a fin de asegurar mayor extensión; pero esto no va a significar mejoramiento económico para los profesores ni de las condiciones del aula. En ese sentido, el debate habido en la Comisión nos puede dar algunas luces respecto de cómo va a funcionar esta supervisión y de si es obligatorio o no que la subvención sea traspasada a los profesores. Entiendo que ello ocurrirá si mejoran las condiciones del aula o el espacio escolar en su conjunto; sin embargo, esa situación no está expresa. ¿Cuánto de esto se va a invertir en el mejoramiento de la infraestructura? El 3 por ciento del total de la subvención educacional, que, por ley, se debe entregar en enero de cada año, a fin de poder hacer mantención y reparaciones, no es traspasado por los municipios sino hasta octubre o noviembre. Algunos, derechamente, no lo hacen, y las tapas de los baños siguen sueltas, las puertas, caídas, y los vidrios, rotos. Esto sucede porque hay un déficit de control, particularmente en los departamentos de educación municipal.	Por tanto, la fiscalización no es una necesidad menor, y espero que el Ministerio la cumpla y que los diputados de la Comisión de Educación o el diputado informante nos hagan saber de ello a fin de que, cuando tengamos que enfrentarnos a nuestros colegas profesores en el distrito, podamos aclarar estas dudas -seguramente, va a ser lo primero que nos representarán-. Se trata de aprobar una iniciativa que beneficie a la educación, a los estudiantes, y no a un grupo de inescrupulosos sostenedores. No son todos, sino algunos; otros son muy buenos. Pero el problema no podemos escabullirlo. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Ortiz. 	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, no pensaba hablar, porque con lo que plantearon tanto los diputados Carlos Olivares y Manuel Rojas, quienes participaron ayer en la Comisión Mixta, como también los colegas Germán Becker y Sergio Correa, se clarificó bastante el tema. 	Quiero recordar que hace uno o dos meses hubo una discusión fue muy extensa sobre la materia, y las inquietudes del colega que me antecedió en el uso de la palabra se clarificaron en esa oportunidad.	Al escuchar a un diputado de Gobierno expresarse en la forma en que lo hizo, me da la sensación de que estamos aprobando un proyecto malo para la educación, lo que no me parece. Este proyecto es positivo para la educación, porque lo que se hace es en función y en razón de nuestras niñas y de nuestros niños que, según la ficha CAS, provienen de familias calificadas como indigentes. Es positivo. Son 2.500 millones de pesos que se dispusieron en el presupuesto de este año para la retención de alumnos, especialmente para aquellos de los sectores rurales, lo cual representa un avance, porque uno no puede a priori juzgar si la gente está actuando mal o pasando a llevar la ley. 	La planta del Ministerio de Educación, en todo el país, no supera los 3.550 funcionarios, y en ella están comprendidos, especialmente, los fiscalizadores. Habría que hacer un esfuerzo para aumentar el número de éstos en la ley de Presupuestos para 2004. Pero tampoco se puede actuar en función de que la gente lo va a hacer mal. Creo que hay disposición y voluntad. En todas las actividades hay gente que no actúa desde los puntos de vista ético y legal. 	Considero -lo planteo claramente como profesor y diputado- que este proyecto constituye un avance y es uno más de los que comenzamos en 1990. Por ejemplo, aquí hay dos artículos que tienen que ver con la ley Nº 19.070, Estatuto Docente. Se refieren al salario básico mínimo mensual, que debe fijarse por ley, porque, de lo contrario, a los colegas no se les puede reajustar el porcentaje del 3 por ciento con efecto retroactivo, a contar del 1 de febrero de este año. 	Además, aquí se está sentando jurisprudencia sobre la asignación de desempeño difícil, que fue obtenida con el Estatuto Docente. Vale decir, estamos normando, actualizando y cumpliendo, en este caso, mandatos que nosotros mismos nos impusimos en algunas leyes. 	Debido a eso el proyecto es positivo. También lo será cuando la reforma constitucional que aprobamos anteayer, sobre la obligatoriedad y gratuidad de la enseñanza media para alumnos de séptimo año básico a cuarto medio, sea ley de la República.	Señora Presidenta, por lo anterior, votaremos a favor las proposiciones de la Comisión Mixta, porque, tal como expresó el colega Carlos Olivares, titular de nuestra bancada en la Comisión de Educación, el proyecto es positivo para nuestras alumnas y para nuestros alumnos de bajos ingresos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soto, Laura" DIPUTADOValue="899">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada Laura Soto.	La señora SOTO (doña Laura).- Señora Presidenta, hace pocos días en esta Sala se aprobó, por unanimidad, una reforma constitucional histórica que importa reconocer la obligatoriedad de la enseñanza en sus niveles básico y medio, lo que constituye el avance más importante en esta materia desde la aprobación de la ley de enseñanza primaria obligatoria en 1922, como también dijo un diputado nuestro.	Como es lógico, lo que importa es que esta norma constitucional tenga un contenido, un respaldo, un soporte de política y de acciones públicas concretas que estimulen la permanencia de los estudiantes en el sistema educacional, sobre todo de quienes tienen problemas, porque, a pesar de que se dijo en esta Sala que había niños cuyos padres tenían medios suficientes para permitirles cumplir escolarmente y obtener un rendimiento de excelencia, hay otros niños que vienen de hogares con dificultades, que están en situación de pobreza, de marginalidad; algunos, de desesperanza, de frustración, que no ven salida a su propio mundo. A estos niños, que no creen en su propio futuro, tenemos que rescatarlos, por no ser capaces de construir su propio proyecto de vida, y para quienes la educación, la superación personal y la autoestima deben tener un lugar preponderante y un sentido profundo, porque, de lo contrario, no serán capaces de continuar sus estudios.	También se dijo en esta Sala que la inversión más importante es la que se hace en las personas; esta es la inversión, estas son las políticas que respalda esta iniciativa, mediante asignaciones económicas, para facilitar la retención escolar, para posibilitar que estos niños no se sientan marginados, discriminados, frustrados y expuestos, en la primera oportunidad, a ser expulsados del colegio, vituperados o humillados.	Por otra parte, tenemos la certeza de que a estos beneficios se les hará un buen seguimiento.	Según el texto aprobado por el Senado y los compromisos sobre la materia adoptados por el ministro de Educación, don Sergio Bitar, la subvención pro retención de alumnos oscilará entre 50 mil pesos por estudiante de séptimo básico y 120 mil pesos para los de cuarto de enseñanza media.	Es muy relevante la ayuda que regirá para los sistemas municipalizado y particular, la que se cancelará en abril del próximo año, cuando el Ministerio compruebe que los estudiantes se mantienen en el sistema educacional.	No podemos, por el hecho de que algunos se aprovechen del sistema, negar este beneficio a quienes lo necesitan, ya que es una cuestión muy importante y que irá en beneficio de los niños más vulnerables de nuestro país.	Por lo tanto, sólo nos queda apoyar con mucho énfasis las proposiciones de la Comisión Mixta, pues aseguran este derecho constitucional y dan contenido al acceso a la educación, acto mediante el cual se concreta efectivamente la igualdad de oportunidades para nuestros niños y jóvenes. Además, por qué no decirlo, también otorgaremos un beneficio muy importante para las madres que quieren trabajar y para los padres que puedan estar agobiados con esta situación.	Finalmente, reitero que apoyaremos con entusiasmo las proposiciones de la Comisión Mixta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Carlos Abel Jarpa.	El señor JARPA.- Señora Presidenta, también quiero anunciar el voto favorable del Partido Radical a las proposiciones de la Comisión Mixta respecto del proyecto en estudio, que está especialmente focalizado para los sectores en riesgo. En este sentido, quiero recordar algunas cifras de la provincia de Ñuble. El año 1990, el 25 por ciento estaba en condición de indigencia, y más del 54 por ciento, de pobreza. Es decir, había más de 220 mil personas que no podían cubrir sus necesidades, y otras 100 mil que no tenían ni siquiera para alimentarse.	La jornada escolar completa que hemos aprobado hace 48 horas, además de este proyecto, que tiene por objetivo focalizar recursos en favor de los niños que están en situación de riesgo, posibilitarán que nuestra sociedad pueda superar la pobreza y terminar con la indigencia.	En las Comisiones unidas de Salud y de Hacienda, que sesionaron ayer, recibimos al ministro de Mideplan y ex parlamentario, don Andrés Palma, y a la directora del programa Chile Solidario, quienes nos informaron que ya hay 54 mil familias consideradas en el programa Puente, lo que equivale a favorecer a 200 mil personas que se encontraban en la indigencia.	Este proyecto permitirá que todos los niños que están en situaciones de riesgo, tanto de las zonas periféricas del sector urbano como de las zonas rurales, puedan terminar su educación media. Este es un mecanismo por el cual entregaremos a todas estas personas la igualdad de oportunidades, que fue y es el objetivo del Gobierno del Presidente Lagos al hablar de “crecimiento con equidad”.	Con esto estamos entregando en forma concreta las herramientas a los sectores más vulnerables para que sus hijos puedan concluir su educación media y lograr insertarse en nuestra sociedad, en este mundo cada vez más competitivo. Nuestros jóvenes deben estar preparados para enfrentar esta situación y lograr los beneficios que conlleva una sociedad moderna.	Todo lo que vaya en beneficio de una mejor educación, tanto en calidad como en cantidad, los radicales lo votaremos favorablemente, como ocurre en este caso con las proposiciones formuladas por la Comisión Mixta, que espero sean aprobadas por la unanimidad de mis colegas parlamentarios. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Carolina" DIPUTADOValue="903">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada señora Carolina Tohá.	La señora TOHÁ (doña Carolina).- Señora Presidenta, para esta Cámara debe ser motivo de satisfacción que en la Comisión Mixta -que sesionó ayer- haya primado el criterio que nuestra Corporación tiene respecto de esta iniciativa. En un momento se habló de modificaciones del Senado en términos de que el apoyo que esta subvención lleva consigo lo recibieran las familias en lugar del establecimiento, sin comprender el espíritu y la lógica en que esta ley en tramitación está inserta.	Estamos ante un proyecto que se complementa con dos iniciativas más. Por una parte, con la reforma constitucional que hace obligatoria la escolaridad hasta 12 años para crear las condiciones de que los niños con más riesgo de deserción no abandonen el sistema escolar, al contar con un apoyo adicional del establecimiento, el cual debe desarrollar programas para retenerlos, y, por otra parte, se complementa con el programa Chile Solidario, que cuenta con una serie de instrumentos nuevos, innovadores para las familias que están en situación de indigencia.	Cabe considerar que uno de los problemas que habitualmente tienen estas familias son los índices de deserción escolar de sus hijos, los que siempre son más altos que los del resto de las familias. Para eso también se establece un apoyo a la familia, el cual se otorgará a través del programa Chile Solidario. Estas dos cosas se complementarán muy bien. El colegio tendrá un estímulo para retener al niño, y, por otra parte, la familia contará con un apoyo para que el niño siga estudiando y ella logre salir de sus problemas económicos sin necesidad de sacarlo de la actividad escolar.	En virtud de tratarse de una subvención destinada a los niños más pobres de nuestro país, también habrá un apoyo para los establecimientos que los acojan, especialmente para los que funcionan en condiciones más difíciles, como escuelas y liceos del ámbito municipal de las comunas más pobres, que normalmente tienen muchas carencias y falta de recursos. Mediante esta vía podrán aumentar sus ingresos.	Con esta subvención se busca evitar la creación de incentivos negativos, por ejemplo, de no pasar de curso a los niños, de dejarlos para siempre en el establecimiento, con el afán de mantenerla. Además, se trata de un beneficio anual, que se paga por la promoción del estudiante. El establecimiento recibirá este recurso adicional una vez que el niño haya cursado el año y haya sido promovido. Al mismo tiempo, el monto sube año a año, de manera que el establecimiento cuente siempre con el estímulo de pasar de curso al alumno. La subvención mayor, ascendente a 120 mil pesos, se da en cuarto año medio, cuando el estudiante egresa y completa su educación media. Por lo tanto, es un instrumento muy importante, complementario de normas que ya hemos estudiado en la Sala y de otras que vienen en camino, que van dirigidos a los sectores más vulnerables de nuestra población.	Por otro lado, la iniciativa contiene una norma que corresponde a otra materia, pero que al final también apunta a mejorar la calidad y equidad de la educación: el aumento del salario mínimo que reciben los profesionales de la educación en el sistema subvencionado municipal y particular, que llegará a 413 mil pesos.	Esto es parte del proyecto en discusión y se debe resaltar, porque es el resultado de un compromiso que existe con el Colegio de Profesores, y cuya aplicación se debe hacer efectiva, con efecto retroactivo, a contar del mes de febrero. Me imagino que hay muchos profesores que están esperando nuestro pronunciamiento favorable, y en los próximos días el del Senado. Así que, con mucha satisfacción y convicción, anuncio nuestro voto favorable.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.	El señor GONZÁLEZ (don Rodrigo).- Señora Presidenta, este proyecto reviste mucha importancia porque complementa algunas de las medidas que potenciarán la reciente aprobación de la reforma constitucional que extiende, en forma obligatoria y gratuita, a 12 años la educación media.	Esta subvención pro retención de alumnos beneficiará a los niños en condiciones más difíciles, quienes podrán mantenerse en el sistema escolar. Es un complemento necesario de la política que, con éxito, se está desarrollando bajo la denominación de programa Chile Solidario.	La aprobación del proyecto será un complemento importante, tanto para la reforma constitucional como para el apoyo que se brinda a los niños de familias más rezagadas y desfavorecidas, desde el punto de vista no sólo económico, sino, también, educacional y cultural. Asimismo, beneficiará a los establecimientos educacionales que, en situaciones muy desventajosas, educan a los niños que viven en condiciones más difíciles.	Es un estímulo para el profesorado, para los equipos educativos educacionales que trabajan en los liceos más alejados o en los sectores urbanos marginales con niños en condiciones más precarias.	Es necesario destacar que más de 200 mil niños serán beneficiados con este proyecto.	Por ello, la bancada del Partido por la Democracia dará con entusiasmo su apoyo y votación favorable al proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	-Posteriormente, la Sala se pronunció sobre este asunto en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Corresponde votar las proposiciones de la Comisión Mixta sobre el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que modifica el decreto con fuerza de ley Nº 2, de Educación, de 1998, para crear una subvención educacional pro retención de alumnos y establece normas relativas a las remuneraciones de los profesionales de la Educación.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 71 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobadas.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Álvarez, Araya, Bauer, Bayo, Ceroni, Correa, Cristi (doña María Angélica), Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Dittborn, Egaña, Espinoza, Forni, García (don René Manuel), González (doña Rosa), González (don Rodrigo), Guzmán (doña Pía), Hales, Hernández, Jaramillo, Jarpa, Jeame Barrueto, Kast, Kuschel, Leal, Leay, Longton, Longueira, Lorenzini, Luksic, Martínez, Masferrer, Meza, Molina, Monckeberg, Montes, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma, Paredes, Pérez (doña Lily), Prieto, Quintana, Robles, Rojas, Saffirio, Salaberry, Salas, Sánchez, Seguel, Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Uriarte, Urrutia, Varela, Vargas, Venegas, Vidal (doña Ximena), Villouta, Von Mühlenbrock y Walker.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para plantear un asunto reglamentario, tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, quiero hacer presente con hechos algo respecto de lo que tanto ha reclamado la Concertación.	El diputado Montes está sentado en la última fila, pero su voto figura en el tablero electrónico. O sea, ha ocurrido lo mismo que pasó con el diputado Kuschel cuando se votó la acusación constitucional.	Esto indica que no es necesario hacer tanto escándalo cuando ello ocurre.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="2774-15">ELIMINACIÓN DE ANOTACIONES EN EL REGISTRO DE VEHÍCULOS MOTORIZADOS. Modificación de la ley de Tránsito. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Corresponde conocer las modificaciones del Senado al proyecto que modifica la ley de Tránsito para permitir la eliminación de anotaciones en el Registro Nacional de Conductores de Vehículos Motorizados en las condiciones que indica.	Antecedentes:	-Modificaciones del Senado, boletín Nº 2774-15, sesión 62ª, en 2 de abril de 2003. Documentos de la Cuenta Nº 4.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Zarko Luksic.	El señor LUKSIC.- Señora Presidenta, la idea matriz del proyecto, en tercer trámite constitucional, es reemplazar el artículo 219 de la ley de Tránsito, que establece el Registro Nacional de Conductores de Vehículos Motorizados, en el cual se anotan las distintas faltas e infracciones cometidas por los conductores de vehículos motorizados.	Como el artículo 219 omitió considerar un procedimiento -sí lo hizo en materia penal, en caso de delito- para eliminar dichas anotaciones una vez transcurrido cierto lapso, la Cámara propuso fijar un plazo de cinco años para su supresión, en el caso de infracciones gravísimas, y de tres, para las infracciones graves, lo cual fue votado favorablemente tanto en la Comisión de Obras Públicas y Transportes como en la Sala. El Senado, a su vez, mantiene la idea matriz de establecer un procedimiento de eliminación de las anotaciones en el Registro, pero reduce a tres el plazo de cinco años para las infracciones gravísimas, y a dos, para las infracciones graves.	Sin embargo, la materia que más preocupa es que el Senado haya incorporado modificaciones que no habían sido consideradas en la Cámara.	En primer lugar, suprime el número 3 del artículo 15 de la ley Nº 18.290, que establece la calificación de la idoneidad moral de los interesados al momento de solicitar licencia de conducir, materia en la cual me quiero explayar para que se entienda bien la figura.	El artículo 13 de la ley de Tránsito dispone que los postulantes a licencias de conducir deben reunir, entre otros, el siguiente requisito general.	El número 1 preceptúa que deberán acreditar idoneidad moral, física y psíquica.	El número 3 del artículo 15, ahora suprimido por el Senado, establece que, para calificar la idoneidad moral de los interesados a que se refiere el artículo 13, se considerarán las condenas sufridas por las causas que indica:	El número 1 se relaciona con las condenas por infracciones a la ley de alcoholes y a la de tráfico ilícito de estupefacientes.	El número 2, a las condenas por delitos o cuasidelitos para cuya perpetración se hubiere utilizado un vehículo.	El número 3 dispone que se considerarán las condenas por delitos contra el orden de la familia, la moralidad pública, las personas, la propiedad y el orden o la seguridad pública.	Cuando una persona solicita licencia de conducir, el director de Tránsito debe preocuparse de comprobar que el postulante cumpla con los requisitos generales, uno de los cuales es tener idoneidad moral. Para eso debe verificar si registra algún historial de infracción a la ley de alcoholes, a la de tráfico ilícito de estupefacientes y si ha cometido delito o cuasidelito en cuya perpetración se hubiere utilizado un vehículo.	Además, el director debe establecer si el postulante ha cometido delitos que atenten contra el orden de la familia, la moral, las personas o la propiedad. Por ejemplo, comprobar si cometió delito de violación, de pedofilia, si es un ladrón avezado que asalta o un homicida.	¿Por qué es importante que el postulante a la licencia de conducir acredite idoneidad moral y no haya cometido algún delito? Porque entendemos que en materia penal, el vehículo es un instrumento que reúne condiciones para la comisión de delitos sin control o fiscalización de terceras personas o de agentes de la policía. En ese sentido, el vehículo se puede entender como una especie de sitio eriazo, en el que se generan condiciones de privacidad y de inimputabilidad.	Esas son las razones por las que el artículo 15 de la ley Nº 18.290 establece que el director de Tránsito debe comprobar y acreditar que quien solicite una licencia de conducir no sea delincuente, pedófilo, violador u homicida.	Sin embargo, de manera muy sorprendente, la Comisión de Transportes y Telecomunicaciones del Senado, por tres votos a favor y dos en contra, y con posterioridad la Sala, aprobaron la supresión de calificación de la idoneidad moral en los casos de delincuentes, porque están condenados, muchas veces, con una gran pena. Estoy hablando de homicidas, violadores, pedófilos, ladrones, asaltantes. Por esa razón, reitero, eliminó este requisito sobre idoneidad moral, lo que me parece de la mayor gravedad ¿Por qué? Porque la Cámara de Diputados discutió la manera de prevenir la comisión de delitos por conductores o por quienes se aprovechan de los vehículos para cometerlos, como es el caso de violadores y pedófilos.	Recientemente me decía el diputado señor Exequiel Silva que, según le comentaron, en Valdivia se han efectuado, durante el transcurso de este año, cinco violaciones al interior de un automóvil.	Por otra parte, tanto la mayoría de los miembros de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones de la Cámara como de los integrantes de la Sala resolvimos que, para obtener la licencia de conducir, era necesario acreditar la idoneidad moral y no haber sufrido condenas graves.	Además, esta materia la debe resolver el director de Tránsito de acuerdo con los antecedentes que se le entregan, los que son un elemento que debe tener presente en el momento de otorgar la licencia de conducir. Si el director no la concede, el afectado puede apelar al juzgado de policía local a través de un procedimiento de reclamación, que es breve y sumario.	Por lo tanto -y con esto termino-, nos parece muy grave la decisión del Senado, porque representa un retroceso en cuanto a evitar la creación de condiciones adecuadas para que se cometan delitos como violaciones, asaltos y actos de pedofilia, lo que se logra al ser bastante rigurosos en el momento de otorgar la licencia de conducir.	Por lo anterior, solicito a la Sala que vote en contra de la supresión propuesta por el Senado, y que el proyecto vaya a comisión mixta para resolver de acuerdo con el mérito y la voluntad de la honorable Sala.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Claudio Alvarado. 	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, como bancada compartimos plenamente las modificaciones del artículo 219, que dicen relación con la posibilidad de eliminar del Registro Nacional de Conductores las infracciones graves y gravísimas cometidas en determinado plazo, en consideración a que, en materia penal, ese procedimiento está vigente. Lo que pretende esta legislación es uniformar ambos criterios. En ese sentido, estamos absolutamente de acuerdo.	Sin embargo, no deja de sorprender la modificación que incorpora el Senado al actual texto vigente de la ley de Tránsito, en la cual suprime un requisito sumamente importante que debe tener en cuenta el director del Tránsito al momento de otorgar una licencia. Dentro de los elementos de juicio que debe considerar se halla la calificación de la idoneidad moral de quien pretende obtener una licencia profesional para conducir un vehículo. Sin duda, eliminar, dentro de esta consideración, todos los delitos que una persona haya cometido contra el orden de la familia, la moralidad pública, las personas, la propiedad y el orden o la seguridad pública, es un tema delicado y grave, no menor. Más aun cuando la modificación que introduce el Senado no está considerada en las ideas matrices de la moción parlamentaria que discutió la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y la Sala de esta Corporación.	Por lo tanto, hay que tener presente dos elementos: primero, las modificaciones se alejan de las ideas matrices del proyecto, y segundo, se plantea una situación delicada, que estimo un retroceso. Por ejemplo, se permite eliminar los antecedentes del Registro Nacional de Conductores de Vehículos Motorizados de quien haya cumplido condena por el delito de pedofilia y, al día siguiente, postule a una licencia profesional para conducir un transporte escolar. Ese es un peligro evidente y latente.	La idea del legislador no es prohibir o no dar la posibilidad, sino prevenir situaciones que puedan atentar contra la seguridad de las personas. 	El numeral 3.- del artículo 15 de la ley Nº 18.290 establece una consideración y un elemento de juicio importante que deben tener presente los directores de tránsito. Además, cuando se niega la licencia, obviamente por razones fundadas, la persona afectada puede apelar de la medida si la estima injusta.	Considerando que la calificación de la idoneidad moral por parte de los directores de tránsito es importante, sobre todo respecto de aquellos delitos en contra del orden de la familia, de la moralidad pública, de las personas, de la propiedad y de la seguridad pública, a nuestro juicio esa norma debe mantenerse.	Por lo expuesto, solicito que la Sala rechace la modificación introducida por el Senado al artículo 15 y que el tema sea debatido en una comisión mixta, de manera de buscar puntos de encuentro y de acuerdo en una materia de alta sensibilidad. Ella hoy está presente en la legislación y permite prevenir situaciones que atenten contra la integridad física o psíquica de las personas.	La bancada de la UDI aprobará las modificaciones introducidas al artículo 219 y rechazará la eliminación del numeral 3.- del artículo 15 de la ley de Tránsito. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, en primer lugar, comparto lo expuesto por el diputado señor Alvarado.	En segundo término, los diputados que me han antecedido en el uso de la palabra no han advertido que la moción que presenté junto con el diputado Rosauro Martínez era para beneficiar a la gente. El texto despachado por el Senado no contiene ningún beneficio, porque, no obstante ser cámara revisora, aprueba un proyecto absolutamente distinto.	Voy a leer el inciso primero del artículo 219 que propone la Cámara alta: “Las anotaciones en el Registro de las sentencias ejecutoriadas de condenas por infracciones gravísimas o graves, podrán eliminarse una vez transcurridos tres años, en el caso de infracciones gravísimas, y dos años, en el caso de infracciones graves. Estos plazos se computarán y podrán hacerse valer separadamente para cada una de dichas categorías de infracciones, y se contarán desde la fecha de la anotación de la última infracción de la respectiva categoría”.	Esto alarga y no simplifica el procedimiento, porque, por ejemplo, si a un señor le sacan un parte por estar mal estacionado -anotación grave- el 1 de enero de 2000, y luego, el 31 de diciembre de 2003, le cursan otro, como han transcurrido dos años y once meses entre esos dos hechos, no se le permitirá acogerse al plazo de última anotación, que debe ser de tres años. Es decir, para acogerse al beneficio de la futura ley, durante ese tiempo la persona no podrá ser objeto de otra infracción.	Es nuestra propuesta, las infracciones pueden considerarse de manera separada para proceder a su eliminación una vez que haya transcurrido el plazo. 	Por lo tanto, esta es la principal razón que debieran tener en cuenta los honorables diputados que se encuentran presentes en la Sala para votar en contra de las modificaciones del Senado, a fin de que sea una comisión mixta la que resuelva el problema. 	No tengo dudas de las buenas intenciones de los senadores; pero si ellos consideran la última infracción, alargarán el plazo para obtener el beneficio. Por eso, cada infracción debe ser tomada en cuenta separadamente, y no como sostiene el Senado, en el sentido de que, para que las personas puedan ser eliminadas del Registro, el plazo de tres años del ejemplo corre desde la última infracción.	Por consiguiente, voy a rechazar las modificaciones del Senado para que el proyecto pase a Comisión mixta y allí se corrija esta anomalía. De lo contrario, la iniciativa pasaría a ser letra muerta.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Hales.	El señor HALES.- Señor Presidente, ha hecho bien el Senado en suprimir el Nº 3 del artículo 15. En mi opinión, no debemos rechazar las modificaciones del Senado para ir a Comisión mixta, sino darles curso y aprobar el proyecto, de una vez por todas, por cuanto permitirá la eliminación de anotaciones del Registro Nacional de Conductores de Vehículos Motorizados a fin de obtener licencia de conducir.	Felizmente, hace pocos meses tuvimos especial preocupación de aprobar una ley que permitiera dar más protección a los niños que diariamente deben usar transporte escolar. Se aprobó en la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y en la Sala un proyecto, que ya es ley, que crea el Registro nacional de los conductores de vehículos del transporte escolar. Se trata de una responsabilidad que, de manera acuciosa, debe cumplir el Gobierno, a fin de otorgar permisos de conducir de transporte escolar a personas idóneas.	Ahí es donde tenemos que poner todos los resguardos para proteger a nuestros niños; es en esa ley y en su reglamento donde debemos poner énfasis en estas materias y establecer la idoneidad moral del conductor. No me parece que ésta deba contemplarse en el artículo 15 de la ley de Tránsito para otorgar la licencia de conducir o que sea calificada por el director de tránsito. No creo que sea la instancia en la que corresponda resolverlo. Por ello, creo que ha hecho bien el Senado en aprobar el proyecto sin el número 3.- del artículo 15, que ahora algunos diputados proponen reponer.	Es en la ley y no en la licencia de conducir donde debe recogerse estas materias. De lo contrario, a todos quienes han infringido el orden y la moral pública no sólo deberíamos prohibirles el acceso a ese documento, sino también a trabajos relacionados con venta de juguetes, parques de diversiones, venta de ropa infantil o dulces. Cada cual tendrá su propia reglamentación. Si una persona tiene a su cargo un colegio, ella deberá velar por que quienes estén al cuidado de los niños tengan idoneidad moral para ejercer esa actividad y se rijan por una determinada reglamentación.	Felizmente y gracias al Congreso y al Gobierno, hace seis meses se estableció un registro para todos quienes trabajan en transporte escolar. Entregar la facultad de reglamentar esta materia al director de tránsito me parece un error.	Como la modificación introducida por el Senado me parece adecuada, llamo a votarla a favor.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Antonio Leal.	El señor LEAL.- Señor Presidente, coincido plenamente con la opinión entregada por el diputado señor Hales.	A mi juicio, el Senado ha adoptado un criterio justo al disminuir a tres años el tiempo que debe transcurrir para eliminar las anotaciones gravísimas, y a dos años en el caso de infracciones graves. Unir otros factores al hecho de que una persona sea poseedora de una licencia de conducir me parece una exageración que no guarda ninguna relación con lo que establece el derecho penal ni con los principios de la ley.	Cuando una persona es detenida por cometer un determinado delito y cumple su condena, no puede continuar interdicta para toda la vida, ya sea en relación con su licencia de conducir o con otro tipo de materias. Si se aprobara un principio de esta naturaleza, se estarían violando garantías constitucionales.	Este debate es muy útil, y lo que acordemos debe ser muy preciso. Quiero destacar que en el registro de multas impagas, el Ministerio de Transportes ha cometido un verdadero abuso en contra de las personas, no obstante que en esta misma Cámara se aprobó una ley -fue promulgada por el Presidente de la República- a fin de eliminar los partes cursados como consecuencia del uso de fotorradares. Al mismo tiempo, se estableció de manera categórica que el registro de multas impagas comenzaba a regir desde el momento en que éste se instituyera. Sin embargo, hemos constatado que la gente ha debido pagar partes amnistiados debido a una actitud de arrogancia y prepotencia del ministerio, el que no fue capaz de hacer cumplir los acuerdos y las leyes correspondientes.	Por eso, me interesa que el proyecto se evacue con absoluta pristinidad, de manera que no dé oportunidad a interpretaciones. Aquí es la ley la que debe aplicarse. De ese modo, evitaremos que se burlen los derechos de las personas, como ha ocurrido en el caso del registro de multas impagas por parte del Ministerio de Transportes.	Soy partidario de aprobar las modificaciones propuestas por el Senado y de dejar para otro momento el estudio de los resguardos que deben tomarse respecto de personas que no pueden manejar determinados vehículos debido a sus antecedentes de carácter penal, sicológico o de otra naturaleza.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Rosauro" DIPUTADOValue="863">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rosauro Martínez.	El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, las modificaciones introducidas por el Senado me parecen correctas. No es la ley la que debe poner a resguardo el registro de transporte escolar. La supresión del numero 3 del artículo 15 de la actual ley propuesta por el Senado, mejora el proyecto.	La modificación introducida en el artículo 219 es muy importante, puesto que, actualmente, la única forma de suprimir del Registro Nacional de Conductores la acumulación de las faltas o el término de la licencia como conductor es por anotación fundada, por la existencia de un error notorio, o cuando los juzgados de policía local deben conocer y fallar en única instancia y sin forma de juicio. Esto causa un daño tremendo a muchos conductores, en particular a los que siempre están más expuestos a quedar sin licencia, como ocurre con aquellos de la locomoción colectiva. 	Esta medida busca reinsertar en la vida laboral a muchas personas que hoy no tienen trabajo o que lo perdieron, precisamente, por haber incurrido en una acumulación de faltas. Inicialmente, en la Cámara se aprobó un plazo de cinco años para eliminar del Registro las faltas gravísimas. El Senado lo reduce a tres años, y, cuando se trata de faltas graves, a dos años. 	Esto es esperado por muchas personas que hoy se encuentran sin una fuente laboral. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra. 	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate. </INTERVENCION_1VICE>	-Posteriormente, la Sala se pronunció sobre este asunto en los siguientes términos:<VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Corresponde votar las modificaciones del Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica la ley de Tránsito para permitir la eliminación de anotaciones en el Registro Nacional de Conductores de Vehículos Motorizados en las condiciones que indica.	¿Habría acuerdo para votar las dos modificaciones del Senado de una sola vez.	Acordado.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 13 votos; por la negativa, 59 votos. Hubo 5 abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Rechazadas.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, González (don Rodrigo), Hales, Jeame Barrueto, Leal, Martínez, Muñoz (doña Adriana), Quintana, Robles, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma y Vilches.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Alvarado, Álvarez-Salamanca, Álvarez, Allende (doña Isabel), Araya, Bauer, Bayo, Burgos, Ceroni, Correa, Cristi (doña María Angélica), Cubillos (doña Marcela), Dittborn, Egaña, Encina, Espinoza, Forni, Galilea (don Pablo), García (don René Manuel), García-Huidobro, González (doña Rosa), Guzmán (doña Pía), Hernández, Jarpa, Kast, Kuschel, Leay, Longton, Longueira, Lorenzini, Luksic, Masferrer, Meza, Molina, Monckeberg, Montes, Muñoz (don Pedro), Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma, Paredes, Paya, Pérez (doña Lily), Prieto, Rojas, Saffirio, Salaberry, Salas, Seguel, Silva, Tapia, Uriarte, Urrutia, Varela, Vargas, Villouta, Von Mühlenbrock y Walker.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Delmastro, Jaramillo, Sánchez, Soto (doña Laura) y Vidal (doña Ximena).</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- El proyecto pasa a Comisión Mixta.	Propongo integrar la Comisión Mixta encargada de resolver las discrepancias suscitadas durante la tramitación del proyecto que modifica la ley Nº 18.290, de Tránsito, para permitir la eliminación de anotaciones en el Registro Nacional de Conductores de Vehículos Motorizados en las condiciones que indica, con los siguientes señores diputados: René Manuel García, Fidel Espinoza, Zarko Luksic, Patricio Hales y Claudio Alvarado.	¿Habría acuerdo para ello?	Acordado.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO NUMERO="0">VI. PROYECTOS DE ACUERDO<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Señores diputados, recién se ha presentado a la Mesa un proyecto para oficiar a la ministra de Relaciones Exteriores, a fin de que manifieste al gobierno peruano la molestia del gobierno chileno, de autoridades locales y de este Congreso Nacional por los hechos acaecidos, para que éste impetre las medidas que estime convenientes con el objeto de evitar su repetición en el futuro.	Se refiere a los hechos acaecidos en Arica.	El señor SALAS (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para proceder en esa forma?	Acordado.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Silva.	El señor SILVA.- Señor Presidente, un grupo de diputados patrocinamos un proyecto de acuerdo relacionado con las detenciones masivas realizadas por el gobierno cubano, el cual fue presentado hoy, ya que en la sesión de ayer no se pudo hacer por las características de la misma.	Por tanto, solicito que recabe el asentimiento para ver el proyecto de acuerdo en esta sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para tratar también ese proyecto de acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_1VICE><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="192">ANTECEDENTES SOBRE DETENCIONES MASIVAS EN CUBA.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 192, de los señores Silva, Walker, Ascencio, Burgos, Lorenzini y Mulet.	"Considerando:	Que la Constitución Política cubana establece, en su artículo 88, la forma en que se da inicio a los proyectos de ley para ser sometidos a la Asamblea Nacional del Poder Popular y que una de las formas de promover las iniciativas legales se efectúa a través de los ciudadanos, siendo requisito indispensable que ejerzan la iniciativa diez mil personas con calidad de electores 	Que, a principios del año 2002, amparados en la norma transcrita, la oposición política al gobierno de Fidel Castro reunió más de diez mil firmas para someter a la Asamblea Nacional un proyecto de reforma constitucional denominado "Proyecto Varela''.	Este proyecto, en cumplimiento de lo establecido en el artículo 75 de la Carta Fundamental cubana, debe ser sometido previamente por la Asamblea Nacional a una consulta popular, por el tipo de legislación de que trata.	Que el "Proyecto Varela" propone modificaciones en las siguientes materias, en busca de normas de carácter democrático:	-Derecho de libertad de prensa y de la libre expresión; 	-Derecho a la libre asociación;	-Amnistía para los encarcelados por motivos políticos;	-Derecho a formar empresas, y 	-Nueva ley electoral y elecciones generales. 	Que, entre los días 18 y 22 de marzo del año 2003, se han llevado a cabo operativos, por miembros de la seguridad del Estado cubano, en contra de destacadas figuras de la oposición pacífica, periodistas independientes y dirigentes de organizaciones del movimiento de los trabajadores. Entre las personas que han sido detenidas, Oswaldo Payá Sardiñas, Coordinador del Movimiento Cristiano Liberación de Cuba (MCL), informó oficialmente que han sido arrestados todos los coordinadores y miembros del comité ciudadano que presentó el “Proyecto Varela”.	Que, frente a esta situación, destacadas personalidades y organismos internacionales de defensa de los derechos humanos han planteado su preocupación, entre ellas, se cuentan la Organización Demócrata Cristiana de América (Odca), la Comisión Latinoamericana por los Derechos y Libertades de los Trabajadores y los Pueblos (Cladehlt) y Periodistas Sin Frontera.	Que, en razón de lo anterior, y en la búsqueda de proteger y defender la democracia y sus principios fundamentales en Latinoamérica, es necesario que el Gobierno de Chile solicite, a través de su cuerpo diplomático, información respecto a las últimas detenciones efectuadas en Cuba por motivos estrictamente políticos.	La Cámara de Diputados acuerda:	Rechazar la actitud antidemocrática del Gobierno cubano y oficiar a S.E. el Presidente de la República y, por su intermedio, a la señora ministra de Relaciones Exteriores, para solicitarles que se recabe la información respecto de la relación existente entre las detenciones masivas efectuadas en Cuba en marzo de 2003 y la presentación a la Asamblea Nacional del Poder Popular de tal país del proyecto de reforma constitucional denominado "Proyecto Varela".”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Patricio Walker.	El señor WALKER.- Señor Presidente, a través del teléfono y el correo electrónico, la oposición cubana y la asociación de periodistas libres de Cuba nos han informado que cerca de setenta dirigentes políticos han sido detenidos, entre ellos, la destacada figura de Oswaldo Payá, presidente del Movimiento Cristiano Liberación de Cuba. Ello, por gestionar la obtención de diez mil firmas de ciudadanos y electores cubanos para presentar un proyecto de ley a la Asamblea Nacional del Poder Popular de Cuba, denominado “Proyecto Varela”. En él se establecía la posibilidad de consagrar en la Constitución el derecho a la libertad de expresión y de prensa, el derecho a la libre asociación, la amnistía para los encarcelados por motivos políticos, el derecho a formar empresas, y una nueva ley electoral y elecciones generales.	Lamentablemente, hemos sabido que miembros de la seguridad del Estado cubano detuvieron a estas destacadas personas -que son parte de la oposición pacífica al gobierno de Cuba-, a periodistas independientes y a dirigentes de organizaciones del Movimiento Trabajadores; particularmente se debe insistir por la liberación de Oswaldo Payá, Coordinador del Movimiento Cristiano Liberación de Cuba.	Coherentes con los principios democráticos y con los principios internacionales que pedimos respetar, esta Cámara de Diputados debe rechazar la actitud antidemocrática del gobierno cubano.	Por tanto, solicito oficiar al Presidente de la República y a la ministra de Relaciones Exteriores, a fin de que se recabe información respecto de la relación existente entre las detenciones masivas efectuadas la tercera semana de marzo de este año en Cuba y la presentación del proyecto de reforma constitucional denominado “Proyecto Varela” a la Asamblea Nacional del Poder Popular de dicho país.	Ésa es la petición de los suscriptores de este proyecto de acuerdo, porque lo consideramos muy importante para velar por los derechos humanos de los integrantes de la oposición democrática detenidos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	¿Habría acuerdo de la Sala para aprobarlo por unanimidad?	Varios señores DIPUTADOS.- ¡Qué se vote!	El señor SALAS (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 60 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, Alvarado, Álvarez, Araya, Bauer, Bayo, Burgos, Correa, Cristi (doña María Angélica), Cubillos (doña Marcela), Delmastro, Dittborn, Egaña, Forni, García-Huidobro, González (don Rosa), Guzmán (doña Pía), Hernández, Jaramillo, Jarpa, Kast, Kuschel, Leal, Leay, Longueira, Lorenzini, Luksic, Martínez, Masferrer, Melero, Molina, Montes, Muñoz (doña Adriana), Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma, Paredes, Paya, Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prieto, Rojas, Saffirio, Salaberry, Salas, Sánchez, Seguel, Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Uriarte, Urrutia, Varela, Vilches, Villouta, Von Mühlenbrock y Walker.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Espinoza.</EN_CONTRA></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="193">PROTESTA ANTE GOBIERNO PERUANO POR HECHOS ACAECIDOS EN ARICA.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 193, de los señores Paredes, Rojas, Hales, Sánchez, Bauer, Lorenzini, Montes, Valenzuela, Cardemil, Becker y Salaberry.	"Considerando:	Que, en el año 1929, mediante la firma de un tratado, Chile y Perú resolvieron los problemas pendientes desde la guerra del Pacífico.	Que, en virtud del referido tratado y según lo dispuesto en su artículo 5°, Chile se comprometió, entre otras cosas, a dar para el uso y goce del Perú una porción del puerto de la ciudad de Arica. De ninguna disposición se infiere que Chile haya cedido al Perú el dominio y todas las atribuciones inherentes a él.	Que, en concepto jurídico, lo que Perú tiene respecto de este sitio es la nuda propiedad, pues es evidente que reconoce dominio ajeno -en este caso, de Chile- sobre tal porción de territorio de la ciudad de Arica, por cierto chilena.	Que, hace unos días, como ya es costumbre y con un claro afán electoralista (pues son evidentes los beneficios electorales de aquellos candidatos a cargos públicos en Perú que atacan u hostigan a Chile), cuatro parlamentarios peruanos, acompañados del Alcalde de la ciudad de Tacna y de alrededor de veinticinco periodistas, ingresaron al sitio siete del puerto de Arica portando baldes de pintura.	Que tales personas intentaban borrar, desde la base de un faro aledaño perteneciente a la Armada Nacional, un emblema patrio que, a su juicio, violaba el acuerdo establecido en el tratado de 1929.	Que tal emblema se encuentra orientado hacia el mar y no es visible desde el muelle y, por cierto, no viola en nada los acuerdos del tratado.	Que actitudes como las señaladas son frecuentes en políticos y diversas autoridades peruanas. Basta recordar, a modo de ejemplo, la demolición de un faro divisorio de aguas en territorio peruano, imposibilitando la clara determinación de los limites entre ambos países (hoy sólo queda en pie el chileno). La presión diplomática peruana obligó a demoler y reinstalar más al sur una caseta de vigilancia de la Armada chilena. Asimismo, las reclamaciones peruanas entrabaron el emplazamiento del Cristo de la Paz en el morro de Arica.	Que, en definitiva, conforme a la gravedad de los antecedentes señalados, en clara defensa del principio de la soberanía nacional, ante la inexcusable pasividad de la Cancillería, y con el firme propósito de evitar la futura ocurrencia de hechos similares, que podrían generar problemas de mayor importancia,	La Cámara de Diputados acuerda:	Oficiar a US. para que, a través de los medios diplomáticos pertinentes, manifieste al Gobierno peruano la molestia del Gobierno chileno, de las autoridades locales y de este Congreso Nacional frente a los hechos acaecidos, con el fin de que se adopten las medidas que eviten su repetición en lo futuro.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paredes, Iván" DIPUTADOValue="882">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Iván Paredes.	El señor PAREDES.- Señor Presidente, deseo informar a la Cámara acerca de los objetivos del proyecto de acuerdo y pedir su apoyo para enviar oficio al Gobierno en el sentido señalado, sobre todo porque ha sido respaldado por colegas de todas las bancadas.	De un tiempo a esta parte, se ha hecho reiterativa, constante, la situación de que en diversas ocasiones autoridades del país hermano del Perú han procedido a generar algún tipo de controversia en Arica, ciudad chilena, a propósito de temas absolutamente superados por los tratados y acuerdos internacionales.	Me referiré sólo a algunos de los últimos hechos acaecidos.	Hace algún tiempo, autoridades peruanas, sin informar a la Cancillería chilena, procedieron, por ejemplo, a derribar un faro peruano que, junto a uno chileno, delimitan las aguas territoriales marítimas de ambos países.	En otra oportunidad, un grupo de ciudadanos peruanos puso una bandera de su país en el mástil de El Morro, lo que constituyó una provocación inaceptable.	El fin de semana pasado, cuatro diputados peruanos, el alcalde de Tacna, una autoridad regional de esa ciudad y más de veinticinco periodistas intentaron borrar una bandera chilena impresa en un faro ubicado junto al muelle de atraque que, de acuerdo con el artículo 5° del Tratado de 1929, Chile debía poner al servicio del Perú.	Aclaro que ese faro no tiene relación con el recinto entregado al servicio del Perú, que pertenece a la Armada de Chile, y que el emblema impreso es la bandera chilena, en una ciudad chilena, como lo es Arica.	Por esa razón, hemos considerado temerario que parlamentarios peruanos hagan declaraciones en Arica, como, por ejemplo, hablar de la posibilidad de poner ahí una bandera peruana, porque según su interpretación ese recinto pertenecería al Perú.	En nombre de la comunidad ariqueña, expreso mi protesta más enérgica por esta situación.	Por eso, solicito el respaldo de la honorable Cámara para oficiar a la Cancillería a fin de que, por los conductos diplomáticos correspondientes, proteste formalmente el gobierno peruano y le exija una explicación por estas reiteradas situaciones que empañan, en gran medida, las excelentes relaciones que existen entre las ciudades de Arica y Tacna y entre el Gobierno chileno y el peruano.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rosa" DIPUTADOValue="159">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto, tiene la palabra la diputada señora Rosa González.	La señora GONZÁLEZ (doña Rosa).- Señor Presidente, resulta indudable que mi voto no puede ser sino a favor del proyecto de acuerdo, por cuanto trata de un tema que afecta principalmente a la Primera Región.	En todo caso, quiero mencionar que hemos sostenido reuniones con la señora ministra de Relaciones Exteriores, con la directora de la Dirección de Fronteras y Límites y con el embajador de Perú y que el tema se trató en la Comisión de Defensa, en la cual se acordó oficiar sobre el particular a la señora canciller.	Por supuesto, votaremos a favor el proyecto de acuerdo, porque no es posible que ocurran estos hechos. No habíamos mencionado antes esta situación porque la Comisión tomó el acuerdo en sesión secreta, pero, a pesar de todo, por tratarse de mi distrito, debo votar a favor el proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, el tema que se está tratando es de gran relevancia, pero más allá de mi postura, me gustaría saber por qué se presenta este proyecto si existe un acuerdo tomado en sesión secreta por la Comisión en la cual está radicado el problema y, además, si ha sido tratado con las autoridades pertinentes. Atendido lo delicado del tema, me gustaría oír una explicación para decidir mi voto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS (Vicepresidente).- Señora diputada, de acuerdo con el Reglamento de la Cámara, los parlamentarios tienen pleno derecho a presentar sus proyectos de acuerdo. La Mesa no puede impedirlo y, por lo tanto, lo que corresponde es votarlo.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Al cómputo anterior se añadirán los votos afirmativos de la diputada señora Lily Pérez y de los diputados señores Enrique Jaramillo y Osvaldo Palma.	Aprobado el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, Alvarado, Álvarez, Araya, Bauer, Correa, Delmastro, Díaz, Espinoza, González (doña Rosa), Hales, Hernández, Jaramillo, Kast, Kuschel, Lorenzini, Luksic, Martínez, Montes, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma, Paredes, Paya, Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Quintana, Rojas, Saffirio, Salaberry, Salas, Sánchez, Seguel, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Uriarte, Urrutia, Vilches y Villouta.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Bayo.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855"><TITULO>ENTREGA DE INMUEBLE PARA DISCAPACITADOS EN CHILLÁN. Oficios.</TITULO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista y Radical, tiene la palabra el diputado señor Carlos Abel Jarpa.	El señor JARPA.- Señor Presidente, como médico estoy consciente, al igual que mis colegas parlamentarios, de los problemas que enfrentan los padres y familiares de niños discapacitados, en especial cuando tienen deficiencias mentales. 	En Chillán, esta situación indujo a que padres, socios y amigos de estos niños se unieran para crear, el 21 de julio de 1989, la Unpade, Unión Nacional de Padres y Amigos de Personas con Discapacidad Mental de esa ciudad, la cual, a partir de esa fecha ha trabajado para insertarlos en el mundo laboral.	Sabemos que es sumamente difícil, en especial por el alto índice de desempleo, que estas personas encuentren trabajo y se inserten en el mundo laboral. Gracias a diferentes proyectos del Fonadis, Fondo Nacional de la Discapacidad, se han implementado una serie de talleres, como el de panadería y repostería, que permite que cincuenta personas con discapacidad cuenten hoy con una fuente laboral. Otros proyectos han permitido crear un taller de amasandería e implementar una banda musical, la cual posibilita que quince personas se desempeñen y expresen a través de ella. Sin embargo, la situación actual hace difícil que esos talleres cuenten con un espacio para desarrollarse como es debido, razón por la cual los familiares, amigos y socios de la institución se encuentran abocados a conseguir una nueva ubicación para ellos.	En el número 1048 de la calle Libertad, en Chillán, existe un inmueble de la Corfo, el cual creemos podría permitir a esta institución desarrollar todas sus actividades en beneficio de las personas con discapacidad mental, quienes necesitan mucho apoyo, comprensión y asesoría para insertarse en el mundo laboral.	Por tanto, pido que se oficie al ministro de Vivienda y Bienes Nacionales, con el fin de que estudie la posibilidad de entregar un terreno en Chillán a esta institución, y al ministro vicepresidente ejecutivo de la Corfo, para que nos señale cuáles serían los mecanismos para acceder a la propiedad que posee dicha corporación en Chillán.	He dicho.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los diputados señores Ortiz, Villouta, Jaramillo y Martínez.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>REESTRUCTURACIÓN EN LA PLANTA DE INSPECTORES Y FISCALIZADORES DE LA DIRECCIÓN DEL TRABAJO. Oficio.</TITULO>	El señor SALAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.	El señor ESPINOZA.- Señor Presidente, solicito que se oficie a la directora de la Inspección del Trabajo, señora María Ester Feres, a fin de que nos informe sobre las razones por las cuales hasta la fecha no se ha implementado la reestructuración nacional del programa de inspectores y fiscalizadores de las direcciones provinciales del Trabajo.	En los últimos días gran parte de los diputados nos hemos enterado a través de e-mails, que la Inspección del Trabajo está llama a concurso público para ocupar treinta cargos de inspectores y fiscalizadores. A partir de esa información, mi primera impresión es que no se estaría cumpliendo con el objetivo central, cual es contar con un número adecuado de funcionarios que salvaguarden los derechos de todos los trabajadores.	A modo de ejemplo, para la Décima Región, que tiene 42 comunas, el llamado que se está haciendo significará un fiscalizador más para la provincia de Chiloé, cuestión que, desde todo punto de vista, parece muy alejada de las demandas de la dirección regional local del Trabajo.	Por eso, quiero que se me informe sobre las razones por las cuales no se ha implementado la señalada reestructuración general, pues hubiera significado un adecuado número de inspectores del trabajo para todo el país, de acuerdo con las necesidades de cada región y en relación directa con sus demandas laborales.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>RESPUESTA A PROYECTO DE ACUERDO EN APOYO AL FÚTBOL RURAL. Oficio.</TITULO>	El señor ESPINOZA.- En segundo lugar, solicito que se oficie al señor Ernesto Velasco, director de Chile Deportes, a fin de que nos señale las razones por las cuales no ha dado respuesta al proyecto de acuerdo aprobado por la unanimidad de la Cámara y que busca apoyar al fútbol rural de cada región, puesto que son miles las instituciones de ese tipo que requieren apoyo financiero a través de un programa especial.	He dicho.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>RECONOCIMIENTO A LABOR DESARROLLADA POR TRABAJADORES DE LA EMPRESA NACIONAL DE MINERÍA. Oficios.</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.	El señor ROBLES.- Señor Presidente, el 5 de abril se celebrará un aniversario más de la Empresa Nacional de Minería.	Por eso, solicito que se envíe oficio a su vicepresidente ejecutivo, don Jaime Pérez de Arce, con el fin de hacerle presente el agradecimiento de los habitantes de la Región de Atacama por el trabajo desarrollado por los trabajadores de esa empresa, quienes han hecho un esfuerzo notable en apoyo de la pequeña y mediana minería, al cual pido que se adjunte copia de mi intervención.	Asimismo, pido que se envíen notas de felicitación al gerente de la Enami de Atacama, don Gustavo Gallo Godoy; al gerente de Paipote, don José Sanhueza, y a los presidentes de los sindicatos de trabajadores de Paipote y Copiapó, don Eduardo de la Barra y don Sergio Oyanedel, respectivamente.	He dicho.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada por su Señoría.	Ha terminado el tiempo del Comité Socialista y Radical.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Darío" DIPUTADOValue="187"><TITULO>SOLUCIÓN A PROBLEMAS DE ATENCIÓN DE SALUD EN COMUNA DE COMBARBALÁ. Oficio.</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Darío Molina.	El señor MOLINA.- Señor Presidente, en los últimos meses, hemos estado abocados al estudio de diversos proyectos que apuntan a mejorar el sistema de la salud pública.	Durante su tramitación, como el ya famoso plan Auge y otras iniciativas sobre la materia se han visto entrampadas por las dudas expresadas por los parlamentarios y otros sectores vinculados a la salud, por lo cual es muy poca la gente que tiene claridad respecto de su resultado final.	Cuando recorremos las comunas que representamos, nos damos cuenta de que, en la práctica, estamos muy lejos de alcanzar un sistema de salud digno para nuestra población. Ello se hace cada vez más dramático en las comunas distantes y lugares alejados de los centros urbanos, situación que impide a sus habitantes acceder a los servicios de salud. Durante la semana distrital pasada, junto con las organizaciones de apoyo al sistema de salud de la comuna de Combarbalá, me correspondió analizar los graves problemas de salud existentes allí, no logrando entender cómo es posible que un sistema que pretende ser uniforme para todo el país no considere los problemas de carácter geográfico que deben enfrentar algunas localidades alejadas de los centros urbanos, como es el caso de Combarbalá.	El hospital de dicha comuna es de aquellos denominados de derivación; es decir, no existen allí médicos especialistas que atiendan las diferentes patologías que afectan a la población; sólo prestan una atención básica y los pacientes deben ser derivados a los hospitales de Coquimbo, de La Serena y, en otros casos, al de Ovalle. Esa situación se ha hecho intolerable, pues hoy día hay 800 personas en lista de espera para ser atendidas por especialistas. Ese considerable número -800 personas-, equivale al 10 por ciento de la población de Combarbalá. Es una situación inaceptable y dramática. Como digo, el hospital no cuenta con especialistas que atiendan a sus habitantes que llevan varios años esperando, debido a lo cual, lamentablemente -debo decirlo con todas sus letras-, muchos de ellos han fallecido.	Por otra parte, si el sistema está pensado así, es decir, que los hospitales que no tienen especialistas por la escasa población del lugar, sean de derivación, por lo menos, deben existir los medios para derivar a los pacientes. El hospital cuenta hoy con tres ambulancias, de las cuales dos están inutilizables. De manera que hay una ambulancia operativa, lo que en la práctica significa que ningún paciente puede ser enviado para que sea atendido por un especialista, salvo que se trate de una emergencia crítica que amerite dejar al hospital sin ambulancia. Hace mucho tiempo que se solicitamos la reposición de las otras dos ambulancias, recibiendo como respuesta que pronto se repondrían, pero ello aún no se concreta, lo que convierte al hospital en inservible frente a las necesidades de la población.	Son muchos los problemas de atención y de servicio que se pueden enumerar, pero también existen problemas de infraestructura. Por ejemplo, la red de agua potable y alcantarillado del hospital, construido hace muchos años, se encuentra en mal estado, debido a que ha sido dañada por las raíces de árboles que se encuentran en las afueras, lo que hace que exista alto riesgo de contaminación del agua potable. Y, así, podría entregar una larga lista de los problemas que afectan al hospital.	Seguramente hemos escuchado aquí el mismo discurso de otros parlamentarios, relacionado con el mismo problema que afecta a sus comunas. Sin embargo, en el nuevo sistema de salud que se plantea a la población no hemos podido encontrar una solución al respecto.	Desde esta tribuna quiero solicitar que, al menos, sean atendidas las situaciones más urgentes que afectan a la comuna de Combarbalá. Su población se está organizando, y ya cuenta con más de cuarenta organizaciones -agrupadas en una mayor-, que se han formado para resolver el problema del hospital. Sería lamentable que sus habitantes tuvieran que efectuar movilizaciones sociales para resolver los graves problemas que la afectan.	Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Salud, transcribiéndole el texto de mi intervención, a fin de que disponga a la brevedad la solución de los problemas más urgentes, como el relativo a las ambulancias, de modo que se haga realidad la derivación de los pacientes con patologías que deben ser atendidas en forma urgente por especialistas de comunas más grandes.	Y esto no es menor, porque cuando uno revisa los pueblos cercanos a Combarbalá, se encuentra con localidades que en el papel están relativamente cerca -a 30 ó 40 kilómetros-, pero los caminos para llegar a ellas son prácticamente intransitables, lo que hace que un traslado se demore más de una hora. Por eso, la situación del problema de las ambulancias es urgente. Espero que el señor ministro le preste la debida atención, sin perjuicio de que los proyectos de ley sobre modernización de la salud que ya hemos aprobado, y seguiremos aprobando, resuelvan en forma definitiva los problemas de los hospitales de las localidades pequeñas y alejadas de los centros urbanos, de manera que la población reciba una atención digna y la igualdad de los chilenos sea una realidad. 	Cientos de veces hemos hablado del centralismo que existe en nuestro país; hemos dicho que las regiones nada pueden hacer frente a la capital y que los grandes centros urbanos concentran recursos, tecnología, médicos y especialistas. Tendrán que crearse incentivos para que esos profesionales también lleguen a las comunas más alejadas, y a ello debe estar orientada la labor de todo el aparato público y estatal.	He dicho.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por su Señoría, con la adhesión del diputado señor Masferrer.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Masferrer, Juan" DIPUTADOValue="864"><TITULO>MEJORAMIENTO DE INFRAESTRUCTURA DE HOSPITALES DE CHIMBARONGO Y SAN VICENTE DE TAGUA TAGUA. Oficios.</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Masferrer.	El señor MASFERRER.- Señor Presidente, me he sumado al oficio solicitado por el diputado Darío Molina, porque llevo cuatro períodos consecutivos en la Comisión de Salud y coincido plenamente en que los hospitales de regiones están totalmente abandonados. 	Trataba de hacer memoria de cuántos ministros, en estos doce años de gobiernos de la Concertación, han pasado por esa cartera: el doctor Jiménez, el doctor Montt, el renunciado presidente del Banco Central, la actual ministra de Defensa y el doctor Artaza, y, ahora, el doctor García.	Por eso, también quiero pedir que se oficie al ministro de Salud, con el objeto de que informe a la Cámara sobre la red sustancial de la Sexta Región del Libertador Bernardo O’Higgins, que atenderá a la población dispersa en 33 comunas y cientos de pequeñas localidades, por cuanto somos una región netamente agrícola.	El hospital de Chimbarongo, que tiene casi cien años de existencia y que funciona en una casona patronal donada al Servicio Nacional de Salud por habitantes de esa comuna, requiere con urgencia ser reparado y modernizado. El Ministerio debe definir, de una vez por todas, qué va a pasar con ese importante hospital, donde, por casi cien años, se atienden las necesidades médicas de los habitantes de Chimbarongo, la capital del mimbre.	Asimismo, que en el oficio se le haga presente la situación del hospital de San Vicente de Tagua Tagua. Desde hace muchos años que los colegas más antiguos me vienen escuchando plantear lo mismo, y algunos me preguntan cuándo obtendré alguna respuesta y otros me dicen que no soy escuchado. Entonces, yo les digo que, efectivamente, el Gobierno no quiere escuchar a los parlamentarios, a pesar de que obtenemos nuestro mandato del pueblo. He estado sentado en este sillón durante cuatro períodos consecutivos, porque la gente de Chimbarongo, San Fernando, San Vicente, Peumo, Pichidegua y Las Cabras así lo ha querido, porque conoce la labor que he desarrollado; pero, al mismo tiempo, exigen un mejor acceso a la salud y establecimientos dignos. 	Por eso pido que se incorpore en los programas de mejoramiento al hospital de San Vicente de Tagua-Tagua, donde se atiende a la gente de Las Cabras, Pichidegua y Peumo. Es estratégico. Su Señoría, como médico, entiende lo que manifiesto. No puede ser que no exista una respuesta clara y concreta en cuanto a que va a ver preocupación respecto de esta materia. En los años que restan de Gobierno al Presidente Lagos, San Vicente y Pichidegua deben contar con un establecimiento adecuado y digno, como se lo merece la gente del campo.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría con la adhesión de los diputados que la hacen presente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862"><TITULO>INVESTIGACIÓN SOBRE FONDOS ENVIADOS A BOMBEROS DE PENCAHUE. Oficios</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el diputado señor Pablo Lorenzini.	El señor LORENZINI.- Señor Presidente, el diputado señor Masferrer dice que el Gobierno no lo escucha. ¡Bueno, a los parlamentarios de Gobierno tampoco nos escucha! ¡Imagínese! ¡Es un poco complicado! ¡Así es la vida!	A pesar de todo, el Presidente de la República sí escuchó a la Oposición a la hora de una designación en el Banco Central. Su Señoría debería reconocer ese gesto.	Quiero referirme a un tema que se relaciona con la comuna de Pencahue, provincia de Talca, Región del Maule.	En junio de 1999, a través de un proyecto especial, se pidieron fondos a fin de dotar de equipamiento y mobiliario al Cuerpo de Bomberos de Pencahue. Se trata de una institución muy pobre que opera en un cuartel que no cuenta con prácticamente ningún elemento.	A pesar de todo, existe un bus acondicionado como carro bomba y una señora de buena voluntad hace sonar un pito cuando es necesario llamar a los bomberos. A ello hay que sumar el esfuerzo de los voluntarios, cuyas aptitudes siempre son resaltadas por el diputado señor Jaramillo.	Se pidió, a través de la Subsecretaría de Desarrollo Regional, un fondo de emergencia de 9 millones de pesos. Esto fue en junio de 1999. En 1970, tuve que realizar un viaje a caballo desde Punta Arenas a Santiago. Se trató de un raid histórico que demoró dos meses y medio. ¡Pero los fondos todavía no llegan! Yo creo que ellos vienen a pie. En dos años son 270 kilómetros, es decir, a razón de un kilómetro diario, o sea, a cien metros por hora. En la provincia de Talca la gente se pregunta dónde están estos 9 millones de pesos. Es una buena pregunta para un concurso de reality show.	Se habla de responsabilidades de un alcalde anterior, pero la actual alcaldesa era concejal en aquél período. Los consejeros no se ponen de acuerdo en cuanto a si esos fondos se recibieron o no. Han pasado tres años, nadie pregunta por esos fondos y los bomberos quieren saber dónde está ese dinero.	Solicito que se oficie al ministro del Interior a fin de que instruya a la subsecretaria de desarrollo regional para que informe sobre la relación de los fondos de emergencia enviados a la comuna de Pencahue durante 2000.	Hace recién tres días, la contraloría regional estaría investigando la situación, porque, según ellos, no hubo ninguna petición para que se actuara en ese sentido De modo que solicito que se oficie al contralor general de la República, a fin de que se realice esta investigación y que una vez que se tenga el informe, lo haga llegar a la Cámara para comprobar si esos dineros se cursaron o no, o saber en que se utilizaron, o si fueron desviados a otro tipo de actividades, de modo de demostrar a Bomberos nuestra preocupación al respecto.	He dicho.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que la manifiestan.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE SITUACIÓN DE LA INDUSTRIA AZUCARERA NACIONAL. Oficio.</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- El Comité Demócrata Cristiano ha cedido cuatro minutos de su tiempo al diputado señor Enrique Jaramillo. 	Tiene la palabra, señor diputado. 	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, quiero hacer notar la deferencia, una vez más, de la bancada de la Democracia Cristiana para este diputado del sur de Chile. Gracias, estimados colegas. 	Me he enterado recientemente de una situación que, a lo mejor, requiere nuestra atención. Iansa ha decidido cerrar su planta procesadora en la ciudad de Curicó, con lo cual se afecta a los 300 trabajadores que laboran en forma directa en esa industria agroindustrial y la continuidad del giro de miles de pequeños propietarios agrícolas del sur, que viven de un monocultivo que, por largos años, les ha posibilitado ganarse el pan mediante la venta de remolacha que realizaban gracias a la relación, constante y permanente, que mantenían con esa agroindustria en su calidad de único poder comprador.	Recuerdo que hace tan sólo unos meses dediqué varias intervenciones en esta Sala para referirme a las dificultades de la industria remolachera. Chile, en esos minutos, ya era una de los mejores y mayores productores de azúcar de remolacha. Cuando digo mejores es en base a la tecnología alcanzada, siendo sólo superado en este aspecto por Francia.	Chile ha debido afrontar las amenazas de la competencia desleal externa, reforzada por los efectos de la suscripción de apurados acuerdos de desgravación arancelaria, como es el Mercosur. Pero, se encuentra en vías de perder uno de los puntales de la economía familiar campesina del sur, que ocupa una importante cantidad de hectáreas: nada más ni nada menos que desde la Séptima Región hasta la Décima Región.	No puedo dejar de mencionar el hecho de que esta Corporación y el propio Ejecutivo han hecho ingentes esfuerzos por eliminar las amenazas que pesan sobre Iansa. Se ha dedicado tiempo y esfuerzo normativo que se quisieran otras importantes áreas de la producción nacional. Y si se ha hecho, fue precisamente para evitar que se produjera este tipo de situaciones, de modo de evitar, entre otras cosas, el ingreso disfrazado de azúcares artificiales denominadas fructosas, que bajo el formato de glucosas significan una competencia desleal para este sector de la actividad nacional. 	También adecuamos en esos momentos, con extremo cuidado, nuestra legislación a los acuerdos de la Organización Mundial del Comercio, teniendo en vista los intereses de esta empresa. Finalmente, nuestros negociadores en el acuerdo de asociación política y económica con la Unión Europea se preocuparon de las reservas y cuotas a favor de la industria, a sabiendas que ella tenía un sentido social y estratégico indiscutible. 	¡Tanto luchar para qué! 	Es en este marco de acciones gubernamentales y legislativas que resultan no sólo inesperadas, sino que particularmente molestas, las recientes decisiones de esta empresa privada que, frente a bajas puntuales de sus utilidades, no ha dudado, a la hora de racionalizar sus plantas, en despedir trabajadores y perjudicar a los mismos pequeños campesinos, a esa gente humilde que le sirvió de punta de lanza al momento de formular sus peticiones a las autoridades de gobierno y a los representantes populares, entre los que se encuentra el que habla. 	Ante estos graves hechos, solicito que se oficie, en mi nombre, al ministro de Agricultura, con la finalidad de que nos informe sobre la evaluación que hace esa cartera de Estado sobre la industria remolachera nacional; actual situación del mercado internacional del azúcar de remolacha y sus productos de reemplazo, y, particularmente, sobre la evolución de los precios pagados a los productores nacionales en el último año calendario. 	Mi petición es porque hay dolor dentro de los productores chilenos. Iansa era una industria netamente nacional, pero, hay que decirlo, y con mucha fuerza, malos chilenos, que la adquirieron a vil precio, lamentablemente la vendieron y la entregaron a otros señores que vinieron a hacer lo que en este minuto estamos lamentando. 	He dicho. 	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados que la expresan con la mano alzada. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mella, María Eugenia" DIPUTADOValue="185"><TITULO>RECONOCIMIENTO A LA LABOR REALIZADA EN HOSPITAL DE LA CALERA. Oficios.</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la honorable diputada señora María Eugenia Mella.	La señora MELLA (doña María Eugenia).- Señor Presidente, deseo destacar un hecho muy positivo en momentos en que se vive una crisis mundial debido a la guerra entre Estados Unidos e Irak, cuyas imágenes en los diarios y en televisión son impactantes.	Me siento feliz por haber colaborado durante este tiempo con un grupo de funcionarios, encabezados por el director del hospital de La Calera, para trabajar en un proyecto de desarrollo de ese establecimiento.	Al respecto, debo informar que se ha realizado un trabajo en equipo con todas las entidades; con la gente de la Fenats y de la Fenpruss y con los directores de las distintas unidades del hospital, gracias a lo cual se han logrado metas notables, dentro del espíritu que conlleva la gran reforma de salud, que tanto ha costado hacer entender.	Espero que este notable trabajo sirva de modelo para llevar a la práctica, en la región y ojalá en el resto del país, lo que se plantea relación con las redes hospitalarias y la mejor distribución del personal y de los recursos.	Quiero destacar el trabajo de esta gente, porque cruza todas las esferas políticas y de cualquier otra consideración, pues su único norte es el que debe tener todo profesional y funcionario de la salud: el bienestar de las personas.	Por eso, solicito oficiar al ministro de Salud y al director del Servicio de Salud Viña del Mar-Quillota, adjuntando copia de mi intervención, con el objeto de que se hagan llegar mis felicitaciones a ese equipo del hospital de La Calera, así como el reconocimiento de la Cámara a su director y a los presidentes de la Fenats y de la Fenpruss locales.	He dicho.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los diputados que la hacen presente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE DISMINUCIÓN DE VILLORRIOS POR LOS SERVICIOS DE VIVIENDA. Oficios.</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- En el tiempo del Partido Por la Democracia, tiene la palabra el honorable diputado señor Patricio Hales.	El señor HALES.- Señor Presidente, solicito oficiar al ministro de Vivienda y Bienes Nacionales, con el objeto de que el secretario regional ministerial de la Región Metropolitana nos informe cuáles son los villorrios -nombre vulgar, común, coloquial con que se designa a las agrupaciones habitacionales rurales autorizadas en virtud de algunos instrumentos de planificación territorial- autorizados durante los años 2000, 2001 y 2002, desglosados por comunas e identificados con su nombre, con el número de autorización y de habitantes o familias que los ocupan.	Asimismo, solicito oficiar al ministro del Interior, con el objeto de que el subdirector de Desarrollo Regional me informe sobre los proyectos de villorrios -uso nuevamente el nombre coloquial- que se han financiado en los años 2000, 2001 y 2002, y me haga llegar el listado de las comunas respectivas y de los distintos villorrios de cada comuna, identificados por su nombre o número.	Además, solicito que se oficie al ministro del Interior para que el subdirector de Desarrollo Regional me informe acerca de los proyectos de villorrios que tienen solicitud de financiamiento de algunas obras complementarias. Es decir, proyectos de financiamiento de alcantarillado, para extensión de agua potable o financiamientos adicionales para la instalación de estas agrupaciones.	La consulta apunta a la preocupación que, a mi juicio, debiera tener esta Cámara, en cuanto a que el elemento más sensible y decisivo en la conformación de grupos habitacionales debiera ser el terreno. En la Región Metropolitana y, en general, en las grandes ciudades, la relación entre el terreno rural y el urbano se va confundiendo cada vez más y es necesario tener claridad respecto de lo siguiente: utilización de los instrumentos de planificación territorial, usos del suelo, relaciones de conectividad entre estos grupos rurales, factibilidad sanitaria, consideraciones de topografía, condiciones de aguas lluvia y comparaciones de valor que puede tener la instalación de estos grupos habitacionales en el área rural, en determinado lugar o en otro. Porque la determinación del lugar del área rural donde se van a instalar estos grupos autorizados por excepción, muchas veces queda supeditada a la decisión discrecional del alcalde que lo solicita al Seremi, de acuerdo con los procedimientos cuando utiliza el plan regulador metropolitano de Santiago, y a partir de artículos que lo permiten, en este caso el 832. Pero existen otros instrumentos de planificación territorial que hoy están autorizando formas de ocupación rural. 	En la Cámara se aprobó un proyecto de ley que se despachó al Senado, que autorizaba la ocupación de todo, incluso con venta y loteo de sitios de 500 metros. Ahora se acaba de hacer una modificación al artículo 55 de la ley General de Urbanismo y Construcciones que abrió otra posibilidad de instalación de viviendas en suelo rural.	La gravedad de este asunto radica en que estos sectores rurales terminan siendo perjudicados por el desperdicio de recursos que se produce cuando los dineros se destinan a territorios ocupados, sin un estudio adecuado de factibilidad, desde el punto de vista de las instalaciones urbanas, de la conectividad, del agua, del alcantarillado y de la electricidad. En muchos casos, son decisiones arbitrarias que no están estudiadas en conformidad a la planificación y al diseño urbano. Y, muchas veces, la Subdirección de Desarrollo Regional aprueba de manera casi natural porque vienen aprobados desde la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda. Por lo tanto, la Subdere termina aprobando, por ejemplo, una solicitud de proyecto de financiamiento de agua y alcantarillado sin conocer las alternativas que existen en ese mismo suelo rural y que podían haber sido enormemente más baratas. Si tuviese tiempo suficiente, les podría dar muchísimos ejemplos de áreas rurales donde, a pesar de no ser urbanas y, por lo tanto, de no contar con las instalaciones adecuadas, se autorizó la construcción de grupos habitacionales aislados que tuvieron un enorme costo como consecuencia de que estaban mal localizados. A lo mejor se gastó cinco o seis veces más dinero -decenas o centenas de millones de pesos- en un proyecto de urbanización que se construyó en un territorio rural, en circunstancias de que se pudo haber hecho más cercano al área urbana y habría tenido mejor conectividad, mejor vínculo con las instalaciones sanitarias existentes. 	Entonces, el país, en vez de ayudar a los sectores rurales con el dinero adecuado y suficiente para que se ocupe de la mejor manera esta excepción de darles facilidades de subsidio y proyectos de financiamiento de urbanización, termina desperdiciando los recursos en la medida de que no se estudia bien la localización y el suelo donde ellos deben instalarse.	Este tema es poco abordado y estudiado en la Cámara. Los efectos de la discrecionalidad en la aplicación de instrumentos de planificación territorial para la ocupación del suelo rural son enormes. Podría señalar, sólo por titular, la ambigüedad en la planificación territorial y la contradicción con los planes estratégicos. Pensemos en el siguiente caso. Se ha decidido para la provincia de Chacabuco y en otros lugares la existencia de una zona de desarrollo urbano condicionado, donde el empresario debe hacer grandes inversiones para construir viviendas sociales y, simultáneamente, se autoriza en otros sectores rurales diferentes la posibilidad de instalar viviendas sociales sin que se cumplan las condiciones que se imponen al otro empresarios, cuales son, escuelas, urbanizaciones, policlínicos, bomberos y una serie de dotaciones que -insisto- cuestan mucho dinero.	Hay aumento de conflictos en el sistema de transporte; hay aumento de la segregación socioeconómica en los bordes de nuestras ciudades, y en los sectores rurales se han constituido verdaderos guetos. El diputado señor Gonzalo Uriarte me contaba hace poco lo que sucede en Padre Hurtado, donde personas ilusionadas con la posibilidad de subdivisión del territorio rural, incluso, han sido engañadas en los títulos de propiedad. ¡Para qué decir lo que sucede en materia de urbanización, de hacinamiento, de salud!	Conozco también el caso de Calera de Tango y lo que está sucediendo en villorrios de otras comunas, sobre todo del Gran Santiago, porque esto se da principalmente en las grandes ciudades debido a que casi funcionan en conurbación, en continuidad por la contigüidad que hay entre las áreas urbana y rural. Eso no sucede, por ejemplo, entre Traiguén y el sector rural; entre Temuco y Carahue o en los campos, donde hay tremendas necesidades, pero se resuelven de mejor manera. El problema más grave de discrecionalidad se produce en las grandes ciudades. Hay efectos por falta de reglas claras para la aprobación de proyectos, y posibles focos de corrupción. Existe tal grado de discrecionalidad que es posible -no digo que en la Subdere a la cual estoy consultando, sino en los municipios donde se comienzan a dar estas autorizaciones- que pudiera haber formas oscuras y desconocidas de solicitudes a los seremis, y que éstos, por su parte, en una política habitacional no segregacionista de dar facilidades y autorizar la ocupación del suelo rural, terminen aceptando muchas de las peticiones que se les hacen, sin considerar el análisis racional de las mismas en los sectores rurales.	¿Entonces, son rurales o urbanos estos sectores? Si son urbanos, que se definan como tales, que tengan todas las características de urbanos y las autorizaciones de tales. Si son rurales, transfórmelos en rurales, trátenlos como rurales y dénles el subsidio rural correspondiente. A los definidos como campesinos o rurales otórguenles todas las facilidades del caso. Pero no se realicen en ellos falsas normas de ocupación con gente que vive en sectores urbanos aledaños, con lo cual se burlan las facilidades que tienen los campesinos.	Este problema se trata muy poco en la Cámara. Para describirlo me tomaría tres veces el tiempo de que dispongo en la hora de Incidentes; por eso, sólo me limito a pedir estos oficios y hacer una breve introducción.	He dicho.	El señor JARPA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de la diputada señora Eliana Caraball y del diputado señor José Miguel Ortiz.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CENTROS DE ACOPIO LECHERO. PROGRAMAS DE MEJORAMIENTO DE BARRIOS Y PRESTACIONES DE SEGURIDAD SOCIAL EN LA DÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO>	El señor JARPA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Carlos Ignacio Kuschel.	El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, quiero pedir tres oficios. 	El primero al ministro de Agricultura para que informe sobre las situaciones financiera, de producción y de recepción de leche en los centros de acopio lechero de la Décima Región y su funcionamiento, porque, lamentablemente, algunos se han cerrado.	El segundo, al ministro de Vivienda y Bienes Nacionales, a fin de que informe sobre el avance del programa de mejoramiento de barrios en las comunas de Calbuco, Cochamó, Maullín y Puerto Montt.	Por último, pido que se oficie al ministro de Salud para que informe acerca de la distribución de raciones y otros beneficios para personas de tercera edad en las comunas de Calbuco, Cochamó, Maullín y Puerto Montt.	Asimismo, para que informe sobre el avance del pago de la deuda de los servicios de salud, porque nos hemos enterado, a través de la prensa, que, en vez de reducirse y eliminarse, como se anunció hace dos años, con el subsidio de las Isapres, en el caso de Puerto Montt, que comprende Llanquihue, Chiloé y Palena, y considera 14 hospitales, dicha deuda se ha triplicado hasta llegar a l mil 800 millones de pesos, lo cual es totalmente discordante con lo informado por el actual y anteriores ministros de Salud en esta Sala.	He dicho.	El señor SALAS (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO>	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 13.27 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></HORA_INCIDENTES>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Informe de la Comisión Mixta, recaído en el proyecto de ley que modifica el decreto con fuerza de ley Nº 2, de Educación, de 1998, creando una subvención educacional pro-retención de alumnos y establece otras normas relativas a las remuneraciones de los profesionales de la educación. (boletín Nº 3190-04)Honorable Cámara de Diputados:Honorable Senado:	La Comisión Mixta, constituida en conformidad con el artículo 68 de la Constitución Política, tiene el honor de proponeros la forma y modo de resolver las divergencias suscitadas entre ambas Cámaras, durante la tramitación del proyecto de ley de la referencia.	Para el despacho de esta iniciativa, se ha hecho presente la urgencia en el carácter de “simple”.-o-	El honorable Senado nombró como integrantes de la Comisión Mixta a los honorables señores senadores miembros de la Comisión de Educación, Cultura, Ciencia y Tecnología. Cabe hacer presente que el honorable senador señor Hernán Larraín Fernández fue reemplazado por el honorable senador señor Sergio Fernández Fernández.	La honorable Cámara de Diputados comunicó haber designado al efecto a los honorables diputados señora María Antonieta Saa Díaz y señores Germán Becker Alvear, José Antonio Kast Rist quien fuera reemplazado por el diputado señor Sergio Correa de la Cerda, Carlos Montes Cisternas y Carlos Olivares Zepeda.	Además, asistió el honorable senador señor Mario Ríos Santander.	La Comisión se constituyó el 2 de abril de 2003, eligiendo por unanimidad como Presidente al honorable senador señor Roberto Muñoz Barra. Hecho lo anterior, se abocó al cumplimiento de su cometido.	Asistieron a la sesión que la Comisión dedicó a este asunto, en representación del Ejecutivo, el señor ministro de Educación, don Sergio Bitar Chacra; el Jefe del Departamento Jurídico del Ministerio de Educación, don Rodrigo González, y el Jefe de la División de Planificación y Presupuesto, don Patricio Vilaplana.-o-Antecedentes Legalesa)	La ley Nº 19.715, que otorga un mejoramiento especial de remuneraciones para los profesionales de la educación.b)	El decreto con fuerza de ley Nº 2, del Ministerio de Educación, de 1998, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1996, sobre Subvención del Estado a los Establecimientos Educacionales.c)	El decreto con fuerza de ley Nº 1, del Ministerio de Educación, de 1997, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley Nº 19.070, que aprobó el Estatuto de los Profesionales de la Educación, y de las leyes que la complementan y modifican.d)	El decreto ley Nº 3.166, de 1980, que autoriza la entrega de la administración de determinados establecimientos de educación técnico profesional a las instituciones o a las personas jurídicas que indica.-o-DESCRIPCIÓN DE LOS ARTÍCULOS DEL PROYECTO, APROBADOS EN PRIMER TRÁMITE CONSTITUCIONAL, CUYA SUPRESIÓN, ACORDADA EN SEGUNDO TRÁMITE, FUE RECHAZADA POR LA CÁMARA DE ORIGEN EN TERCER TRÁMITE	El proyecto de ley acordado en primer trámite constitucional por la honorable Cámara de Diputados, persigue, en síntesis, crear una nueva subvención educacional para la retención de los alumnos en las aulas, así como estatuir normas para el adecuado funcionamiento del sistema de remuneraciones de los profesionales de la educación.	Tales propósitos se materializan en cuatro artículos permanentes y dos transitorios.	La controversia suscitada entre ambas ramas legislativas deriva del rechazo de la Cámara de Origen, en tercer trámite constitucional, a la supresión de los artículos 1º y 2º permanentes y primero transitorio acordada por el honorable Senado, en segundo trámite.	A continuación, se describe sintéticamente el contenido de los preceptos materia de la divergencia. Además, se incluyen los aspectos centrales de la discusión generada en la Comisión Mixta, así como el acuerdo que ésta adoptó para resolver las discrepancias.Artículo 1º	La norma acordada, en primer trámite constitucional, intercala en el decreto con fuerza de ley Nº 2, del Ministerio de Educación, de 1998, un Párrafo 8º, nuevo, denominado Subvención Educacional Pro-Retención de Alumnos en los Establecimientos Educacionales.	El referido párrafo consulta la incorporación de siete artículos, numerados del 43 al 49, y realiza diversas enmiendas de referencia.	El artículo 43, crea una subvención anual destinada a la retención de alumnos, que se pagará a los sostenedores de los establecimientos educacionales que acrediten haber matriculado y logrado la permanencia en las aulas o el egreso regular de ellas, según corresponda, de los alumnos que estén cursando entre 7° año básico y 4° año medio, que pertenezcan a familias calificadas como indigentes, de acuerdo a los resultados obtenidos por la aplicación de la ficha CAS.	Agrega que esta subvención se entregará a los sostenedores en el mes de abril de cada año y comprenderá los montos diferenciados que consigna.	El artículo 44 regula los requisitos para que los sostenedores tengan derecho al pago y cobro anual de la subvención.	El artículo 45 dispone el reajuste que tendrán los valores de esta subvención.	El artículo 46 precisa que la subvención tendrá carácter adicional a la subvención mensual que se paga por la asistencia a clases.	El artículo 47 entrega al reglamento determinar las fechas y modos de presentación y cobro de la subvención, así como el control que llevará cada sostenedor respecto de la matrícula, de la asistencia y de la repitencia de los alumnos.	El artículo 48 alude al cambio de establecimiento educacional, durante el año escolar, de un alumno que causa subvención.	El artículo 49 declara improcedente el pago de la subvención si la repitencia del alumno se hubiese producido por inasistencias injustificadas, según lo prescrito en los reglamentos de evaluación y promoción.	Esta norma fue suprimida por la Cámara Revisora.Artículo 2º	La disposición aprobada por la Cámara de Origen hace aplicable la subvención de que se trata a los alumnos que se matriculen en establecimientos regidos por el decreto ley Nº 3.166, de 1980.	Este artículo fue eliminado por la Cámara Revisora.Artículo primero transitorio	La norma acordada en primer trámite estatuye que las disposiciones contenidas en los artículos 1º y 2º del proyecto, regirán a partir del inicio del año escolar 2003, debiendo pagarse la primera subvención pro-retención en el mes de abril de 2004.	Esta norma fue suprimida en segundo trámite constitucional.-o-	La Comisión Mixta acordó discutir en conjunto estos tres preceptos ya que se refieren a un mismo tema, el de la nueva subvención educacional para la retención de los alumnos.	Al comenzar el análisis de la iniciativa, el señor Presidente recordó que uno de los aspectos que fueron debatidos en la Sala del honorable Senado, y que motivaron la supresión de los artículos 1º y 2º, estuvo referido al planteamiento de algunos señores senadores en orden a la conveniencia de que la subvención propuesta sea entregada directamente a las familias de los alumnos en situación de riesgo social. Esta idea descansa, dijo, en la existencia de antecedentes incluidos en la ficha CAS, que permiten identificar a quienes se encuentran en tal situación, lo que favorecería la focalización de los recursos que el Estado ha dispuesto para el financiamiento del subsidio.	Además, dijo, también se señaló que la manera en que está concebida la subvención podría alentar eventuales fraudes a la ley, dado el interés de sostenedores que actúan al margen de las normas jurídicas de asegurar la percepción de los dineros respectivos para regularizar sus propios estados financieros.	En opinión del señor Presidente, correspondería sin embargo mantener la fórmula acordada por la honorable Cámara de Diputados, pues propende a incentivar a los sostenedores a mejorar la calidad del servicio que ofrecen y a generar instancias dentro del establecimiento educacional encargadas de efectuar un permanente apoyo y seguimiento de los alumnos que causan el beneficio.	Consultado el señor ministro, agregó que si bien los argumentos esgrimidos en contra de la fórmula de entrega de la subvención pueden ser válidos, insistió en que para el Ejecutivo su entrega a los sostenedores se constituye en un claro aliciente para incrementar la calidad del servicio educacional y para incentivar en ellos una preocupación consistente por el progreso de los alumnos dentro del sistema escolar. No puede olvidarse, añadió, que la subvención aumenta de modo gradual año a año, en la misma medida en que el sostenedor logre que el alumno efectivamente permanezca dentro del establecimiento y sea promovido al curso superior.	Por otra parte, pidió considerar especialmente la circunstancia de que este proyecto, en su artículo 3º, contempla un aumento de la remuneración total mínima de los profesionales de la educación a contar del 1º de febrero de este año, a $413.190. Este esfuerzo por mejorar la situación remuneracional de los profesores integra un compromiso asumido por el Gobierno con este gremio, que se encuentra pendiente mientras no se despache la iniciativa.	El honorable diputado señor Becker hizo presente que, dada la configuración socioeconómica de los alumnos del sistema subvencionado, casi el 80% del subsidio irá en beneficio de los establecimientos del sector municipal, pues la mayor parte de los estudiantes chilenos que son atendidos por los programas sociales del Estado están matriculados en esa clase de establecimientos. A su juicio, lo anterior constituye un avance importante de focalización de los recursos públicos y un relevante cambio de perspectiva porque implica crear, dentro de la estructura del sistema escolar subvencionado, una suerte de subsidio a la demanda con un fuerte componente de equidad social.	Coincidiendo con la tesis expuesta, la honorable Diputada señora Saa añadió que la subvención a favor de la retención de alumnos está íntimamente vinculada con la reciente aprobación del proyecto de ley que transforma la educación media en obligatoria, por lo que demuestra una voluntad política coherente de provocar mejoras sustanciales en la formación escolar de los chilenos.	Al hacer uso de la palabra, el honorable diputado señor Montes expresó que, sin perjuicio de las bondades de la subvención propuesta y de las positivas consecuencias que puede generar, su carácter de subsidio a la demanda debe entenderse en un sentido restringido, dado que en rigor será entregada a quien ofrece el servicio educacional. En ese entendido, esta subvención no altera la lógica que inspira el sistema general de subvenciones del Estado a la educación. Lo dicho, amerita fortalecer las facultades fiscalizadoras del Ministerio del ramo para precaver todo intento de fraude a la ley y, asimismo, impone la necesidad de establecer figuras penales que permitan castigar las contravenciones y los abusos que pudieran ser cometidos por los sostenedores.	El honorable senador señor Ruiz-Esquide manifestó que, siendo un esfuerzo valioso para evitar la deserción escolar, esta subvención merece en el futuro cercano ser evaluada en sus resultados, como una medida pertinente para evitar el abuso o su ineficacia para el logro del objetivo buscado. Sobre el punto, comentó que el sistema de subvenciones, en ocasiones aunque reiteradamente, se ha constituido en un negocio más que en una actividad leal de colaboración a la función docente del Estado. El señor senador observó que diversos hechos, de gran repercusión en la comunidad nacional, demuestran que en relación con este asunto se han desconocido los fundamentos o principios éticos que deben guiar el desempeño de los sostenedores, lo cual resulta urgente corregir si se piensa mantener el sistema subvencionado. De allí es que, según dijera, esta subvención debe ser considerada un “complemento” de otros programas públicos que se orientan a alcanzar mayores grados de equidad social.	Señaló, enseguida, que el Ministerio deberá incluir en el reglamento de la ley los mecanismos que permitan precaver toda clase de abusos respecto de la percepción del subsidio, así como las sanciones que correspondan por los ilícitos que se cometan. Concluyó advirtiendo que el éxito de esta subvención dependerá de la responsabilidad de los sostenedores frente a la confianza que el Estado deposita en su conducta ética.	El honorable senador señor Parra, si bien fue partidario de acoger el texto del proyecto acordado en primer trámite constitucional, explicó que no obstante que la cobertura educacional alcanza hoy al 100% en educación básica y al 97% en educación media el sistema de subvención se ha mantenido abierto a nuevos establecimientos.	Anualmente, añadió, se crean más establecimientos, exacerbando la competencia por alumnos y subvenciones, pero sin ampliar cobertura ni generar impactos significativos en innovación ni en calidad educativa.	Dicha competencia, argumentó, origina dificultades a los municipios en cuanto sostenedores, porque produce mermas en el número de estudiantes y en los ingresos que perciben vía subvenciones. Lo anterior dificulta la planificación de las municipalidades y les impide aprovechar las oportunidades que surgen de la reforma educacional, pues deben concentrar energías crecientes para la supervivencia de sus establecimientos.	Por lo expuesto, prosiguió, no es aventurado sostener que la educación pública en Chile experimente un lento e imperceptible ocaso, sin que haya existido un debate enriquecedor acerca de su rol y sin una política clara respecto de su futuro.	La Constitución, dijo, obliga al Estado a financiar un sistema gratuito de educación básica para asegurar su obligatoriedad y “el acceso a ella de toda la población”. Estos objetivos hace años se han cumplido. En consecuencia, carece de sentido y afecta estructuralmente a nuestro sistema educacional mantener abierto el acceso a subvenciones para la educación básica y media a nuevos establecimientos particulares.	-Cerrado el debate y puesto en votación el proyecto aprobado por la honorable Cámara de Diputados, fue aprobado por la unanimidad de los miembros de la Comisión Mixta, honorables senadores señores Fernández, Muñoz Barra, Parra, Ruiz-Esquide y Vega, y honorables diputados señora Saa y señores Becker, Correa, Montes y Olivares.-o-PROPOSICIÓN DE LA COMISIÓN MIXTA	En mérito del acuerdo descrito precedentemente, para salvar las divergencias suscitadas entre ambas ramas del honorable Congreso Nacional, vuestra Comisión Mixta os propone lo siguiente:Artículo 1º de la honorable Cámara de DiputadosRechazado por el honorable Senado	Aprobar el texto de la honorable Cámara de Diputados, cuyo tenor es el siguiente:	"Artículo 1º.- Modifícase el decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1998, de Educación, en la siguiente forma:1)	Intercálase, a continuación del artículo 42, el siguiente Párrafo 8º, nuevo, pasando los actuales artículos 43 a 56, a ser 50 a 63, respectivamente:"Párrafo 8ºSubvención Educacional Pro-Retención de Alumnos en los Establecimientos Educacionales	Artículo 43.- Créase una subvención anual educacional pro-retención de alumnos, que se pagará a los sostenedores de los establecimientos educacionales que acrediten haber matriculado y logrado la permanencia en las aulas o el egreso regular de ellas, según corresponda, de los alumnos que estén cursando entre 7° año de enseñanza básica y 4° año de enseñanza media, que pertenezcan a familias calificadas como indigentes, de acuerdo a los resultados obtenidos por la aplicación de la ficha CAS. El Ministerio de Planificación y Cooperación deberá certificar anualmente las familias que se encuentren en esas condiciones, en la forma que señale el reglamento.	Esta subvención pro-retención de alumnos, corresponderá a los montos que se indican a continuación y se entregará a los sostenedores de establecimientos educacionales subvencionados, en el mes de abril de cada año:	Primer tramo	$	50.000	Segundo tramo	$	80.000	Tercer tramo	$	100.000	Cuarto tramo	$	120.000	Estos valores se pagarán de la siguiente manera:1.	El señalado en el primer tramo, se pagará a los sostenedores que hayan retenido a alumnos de 7º y 8º años de enseñanza básica, hayan sido promovidos o no al respectivo curso superior.2.	El señalado en el segundo tramo, se pagará a los sostenedores que hayan retenido a alumnos de 1º y 2º años de enseñanza media, hayan sido promovidos o no al respectivo curso superior.3.	El señalado en el tercer tramo, se pagará a los sostenedores que hayan retenido a alumnos de 3º y 4º años de enseñanza media, hayan sido promovidos o no a 4º año de enseñanza media, o se hayan matriculado nuevamente en 4° año de enseñanza media por haber repetido dicho curso.4.	El valor señalado en el cuarto tramo, se pagará a los sostenedores que hayan retenido a alumnos de 4º año de enseñanza media y que en la oportunidad que corresponda el pago de esta subvención, hayan egresado satisfactoriamente de dicho curso.	Artículo 44.- Para tener derecho al pago y cobro anual de la subvención a que se refiere el presente párrafo, los sostenedores deberán presentar al Ministerio de Educación el certificado de matrícula de los alumnos a que se refiere el artículo anterior, correspondiente al año siguiente a aquél por el que se cobra esta subvención, o la licencia de enseñanza media y, además de lo que indique el reglamento a que se refiere el artículo 47, una declaración del Director del establecimiento en donde se señale la efectividad de la asistencia regular a clases del alumno respectivo durante el año anterior, conforme a las normas establecidas en los decretos sobre evaluación y promoción escolar de alumnos, del Ministerio de Educación.	Artículo 45.- A contar del año 2005, los valores en pesos señalados en el artículo 43, serán reajustados en el mes de enero de cada año en el mismo porcentaje en que se haya reajustado la Unidad de Subvención Educacional (U.S.E.) en el año inmediatamente anterior, y se fijarán mediante decreto supremo que dictará el Ministerio de Educación y que será suscrito, además, por el ministro de Hacienda.	Artículo 46.- La subvención anual educacional pro-retención de alumnos se pagará a los sostenedores de establecimientos subvencionados, adicionalmente a la subvención educacional mensual que se paga por la asistencia a clases, de los mismos alumnos beneficiarios de ésta.	Artículo 47.- El control que llevará cada sostenedor respecto de la matrícula, respecto de la asistencia regular a clases de los alumnos que causarán la subvención a que se refieren los artículos anteriores y respecto de la repitencia, se definirá en un reglamento que deberá dictar el Ministerio de Educación, dentro de los 60 días siguientes a la publicación de esta ley. Además, en dicho reglamento se señalarán las fechas y modos de presentación y cobro de esta subvención.	Artículo 48.- En el caso que durante el año escolar algún alumno de los que se refiere el artículo 43 de esta ley cambiare de establecimiento educacional, el pago de la subvención a que se refiere dicho artículo se realizará al sostenedor en cuyo establecimiento el alumno haya permanecido matriculado más tiempo durante el año escolar.	Si el cambio de establecimiento se produce al término del año escolar y el alumno se matricula en otro establecimiento de distinto sostenedor, la subvención se pagará al sostenedor del establecimiento donde el alumno asistió a clases durante el año anterior al del cobro.	Artículo 49.- Si la repitencia del alumno se hubiese producido por inasistencias injustificadas, de acuerdo a lo señalado en los reglamentos de evaluación y promoción, no procederá el pago de esta subvención.".2)	Modifícanse los guarismos de los siguientes artículos:a)	En el artículo 5º, "45" y "46", por "52" y "53", respectivamente.b)	En el artículo 21, "43" por "50".c)	En el artículo 22, "45" por "52".d)	En el artículo 34, "44" por "51".e)	En el artículo 41, "43" por "50".f)	En el artículo 46, que pasó a ser 53, "45" por "52", las dos veces que allí aparece.g)	En el artículo quinto transitorio, "43" y "45" por "50" y "52", respectivamente.”. (Unanimidad 10X0).Artículo 2º de la honorable Cámara de DiputadosRechazado por el honorable Senado	Aprobar el texto de la honorable Cámara de Diputados, cuyo tenor es el siguiente:	“Artículo 2º.- Los alumnos a que se refiere el párrafo 8º, del Título III, del decreto con fuerza de ley Nº 2, de Educación, de 1998, que se matriculen en establecimientos regidos por el decreto ley Nº 3.166, de 1980, causarán el pago de una suma equivalente a las señaladas en el artículo 43 del referido párrafo, siempre que se cumplan todas las condiciones y requisitos que en dicho párrafo se establecen y las que contendrá el reglamento a que se refiere el artículo 47 del mismo párrafo.	Los procedimientos de cálculo y entrega de las sumas correspondientes a las entidades administradoras de estos establecimientos, serán fijados por decreto del Ministerio de Educación, visado por el Ministerio de Hacienda, y serán transferidos por la Subsecretaría de Educación durante el mes de abril como un monto adicional a los montos permanentes del año respectivo establecidos en los convenios respectivos.”. (Unanimidad 10X0).Artículo 3º de la honorable Cámara de DiputadosAprobado por el honorable Senado como artículo 1º	Pasa a ser artículo 3º, sin enmiendas. (Unanimidad 10X0).Artículo 4º de la honorable Cámara de DiputadosAprobado por el honorable Senado como artículo 2º	Pasa a ser artículo 4º, sin enmiendas. (Unanimidad 10X0).Epígrafe “ARTÍCULOS TRANSITORIOS” de la honorable Cámara de DiputadosRechazado por el honorable Senado	Consultarlo como epígrafe de los preceptos transitorios, con el texto de la honorable Cámara de Diputados. (Unanimidad 10X0).Artículo primero transitorio de la honorable Cámara de DiputadosRechazado por el honorable Senado	Aprobar el texto de la honorable Cámara de Diputados, cuyo tenor es el siguiente:	“Artículo primero.- El párrafo 8º, del Título III del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1998, de Educación, que se incorpora por la presente ley, y lo dispuesto en el artículo 2º de este mismo cuerpo legal, regirá a partir del inicio del año escolar 2003, debiendo pagarse la primera subvención pro-retención en el mes de abril de 2004.”. (Unanimidad 10X0).Artículo segundo transitorio de la honorable Cámara de DiputadosAprobado por el honorable Senado como artículo transitorio	Pasa a ser artículo segundo transitorio, sin modificaciones. (Unanimidad 10X0).-o-TEXTO DEL PROYECTO DE LEY	A fin de ilustrar el debate, de aprobarse la proposición de la Comisión Mixta el texto del proyecto de ley quedaría como sigue:PROYECTO DE LEY:	"Artículo 1º.- Modifícase el decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1998, de Educación, en la siguiente forma:1)	Intercálase, a continuación del artículo 42, el siguiente Párrafo 8º, nuevo, pasando los actuales artículos 43 a 56, a ser 50 a 63, respectivamente:"Párrafo 8ºSubvención Educacional Pro-Retención de Alumnos en los Establecimientos Educacionales	Artículo 43.- Créase una subvención anual educacional pro-retención de alumnos, que se pagará a los sostenedores de los establecimientos educacionales que acrediten haber matriculado y logrado la permanencia en las aulas o el egreso regular de ellas, según corresponda, de los alumnos que estén cursando entre 7° año de enseñanza básica y 4° año de enseñanza media, que pertenezcan a familias calificadas como indigentes, de acuerdo a los resultados obtenidos por la aplicación de la ficha CAS. El Ministerio de Planificación y Cooperación deberá certificar anualmente las familias que se encuentren en esas condiciones, en la forma que señale el reglamento.	Esta subvención pro-retención de alumnos, corresponderá a los montos que se indican a continuación y se entregará a los sostenedores de establecimientos educacionales subvencionados, en el mes de abril de cada año:Primer tramo	$	50.000Segundo tramo	$	80.000Tercer tramo	$	100.000Cuarto tramo	$	120.000	Estos valores se pagarán de la siguiente manera:1.	El señalado en el primer tramo, se pagará a los sostenedores que hayan retenido a alumnos de 7º y 8º años de enseñanza básica, hayan sido promovidos o no al respectivo curso superior.2.	El señalado en el segundo tramo, se pagará a los sostenedores que hayan retenido a alumnos de 1º y 2º años de enseñanza media, hayan sido promovidos o no al respectivo curso superior.3.	El señalado en el tercer tramo, se pagará a los sostenedores que hayan retenido a alumnos de 3º y 4º años de enseñanza media, hayan sido promovidos o no a 4º año de enseñanza media, o se hayan matriculado nuevamente en 4° año de enseñanza media por haber repetido dicho curso.4.	El valor señalado en el cuarto tramo, se pagará a los sostenedores que hayan retenido a alumnos de 4º año de enseñanza media y que en la oportunidad que corresponda el pago de esta subvención, hayan egresado satisfactoriamente de dicho curso.	Artículo 44.- Para tener derecho al pago y cobro anual de la subvención a que se refiere el presente párrafo, los sostenedores deberán presentar al Ministerio de Educación el certificado de matrícula de los alumnos a que se refiere el artículo anterior, correspondiente al año siguiente a aquél por el que se cobra esta subvención, o la licencia de enseñanza media y, además de lo que indique el reglamento a que se refiere el artículo 47, una declaración del Director del establecimiento en donde se señale la efectividad de la asistencia regular a clases del alumno respectivo durante el año anterior, conforme a las normas establecidas en los decretos sobre evaluación y promoción escolar de alumnos, del Ministerio de Educación.	Artículo 45.- A contar del año 2005, los valores en pesos señalados en el artículo 43, serán reajustados en el mes de enero de cada año en el mismo porcentaje en que se haya reajustado la Unidad de Subvención Educacional (U.S.E.) en el año inmediatamente anterior, y se fijarán mediante decreto supremo que dictará el Ministerio de Educación y que será suscrito, además, por el ministro de Hacienda.	Artículo 46.- La subvención anual educacional pro-retención de alumnos se pagará a los sostenedores de establecimientos subvencionados, adicionalmente a la subvención educacional mensual que se paga por la asistencia a clases, de los mismos alumnos beneficiarios de ésta.	Artículo 47.- El control que llevará cada sostenedor respecto de la matrícula, respecto de la asistencia regular a clases de los alumnos que causarán la subvención a que se refieren los artículos anteriores y respecto de la repitencia, se definirá en un reglamento que deberá dictar el Ministerio de Educación, dentro de los 60 días siguientes a la publicación de esta ley. Además, en dicho reglamento se señalarán las fechas y modos de presentación y cobro de esta subvención.	Artículo 48.- En el caso que durante el año escolar algún alumno de los que se refiere el artículo 43 de esta ley cambiare de establecimiento educacional, el pago de la subvención a que se refiere dicho artículo se realizará al sostenedor en cuyo establecimiento el alumno haya permanecido matriculado más tiempo durante el año escolar.	Si el cambio de establecimiento se produce al término del año escolar y el alumno se matricula en otro establecimiento de distinto sostenedor, la subvención se pagará al sostenedor del establecimiento donde el alumno asistió a clases durante el año anterior al del cobro.	Artículo 49.- Si la repitencia del alumno se hubiese producido por inasistencias injustificadas, de acuerdo a lo señalado en los reglamentos de evaluación y promoción, no procederá el pago de esta subvención.".2)	Modifícanse los guarismos de los siguientes artículos:a)	En el artículo 5º, "45" y "46", por "52" y "53", respectivamente.b)	En el artículo 21, "43" por "50".c)	En el artículo 22, "45" por "52".d)	En el artículo 34, "44" por "51".e)	En el artículo 41, "43" por "50".f)	En el artículo 46, que pasó a ser 53, "45" por "52", las dos veces que allí aparece.g)	En el artículo quinto transitorio, "43" y "45" por "50" y "52", respectivamente.	Artículo 2º.- Los alumnos a que se refiere el párrafo 8º, del Título III, del decreto con fuerza de ley Nº 2, de Educación, de 1998, que se matriculen en establecimientos regidos por el decreto ley Nº 3.166, de 1980, causarán el pago de una suma equivalente a las señaladas en el artículo 43 del referido párrafo, siempre que se cumplan todas las condiciones y requisitos que en dicho párrafo se establecen y las que contendrá el reglamento a que se refiere el artículo 47 del mismo párrafo.	Los procedimientos de cálculo y entrega de las sumas correspondientes a las entidades administradoras de estos establecimientos, serán fijados por decreto del Ministerio de Educación, visado por el Ministerio de Hacienda, y serán transferidos por la Subsecretaría de Educación durante el mes de abril como un monto adicional a los montos permanentes del año respectivo establecidos en los convenios respectivos.	Artículo 3º.- A contar del 1 de febrero de 2003, la remuneración total mínima de los profesionales de la educación, a que se refiere el artículo 3° de la ley N° 19.715, será de $ 413.190.	Esta norma se aplicará tanto a los profesionales de la educación que se desempeñan en establecimientos subvencionados de los sectores municipal y particular, como a los que se desempeñan en establecimientos regidos por el decreto ley Nº 3.166, de 1980.	Artículo 4º.- Increméntanse los recursos contemplados en la Ley de Presupuestos del Sector Público de 2003, para la asignación de desempeño difícil establecida en los artículos 50 y 84 del decreto con fuerza de ley Nº 1, de 1996, del Ministerio de Educación, en $2.500.000 miles.	El Ministerio de Educación distribuirá estos fondos entre los mismos profesionales de la educación que fueron beneficiarios de dicha asignación para el bienio marzo de 2002 a febrero de 2004, en la misma proporción en que se les asignaron, sin perjuicio que en la distribución que se haga de estos fondos, deberá respetarse el límite máximo establecido en el artículo 50 del decreto con fuerza de ley Nº 1, de 1996, del Ministerio de Educación.ARTÍCULOS TRANSITORIOS	Artículo primero.- El párrafo 8º, del Título III del decreto con fuerza de ley Nº 2, de 1998, de Educación, que se incorpora por la presente ley, y lo dispuesto en el artículo 2º de este mismo cuerpo legal, regirá a partir del inicio del año escolar 2003, debiendo pagarse la primera subvención pro-retención en el mes de abril de 2004.	Artículo segundo.- El mayor gasto fiscal originado por la aplicación de la presente ley, para el año 2003, se financiará con cargo al ítem 50.01.03.25.33.104, de la Partida Tesoro Público.".-o-	Acordado en sesión celebrada el día 2 de abril de 2003, con asistencia de los honorables senadores señores Roberto Muñoz Barra (Presidente), Sergio Fernández Fernández, Augusto Parra Muñoz, Mariano Ruiz-Esquide Jara y Ramón Vega Hidalgo, y de los honorables diputados señora María Antonieta Saa Díaz y señores Germán Becker Alvear, Sergio Correa de la Cerda, Carlos Montes Cisternas y Carlos Olivares Zepeda.	Sala de la Comisión, a 2 de abril de 2003.	(Fdo.): SERGIO GAMONAL CONTRERAS, Secretario de la Comisión".2.	Segundo Informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto de ley que establece normas para flexibilizar el uso del permiso maternal. (boletín N° 1309-13)"honorable Camara:	Vuestra Comisión de Trabajo y Seguridad Social pasa a informar, en segundo trámite reglamentario, sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, que establece normas para flexibilizar el uso del permiso maternal.	A las sesiones que esta Comisión destinó al estudio de esta materia, asistió el señor ministro del Trabajo y Previsión Social, don Ricardo Solari Saavedra, quien se hizo acompañar de su asesor don Francisco Del Río Correa, y la señora Patricia Silva, del Servicio Nacional de la Mujer.-o-I. ANTECEDENTES GENERALES.	En su sesión ordinaria celebrada el día 19 de junio del año en curso, la Sala de la Corporación aprobó, en general, el proyecto de ley, iniciado en moción de los diputados señores Bayo y Seguel, y de los ex diputados Elizalde, León y Prochelle, doña Marina, que establece normas para flexibilizar el uso del permiso maternal.	De acuerdo con lo preceptuado en el artículo 268 del Reglamento, el proyecto de ley con todas las indicaciones cursadas durante su tramitación fue remitido a esta Comisión para su segundo informe reglamentario, el que fue discutido durante las sesiones celebradas los días 2 y 9 de julio del presente año, evacuando el presente informe en conformidad con lo establecido en el artículo 288 del Reglamento.II. ARTÍCULOS QUE NO HAN SIDO OBJETO DE INDICACIONES NI DE MODIFICACIONES.	El proyecto en informe, originalmente constaba de dos artículos, los cuales fueron objeto de sendas indicaciones tanto del Ejecutivo como de parlamentarios, sin embargo, y como resultado de las votaciones que más adelante se indicarán, ellos no fueron finalmente modificados.III. ARTICULOS CALIFICADOS COMO NORMAS ORGÁNICAS CONSTITUCIONALES O DE QUORUM CALIFICADO.	Vuestra Comisión estimó que el proyecto en informe, no contiene artículos que revistan el carácter de normas orgánicas constitucionales o de quórum calificado.IV. ARTÍCULOS SUPRIMIDOS.	No existen en el presente proyecto artículos que se encuentren en esta situación.V. ARTICULOS MODIFICADOS.	No existen artículos del proyecto en esta situación.VI. ARTÍCULOS NUEVOS INTRODUCIDOS.	Vuestra Comisión incorporó un nuevo artículo, que pasa a ser tercero, mediante la aprobación de indicación del Ejecutivo que modifica el artículo 201 del Código del Trabajo en los siguientes términos:	Para agregar el siguiente artículo segundo, nuevo:	"Artículo Segundo: Intercálase en el inciso primero del artículo 201 del Código del Trabajo, a continuación de la palabra "maternidad", la frase siguiente:	",sin contabilizar la extensión eventual de éste a que hubiere lugar por aplicación de lo dispuesto en el artículo 195 bis,".".	El señor ministro del Trabajo y Previsión Social señaló que esta indicación sólo busca evitar se produzcan inconvenientes en la base de cálculo del fuero maternal, atendido el hecho de que su duración, por efecto del articulado del proyecto puede, eventualmente, tener una duración superior a las doce semanas.	Se debe considerar, para los efectos del correcto entendimiento del presente informe, que si bien la indicación del Ejecutivo se refiere a "artículo segundo nuevo", éste pasa a ser artículo tercero nuevo en el texto aprobado por vuestra Comisión, por cuanto el Ejecutivo presentó, en primer término, una indicación para suprimir el artículo primero del proyecto aprobado en general, que fue rechazada por la Comisión, como se indicará en el curso de este Informe.VII. ARTÍCULOS QUE DEBAN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA.	Vuestra Comisión estimó que el artículo primero del proyecto de ley en informe debe ser conocido por la Comisión de Hacienda, en atención a que, eventualmente, sus disposiciones podrían tener incidencia en el gasto fiscal efectivo.VIII. INDICACIONES RECHAZADAS O DECLARADAS INADMISIBLES POR LA COMISIÓN.	En esta situación se encuentran las siguientes indicaciones formuladas al artículo único del proyecto contenido en el Primer Informe de esta Comisión.Al artículo 1 °1.	De S.E. el Presidente de la República:	"Para suprimirlo, pasando el actual artículo 2° a ser artículo 1 °."	Respecto de esta indicación diversos señores diputados plantearon que su contenido no resultaba concordante con la idea, generalizada al interior de Vuestra Comisión, y reforzada por la alta votación que obtuvo el proyecto en la Sala de la Corporación, de beneficiar a las madres trabajadoras cuyos partos se anticipan, evitando que pierdan parte del descanso que les hubiere correspondido si dicho evento se hubiere desarrollado en la fecha prevista en su correspondiente licencia prenatal. Asimismo, varios señores diputados señalaron que la norma del artículo 1° del proyecto resulta del todo beneficiosa en orden a evitar la proliferación de licencias médicas infundadas a las que deben recurrir las madres de hijos prematuros, con el objeto de permanecer un mayor lapso de tiempo atendiéndolos durante sus primeros meses de vida.	El señor ministro del Trabajo y Previsión Social por su parte señaló que la indicación busca salvar la discusión de un tema que el Ejecutivo entiende como ajeno al objeto principal de esta iniciativa, la cual consiste, precisamente, en otorgar a la madre trabajadora una mejor opción de uso de su permiso maternal, combinando sus mejores posibilidades laborales con una adecuada protección de la criatura que está por nacer.	En todo caso, señaló, que el ejecutivo entiende que esta indicación del honorable diputado Navarro conlleva un evidente componente de mayor gasto fiscal, por lo que, a su juicio, al ser materia de exclusiva iniciativa del Presidente de la República, requiere del patrocinio de éste para que su discusión se ajuste a las normas constitucionales vigentes. En este mismo sentido, señaló que las magnitudes de dicho mayor gasto deben estar consignadas en un informe financiero, el cual no existe en la especie.	Estas razones, expresó el señor ministro, en nada se contradicen con el fondo de la cuestión de que se trata, que es acceder a los mejores mecanismos legales posibles que permitan una adecuada inserción de la mujer al mundo del trabajo, en lo que el Ejecutivo está plenamente consciente que es posible avanzar. Pero no le parece adecuado hacerlo por la vía que se propone en el artículo 1° del proyecto, puesto que todas aquellas materias relacionadas con el otorgamiento y financiamiento del subsidio maternal, se encuentran situadas hoy en el marco de la discusión de la Reforma a los sistemas de prestaciones de salud, corno es de conocimiento de los honorable señores diputados. Y ese marco parece ser el más efectivo para intentar acercarse a tratamiento integral de la protección de la maternidad con el desarrollo laboral de la mujer, lo cual, en definitiva, constituye un aporte sustantivo a la reducción de los índices de pobreza, como lo demuestran la unanimidad de las estadísticas que se han elaborado al respecto.	-Fue rechazada por seis votos en contra, ninguno a favor y cinco abstenciones.Al artículo 2°1.	Del señor Robles:	"Para intercalar en el inciso primero del artículo 195 bis que se agrega, entre las frases "previa autorización escrita de médico" y "optar por trasladar hasta ..." la expresión: "especialista en obstetricia y ginecología”.”	Respecto de esta indicación varios señores diputados recordaron que este tema ya fue abordado por la Comisión en el estudio en general de la moción e hicieron presente, nuevamente, que no es conveniente restringir la certificación aludida de tal forma que el ejercicio del derecho que se le esta confiriendo a la madre trabajadora, mediante el proyecto resulte imposible o al menos de difícil acceso, sobretodo para aquellas que habitan sectores rurales o alejados de las urbes.	-Fue rechazada por ocho votos en contra ninguno a favor y tres abstenciones.2.	De las señoras Cristi v Cubillos y del señor Salaberry:	"Para agregar el siguiente inciso final al artículo 195 bis: "Con todo, a más tardar durante la sexta semana del período posnatal, la trabajadora podrá, de común acuerdo con el empleador, prestar sus servicios sólo por la mitad de la jornada legal o la estipulada en el respectivo contrato de trabajo, por el doble del período de posnatal que restare. Dicho pacto o acuerdo al igual que el que establece el inciso cuarto de este artículo deberán ser consignados como anexos en el respectivo contrato, y su vigencia se referirá solamente al embarazo que dio origen al pacto o acuerdo.”.”	Sus autores justificaron la presente indicación sobre la base de estimar que sigue la misma línea del proyecto en orden a otorgar mayores rangos de flexibilidad ala extensión del período post natal, considerando a éste corno un período privilegiado para fortalecer la relación materno infantil.	Respecto de esta indicación el Ejecutivo señaló que el post natal busca promover la lactancia materna y la relación madre e hijo asegurando al menos 12 semanas de unión férrea y permanente, las 24 horas del día. Agregó que cualquier tipo de stress laboral puede provocar estados anímicos divergentes de aquel que requiere la lactancia y la crianza, por lo que ese organismo no considera positiva la indicación en comento.	-Fue rechazada por cuatro votos en contra, ninguno a favor v ninguna abstención.IX. DISPOSICIONES LEGALES QUE EL PROYECTO MODIFICA O DEROGA.	El proyecto que vuestra Comisión aprobó modifica los artículos 195 y 201 del Código del Trabajo.X. TEXTO DEL PROYECTO DE LEY APROBADO POR LA COMISION.	Como consecuencia de todo lo expuesto y por las consideraciones que oportunamente os dará a conocer el señor diputado Informante, vuestra Comisión de Trabajo y Seguridad Social os recomienda la aprobación del siguiente:"PROYECTO DE LEY:	Artículo primero.- Intercálase el siguiente inciso segundo en el artículo 195 del Código del Trabajo, pasando el actual inciso segundo a ser tercero y así sucesivamente:	"En el caso de parto prematuro los días restantes para completar el período de descanso prenatal, se trasladarán íntegramente al período de descanso posnatal.".	Artículo segundo.- Agrégase, a continuación del artículo 195 del Código del Trabajo, el siguiente artículo 195 bis:	"Artículo 195 bis.- Sin perjuicio de lo señalado en el inciso primero del artículo anterior, la trabajadora podrá, previa autorización escrita de médico, optar por trasladar hasta tres semanas del período de descanso prenatal al período post natal. La trabajadora deberá comunicar por escrito al empleador de tal decisión, con copia a la Inspección del Trabajo, con una antelación de al menos dos meses a la fecha probable del parto.	Si durante el período en que se ha ejercido la opción señalada en el inciso anterior, la madre hiciere uso de reposo dispuesto por Licencia Médica, la trabajadora deberá hacer uso de inmediato del período de descanso que restare, trasladándose al período post natal sólo aquellos días que hubiere efectivamente trabajado.	Los días de descanso que se trasladan por el ejercicio de la opción que señala este artículo, deberán adicionarse completamente al final del período post natal.	Sin perjuicio de lo anterior, la trabajadora podrá solicitar por escrito a su empleador, a más tardar durante la séptima semana del período post natal, que esa adición sea por el doble de los días trasladados, período en que prestará servicios sólo por la mitad de la jornada legal o la estipulada en el respectivo contrato. Dicho pacto deberá consignarse como anexo al contrato de trabajo y una copia del mismo deberá registrarse en la Inspección del Trabajo.	Los días que se trasladan del período prenatal al post natal, no podrán ser compensados en dinero."	Artículo tercero.-. Intercálase en el inciso primero del artículo 201 del Código del Trabajo, a continuación de la palabra "maternidad", la frase siguiente:-o-	“, sin contabilizar la extensión eventual de éste a que hubiere lugar por aplicación de lo dispuesto en el artículo 195 bis.”.”-o-	Se designó diputada informante a doña Ximena Vidal Lázaro.	Sala de la Comisión, a 9 de julio de 2002.	Acordado en sesiones de fecha 2 y 9 de julio del presente año, con asistencia de los diputados señores Dittborn, don Julio; Escobar, don Mario; Hernández, don Javier; Monckeberg, don Nicolás; Muñoz, don Pedro (Presidente); Muñoz, doña Adriana; Navarro, don Alejandro; Riveros, don Edgardo; Salaberry, don Felipe; Tapia, don Boris; Vidal, doña Ximena y Vilches, don Carlos.	Asimismo, asistieron a sus sesiones, los señores Bayo, don Francisco; Pareto, don Cristián (en reemplazo del señor Seguel, don Rodolfo) y Tarud, don Jorge (en reemplazo de la señora Vidal, doña Ximena).	(Fdo.): PEDRO N. MUGA RAMÍREZ, Secretario-Abogado de la Comisión".3.	Primer Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto de ley que establece normas para flexibilizar el uso del permiso maternal. (boletín Nº 1309-13)"Honorable Cámara:	La Comisión de Hacienda pasa a emitir este informe correspondiente al segundo trámite reglamentario relativo al proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en conformidad a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, y en los artículos 220 y siguientes del Reglamento de la Corporación.	Asistió a la Comisión durante el estudio de este informe el señor Francisco del Río, Asesor del Ministerio del Trabajo.	La disposición puesta en conocimiento de esta Comisión, es el artículo 1° del proyecto aprobado por la Comisión Técnica en su segundo informe.	Se explicó en la Comisión que el proyecto de ley tiene su origen en una Moción parlamentaria de los diputados señores Bayo y Seguel, y de los ex diputados Elizalde, León y Prochelle, señora Marina, que tiene por objeto otorgar a la mujer trabajadora la opción de trasladar una fracción de días de su permiso prenatal, para agregarlo al final del período post natal. Este derecho de opción está dirigido a aquellas trabajadoras que optan por privilegiar una extensión del período de permiso posterior al parto, en el que pueden contar con mayor tiempo para dedicarse a la crianza y atención del recién nacido, sin que por ello se vea comprometida su salud y la de su hijo en el período anterior al parto.	Se expresó además que, para evitar el mal uso que se le pudiera dar a una legislación que está orientada a la protección de los derechos de la madre trabajadora y del recién nacido, se exigen certificaciones o autorizaciones médicas que le otorguen el respaldo y seriedad requeridos para ejercer este derecho.	Por otra parte, se hizo presente que la Comisión Técnica aprobó una indicación del diputado señor Navarro (artículo 1°) que tiene por objeto disponer que, en el caso de parto prematuro, los días restantes para completar el período de descanso prenatal, se trasladarán íntegramente al período de descanso postnatal, cuestión que el Ejecutivo entiende que conlleva un evidente componente de mayor gasto fiscal, por lo que, al ser materia de exclusiva iniciativa del Presidente de la República, requiere del patrocinio de éste para que su discusión se ajuste a las normas constitucionales vigentes. En este mismo sentido, el señor ministro del Trabajo señaló en la Comisión Técnica que las magnitudes de dicho mayor gasto deberían estar consignadas en un informe financiero, que no existía en ese momento y que fue solicitado por la Comisión de Hacienda en este trámite.	En respuesta a dicha solicitud, el señor ministro de Hacienda remitió oficio ORD. N° 1071, de fecha 2 de diciembre de 2002, por el cual reitera que la indicación antes referida es materia de iniciativa exclusiva del Presidente de la República y que el costo fiscal estimado de la modificación ascendería a $ 1.232 millones.	El diputado Escalona, don Camilo, expresó que, a su juicio, existen ciertos derechos que son irrenunciables, entre los cuales estaría el descanso pre y post natal. Juzgó que, por la dignidad de la mujer y del futuro ser que está por nacer, le parece inaceptable que por razones económicas se opte por trasladar el tiempo de descanso del pre al postnatal.	El señor Francisco del Río argumentó que el proyecto de ley no afecta las normas sobre la protección de la maternidad, sino que contempla una mayor flexibilidad para que las mujeres que médicamente estén en condiciones de hacerlo, puedan trasladar parte del descanso prenatal para después del parto.	En relación con la discusión particular del articulado, cabe señalar lo siguiente:	Por el artículo 1° del proyecto, se intercala el siguiente inciso segundo en el artículo 195 del Código del Trabajo, pasando el actual inciso segundo a ser tercero y así sucesivamente:	“En el caso de parto prematuro los días restantes para completar el período de descanso prenatal, se trasladarán íntegramente al período de descanso postnatal.”.	Sometido a votación este artículo fue rechazado por unanimidad, en consideración a los argumentos sobre admisibilidad antes mencionados.	Sala de la Comisión, a 2 de abril de 2003.	Acordado en sesiones de fechas 18 de marzo y 1 de abril de 2003, con la asistencia de los diputados señores Lorenzini, don Pablo (Presidente); Alvarado, don Claudio; Álvarez, don Rodrigo; Cardemil, don Alberto; Dittborn, don Julio; Escalona, don Camilo; Hidalgo, don Carlos (Bayo, don Francisco); Jaramillo, don Enrique Ortiz, don José Miguel; Pérez, don José; Silva, don Exequiel; Tuma, don Eugenio, y Von Mühlenbrock, don Gastón.	Se designó diputado informante al señor Bayo, don Francisco.	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Abogado Secretario de la Comisión".4.	Moción de los diputados señores Kuschel y Bertolino.	Modifica el Código de Procedimiento Penal y el Código Procesal Penal, facilitando la actuación preventiva de la policía frente a delincuentes peligrosos. (boletín Nº 3212-07)"Honorable Cámara de Diputados:	La ley Nº 19.567 suprimió la facultad de la cual disponía la policía para detener a quienes anduvieren disfrazados y rehusaren darse a conocer, y a los que se encontraban a deshora o en lugares o en circunstancias que prestaban motivo fundado para atribuirles malos designios, si las explicaciones que daban de su conducta no desvanecían las sospechas, esto es, lo que comúnmente se llamaba "detención por sospecha". Junto a lo anterior, se estableció, como paliativo a la drástica disminución de las facultades de la policía, la facultad para controlar la identidad de las personas en determinadas circunstancias, rodeando esta atribución de múltiples exigencias. Finalmente, se establecieron normas para informar a los detenidos de sus derechos.	La nueva normativa, rotulada como "normas de protección de los derechos ciudadanos y estatuto del detenido", estuvo complementada con la imposición a los jueces y fiscales del Ministerio Público de obligaciones expresas de denunciar las omisiones o infracciones que hubiesen cometido los agentes de policía durante los procedimientos de identificación, detención o información de sus derechos a los detenidos.	La nueva normativa, si bien representó una garantía adicional para los ciudadanos honrados y pacíficos, para quienes, no obstante, la protección significó sólo un beneficio marginal, inevitablemente puso a los agentes de policía en clara desventaja frente al delincuente avezado, que se aprovecha de los derechos concebidos por el legislador para protección del común de los ciudadanos, para entrabar o eludir la acción preventiva de la policía, que, en ocasiones, se ve sobrepasada o imposibilitada de actuar, ante el temor de ser objeto de una sanción disciplinaria, producto de las especiales características de los procedimientos policiales que deben practicarse en condiciones difíciles o peligrosas, en los que resulta extremadamente dificultoso el cumplimiento estricto de todas las formalidades legales, sin que se ponga en riesgo el éxito de la operación o en peligro la integridad de los funcionarios.	Es un hecho público y notorio el aumento sostenido de la delincuencia con posterioridad a esta legislación, así como la pérdida de efectividad y oportunidad que muchas veces sufre la acción policial a causa de ella, tanto que hace poco tiempo debió ampliarse sus facultades a la posibilidad del registro de los sospechosos, mediante la dictación de la ley Nº 19.789.	La seguridad para desarrollar su vida diaria y sus labores es uno de los valores más preciados de los ciudadanos honrados y trabajadores, y asegurárselas es un deber ineludible del Estado. Este valor está tan seriamente dañado hoy, que gran parte de la ciudadanía pone en duda si los Poderes Públicos cumplen cabalmente con su deber de resguardar el bien común y la seguridad y tranquilidad públicas.	A fin de responder a la sentida aspiración ciudadana de vivir y trabajar tranquilos, sin el temor de ser asaltados, lesionados o despojados de sus bienes, es preciso dotar a la policía de un mínimo razonable de atribuciones que les permita desarrollar con eficacia su labor preventiva, equilibrando los derechos de las personas con las necesidades del combate a la delincuencia y la eficacia policial. Para ello, no proponemos reponer la llamada "detención por sospecha", que muchos temen puede ser fuente de abusos y estiman contraria a la Constitución, sino asegurar este "mínimo razonable" de facultades para permitir a la policía actuar con eficacia y seguridad, y con la tranquilidad de no ser perseguidos por el celo en el cumplimiento de su deber.	Creemos que los objetivos señalados pueden lograrse facultando a la policía para que, en casos especialmente calificados y peligrosos, pueda detener a quienes se pretende por razones fundadas controlar su identidad, a fin de conducirlos en tal calidad a una unidad policial donde se les identificará y, según proceda, se les pondrá en libertad o a disposición del tribunal correspondiente.	Al mismo tiempo, creemos que es preciso suprimir de los textos legales las actuales alusiones a la obligación de jueces y fiscales de denunciar las omisiones o irregularidades que puedan cometerse durante los procedimientos policiales, porque son innecesarias, ya que las normas penales e institucionales respectivas ya prevén los procedimientos y sanciones apropiados, y su inclusión en la legislación únicamente desalienta al personal policial, al entregar al delincuente avezado un instrumento adicional de presión en su contra.	Por las consideraciones expresadas tengo el honor de proponeros el siguientePROYECTO DE LEY	Artículo 1º: Modifícase el Código de Procedimiento Penal, de la siguiente manera:1)	Intercálase, en el artículo 260, el siguiente inciso segundo, nuevo:	"Los agentes de policía están, además, facultados para detener a quienes se pretende identificar en conformidad al artículo siguiente, cuando por su número o actitud, o por las circunstancias del lugar o la hora, puedan razonablemente presumirles malos designios o se tema que durante el procedimiento de identificación se fugarán o pondrán en riesgo la integridad de los funcionarios policiales.".2)	Agrégase el siguiente inciso final, nuevo, al artículo 260 bis:	"En los casos en que, en conformidad al inciso segundo del artículo 260, se hubiere practicado la detención de la persona que se pretende identificar, el Jefe de la unidad policial a la que sea conducida, dentro del plazo máximo de doce horas, la dejará en libertad una vez practicada su identificación, o la mantendrá detenida para ser puesta a disposición del tribunal competente, si fuere procedente en conformidad a las reglas generales".3)	Modifícase el artículo 284 de la siguiente manera:a.	En su inciso segundo, reemplázase la frase "Sin perjuicio de lo anterior, cuando por las circunstancias que rodean la detención o aprehensión no se pueda informar al sujeto de sus derechos al momento de practicarla, la información se proporcionará inmediatamente de ser ingresado a la unidad policial o casa de detención.", por la siguiente: "Sin perjuicio de lo anterior, en los casos previstos en el inciso segundo del artículo 260, o cuando por las circunstancias que rodean la detención o aprehensión no se pueda informar al sujeto de sus derechos al momento de practicarla, la información se proporcionará inmediatamente de ser ingresado a la unidad policial o casa de detención".b.	Reemplázase su inciso final por el que se indica a continuación:	"El juez, al interrogar al detenido o preso, deberá comprobar si se dio o no cumplimiento a lo dispuesto en los dos incisos anteriores y, si comprobare que ello no hubiere ocurrido, le informará de sus derechos y tendrá por no prestadas las declaraciones que el detenido o preso hubiere formulado ante sus aprehensores.".	Artículo 2°.- Introdúcenese las siguientes modificaciones al Código Procesal Penal:1)	En el artículo 85, suprimese en su inciso cuarto la frase "y el abuso en su ejercicio podrá ser constitutivo del delito previsto y sancionado en el artículo 255 del Código Penal.", pasando la coma(,) que la precede a ser punto seguido (.).2)	En el artículo 125, reemplázase la frase "a menos que fuere sorprendida en delito flagrante y, en este caso, para el único objeto de ser conducida ante la autoridad que correspondiere.", por la siguiente:	"a menos que fuere sorprendida en delito flagrante, para ser conducida ante la autoridad que correspondiere, o en la situación prevista en el inciso final del artículo 129.".3)	Agrégase al articulo 129 el siguiente inciso final, nuevo:	"Sin perjuicio de lo preceptuado en los incisos precedentes, los funcionarios policiales señalados en el artículo 83 está, además, facultados para detener a quienes se pretende controlar la identidad en conformidad al articulo 85, cuando por su número o actitud, o por las circunstancias del lugar o la hora, puedan razonablemente presumirles malos designios o se tema que durante el procedimiento de control de identidad se fugarán o pondrán en riesgo la integridad de los funcionarios policiales.".4)	Reemplázase la oración final del articulo 136, por la siguiente:	"Si comprobaren que ello no hubiere ocurrido, informarán de sus derechos al detenido.".5)	Agrégase el siguiente inciso final, nuevo, al artículo 131:	"Si la detención se hubiere practicado en conformidad al inciso final del artículo 129, el agente policial que la hubiere realizado o el encargado del recinto de detención deberán informar de ella al ministerio público dentro de un plazo máximo de doce horas, pudiendo el fiscal dejar sin efecto la detención u ordenar que el detenido sea conducido ante el juez dentro de un plazo máximo de veinticuatro horas, contado desde que la detención se hubiere practicado, si hubiere mérito para ello.".5.	Moción de los diputados señores Leal, Accorsi, Ceroni y de la diputada señora Laura Soto.	Modifica el Código Penal y la ley N° 18.045, de Mercado de Valores, agravando las penas de los delitos económicos cometidos por funcionarios públicos y delitos cometidos por privados contra el patrimonio del Estado y/o el sistema financiero. (boletín Nº 3213-07)	Lo dispuesto en los artículos 60 y 62 de la Constitución Política de la República y lo preceptuado por la Ley N° 18.918 Orgánica Constitucional del Congreso Nacional y en el Reglamento de la honorable Cámara de Diputados.	Considerando:1º	Que uno de los valores jurídicos más caros para la República es la probidad de sus funcionarios, en tanto ella importa apego a la legalidad vigente y la prevalencia, en su gestión del interés público por sobre el interés particular de los servidores públicos, con lo cual se asegura el buen cometido de la función de satisfacción de las necesidades públicas, que es el fin último y permanente de la sociedad políticamente organizada a través del Estado y su aparato burocrático.2°	Que la defensa de estos valores, la asume el Derecho desde distintos ámbitos, en sede ius administrativo, estableciendo sistemas de disciplina funcionarial, que pone acentos en la responsabilidad de los servidores y también el derecho penal, que desde antiguo ha contemplado normas especiales que tipifican los delitos en contra de la buena marcha de la Administración y en concreto, en el caso que nos interesa en este proyecto de ley, en cuanto a su protección patrimonial, como sucede con el delito de malversación de caudales y efectos públicos o en los delitos de cohecho activo y pasivo del funcionario público, que es una de las expresiones más claras3°	Que asimismo, y fruto de los nuevos ejes que estructuran las economías de libre mercado, han aparecido, normas penales especiales, destinadas a proteger los valores de la buena marcha, la facilidad del tráfico jurídico y la confianza en los mercados.	Es el caso de la Ley sobre Mercado de Valores que contempla un completo catálogo de delitos y penas, que sancionan a quienes, utilizando los medios del mercado, se aprovechan de la confianza de los actores, para burlar sus derechos y apropiarse indebidamente de sus caudales. Destacan entre otros varios tipos los referidos a los delitos de proporción maliciosa de antecedentes falsos, falsificación ideológica de certificaciones, abusos profesionales de personal contable, oferta pública de valores al margen de la ley por personas no habilitadas, etc., todas las que pretenden proteger valores jurídicos tan disímiles en cuanto a su cuantía y naturaleza, como la igualdad de los actores en el mercado financiero, la confidencialidad de las informaciones sensibles o la confianza y la propiedad de los inversores que es confiada a los intermediadores financieros del mercado.4°	Que los últimos hechos que han sido conocidos por la opinión pública, en orden a la presunta comisión de múltiples ilícitos penales, por parte de altos ejecutivos de un conglomerado económico, quienes aprovechándose de una supuesta apropiación indebida de efectos públicos, papeles valorados, de la Corporación de Fomento (Corfo), estos han sido puestos en circulación generando daños estimables en el mercado financiero nacional, arriesgándose ya no solo un importante patrimonio público sino que además sembrando incertidumbre sobre el destino de los fondos de los ahorristas e inversores.5°	Que una forma de hacer más efectiva la tutela penal de estos valores jurídicos es diseñando una política criminal, mucho más severa en cuanto a las penas que deban asignarse a los partícipes en estos ilícitos. Resulta aberrante que delitos menores contra la propiedad de significancia económica menor, puedan tener asignadas las mismas penas o incluso mayores que delitos económicos que causan pérdidas patrimoniales multimillonarias para el estado o para particulares.	Asimismo, es menester, desterrar de nuestra Administración Pública cualquier asomo de corrupción, lo que es aplicable de manera idéntica al sector privado, que no por privado, está ajeno a la penalización de sus acciones, que se enmarcan en un mercado regulado por parte del poder público.	El buen desempeño de los mercados, y en especial de uno tan sensible como es el financiero, lo que supone necesariamente el contar con medios jurídicos idóneos para generar una reacción penal sólida que asegure el efecto preventivo general de la pena.	Por lo anterior, es que venimos en proponer el siguiente proyecto de ley que en concreto modifica la pena de los delitos funcionariales de malversación de caudales públicos y las figuras de cohecho y soborno y al mismo tiempo aumenta sustantivamente la pena de los delitos contemplados en la Ley de Mercado de Valores, haciéndolos mucho más gravosos, pues se proponen cambios en la escala penal, desde los presidios o reclusiones menores hasta el presidio menor, y generando un régimen de penas accesorias, como las inhabilidades perpetuas en algunos casos, para el desempeño de funciones públicas, aplicables en el caso de los delitos funcionariales, o de inhabilidades para el desempeño de funciones en el mercado de capitales, como sucede en el caso de las modificaciones propuesta a la Ley de Mercado de Valores.6°	Que finalmente, estimamos que es deber del Congreso Nacional, dar satisfacción al sentido anhelo de la sociedad chilena de que se haga más severa la Ley Penal, en esta clase de infracciones, que son ejecutadas por personas normalmente prevalidas o de autoridad pública (delitos funcionariales) o de la autoridad que les asigna su posición relevante en el mercado, abusando de sus capacidades de influencia o del acceso a privilegios que derivan de su fortuna personal, por muy mal habida que sea esta última. No se trata de emprender cazas de brujas, ni de optar por un camino de represión penal meramente retributivo, sino que de introducir un elemento de proporcionalidad, hoy inexistente entre el disvalor de la falta y la respuesta penal del Estado, atendido el daño causado. En el fondo hay que ser severos, para poder proteger estos bienes intangibles que son la probidad funcionaria y la confianza en los mercados, los que se constituyen en pilares de una sociedad y de una economía sana, que es capaz de crecer y de asegurar a todos los habitantes de la República bienestar y progreso. No hacerlo es renunciar a la consecución del bien común y general de la población que es un deber ineludible de quienes hemos asumido responsabilidades públicas.	Por tanto,	Los diputados que suscribimos, venimos en presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo 1°.- Introdúcense las siguientes modificaciones al Código Penal.1.	Reemplázase el artículo 248 del Código Penal por el siguiente:	Art. 248.- El empleado público que solicitare o aceptare recibir mayores derechos de los que le están señalados por razón de su cargo, o un beneficio económico para sí o un tercero para ejecutar o por haber ejecutado un acto propio de su cargo en razón del cual no le están señalados derechos, será sancionado con la pena de inhabilitación especial o absoluta para cargos públicos temporales en su grado medio y multa del tanto al duplo de los derechos o del beneficio solicitado o aceptado.2.	Reemplázase el artículo 248 bis del Código Penal por el siguiente:	Art. 248 bis.- El empleado público que solicitare o aceptare recibir un beneficio económico para sí o un tercero para omitir o por haber omitido un acto debido propio de su cargo, o para ejecutar o por haber ejecutado un acto con infracción los deberes de su cargo, será sancionado con la pena de reclusión menor en su grado medio, y además, con la pena de inhabilitación especial o absoluta para cargos u oficios públicos temporales en cualquiera de sus grados y multa del tanto al duplo del beneficio solicitado o aceptado.	Si la infracción al deber del cargo consistiere en ejercer influencia en otro empleado público con el fin de obtener de éste una decisión que pueda generar un provecho para un tercero interesado, se impondrá la pena de inhabilitación especial o absoluta para cargo u oficio público perpetua, además de las penas de reclusión y multa establecidas en el inciso precedente.3.	Reemplázase el artículo 249 del Código Penal por el siguiente:	Art. 249.- El empleado público que solicitare o aceptare recibir un beneficio económico para sí o para un tercero para cometer alguno de los crímenes o simples delitos expresados en este Título, o en el párrafo 4 del Título III, será sancionado con la pena de inhabilitación especial o absoluta para cargo u oficio público perpetua, y multa del tanto al triplo del provecho solicitado o aceptado.	Lo establecido en el inciso anterior se entiende sin perjuicio de la pena aplicable al delito cometido por el empleado público, la que no será inferior, en todo caso, a la de reclusión menor en su grado máximo.4.	Reemplázase el articulo 250 del Código Penal por el siguiente:	Artículo 250.- El que ofreciere o consintiere en dar a un empleado público un beneficio económico, en provecho de éste o de un tercero, para que realice las acciones o incurra en las omisiones señaladas en los artículos 248, 248 bis y 249, o por haberla realizado o haber incurrido en ellas, será castigado con las mismas penas de multa e inhabilitación establecidas en dichas disposiciones.	Tratándose del beneficio consentido u ofrecido en relación con las acciones u omisiones señaladas en el artículo 248 bis, el sobornante será sancionado, además, con pena de reclusión menor en su grado medio, en el caso del beneficio ofrecido, o de reclusión menor en su grado mínimo, en el caso del beneficio consentido.	Tratándose del beneficio consentido u ofrecido en relación con los crímenes o simples delitos señalados en el artículo 249, el sobornante será sancionado, además, con pena de reclusión menor en su grado máximo, en el caso del beneficio ofrecido, o de reclusión menor en su grado medio, en el caso del beneficio consentido. En estos casos, el sobornante no podrá ser sancionado, adicionalmente, por la responsabilidad que le hubiere cabido en el crimen o simple delito cometido por el funcionario.5.	Reemplázase el articulo 250 bis A del Código Penal por el siguiente:	Artículo 250 bis A.- El que ofreciere dar a un funcionario público extranjero un beneficio económico, en provecho de éste o de un tercero, para que realice una acción o incurra en una omisión con miras a la obtención o mantención, para sí u otro, de cualquier negocio o ventaja en el ámbito de transacciones comerciales internacionales, será sancionado con las mismas penas de reclusión, multa e inhabilitación establecidas en el inciso primero del artículo 248 bis. De igual forma será castigado el que ofreciere dar el aludido beneficio a un funcionario público extranjero por haber realizado o haber incurrido en las acciones u omisiones señaladas.	El que, en iguales hipótesis a las descritas en el inciso anterior, consintiere en dar el referido beneficio, será sancionado con pena de reclusión menor en su grado medio, además de las mismas penas de multa e inhabilitación señaladas.6.	Reemplázase el artículo 233 del Código Penal por el siguiente:	Artículo 233.- El empleado público que, teniendo a su cargo caudales o efectos públicos o de particulares en depósito, consignación o secuestro, los substrajere o consintiere que otro los substraiga, será castigado:1°	Con presidio menor en su grado máximo y multa de cinco unidades tributarias mensuales, si la substracción excediere de una unidad tributaria mensual y no pasare de cuatro unidades tributarias mensuales.2°	Con presidio mayor en su grado mínimo y multa de seis a diez unidades tributarias mensuales, si excediere de cuatro unidades tributarias mensuales y no pasare de cuarenta unidades tributarias mensuales.3°	Con presidio mayor en su grado medio y multa de once a quince unidades tributarias mensuales, si excediere de cuarenta unidades tributarias mensuales.	En todos los casos, con la pena de inhabilitación absoluta perpetua para cargos y oficios públicos.	Art 2º.- Introdúcense las siguientes modificaciones a la ley Nº 18.045.1.	Reemplázase el inciso primero del artículo 59 de la ley Nº 18.045, por el siguiente:	Art. 59.- Sufrirán las penas de presidio menor en su grado máximo a presidio mayor en su grado mínimo, además de la inhabilitación perpetua para operar como administrador de Sociedades Anónimas y operador del mercado de valores:2.	Reemplázase el inciso primero del artículo 60 de la ley Nº 18.045, por el siguiente:	Art. 60.- Sufrirán las penas de presidio menor en su grado máximo a presidio mayor en su grado mínimo, además de la inhabilitación perpetua para operar como administrador de Sociedades Anónimas y operador del mercado de valores.".</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>