<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="32" FECHA_INICIO="10-12-2003 16:04:00" FECHA_TERMINO="10-12-2003 17:58:00" TIPO="ESPECIAL ASUNTOS VARIOS">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 350ª, EXTRAORDINARIASesión 32ª, en miércoles 10 de diciembre de 2003(Especial, de 16.04 a 17.58 horas)		Presidencia de la señora Allende Bussi, doña Isabel.		y de los señores Silva Ortiz, don Exequiel, y 		Hales Dib, don Patricio.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	OBJETO DE LA SESIÓN	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		4	II.	Apertura de la sesión		7	III.	Actas		7	IV.	Cuenta		7	-	Permiso constitucional		7	V.	Objeto de la sesión.	-	Efectos de la rebaja de los cargos de acceso de la telefonía fija a la móvil. Proyectos de acuerdo		7	VI.	Documentos de la Cuenta.	1.	Proyecto de reforma constitucional, de origen en una moción de la diputada señora Pérez, doña Lily, y de los diputados señores Uriarte; Von Mühlenbrock; Pérez, don Víctor; Galilea, don Pablo; García, y Recondo, que impide la utilización para fines electorales de cargos de dirección superior. (boletín N° 3433-07)		32	-	Mociones:	2.	De los diputados señores Uriarte, Luksic, Paya, Von Mühlenbrock, Burgos, Hales, Bustos y García, que otorga facultades a Carabineros e Investigaciones para retener transitoriamente las armas blancas portadas en lugares de uso público. (boletín N° 3434-02)		34	3.	De la diputada señora Pérez, doña Lily, y de los diputados señores Uriarte; Von Mühlenbrock; Pérez, don Víctor; Galilea, don Pablo; García, y Recondo, que modifica la ley Orgánica Constitucional de Municipalidades para evitar que postulen como alcaldes y concejales quienes hubieren utilizado políticamente cargos de Gobierno (boletín N° 3435-06)		35	VII.	Otros Documentos de la Cuenta.	1.	Comunicación:	-	Del diputado señor Sánchez por la cual solicita autorización de la Sala para ausentarse del país, por un plazo superior a 30 días, a contar del 15 de diciembre próximo, para dirigirse a Malasia, con motivo de una invitación a un encuentro con parlamentarios de ese país. </INDICE>
    
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (107)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	IND-UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Delmastro Naso, Roberto	IND-RN	IX	53Díaz Del Río, Eduardo	UDI	IX	51Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Escalona Medina, Camilo	PS	VIII	46Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hidalgo González, Carlos	IND-RN	V	15Ibáñez Santa María, Gonzalo	UDI	V	14Ibáñez Soto, Carmen	RN	V	13Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	17Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Mella Gajardo, María Eugenia	PDC	V	10Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Mora Longa, Waldo	PDC	II	3Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lobos, Aníbal	PPD	VI	35Pérez Opazo, Ramón	IND-UDI	I	2Pérez San Martín, Lily	RN	RM	26Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47Prieto Lorca, Pablo	IND-UDI	VII	37Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Salas de la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Soto González, Laura	PPD	V	13Tapia Martínez, Boris	PDC	VII	36Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Varela Herrera, Mario	UDI	RM	20Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8	-Asistieron, además, los ministros de Obras Públicas, Transporte y Telecomunicaciones, señor Javier Etcheberry, y de la Secretaría General de la Presidencia, señor Francisco Huenchumilla.	-Concurrió también el Subsecretario de Telecomunicaciones, señor Cristián Nicolai.</ASISTENCIA>
    -<APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 16.04 horas.	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><ACTA>III. ACTAS	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- El acta de la sesión 26ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 27ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA><CUENTA>IV. CUENTA	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISO CONSTITUCIONAL.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Si le parece a la Sala, se accederá al permiso constitucional solicitado por el diputado señor Leopoldo Sánchez para ausentarse del país por un plazo superior a treinta días, a contar del 15 de diciembre próximo.	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL></CUENTA><OBJETO_SESION TITULO="">V. OBJETO DE LA SESIÓN<TITULO>EFECTOS DE LA REBAJA DE LOS CARGOS DE ACCESO DE LA TELEFONÍA FIJA A LA MÓVIL. Proyectos de acuerdo.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Corresponde conocer los efectos que producirá la decisión de la Subsecretaría de Telecomunicaciones de rebajar en 32 por ciento los cargos de acceso de la telefonía fija a la móvil, principalmente el impacto de ello en los usuarios, en el trabajo y en la concentración del mercado telefónico.	De acuerdo con lo contemplado en el artículo 74 del Reglamento, corresponde el tiempo previo de 15 minutos al Comité de la Democracia Cristiana.	Tiene la palabra el diputado señor Zarko Luksic.	El señor LUKSIC.- Señora Presidenta, en primer lugar, agradezco a mis colegas por permitir que se realizara esta sesión, que es de la mayor importancia porque en ella se debatirá una materia que tiene efectos sobre millones de chilenas y chilenos.	En la actualidad, más de 7 millones de chilenos tienen teléfono celular, y 3 millones y medio, teléfono fijo. Nunca me he cansado de señalar que ello se debe a la política exitosa que se adoptó en 1998 -durante el gobierno del entonces Presidente Eduardo Frei, cuando la subsecretaria de Telecomunicaciones era la señora Juana Gana-, para abrir el mercado de la telefonía celular, permitiéndole ser un producto y servicio competitivo.	De acuerdo con una información de junio de 2002, las empresas que participan de dicho mercado son cuatro: Entel PCS, empresa mayoritaria, con el 40,8 por ciento; BellSouth, con el 17 por ciento; Smartcom PCS, con el 12,3 por ciento y Telefónica Móvil, con el 29,9 por ciento. Por lo tanto, la decisión que se tomó en 1998 ha sido tremendamente correcta, pues ha permitido contar con un mercado competitivo.	Tal como lo establece nuestra legislación, después de transcurridos cinco años, desde 1998, nuevamente comienza el proceso de fijación de tarifas, tanto de la telefonía fija, que culmina en mayo del próximo año, como de la telefonía móvil, que culmina en enero del próximo año, las cuales regirán desde el 2004 hasta finales de 2008.	El ánimo de los diputados que suscribimos la solicitud de citación a esta sesión es representar al usuario. Nuestra función no solamente es legislativa y fiscalizadora, sino también de representación. Por ello, esta tarde hablaremos en nombre de los 10 millones de usuarios de la telefonía.	Quiero agradecer la presencia de don Javier Etcheberry, ministro de Obras Públicas, y de don Christian Nicolai, subsecretario de Telecomunicaciones, y decirles que la decisión que tomará la autoridad administrativa será de la mayor importancia y que tendrá efectos enormes en la familia chilena, en miles de microempresarios y en los padres que han comprado celulares a sus hijos para tener una mejor comunicación y para saber adónde van y a qué hora llegarán a sus casas. Por consiguiente, podemos decir que la telefonía móvil, la de los celulares, ha pasado a ser un elemento de primera necesidad para millones de chilenos. Por eso, nos preocupan los efectos que provocará la rebaja en los cargos de acceso de la telefonía fija a la móvil. La autoridad nos ha señalado que su propuesta es bajar en un 32 por ciento los cargos de acceso de la telefonía fija a la móvil.	Al respecto, solamente tenemos preguntas e inquietudes. No queremos aseverar que es una mala o una buena decisión. Junto a otros diputados de mi partido hemos solicitado mayor información para transmitirla a los millones de usuarios. Necesitamos saber si las rebajas graduales en los cargos de acceso de la telefonía fija a la móvil provocarán, como lo leímos y escuchamos de parte del subsecretario, un éxodo de cerca de un millón de personas al acceso y beneficio de la telefonía móvil.	También queremos saber si esa rebaja puede provocar una concentración en este mercado, como ocurre hoy con la telefonía fija, en que Telefónica CTC Chile controla el ciento por ciento del mercado en algunos lugares y cerca del 80 por ciento a nivel nacional. No queremos que eso suceda en la telefonía móvil. Sabemos los problemas que generan los monopolios y los duopolios. Reitero, Telefónica CTC Chile controla cerca del 80 por ciento de la telefonía fija, pero -como dije- en la móvil también tiene un 30 por ciento.	No queremos subsidios cruzados; no queremos que la rebaja de tarifas para romper la competencia sea compensada con alzas en áreas geográficas donde la empresa dominante es monopólica y tiene participación en los dos tipos de telefonías.	Estamos preocupados del subsidio que se da a la telefonía móvil. El subsecretario nos ha informado que es del orden del 75 por ciento, lo cual permite a mucha gente acceder al servicio. Queremos preguntar a la autoridad si con la rebaja al cargo de acceso, las personas seguirán contando con subsidios de parte de las empresas. Concuerdo con el ministro Etcheberry en cuanto a que hay que obligarlas a hacerlo, pero la ley no lo permite. El diputado Saffirio me planteaba la posibilidad de que, en el caso de personas de escasos recursos, ante la imposibilidad de percibir el subsidio del 75 por ciento en programas futuros de las empresas, puedan ser subsidiadas por el Estado.	En definitiva, queremos que esta política exitosa, que beneficia a 7 millones y medio de chilenos, se mantenga, permanezca, crezca, se desarrolle y progrese.	También queremos decir al ministro que somos partidarios de que exista una superintendencia. La idea es del diputado Lorenzini, quien me imagino, posteriormente la desarrollará.	Estos temas técnicos son engorrosos y complejos. A uno mismo le ha costado entender lo que significan conceptos tales como cargos de acceso, tarifas, duopolios, subsidios cruzados, etcétera. Queremos que la autoridad entregue una información didáctica para que el usuario esté enterado, por ejemplo, de que el cargo de acceso corresponde al 40 por ciento en las tarifas de telefonía móvil.	También estimamos conveniente que la gente sepa el precio de los celulares y si los montos señalados en la prensa corresponden a los que, con posterioridad, se cobran. Incluso, hemos sabido que a nivel internacional los precios han bajado notablemente.	Queremos mayor transparencia, mayor información. Que el usuario pueda acceder a una superintendencia cuando quiera interponer alguna denuncia. Que la Fiscalía Nacional Económica responda a una serie de consultas que formulé junto a los diputados Mulet y Lorenzini. En ella se contienen materias de importancia que la ciudadanía debe conocer.	El proceso tarifario termina el 22 de diciembre. Es lamentable que esta sesión se haya efectuado sólo días antes de recibir, por parte de terceras personas, opiniones e información sobre estos asuntos.	Quiero formularle algunas preguntas al ministro y hacerle algunas propuestas. Por ejemplo, si puede decirnos, a cabalidad y con certeza, lo que ha señalado en los medios de comunicación, en cuanto a que las tarifas telefónicas bajarán. Dicha información tiene relevancia si se considera que CTC Telefónica ha propuesto un aumento en distintas áreas geográficas. Sólo en Santiago, en promedio, será de un 54 por ciento; en la zona extrema de Iquique, tres veces más, y en Punta Arenas y Antofagasta, dos veces más. Incluso, en un comunicado de prensa que dicha empresa publicó en “La Tercera”, el 8 de diciembre, indicó que las tarifas iban a bajar, salvo en Iquique, Antofagasta y Punta Arenas. Sin embargo, hoy nos hemos enterado, a través de la prensa, de que Telefónica CTC ha rectificado lo dicho, y que en ningún área geográfica bajarán las tarifas.	Entonces, me gustaría tener un compromiso por parte del ministro, en el sentido de que, de manera enérgica, le exprese a dicha empresa monopólica que se cumplirá la decisión de la autoridad y no la de ella, que sugiere incrementos como los señalados con anterioridad.	Asimismo, me gustaría que el ministro nos explicara los fundamentos por los cuales habría una baja en las tarifas de la telefonía fija. Tengo mis dudas al respecto.	Deseo reiterar la posibilidad de que haya subsidios a los terminales, especialmente en los sectores más desposeídos, así como los hay respecto del agua potable, de la energía eléctrica y del transporte en las zonas extremas.	Es necesario que en Chile se aplique la portabilidad. Estados Unidos adoptó la decisión hace dos semanas. Con ello uno es dueño del número telefónico y puede trasladarse tanto a la telefonía fija como a la móvil.	También quiero preguntar al ministro qué posibilidad existe de que haya una gradualidad -que la medida no sea tan abrupta, como lo propone la autoridad-, de manera de bajar, por ejemplo, en un 23 por ciento las tarifas en un comienzo, y seguir disminuyéndola hasta llegar a un 32 por ciento al cabo de cinco años.	Reitero, lo principal es que haya transparencia e información oportuna a los consumidores, que son nuestros representados.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Carlos Vilches.	El señor VILCHES.- Señora Presidenta, la Cámara de Diputados nos ha convocado a debatir sobre un tema muy sensible para la comunidad: el uso de las telefonías fija y móvil.	En esta ocasión deseo señalar, con la misma fuerza con que habitualmente hemos protestado por el alza de las tarifas, que las autoridades de gobierno -el ministro y el subsecretario- están en la línea que corresponde para entregar un trabajo transparente, que permita realmente bajar las tarifas y no castigar a los usuarios.	En la telefonía fija se pagan, en promedio, 105 pesos por minuto para ingresar a las redes móviles. El sistema es asimétrico, porque el valor del cargo de acceso que pagan las empresas de telefonía móvil para entrar a la red fija fluctúa entre 5 y 10 pesos.	¿Por qué existe esta asimetría? En realidad, se trata de un concepto, porque cuando se legisló sobre la materia, el sistema de telefonía móvil era un servicio nuevo en el país y se necesitaba garantizar a las empresas que se arriesgaron en esta inversión, la posibilidad de recuperar sus capitales mediante el cobro de un precio razonable a sus usuarios. De lo contrario, cada minuto de telefonía móvil habría costado entre 250 y 300 pesos.	El programa original de la autoridad de gobierno estimaba llegar a 2 millones y medio de aparatos de telefonía móvil en cinco años. Sin embargo, tal como señaló el diputado señor Luksic, se superaron todas las expectativas, porque hoy funcionan 7 millones de teléfonos celulares en el país.	Hay grandes y pequeños consumidores. Estos últimos son quienes utilizan las tarjetas de prepago. Por eso, solicitamos a la autoridad no modificar los precios para que este importante servicio de telefonía siga estando al alcance de la gente más modesta.	El modelo creado por la autoridad, con el apoyo de expertos, debe ser transparente para que pueda ser utilizado por cualquier empresa de telefonía móvil, y dar una respuesta inmediata si suben o bajan los precios.	Es importante explicar el modelo en la Sala, porque él debe garantizar transparencia.	De acuerdo con los primeros resultados del proceso de tarificación, podemos sostener que los 71 pesos en que baja el cargo fijo de acceso de la telefonía de red fija a la red móvil es una cifra razonable e, incluso, puede estar por encima del costo real que tiene el servicio.	Acepto en gran medida lo propuesto por el diputado señor Luksic, en cuanto a la gradualidad en la rebaja, porque nadie pretende que quiebren las empresas pequeñas y queden sólo las grandes. Si algo positivo ha tenido la ley es permitir la participación y la competencia, lo que ha generado un mercado con precio bajo en la tarifa de la telefonía móvil y en la de red fija.	Las empresas de telefonía móvil han reclamada porque la rebaja de tarifa les podría significar un 40 por ciento menos de ingresos. No comparto ese criterio, porque hoy las personas, por el alto costo que tiene el llamado desde red fija a móvil, han bloqueado los teléfonos para no incurrir en gastos elevados. La rebaja estimulará a los usuarios a adoptar la decisión inversa, con lo cual se abrirá un nuevo mercado que compensará a las empresas de telefonía móvil.	Por eso, la posición de muchos diputados -entiendo que puede haber otras- es pedir transparencia en el cálculo, como lo ha hecho la autoridad; que la rebaja en los cargos de acceso sea paulatina; que no se suba el precio de las llamadas -la telefonía móvil tiene libertad de precios; lo único que se regula es el cargo de acceso- ni de otros servicios que se ofrecen. 	El 5 de mayo de 2004 debe entrar en funcionamiento el nuevo pliego tarifario de la red fija, por un lapso de cinco años. Es de esperar que, por medio de estos precios y de este debate, no se termine castigando a los usuarios y que se pueda seguir masificando la red fija en el mismo porcentaje en que ha crecido la red móvil.	Hablar de subsidio es un error, porque es el mercado el que, finalmente, fija el precio, y las empresas compiten dentro de él. Al existir la libertad para fijar los precios en telefonía móvil, las empresas competirán con distintos planes.	Iniciar una etapa de flexibilidad que signifique crear planes para grandes y pequeños consumidores, es una posibilidad que podría abrir un camino en que no se perjudique a los usuarios y se pueda seguir masificando el uso de las telefonías móvil y fija. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Hales.	El señor HALES.- Señora Presidenta, el país puede estar tranquilo y confiar en sus autoridades -en este caso, en el ministro de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y en el subsecretario de Telecomunicaciones- y en el proceso técnico que se está desarrollando para fijar todo lo relacionado con la telefonía móvil. 	Lo primero que se debe dejar establecido es que, a diferencia de la telefonía fija, en la móvil no se establece tarifa por ley, sino que hay libertad tarifaria. Efectivamente, no existe un monopolio ni una empresa dominante tan fuerte, como ocurre en la telefonía fija, pero sí se pueden fijar los cargos de acceso. 	Lo que se pretende hacer ahora es definir el valor de los cargos de acceso, que han sido muy altos. Todos los estudios técnicos han determinado que son de tal dimensión que han provocado una distorsión en el mercado, razón por la cual no se produce el necesario desarrollo armónico de la telefonía. Chile necesita abundante telefonía fija y móvil, y no un desarrollo desbalanceado de estas actividades. 	Junto con otros diputados presentamos un proyecto de acuerdo que resume los contenidos de mi intervención. Sus patrocinantes son los diputados señores Vilches, Ortiz, Leal, Encina, García, don René Manuel; Palma, la señora Eliana Caraball, y los señores Lorenzini y Uriarte; es decir, diputados de todas las bancadas, quienes están convencidos de una cuestión central: la gran necesidad de que exista un desarrollo armónico de la telefonía y tranquilidad para los usuarios. 	En los últimos días hemos escuchado voces que hablan de la posibilidad de subir las tarifas en la telefonía móvil. Eso sería castigar al usuario, lo cual no procede. Si hay un cargo de acceso que favorece de manera excepcional a la telefonía móvil y ahora se quiere ajustar, que se ajuste. Además, se está haciendo de manera gradual, lo que nos parece bien. Ello significará que la gente que ha bloqueado sus teléfonos fijos para impedir que se realicen llamadas a teléfonos celulares, ahora los desbloqueará gracias a que el cargo de acceso disminuirá. Así, las empresas de telefonía celular tendrán más entrada de llamadas y, por tanto, mayor cantidad de cargos de acceso que en la actualidad. La manera que aunque tales cargos sean más bajos, apenas 32 por ciento, habrá más negocio. Las empresas tendrían que reinventar la ley de oferta y demanda si, a pesar de tener más mercado y de vender más su producto, además tuvieran que subir sus precios. 	Algunos hemos conversado, incluso, con las propias empresas. Es bueno tener ese diálogo, puesto que ya algunas están diciendo que no deberían subir los precios de las llamadas de teléfonos celulares. Se está entrando en razón, porque el proceso es correcto, justo, y se ha basado en la confianza en los aspectos técnicos, con una transparencia nunca vista en los dos procesos anteriores: el de telefonía fija y el de telefonía móvil. Toda la información está en internet, abierta a quien quiera conocerla; no hay nada escondido. Por ello, no quisiera volver a escuchar amenazas a la autoridad por parte de alguien que está participando en este diálogo, en el sentido de que si se rebajan los cargos de acceso, subirán las tarifas de la telefonía móvil.	El negocio se planteó así porque se quería impulsar la telefonía celular.	¿Qué decían los modelos técnicos y matemáticos de cálculo para predecir el desarrollo de la telefonía móvil? Que al 2003 tendríamos alrededor de dos millones o dos millones y medio de aparatos celulares. Sin embargo, el cargo de acceso favoreció de tal modo el desarrollo de esta telefonía que las empresas empezaron a regalar los aparatos o a entregarlos a precios tan bajos que hoy existen aproximadamente siete millones de celulares. No es malo para Chile; es bueno. Pero si es necesario hacer un ajuste, que sean las empresas las que lo hagan y no que Chile se transforme en el paraíso de las empresas de telefonía celular. Es bueno que nuestro país sea un paraíso, pero para todos los chilenos, no sólo para los que reciben utilidades.	Por ello, en el proyecto de acuerdo que presentamos expresamos, en primer lugar, la necesidad de respaldar a las autoridades competentes, en particular al ministro de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y al subsecretario de Telecomunicaciones, en su gestión técnica en el proceso de fijación tarifaria de la telefonía. Valoro la participación de diputados de todas las bancadas en un respaldo de este tipo.	En segundo lugar, solicitamos que se mantenga la transparencia informativa y la diligencia técnica que ha habido en tal proceso, y que se informe a esta Corporación sobre ello.	Quizás, la sesión de hoy no hubiese sido necesaria ni procedente, dada la tranquilidad que existe hoy en estas materias. Pero, ¡ojo!, hay algunas empresas que, tal vez por dificultades en su propio desempeño, han expresado que subirán el precio de los celulares. Eso no es correcto y no tendría por qué suceder. Además, no es justo que las empresas pidan libertad tarifaria y regulación sobre la base del mercado, y una regulación especial sólo cuando se trata de favorecerlas a ellas.	Con los diputados señores Salas y Vilches conversamos con las autoridades de Telecomunicaciones y pudimos confirmar esta situación: aumentará el negocio, las empresas de celulares recibirán más llamadas; pero si no bajan el cargo de acceso, se hará muy difícil la comunicación de las pequeñas, medianas y microempresas, especialmente en el caso de aquellas concretadas en internet a través de conexión telefónica.	Hoy se habla mucho de los tratados de libre comercio. Para que no se transformen en letra muerta, necesitamos estar comunicados con los países con los que vamos a comerciar. ¿Cómo se comunicarán las empresas? A través de internet. La telefonía fija es la que permite el desarrollo de internet. Quisiera que las pequeñas y medianas empresas tuvieran todas las facilidades para conectarse a la red y desarrollar las oportunidades que ofrecen los tratados de libre comercio.	Tres comentarios más:	La relación flujo-precio en la rebaja de los cargos de acceso que ha resuelto el Ministerio no sólo favorece a los usuarios, sino a todo el sistema. Si se corrigen los subsidios a las empresas de telefonía móvil, podría haber un mercado muchísimo más competitivo.	Ése es otro tema que nos preocupa. En cuanto a defenderse de los usuarios, nos interesa que no se concreten las amenazas de alza de tarifas ni de los aparatos celulares, y también que el mercado sea competitivo.	Hoy en telefonía fija hay una empresa dominante que ha obligado a una fijación tarifaria. No queremos que mañana suceda lo mismo en telefonía móvil y que sea necesario legislar para fijar sus tarifas. La libertad tarifaria se mantendrá en la medida en que no haya abusos.	Sería muy positivo para el país que si corrigiera el problema de los subsidios -las empresas están subsidiadas-. Nosotros apoyaremos esta rebaja, pero ojalá se traslade a precios.	A ratos, me parece innecesario haber citado a esta sesión, por cuanto las empresas han ido morigerando el tono, adecuando el debate y moderando el alarde de tragedia generado por el hecho de que se bajarían los cargos de acceso. ¿Saben ustedes que ese cargo bajó de 105 a 71 pesos más IVA? Los expertos señalan que debe bajar de 105 a 50 pesos; es decir, se está haciendo una pequeña rebaja a un cargo que es muy favorable para las compañías.	Pero ¿qué es el cargo de acceso? Es una tarifa aplicada a las llamadas desde un teléfono fijo a uno móvil. Es decir, antes de hablar una sola palabra ya se está pagando. Hay empresas que ganan por el solo hecho de cobrar ese peaje. El objetivo que se perseguía con ese cobro era aumentar la cantidad de celulares en el mercado. Como eso ya es una realidad, es bueno ajustar esta especie de subsidio.	Debe existir tranquilidad en el país, en los usuarios y en esta Cámara. Por lo demás, ello ha sido expresado a través de un proyecto de acuerdo firmado por diputados de casi todas las bancadas a fin de asegurar un proceso tranquilo, en manos de una autoridad técnica que es capaz de controlar la situación.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.	El señor MEZA.- Señor Presidente, a mi modesto entender, hemos tardado mucho más de lo deseado en sujetar los apetitos de enriquecimiento fácil del monopolio de la telefonía celular. El sistema no es transparente. Como señaló el colega Hales, existe una limitación a la libre competencia, en circunstancias de que ella debe ser asegurada. Para ello debemos perfeccionar la legislación y permitir que otras empresas, distintas de las cuatro que existen en el campo de la telefonía móvil, tengan presencia en el mercado.	A este verdadero peaje -en otros países, algunos ideologizados en exceso lo llaman “impuesto revolucionario”- cobrado por empresas que muchas veces no prestan un servicio correcto, se le debe poner riendas.	Una llamada efectuada desde un teléfono fijo a uno móvil cuesta cuatro veces más que una normal. Nuestros sufridos chilenos, sobre todo los de la clase media, deben soportar este verdadero abuso llevado adelante por cuatro empresas que, en 1987, se vieron favorecidas por el Estado con la aprobación del artículo 29 de la ley general de Telecomunicaciones. La argumentación que se entregó en ese momento era que si pretendía colocar en el mercado alrededor de dos millones de celulares. Sin embargo, como ya se ha señalado, en la actualidad hay siete millones de móviles en el territorio, en desmedro de la telefonía fija. Mucha gente, sobre todo la más sencilla, se ha visto obligada a bloquear las llamadas a celulares desde su teléfono fijo. Aun así, muchas personas siguen endeudadas, con cuentas impagas, pues el costo de una llamada a un teléfono celular es muy alto.	Por otra parte, estos siete millones de móviles están dificultando que la gente acceda a internet y, por ende, a la cultura. Las medidas que hoy se están tomando para reducir este verdadero subsidio a la telefonía celular solucionan, en parte, el drama que vive el país, cuando el hombre se transforma en el lobo del hombre, o, como se dice vulgarmente, “aquí, a ganar dinero, que son tres días”.	No es extraño que las empresas que venden celulares se permitan regalar estos aparatos a cuanta persona se les ponga por delante, porque, desde luego, el negocio es pingüe. El mercado de la telefonía móvil es un monopolio regulado por el Estado. La tarifa negociada, cada cuatro años, entre el Gobierno y los operadores ha traído como consecuencia que los costos de la ineficiencia de esas compañías se traslade a los usuarios, situación que no estamos dispuestos a seguir tolerando. Como es imposible comparar tarifas y planes, la gente no tiene claro qué sucede con sus teléfonos. Incluso, los consumidores se sienten desprotegidos. Creo que es tarea nuestra legislar al respecto. Por eso, me congratulo de lo que está sucediendo hoy en esta Sala. 	El Gobierno ha dispuesto una rebaja tarifaria gradual para los llamados que se hacen desde un teléfono fijo a uno móvil. Algunas compañías han dicho que esto va a ser un desastre, que van a salir del mercado muchos consumidores. Eso no es efectivo, porque al bajar las tarifas se van a desbloquear muchos de esos aparatos y aumentarán las llamadas a teléfonos celulares.	Por otro lado, insisto, es necesario profundizar la competencia porque hay una gran cantidad de nuevos usuarios. Se deben crear las condiciones para que ingresen al mercado de la telefonía celular otros operadores, con la finalidad de que los usuarios nacionales puedan tener una variedad más amplia de ofertas y, de esa manera, abaratar los costos del servicio, tan necesario en la actualidad. 	Asimismo, se debe transparentar el sistema. A veces un usuario quiere saber cuál es el saldo de su plan o de su tarjeta, y se le cobra por la consulta. ¡Esto es insólito! No sucede con otros servicios, donde la consulta es gratuita. 	Los cálculos de los especialistas indican que un cargo fijo no mayor de 50 pesos les permite a las compañías obtener ganancias. Los 70 pesos en que se ha fijado el cargo de acceso me parece excesivo, pero a falta de una política más valiente por parte del Estado, la bancada Radical apoyará esta rebaja en beneficio de los consumidores, de los sufridos chilenos, de la maltratada clase media. 	Por eso, decimos ¡no a los monopolios! ¡Sí a la libre competencia! ¡Sí a la rebaja del cargo de acceso a los celulares!, ¡sí a la transparencia!	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">	El señor SILVA (Vicepresidente).- En el tiempo de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el diputado Pablo Lorenzini.	El señor LORENZINI.- Señor Presidente, el diputado Hales decía ¡Tranquilidad! Tranquilidad en los mercados, tranquilidad en las cuatro o cinco compañías telefónicas -2.500 millones de dólares ingresan actualmente-. ¡Tranquilidad! Si son las mismas en las redes fijas y en las móviles. ¡Tranquilidad! ¿A quién defendemos? 	Aquí hay dos sectores. La red fija, 3 millones y medio de aparatos. Bueno el trabajo realizado por el Ministerio. Hay una rebaja, como decía el diputado Meza, pero debió haber sido de 60 pesos y no gradual. Sin embargo, se hace en cinco años. ¿Por qué? 23 por ciento el primer año; 3,8 por ciento, el segundo; etcétera, pero hay una rebaja. Debió haberse cobrado lo que valen los costos. Si se dice que son 60 pesos, que se cobre esa cantidad. 3 millones y medio. Hay rebaja, y todos estamos de acuerdo. 	Vamos al otro lado: seis millones y medio de celulares. Hay un millón y medio con planes y prepago. ¿Quiénes?, las empresas, las multinacionales, los que pueden contratar tráfico. Un millón y medio también favorecido. ¿Cuánto pagan? Entre 20, 30 y 40 pesos el minuto. ¡Fantástico! Pero quedan cinco millones de chilenos, que están en Concepción, en Cerro Navia, etcétera. Hay que preguntarles a los diputados Ortiz y Olivares, y, en la Tercera Región, a los diputados Leal y Mulet. Hay 5 millones de chilenos que usan tarjetas de prepago. ¿Cuánto se cobra en los planes? 20 ó 30 pesos. ¿Cuánto, en los prepago? 200 ó 300 pesos. ¿Quiénes son los que usan el sistema de prepago? El gasfitero, el trabajador rural que no tiene ninguna posibilidad de tener acceso a una red fija en las montañas o en la playa.	Aquí hay un aspecto relacionado con la seguridad ciudadana. Los papás hacen un esfuerzo y le entregan un teléfono a los hijos que estudian para estar en contacto. Esos son los cinco millones de chilenos. ¡Tranquilidad! ¡Mucha tranquilidad! Ellos pagan el pato de la boda. A ellos, las compañías de teléfonos móviles les dicen: “¡La situación es terrible! ¡Vamos a perder!” Lo señaló el diputado Ortiz en 1998, cuando hicimos el cálculo con una proyección de dos millones y medio de celulares. ¿En cuántos estamos? En 6 millones y medio. Todo lo que ganaron a costa de este sector del país se les olvida. ¿Y qué quieren hoy? Dicen: “¡No, por favor, Ministerio! Tasa, costo, capital, rentabilidad, 15 por ciento”. ¿Quién hoy puede garantizar 15 por ciento? 	El otro día discutíamos con el ministro Ravinet sobre los colectores de aguas lluvia, a los cuales les ponía un 10; a las sanitarias, un 10; a las eléctricas, un 10. Pero todos estimamos que diez es demasiado. Hoy una rentabilidad razonable para hacer estos cálculos es 7 u 8 por ciento; pero piden 15 por ciento! ¿Y quién revisa a cuánto ascienden sus gastos en publicidad? ¿Dónde está la transparencia de su estructura de costos? ¿Acaso el Ministerio lo ha visto? ¡No, pues! ¡Éste es un mercado libre! El mercado regulado es el de la telefonía fija, y estamos hablando de un mercado libre. ¿Saben por qué no hay tranquilidad? Porque los parlamentarios sólo estamos aquí para protestar, para llorar, porque no podemos hacer nada. En 1987 se trató de regular el mercado, posiblemente porque no se pensaba en la telefonía celular. Y con respecto a los celulares libres, ¡viva la competencia!	Estoy de acuerdo con la competencia, diputado Meza, pero siempre que ésta sea real, efectiva, transparente y que se pueda controlar a través de nuestros tribunales. Acabamos de cambiar la legislación. El diputado Saffirio intervino al respecto. Pero hasta aquí, ¿cuál es el tribunal que verifica esa competencia?	Debo reconocer públicamente que he recibido lobby, no de los empresarios ni de las embajadas ni de los países extranjeros que están detrás de estas compañías, sino de personas comunes y corrientes que me mandan e-mail. Un señor me comentó que lo han tramitado dos meses porque se le echó a perder el celular. Lo han mandado a Agustinas, a Mac Iver, a Huérfanos. Primero le dijeron que el arreglo costaba 17 mil pesos; luego, que tenía que comprar un programa nuevo, ya que el aparato no tenía arreglo. Le ofrecieron un nuevo plan y le dijeron que diera el otro por perdido, o bien, que tenía que pagar 7 UF, etcétera. ¿A quién le reclama? ¿Quién defiende a los 5 millones de consumidores de escasos recursos, a la clase media trabajadora? ¡Nadie! Por eso es necesaria la creación de una superintendencia. Así como existen 5 millones de arranques de agua, 5 millones de arranques de medidores de luz, con soberbias superintendencias cobrando recursos, existen 7 millones de teléfonos celulares, y la proyección para los próximos años es entre de 10 millones y 12 millones para toda la telefonía en el país. Entonces, ¿por qué no crear una superintendencia? La Subtel es el organismo técnico que se dedica al control de las tarifas, con modelos matemáticos que alguien entenderá. Pero ¿quién defiende a la gente?	Por eso, es preciso crear una superintendencia, por lo menos en subsidio; entregarle recursos al Ministerio y a la Subsecretaría de Telecomunicaciones para que su área de fiscalización se potencie. Actualmente no se fiscaliza esta actividad. Estas empresas hacen lo que quieren. Dan sus estructuras de costos, “venden la pomada”.	Ahora hay una discusión con la Subsecretaría. Leí en los diarios acerca del ofrecimiento de peritos para establecer quién tiene la razón. ¿Peritos que sepan de telefonía? ¡No, pues! ¡Son puros economistas! Incluso, algunos, amigos míos. Grandes economistas para ver las tarifas telefónicas, que son bastante complicadas por ser un tema distinto. ¡Pero son economistas! ¿Qué van a buscar? El diputado Walker lo sabe. Van a ver la rentabilidad del dinero. Ante esto, el Congreso Nacional poco o nada puede hacer. El ideal sería tener la capacidad de regular también el mercado de la telefonía libre, dentro de lo que es una libre competencia aceptada y razonable. Ahí está el desarrollo del país. 	Represento en esta Cámara a un distrito rural. Allí sin teléfono celular, no se puede hacer nada, porque no hay red fija. No estoy en contra de rebajar el costo de la red fija, pero eso no tiene nada que ver con el mercado de los celulares. Además, no vamos a aceptar las presiones de las compañías. ¿Saben lo que están haciendo? Asustándonos con que no van a invertir cien millones de dólares. ¡Ah!, ¿no es bueno el negocio? ¡No! ¡No vamos a hacer publicidad! ¡Vamos a ir a la quiebra! Están preparando la judicialización del tema, porque como no hay quién los enfrente, quieren llegar a los tribunales. ¿Y qué ha pasado en los tribunales? ¡Tranquilidad! Las presiones y los lobbies ya están hechos. Pero ¿quién atiende a estos cinco millones de personas que usan su celular día a día, que pagan entre 250 y 300 pesos por su prepago, que tienen que ir al kiosko de la esquina o al boliche para poder conectarse? ¿Hacia ellos irá internet? ¿Hacía ellos irá la modernidad? Cuando se trata de ellos, las compañías de telefonía móvil van a ir a buscar su rentabilidad. ¡No en los planes!	Entonces, ¿por qué no hacemos lo mismo que con el agua potable o con otros servicios y subsidios? ¿Acaso no es un bien de trabajo y de utilidad pública? Por lo menos, debería haber un subsidio para que no se cobrara lo que no corresponde por estos aparatos celulares, los que, además, deberían transarse en segunda mano y durar cuatro o cinco años sin ningún amarre; porque hay que ver cuánto vale un kit que trae el aparato con 20 mil pesos en minutos. 	Por lo menos, tenemos derecho a defender a los consumidores. Por eso, la Democracia Cristiana es partidaria de crear una superintendencia, porque existen 7 millones de celulares que no son de los empresarios, ni de las grandes empresas.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, sería bueno que el diputado Lorenzini recordara que pertenece a la Concertación. El Gobierno es el que fija las tarifas. Por tanto, él no debe atacar a un sistema del cual es parte él mismo; es decir, no debe renunciar a su propio Gobierno.	Esta sesión tiene su origen en la amenaza que pende sobre los millones de usuarios de la telefonía celular. Se les amenazó con que sus cuentas se verían incrementadas y que en el futuro, muchos no podrían contar con dicho servicio.	La que hizo esta amenaza a mansalva fue Atelmo, Asociación Chilena de Telefonía Móvil, a la cual pertenecen cuatro empresas: BellSouth, Entel, Smartcom y Telefónica Móvil.	Atelmo es dirigida por el ex subsecretario del Interior, Guillermo Pickering de la Fuente, quien, además, oficia como presidente de la Asociación Nacional de Empresas de Servicios Sanitarios, Andess, como consta en el documento que tengo en mi mano, donde aparece la misma dirección, la misma oficina, el mismo e-mail y los mismos teléfonos.	Además, en el registro de las asociaciones gremiales de la Sofofa, ambas asociaciones, Atelmo y Andess, también aparecen registradas con el mismo domicilio, el mismo número telefónico y el mismo correo electrónico. Tanta similitud, tratándose de sectores regulados en los que sus ingresos dependen de decisiones de órganos del Gobierno, hace surgir la pregunta de si se trata de asociaciones gremiales o de organismos de fachada destinados a influir en los órganos del Estado.	El brazo comunicacional de la red Atelmo se denomina Extend, reconocida empresa del área, de propiedad de las hijas de Belisario Velasco, y que, según esta copia de la escritura que tengo en mi poder, fue constituida por Marcelo Ignacio Trivelli Oyarzún, actual intendente de Santiago.	Todos los antecedentes mencionados tienen como objetivo aclarar que todo esto no es más que un show comunicacional. La rebaja de un 32,7 por ciento en los cargos al acceso a las redes de telefonía móvil, a raíz de lo cual se ha hecho tanta alharaca, es extraordinariamente conveniente para las empresas que conforman Atelmo. No es cierto que estén disconformes. Todo corresponde a una cuidadosa estrategia de expertos, preparada en detalle por la red del señor Pickering.	Si los cálculos de los cargos de acceso a la red de telefonía móvil se hicieran con supuestos realistas y razonables, no subestimados, como ocurre ahora, la rebaja debería ser exactamente el doble, es decir, entre un 50 y un 60 por ciento.	Todo lo informado profusamente a la prensa por Extend -empresa creada por el señor Trivelli- es una cortina de humo destinada a cubrir el éxito que significa disminuir tan sólo a la mitad el ajuste de las tarifas por los próximos cinco años.	¿Cuánto significa este ahorro? Permítanme hacer un simple cálculo. Si cada teléfono celular aportara sólo un dólar al mes en ingresos por cargos de acceso, en cinco años el monto acumulado sería de 420 millones de dólares.	Los cargos de acceso a la red móvil están enormemente distorsionados, al punto de que son superiores a los de la telefonía fija en un 1.000 por ciento. Estos parámetros no guardan ninguna relación con los usados en países europeos, donde la relación es de uno es a uno y, como máximo, de uno es a tres.	Atelmo, Extend y Pickering argumentan que con una disminución en los ingresos por cargos de acceso a la red de telefonía móvil se perjudicaría a los usuarios de teléfonos celulares, debido a que, para mantener los ingresos de los asociados a Atelmo, habría que suspender los subsidios a los terminales -teléfonos celulares- y aumentar las tarifas.	Segundo error, esta vez inducido. ¿Acaso los usuarios de la telefonía fija son personas de segunda categoría? ¿Por qué se obliga a millones de chilenos a bloquear sus teléfonos para llamadas a celulares? ¿Acaso la telefonía fija es un mal para los chilenos?	La telefonía fija no sólo se ha estancado en su desarrollo, sino que ha visto disminuir el número de sus abonados.	La situación antes descrita deteriora la evolución de la red fija, que es vital para el desarrollo de conexiones a Internet a bajo costo y una de las mejores formas de disminuir la brecha digital entre los diferentes estratos de la sociedad.	El subsidio a los terminales, es decir, a los teléfonos celulares, queda de manifiesto cuando se constata que de los 7 millones de clientes, hay 2 millones que no cursan ni reciben llamadas. Respecto de los clientes de prepago -6 millones- prácticamente 5 millones sólo reciben llamadas. Estas distorsiones sólo afectan a los segmentos de menores ingresos.	Las empresas e instituciones, entre las que se cuenta el Congreso Nacional, han instalado terminales que canalizan las llamadas a teléfonos móviles a través de una línea celular, con lo cual han logrado reducir considerablemente el costo de sus llamadas.	Algunas empresas de la Asociación Chilena de Telefonía Móvil, Atelmo, han anunciado su intención de retirarse del mercado de la telefonía móvil, argumentando, entre otras cosas, que la tasa del costo de capital debería ser de 15 por ciento.	Tercer error: no es que las empresas se retirarán de Chile, que abandonarán a sus clientes y sus antenas, maldiciendo al país y a sus autoridades, porque siempre habrá alguien dispuesto a comprar los activos y contratos de esas empresas a un costo de capital inferior al 15 por ciento.	En resumen, la discusión sobre los cargos de acceso es una hábil cortina de humo para ocultar la mantención de un subsidio del cual usufructúan las empresas de telefonía celular. No es razonable seguir manteniendo un esquema en que los usuarios de la telefonía fija financien y subsidien a los de la telefonía móvil.	Finalmente, expresamos nuestro rechazo y preocupación por la gigantesca escalada comunicacional y las presiones ejercidas por las empresas de telefonía móvil a través de sus redes de influencia.	Creo que si algo bueno puede surgir de esta sesión, es el convencimiento de que se hace necesario crear con urgencia una comisión investigadora que analice detenidamente las distorsiones existentes en el mercado de las telecomunicaciones y evalúe la consistencia de las estimaciones realizadas por la Subsecretaría de Telecomunicaciones, anteriormente y en la actualidad, para establecer los cargos entre las redes.	Termino señalando que Renovación Nacional jamás ha aceptado ni aceptará los lobbies y que siempre estará del lado de los usuarios, que son los que más necesitan ser defendidos. Aquí no importa el color político o ponerse de parte de alguien. Esto lo hemos venido denunciando en innumerables oportunidades, y cada vez que se toca el tema la gente cree que el Congreso Nacional no hace nada. Es bueno efectuar estas sesiones para que la gente sepa que estas tarifas se negocian entre el Gobierno y las empresas. Por lo tanto, está en manos del señor ministro y del subsecretario de Telecomunicaciones la posibilidad de que la gente tenga tarifas razonables, decretando las rebajas que sean necesarias y con las cuales todos los parlamentarios estamos de acuerdo.	Consideramos fundamental, para la transparencia del mercado, que esta situación se aclare de una vez por todas y que se forme una comisión investigadora. Creo, en verdad, que los lobbies de que hemos sido objeto no tiene perdón de Dios. Renovación Nacional anuncia que estará del lado de los usuarios, pues no tiene compromisos con ninguna empresa de telecomunicaciones. Todos los parlamentarios estamos de acuerdo en favorecer directamente a los usuarios. Estamos hablando de 7 millones de personas.	Cuando la Comisión de Transportes y Telecomunicaciones de esta Cámara, de la cual en ese entonces quien habla formaba parte, discutió la ley 3 A, ni siquiera se tomaron en cuenta los teléfonos celulares, porque en ese momento alcanzaban un número irrelevante. Pero han pasado los años, y hoy vemos que la red de telefonía móvil es dos veces más grande que la de telefonía fija. 	Por eso, para que la gente pueda tener un buen acceso a los teléfonos, es indispensable que las tarifas actuales bajen entre 50 y 60 por ciento. Espero que el ministro tenga la buena disposición de fijar tarifas razonables para todos los chilenos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado Eugenio Tuma.	El señor TUMA.- Señor Presidente, han pasado casi cinco años desde que se dictó el último decreto tarifario. Recuerdo que en esa oportunidad momento hubo un gran debate respecto de la conveniencia de que dicha norma saliera como salió. Hoy día estamos frente a una expansión brutal de la telefonía móvil y, al mismo tiempo, ante una privación también absoluta del uso de la telefonía fija, especialmente para los sectores de más escasos recursos.	A pesar de que esta sesión especial fue convocada para discutir la situación de la telefonía móvil, quiero referirme a los cargos fijos en la telefonía domiciliaria, porque, de alguna manera, ese mercado también estará distorsionado, según el tratamiento que le demos al régimen tarifario.	La compañía dominante en este mercado, la Telefónica CTC, sigue manteniendo su condición casi monopólica y sigue teniendo alrededor de 3 millones de líneas telefónicas, de las cuales aproximadamente el 90 por ciento son clientes cautivos que no tienen posibilidad de optar por otra compañía, porque ninguna otra empresa ha presentado ofertas para participar en el mercado de la telefonía fija.	Por lo tanto, estamos rigidizando el sistema y desprotegiendo a los usuarios cuando encasillamos a Telefónica CTC en un decreto tarifario que establece, por ejemplo, que en Temuco o en Los Ángeles deberá cobrar 14 mil pesos por concepto de cargo fijo, y 140 pesos por servicio local medido. Una protección eficaz a los usuarios es permitirles decidir qué plan es más conveniente y no amarrarles las manos a las empresas telefónicas para que puedan ofrecer planes más convenientes.	Espero que el decreto tarifario que será dado a conocer en mayo de 2004 considere un sistema flexible para los millones de usuarios cautivos, de manera que puedan optar por que se les cobre un servicio local medido más alto, a cambio de un cargo fijo sin costo, mucho menor o bien equivalente a la mitad del que pagan hoy.	Ése es el insistente reclamo que me plantean las personas del distrito al cual represento, quienes no tienen la posibilidad de acceder a la telefonía móvil ni de optar por otra compañía de telefonía fija.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor HALES (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra al honorable diputado José Miguel Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, ésta es la segunda sesión especial celebrada en el último tiempo -solicitada por un grupo de 44 diputadas y diputados- con el objeto de conocer los efectos que producirá la decisión de la Subsecretaría de Telecomunicaciones de rebajar en 32 por ciento los cargos de acceso de la telefonía fija a la móvil, principalmente el impacto de ello en los usuarios, en el trabajo y en la concentración del mercado telefónico.	Quiero que no perdamos de vista el objetivo de esta sesión especial. El tema del decreto tarifario es una situación diferente. ¿Por qué? Es bueno que la gente que nos está viendo a través del canal de la Cámara de Diputados sepa que para la telefonía móvil no se dicta un decreto tarifario. Tiene precios libres, por una razón muy sencilla.	Este país lo hemos construido entre todos. Trabajadores, jóvenes, empresarios, políticos, servidores públicos y académicos hemos hecho posibles algunas cosas. El 11 de marzo de 1990 existían dos empresas monopólicas en el ámbito de las telecomunicaciones. Una de ellas era la CTC. En esa época existían listas de espera y las líneas telefónicas se transaban en el mercado. En materia de comunicaciones de larga distancia internacional, una empresa copaba el 90 por ciento de ese mercado.	Los parlamentarios de la época -de los cuales al menos cinco todavía somos representantes populares- nos dimos cuenta de que había que efectuar una modificación profunda a la ley general de Telecomunicaciones. El resultado fue que el 10 de marzo de 1994 el entonces Presidente Patricio Aylwin firmó y promulgó la última ley dictada bajo su mandato: la Nº 19.302, denominada 3 A, que modificó la ley general de Telecomunicaciones.	Ése fue el comienzo de la búsqueda de consensos y acuerdos entre cuatro diputados de la Oposición y cuatro de la Concertación, que redactamos una indicación que hizo posible el uso del multicarrier, que significó una gran diferencia entre lo que existía y lo que tuvimos desde ese momento.	Además, durante la discusión de la ley de Telecomunicaciones 3 A -lo digo con mucho conocimiento porque tuve el privilegio de ser diputado informante de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones- planteamos que debía crearse la Superintendencia de Servicios Telefónicos. Al respecto, hubo un acuerdo unánime de la Sala, pero el problema radicaba en que era necesario fijarle un presupuesto para que pudiera funcionar. 	El tiempo nos ha dado la razón, pues se realizaron cuantiosas inversiones, lo que es positivo para nuestro país; se crearon miles de empleos con la aparición de las empresas de telecomunicaciones, y hubo libre competencia, como corresponde a un país abierto a la economía mundial. Eso significó que, de acuerdo a las proyecciones de la telefonía móvil, las empresas hicieran inversiones para un mercado potencial de 2 millones 500 mil usuarios. Sin embargo, en estos momentos, el número de celulares en nuestro país supera los 7 millones de aparatos. 	Esto es bueno y se realizó con el esfuerzo de mucha gente. Es así como desde el 10 de marzo de 1994 nuestro país tiene la legislación más moderna en telecomunicaciones. 	En 1994 comenzó a regir el decreto tarifario, que tiene que ver con los cargos de la telefonía fija por cinco años. Fue un proceso muy rápido, y casi vertiginoso.	Así, fueron quedando en el camino muchas empresas que, a lo mejor, no fueron eficientes, no adecuaron sus plantas de personal, les fue mal en publicidad o no supieron competir. Pero el país ha salido ganando. 	Por eso, en el primer proyecto de acuerdo que se presentó -el diputado Hales planteó algunas cosas- se hace un reconocimiento especial al ministro de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y al subsecretario de Telecomunicaciones -gran ingeniero especialista en el tema-, quien ha planteado la posibilidad de una rebaja de 32 por ciento en el cargo de acceso a la telefonía móvil. 	Aquí se han escuchado voces discordantes. Algunos dicen que se quiere quebrar a dos o tres empresas para que, en vez de las cuatro o cinco que están en el mercado de la telefonía móvil, sólo queden dos o tres. Nada más lejos de la verdad. 	Soy diputado de Gobierno e integrante de la Comisión de Hacienda y creo sinceramente que nuestra economía ha sido manejada en forma correcta, tanto por el Presidente Lagos como por el ministro de Hacienda, Nicolás Eyzaguirre. Así lo hicieron también el Presidente Eduardo Frei y su ministro Eduardo Aninat, y el Presidente Patricio Aylwin y su ministro Alejandro Foxley. Los resultados están a la vista. Chile es el país de América Latina más seguro y donde resulta más fácil hacer inversiones, porque no hay conflictos, funciona la institucionalidad y existen reglas claras. Sería inconsecuente si planteara que habrá problemas con inversiones que son legítimas. 	Por otra parte, también nos preocupa el caso de los usuarios. La rebaja propuesta beneficiará a las chilenas y a los chilenos. No significará un retroceso; por el contrario, existirá claridad para las inversiones que, en todo caso, se efectúan en forma gradual, no de una sola vez. Es posible que el primer año sea muy duro; pero es un tema que podría ser analizado por el subsecretario de Telecomunicaciones. Considero que esta medida va por el camino correcto, porque favorece a los 7 millones y tantos de usuarios de la telefonía móvil.	Mi inquietud radica en lo que podría significar durante los próximos cinco años el decreto tarifario que regirá desde el 4 de mayo de 2004 hasta 2009.	Pienso que habrá criterio y ponderación, porque se ha seguido la agenda para que haya un decreto tarifario justo, que establezca equilibrio entre la defensa de los usuarios y el respeto por las inversiones de la empresa privada.	Estamos de acuerdo con lo que se está haciendo en esta materia y esperamos que el decreto tarifario sea una feliz noticia para las chilenas y los chilenos y no signifique un aumento en las tarifas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salaberry, Felipe" DIPUTADOValue="895">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra al diputado Felipe Salaberry.	El señor SALABERRY.- Señor Presidente, he seguido atentamente el debate respecto de la telefonía móvil; incluso, he revisado un par de proyectos de acuerdo sobre los cuales se resolverá al término de la sesión. 	Permítanme hacer un comentario. No sé si debamos respaldar a la autoridad ejecutiva en la materia mediante un proyecto de acuerdo, porque independientemente de lo bien o mal que lo haga, debemos exigirle que haga la “pega”. Además, no podemos medir los efectos de su gestión.	Aunque el diputado José Miguel Ortiz hizo una lata exposición del sentido de esta sesión, tanto a los diputados como a los televidentes, los proyectos de acuerdo parten de premisas equivocadas. 	¿Qué significa para los usuarios de telefonía celular la rebaja del 32 por ciento en el cargo de acceso? ¿A quién se le paga? En efecto, dicho cargo aparece en las cuentas de telefonía fija, pero se le paga a la telefonía móvil. Por lo tanto, es fuente de financiamiento para ella.	Por el alto costo del acceso a la telefonía móvil desde teléfonos de red fija, una cantidad importante de usuarios restringieron su salida a celulares. Me cuento entre ellos, porque sale bastante caro llamar desde teléfonos fijos a móviles.	Por otra parte, esa restricción ha permitido que la telefonía móvil se desarrolle en forma explosiva. 	Ahora bien, ¿a quién beneficia principalmente la telefonía móvil? A los sectores productivos, a la pequeña y mediana empresa, al modesto trabajador; al gasfitero, al carpintero, al pintor; en fin, a las personas que usan en su vida cotidiana el teléfono móvil como herramienta laboral para estar mejor comunicados.	Según uno de los proyectos de acuerdo, el mayor flujo de llamadas de teléfonos fijos a teléfonos móviles, por su reincorporación como consecuencia del menor precio del cargo de acceso, favorecerá el desarrollo de la comunicabilidad y, por lo tanto, impedirá un alza en las tarifas, pero no lo sabemos.	No podemos medir el efecto de la rebaja en el mercado de la telefonía móvil. Por eso, la autoridad debe prever si la rebaja del cargo de acceso significará un encarecimiento de los planes de teléfonos celulares, por cuanto las empresas tendrán menores ingresos. ¿A cuántas personas afectará? No vaya a ser que una menor cantidad de teléfonos celulares, por lo tanto, menos usuarios de telefonía móvil, tenga un segundo impacto en las empresas y necesiten menos trabajadores.	Nadie duda que la rebaja en los precios siempre es beneficiosa para los usuarios de teléfonos, en general. Pero, en lugar de recibir felicitaciones, a la autoridad le corresponde medir en forma eficiente los costos y beneficios que ello acarreará. ¿A quién afectará? ¿Cuánto afectará? No vaya a ser cosa que a la vuelta de algunos meses debamos recoger la cañuela porque no hizo la pega. 	En definitiva, no comparto los proyectos de acuerdo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra, por tres minutos, al diputado Alejandro Navarro.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, el 22 de noviembre pasado el Ministerio de Economía, Transportes y Telecomunicaciones propuso un menor precio del cargo de acceso de teléfonos móviles, que va a significar que las tarifas bajen y aumenten las llamadas de los teléfonos fijos a los móviles.	Más del 50 por ciento de los teléfonos de red fija, que suman alrededor de 3 millones, tiene bloqueado el acceso a celulares. Eso se da en muchos hogares. Ese servicio es muy caro en comparación con los precios de celulares con contrato. Treinta pesos el minuto para los grandes usuarios versus 300 pesos que se cobran a un teléfono fijo. Es decir, no hay ninguna relación.	Si se aplica la proposición de rebajar, sin duda, aumentarán significativamente las llamadas desde teléfonos fijos a celulares. Sin embargo, tenemos la obligación de resguardar que la gente sepa lo que paga.	Aprovecho la presencia del ministro y del subsecretario para recordar la presentación, tanto a la Contraloría como a la Subtel, respecto del grave incumplimiento de las telefónicas en torno al medidor de consumo telefónico. Si vamos a aumentar las llamadas desde los teléfonos fijos a los celulares, debemos considerar particularmente las llamadas “brujas”, que se cobran a miles y miles de usuarios que no tienen derecho a pataleo porque lo que se factura, se paga. La gente no puede reclamar, pero debe pagar por lo que usa.	Todos los diputados proclaman que apoyan a los usuarios. Entonces, pido su apoyo para que se haga realidad el artículo 2º de la ley Nº 19.032, que desde 1994 determina que las compañías tienen que ofrecer a los usuarios el medidor de consumo telefónico, pero que hasta la fecha, a pesar de la homologación, aunque tardíamente, en 1999, no lo hacen.	¿Quién manda a las compañías? ¿Quién las obliga a cumplir con los usuarios? Si la propia Subtel ha homologado ya un servicio desde el 8 de febrero de 2002 y se ha publicado en el Diario Oficial...	El señor SILVA (Vicepresidente).- Señor diputado, ruego que redondee su idea.	El señor NAVARRO.- Termino inmediatamente, señor Presidente.	En definitiva, una de las consecuencias indirectas de este debate es que aumentarán las llamadas de teléfonos móviles y que los consumidores quedarán en la más completa indefensión. Por lo tanto, por su intermedio, señor Presidente, solicito al ministro y al subsecretario que tomen medidas para que se instale y se ponga en funcionamiento el medidor de consumo telefónico, de modo de controlar las llamadas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra al diputado señor Leal.	El señor LEAL.- Señor Presidente, esta sesión es útil, porque permite entregar más antecedentes a la opinión pública y a la Cámara respecto del sistema tarifario de los teléfonos.	En materia de transparencia, basta entrar a internet para obtener toda la información sobre la forma en que se hacen los cálculos y el proceso de fijación de tarifas, tanto en la telefonía móvil como en la fija.	Frente a algunas opiniones que se han vertido, quiero recordar que en 1987 se determinó que el Gobierno no tiene injerencia en el proceso de fijación de tarifas en la telefonía móvil. En consecuencia, estoy de acuerdo si se quiere presentar un proyecto de ley para hacer las modificaciones del caso.	Ningún gobierno de la Concertación ha tenido participación en esto. Solamente lo digo por las intervenciones que han hecho los diputados de derecha. Basta revisar los directorios: don Richard y don Antonio Büchi están en Entel, mientras que el general Badiola se encuentra en otra de las empresas telefónicas. Ellos son de derecha. Entonces, no mencionemos nombres, porque no es el tema de fondo. 	Hay una propuesta del Gobierno para rebajar en un 32 por ciento el cargo de acceso a los celulares, lo que significará la eliminación de un subsidio. Lo han dicho muy bien el diputado señor Luksic y otros parlamentarios.	El subsidio se fijó en un momento determinado, cuando la industria estaba en expansión, pero se extendió mucho más de lo previsto. Su aplicación ha sido completamente exitosa. Es excelente que un país como el nuestro tenga siete millones de teléfonos celulares, puesto que constituyen el gran fenómeno de la comunicación, en especial de la comunicación personal, que día a día se encadena más con internet y otras formas de comunicación a través de la red. Sin embargo, todos sabemos que debe terminarse dicho subsidio y posibilitarse que se desbloqueen teléfonos, se normalice el mercado y se eliminen las amenazas de las empresas frente a la propuesta del Gobierno de rebaja del cargo de acceso.	Los avances tecnológicos son suficientes y el crecimiento relevante del mercado permitirá que las empresas rebajen sus costos. El colega Salaberry solicitó que el gobierno hiciera los cálculos. El gobierno ha calculado que en avance tecnológico y en crecimiento del mercado existe una rebaja del 32 por ciento de los costos, y ello debe llegar a los usuarios -lo que es positivo- a pesar de la inquietud de las empresas en el sentido que un menor número de personas usen los celulares.	Las empresas van a tener ingresos mayores por el hecho que desde muchos teléfonos fijos se llamará a los celulares con mayor facilidad. De otra parte, será más fácil llamar al gasfitero y a todas las personas que se han puesto como ejemplo desde el punto de vista de la flexibilidad del mercado.	Finalmente, me parece importante discutir la idea que han propuesto algunos colegas acerca de crear una superintendencia del sector. De partida, se requieren más recursos para fiscalizar. Estoy de acuerdo con lo que aquí se ha dicho: se requiere mayor fiscalización en este mercado. No tengo problemas que avancemos en la idea de crear una superintendencia que regule y fiscalice este sector, pero es una gran iniciativa del Gobierno proponer esta rebaja que va a favorecer a los usuarios.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra al diputado Andrés Egaña.	El señor EGAÑA.- Señor Presidente, esta tarde asistimos a una sesión interesante y compleja, porque se plantean distintas argumentaciones. Unos defienden una posición, otros la ponen en duda. Por lo tanto, creo que la gente que ha tenido la paciencia de seguir este debate, a través del canal de televisión de la Cámara, ha quedado bastante más confundida que antes. A varios de los que estamos aquí presentes debe haberles pasado lo mismo.	Pero hay cosas importantes que rescatar.	En nuestro país se produjo un aumento explosivo en la demanda de teléfonos, quizás como pocos casos a nivel mundial, en que la telefonía fija ha alcanzado, en pocos años, 3 millones de líneas en uso, y la telefonía móvil, en un período muy corto, 7 millones de aparatos.	Concuerdo con varios de mis colegas en que las compañías, en muchos casos, no son suficientemente claras. Por ejemplo -como bien se dijo- existió el compromiso de poner un marcador de tiempo de uso en los teléfonos móviles, debido a la lentitud con que la operadora indica el número de la persona que ha dejado algún mensaje en el buzón de voz, cuando se quiere rescatar dicho mensaje. La entrega de esa información se hace eterna, en circunstancias de que la tecnología permite que sea mucho más rápida.	Así, hay una serie de otros ejemplos.	Si el Ejecutivo ha hecho un estudio en virtud del cual considera que deben rebajarse en 32 por ciento el cargo de acceso de la telefonía fija a la móvil, confío en los expertos. Espero que los cálculos estén bien hechos y que después no recibamos reclamos de los usuarios en el sentido de que la medida les significó un aumento del valor de su plan o una pérdida.	La telefonía se ha desarrollado, y como legisladores, tenemos la obligación de cuidar un sector tan importante como éste. Son miles las personas, pequeños trabajadores o artesanos, quienes gracias a la telefonía móvil, prácticamente trasladan su oficina en el maletín o debajo del brazo. Comunicarse es un gran logro para ellos.	Por lo tanto, me parece bien que exista una proposición concreta que apunte en el sentido adecuado. En el proyecto de acuerdo se hacen loas -como dijo el colega Salaberry- a las autoridades por su desempeño; no obstante, ellas tienen la obligación de hacer bien su trabajo.	Existe mucha telefonía básica bloqueada; se habla del 50 por ciento de las líneas, y si la rebaja de 32 por ciento generará mayor acceso a la comunicación, ello irá en beneficio de los usuarios y del sector.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Encina, Francisco" DIPUTADOValue="832">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra, por tres minutos, al diputado Francisco Encina.	El señor ENCINA.- Señor Presidente, quiero situar esta discusión en su justa medida.	Las tarifas de la telefonía móvil no están reguladas, son libres, y el tema de fondo que discutimos precisamente es la fijación de tarifas, por parte de la autoridad, respecto del acceso de la telefonía fija a la móvil. Es decir, cuánto se paga a la telefonía móvil cuando se llama desde un teléfono fijo. En definitiva, se quiere rebajar ese cargo de acceso de 105 pesos a 71 pesos, en promedio, lo que significa un 32 por ciento de descuento. Hay que recordar que el acceso de un teléfono móvil a uno fijo cuesta seis o siete pesos.	El subsidio que se entregó a la telefonía móvil fue para desarrollarla y los siete millones de aparatos telefónicos que hoy existen en Chile lo justifican. 	De más está decir que no se puede amenazar a la autoridad con eventuales situaciones que no obedecen a ninguna lógica. Se dice que en la telefonía móvil habrá alza de tarifas, que por esa razón disminuirá el número de usuarios y que se producirá una concentración -preocupación que me parece legítima-, porque una de las empresas de telefonía móvil está relacionada con la telefonía fija y es absolutamente dominante.	La tasa de costo-capital que las empresas han propuesto es de alrededor de 15,58 por ciento. La Subtel propone 10,01 por ciento. La pregunta es: ¿Qué sector tiene este tipo de utilidad que se plantea para las empresas móviles? La telefonía fija, las sanitarias y las eléctricas son sectores regulados. Respecto de esta última, hemos sostenido discusiones donde cualquiera puede pedir que dicho costo se rebaje de diez por ciento a ocho por ciento. Entonces, debemos confiar que lo que están haciendo nuestras autoridades permitirá que el mercado siga siendo competitivo y que la telefonía móvil continúe su expansión. No podemos impedirlo, porque es un elemento fundamental del desarrollo tecnológico en Chile. Ése es el problema de fondo.	El resto de los planteamientos de varios señores parlamentarios corresponde a otro tipo de situaciones. Los costos de los usuarios y la transparencia deben considerarse en la ley del consumidor o en la que regula los contratos de adhesión. Son materias que hoy no están en discusión. Reitero que hoy debatimos si a través de la fijación del cargo de acceso de un teléfono fijo a otro móvil se puede producir concentración o perjuicio a las compañías de teléfonos móviles, y ése no es el interés de la autoridad, por ningún motivo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mora, Waldo" DIPUTADOValue="190">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Finalmente, el Comité del Partido Socialista ha cedido el resto de su tiempo al diputado Waldo Mora a quien le cedo la palabra.	El señor MORA.- Señor Presidente, en primer lugar, me llama mucho la atención el hecho de que haya dos proyectos de acuerdo firmados por los mismos diputados.	En uno se señala lo siguiente: “Respalda, a las autoridades competentes, especialmente al señor ministro de Obras públicas, Transportes y Telecomunicaciones, y al señor subsecretario, en los procesos de fijación tarifaria”.	El otro -reitero-, firmado por los mismos parlamentarios, sostiene, entre otras cosas, la conveniencia de que se establezca, por parte de la Comisión Resolutiva, a requerimiento del fiscal, una limitación a las empresas concesionarias de servicios móviles. Además, se pide que las Fiscalía Nacional Económica investigue si con el nuevo cargo de acceso que ha fijado Subtel se logra un precio similar al que las redes móviles cobran en sentido inverso.	Me pregunto si los diputados firmantes saben lo que firmaron, porque, por un lado, respaldan a la autoridad y, por otro, están pidiendo que la fiscalicen o investiguen. Pero el problema es otro.	Lo decía muy bien el diputado Egaña, estamos frente a un sector de la economía que es dinámico, eficiente, ha creado trabajo, desarrollado la actividad, etcétera; pero no me cabe la menor duda de que la rebaja de 32 por ciento a los cargos de acceso beneficiará a los consumidores.	Entonces ¿en qué consiste el alegato de algunos? En que esta medida va a perjudicar a los pobres que tienen teléfonos celulares con tarjetas de prepago, puesto que sus aparatos serán retirados del mercado. ¡Están equivocados, porque si en alguna parte de la economía el mercado ha funcionado, ha sido en la competencia que existe en el ámbito de los teléfonos celulares!	Entonces, ¿qué va a pasar? Es cierto que los teléfonos móviles de la CTC, serán más favorecidos porque los sectores populares incrementarán su uso para hacer llamados a otros teléfonos celulares.	Ahora, las empresas que hoy se ven amagadas por la posible competencia “privilegiada” de la CTC, tendrán que readecuar los planes de sus tarjetas de prepago a algún sistema. O buscan acuerdos empresariales o se fusionan, como lo han hecho las grandes corporaciones a nivel nacional e internacional.	El mercado ha funcionado, pero no debemos permitir que se perjudique a los consumidores. Con este proceso tarifario, sin duda, se está favoreciendo a los usuarios y no a las empresas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="JAVIER ETCHEBERRY, MINISTRO DE OBRAS PÚBLICAS, TRANSPORTES Y TELECOMUNICACIONES">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra al ministro Javier Etcheberry.	El señor ETCHEBERRY (ministro de Obras Públicas Transportes y Telecomunicaciones).- Señor Presidente, quiero agradecer esta discusión en profundidad sobre el proceso de fijación de tarifas móviles y, asimismo, recalcar que el Gobierno, a través de la Subsecretaría de Telecomunicaciones, está llevando dicho proceso en conformidad con la ley. Ésta contempla ciertos criterios necesarios para efectos de fijar los cargos de acceso, hacer un modelamiento de empresa eficiente en el sector de la telefonía móvil y, en función de ello, determinar cuánto debería cobrar por recibir llamados cuando los usuarios acceden a su red.	Obviamente, la situación de hoy es muy distinta a la de hace cinco años, cuando se fijaron los cargos de acceso que hoy rigen. En 1998, había en Chile alrededor de medio millón de usuarios de celulares. En la actualidad los utilizan 7 millones. Entonces, con este cambio tan dramático, sin duda, los resultados no pueden ser los mismos si empleamos la misma ley y los mismos conceptos económicos. Si hace cinco años, con los modelos y la ley, resultaba que un cargo de acceso era del orden de 104 pesos, en promedio, es obvio que, con un cambio tan grande que ha experimentado el tamaño del mercado, sumadas las nuevas tecnologías que permiten abaratar costos, ese cargo de acceso debía disminuir. Eso es lo único que está haciendo la autoridad: aplicar la ley y los conceptos técnicos para poder fijar el cargo de acceso.	La Subsecretaría de Telecomunicaciones, trabajando en conjunto con la de Economía, fijaron dicho cargo en 71 pesos; han bajado de 80 pesos hasta llegar a 60 pesos al final del período de cinco años. Pero la posición de la autoridad está contemplada en la ley, y ahora las empresas y la autoridad han fijado unas comisiones de peritos y, en función de lo que ellos señalen, la Subsecretaría de Telecomunicaciones le recomendará al Presidente de la República, junto con el Ministerio de Economía, la fijación de los decretos tarifarios, que empezarán a regir el 21 de enero del próximo año.	Sobre la consulta de si las tarifas de los celulares van a bajar o subir, es un tema que depende del mercado, puesto que el Gobierno no tiene atribuciones para fijarlas. Por lo tanto, uno podrá estimar que, producto de la competencia, será muy difícil que haya alza de tarifas significativas; pero esas son meras opiniones. En definitiva, el mercado y la competencia que hoy existe entre las principales empresas decidirán los precios finales.	En cuanto a si se va a mantener el número de usuarios, cabe recordar que hoy existen siete millones de aparatos celulares. Además, existe la costumbre de cambiar el teléfono celular, en promedio, cada dos años, debido a la introducción de nuevas tecnologías y al impulso que las compañías dan a la venta de ellos. Me parece difícil pensar que las personas que tengan un aparato celular dejen de usarlo y se lo entreguen a las compañías telefónicas. A lo mejor, ellas no lo van a cambiar cada dos años y, dada su gran tecnología, podría durarles más tiempo. Por eso, me parece difícil que baje el número de usuarios, producto de los cargos de acceso. En todo caso, eso lo define el mercado y depende de cuán agresivas sean las promociones que hagan las empresas.	Respecto de una pregunta formulada por un señor diputado sobre los millonarios gastos en publicidad, éstos no están considerados en la fijación de los cargos de acceso. Toda la información acerca de cómo se han fijado dichos cargos es pública.	Tal como lo recordó otro señor diputado, a partir de un decreto firmado por el Presidente de la República, del cual se tomó razón el 25 de febrero de este año, todos los antecedentes son públicos, y cualquier persona que se identifique puede intervenir con su opinión en la fijación tarifaria. Por lo tanto, toda la información está disponible en la página web de la Subsecretaría de Telecomunicaciones. Cualquier chileno o chilena puede ver, por ejemplo, que en el cargo de 71 pesos no se está considerando para esos efectos los costos de publicidad en que puedan incurrir las empresas de telecomunicaciones.	En relación con qué sucederá con los teléfonos celulares que tienen sistema de prepago, me imagino que van a recibir un poco más de llamadas fijas, puesto que a quienes tengan red fija les costará menos dinero llamar a los teléfonos de prepago. No advierto más efecto que ese, lo que será beneficioso para los usuarios.	En cuanto a lo manifestado por un señor diputado de que las tarifas se negocian, el proceso es transparente y lo pueden seguir a través de internet. Ello se está guiando de acuerdo con criterios técnicos y sólo será la estricta aplicación de la ley la que determinará cuáles serán los valores de los cargos de acceso de las empresas móviles con que tendrán que operar a partir del 21 de enero del próximo año.	Respecto de la fijación de las tarifas fijas, este proceso está reglado conforme a la ley, con la diferencia de que, en el caso de las dominantes, como autoridad, deberemos fijar los precios al público. En todo caso, este es un proceso empezó después y recién estará en aplicación en mayo del próximo año. Puede ser seguido por todos los chilenos a través de internet.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- El señor Secretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.	El señor LOYOLA (Secretario).-Proyecto de acuerdo Nº 336 de los diputados señores Hales, Vilches, Ortiz, Leal, Encina, García, don René Manuel, Palma, Salas, Lorenzini y Uriarte.	“Considerando:	Que, atendidas la complejidad técnica del proceso de fijación de tarifas de la telefonía y de sus repercusiones, principalmente en los usuarios y también en la industria de las telecomunicaciones, la Cámara de Diputados se ha hecho un deber estar alerta sobre los alcances y avances que se han producido en la materia, confiando en el Gobierno y en los peritos involucrados y solicitando a las autoridades del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones mantener la máxima información y transparencia en sus propuestas y en sus fundamentos, tanto hacia los usuarios como hacia los actores empresariales del sector.	Que la propuesta de baja en los cargos de acceso fijo a móvil, efectuada por la Subsecretaría de Telecomunicaciones, favorece significativamente a los usuarios, dado que disminuye el costo de las llamadas de las familias y de las empresas desde los teléfonos fijos, aumentando, en consecuencia, su flujo.	Que, asimismo, esta proposición favorece también a la industria de la telefonía, por cuanto el mayor flujo de llamadas beneficia a la telefonía móvil, que recibe el pago del cargo de acceso, así como a la telefonía fija, por el aumento en los minutos de llamadas.	Que la relación ’mayor flujo de llamadas menor precio del cargo de acceso’ favorece el desarrollo de la comunicabilidad entre las empresas y crea condiciones para bloquear un alza en las tarifas de la telefonía.	Que debe considerarse que el 50% de los teléfonos fijos tiene bloqueada su salida a la telefonía celular, por los altos precios de los cargos de acceso. Se destaca que el 70% de los celulares son, básicamente, receptores de llamadas, razón por la cual los usuarios se verán también beneficiados al aumentar su comunicabilidad desde la telefonía fija.	Que en el país hay tres y medio millones de teléfonos fijos, cuya expansión se ha visto estancada por el proceso tarifario vigente, y siete millones de teléfonos móviles, como consecuencia de la enorme y no prevista expansión de los últimos cinco años. La integración y el desarrollo equilibrado de ambos sistemas son la clave que permite asegurar la calidad del servicio a los usuarios, la competitividad en esta industria y la baja de los precios relativos para los consumidores.	Que la expansión equilibrada de ambos sistemas -fijo y móvil- es vital para las aspiraciones del proyecto ‘Chile País Digital’ y la disminución de la brecha digital interna, especialmente si se considera que los sectores de más bajos recursos -familias, microempresarios y Pymes- permanecerán aún, por un tiempo, dependiendo de la telefonía fija para su conectividad.	Que las empresas y los expertos en esta materia han puesto de relieve la existencia de ciertos factores que se refieren, por una parte, al interés de los usuarios y, por la otra, a la competencia leal entre las empresas del sector. Se han mencionado los subsidios irregulares de las empresas de telefonía fija a la industria móvil, los precios monopólicos de algunos servicios, las barreras de entrada a nuevos actores en la industria, la disminución de costos como fruto de las mejoras tecnológicas y las bajas que provienen de los nuevos acuerdos comerciales, que no son traspasados a los usuarios, todo lo que motiva a solicitar a la autoridad la mayor diligencia técnica y transparencia informativa en el proceso de fijación tarifaria de la telefonía que habrá de regir en los próximos cinco años en el país. 	La Cámara de Diputados acuerda:1.	Respaldar a las autoridades competentes, especialmente al ministro de Transportes y Telecomunicaciones y al Subsecretario de Telecomunicaciones, en su gestión técnica en el proceso de fijación tarifaria de la telefonía, haciéndoles presente la necesidad de seguir cautelando, ante todo, el interés de los millones de chilenos que son usuarios de los servicios telefónicos, lo que obliga a evitar los aumentos en los precios que no tienen fundamento y mejorar la competitividad del sector, lo que redundará en mejorar la calidad de los servicios y, por ende, en beneficio directo para los usuarios.2.	Solicitar al ministro de Transportes y Telecomunicaciones conservar la transparencia informativa y la diligencia técnica, tanto en beneficio de los usuarios como del desarrollo integrado de la industria de las telecomunicaciones.3.	Solicitar a las autoridades del sector que mantengan informada a la honorable Cámara de Diputados, a través de su Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, sobre el avance del proceso de fijación tarifaria de los servicios de telefonía.”</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor SILVA (Vicepresidente).- En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 49 votos; por la negativa, 20 votos. No hubo abstenciones.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, Álvarez-Salamanca, Araya, Ascencio, Bayo, Bertolino, Bustos, Caraball (doña Eliana), Ceroni, Delmastro, Encina, Escalona, Espinoza, Galilea (don José Antonio), García (don René Manuel), González (don Rodrigo), Hidalgo, Jaramillo, Jarpa, Leal, Letelier (don Felipe), Lorenzini, Luksic, Mella (doña María Eugenia), Monckeberg, Montes, Mora, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma, Pérez (don José), Pérez (don Ramón), Quintana, Robles, Rossi, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Seguel, Soto (doña Laura), Tapia, Tuma, Vargas, Venegas, Vidal (doña Ximena) y Walker.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Alvarado, Álvarez, Barros, Bauer, Correa, Cristi (doña María Angélica), Egaña, García-Huidobro, Kast, Kuschel, Leay, Masferrer, Melero, Molina, Prieto, Recondo, Rojas, Ulloa, Urrutia y Von Mühlenbrock.</EN_CONTRA></VOTACION><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- El señor Secretario va a dar lectura al segundo proyecto de acuerdo.	El señor LOYOLA (Secretario).- Proyecto de acuerdo Nº 337 de los diputados señores Mulet, Luksic, Lorenzini, García, don René, Ortiz, Pérez, don Ramón; Silva y Encina.	“Considerando:	Que, como es de conocimiento público, se encuentra en su fase final la fijación tarifaria que regirá el valor de cargo de acceso del lapso 2004-2009, por el uso de las redes de propiedad de las empresas de telefonía celular, precio que, de acuerdo con la ley, tiene que ser regulado porque las redes tienen un fuerte poder de mercado en lo que se refiere a la realización de llamadas de otras empresas móviles y fijas, así como también en los ‘carriers’ de larga distancia.	Que, con ocasión de este proceso tarifario, la Subsecretaría de Telecomunicaciones (Subtel), que es la autoridad sectorial, ha informado que el uso de estas redes móviles, que, técnicamente, se remunera con los denominados ‘cargos de acceso’, deberá bajar en los próximos años en forma substancial. La autoridad ha señalado que ello se debe, básicamente, a la disminución de la tasa de costo de capital, a la notable reducción del costo de los equipos que emplean las redes de telefonía móvil y al mayor número de abonados existentes, así como al aumento esperado del servicio móvil, todo lo cual provocará cambios en el mercado. Tal como lo dispone la ley, la fijación tarifaria a cinco años plazo debe, necesariamente, considerar el beneficio de los usuarios.	Que, para graficar mejor la materia en cuestión, debe tenerse presente que ésta será la segunda oportunidad en que la autoridad fijará el cargo de acceso a las redes móviles. La primera, ocurrió en 1998, cuando este mercado era veinte veces menor que el actual y los tráficos del mismo incidían muy poco en los servicios telefónicos en general. Hoy en día, en cambio, el servicio móvil se ha transformado en un servicio masivo y de carácter esencial para la población y se encuentra asociado en forma indisoluble al trabajo cotidiano y bienestar de los chilenos, particularmente de los medianos y pequeños empresarios. La ciudadanía percibe ahora el uso del aparato móvil no como un lujo, sino como algo indispensable para el desenvolvimiento de sus actividades, ya sean éstas de orden económico o social, puesto que es una cuestión ligada al progreso y a la seguridad de las personas.	Que, en este contexto, llama poderosamente la atención que las compañías afectadas por la necesaria reducción de los cargos de acceso -actuando al unísono y sosteniendo el mismo discurso- amenacen al país con que, a consecuencia de la nueva fijación tarifaria, un millón y medio de los actuales usuarios deberán salir del sistema, ya que se verán forzados a paliar la rebaja dispuesta por la autoridad mediante la vía de subir el precio de los terminales, es decir, de los aparatos telefónicos móviles, los que, actualmente, según expresan, son entregados en forma subsidiada (a precios rebajados), subsidio que provendría de los actuales cargos de acceso muy altos.	Que las informaciones que llegan de mercados desarrollados señalan que, aparentemente, ello no es efectivo, ya que, gracias a las economías de escala en su producción, los terminales están bajando notoriamente de valor, lo que permite que cada vez más personas accedan a la telefonía móvil a precios más baratos. Incluso existe ahora un importante mercado internacional de terminales de segunda mano, que son refaccionados por empresas especializadas, luego de lo cual quedan como nuevos, al que también pueden acceder -y de hecho lo hacen- las empresas chilenas. Hay compañías importantes que regalan los aparatos o terminales al objeto de que, con el tráfico creciente que ellos producen, se pague adecuadamente el terminal, y todo ello sin necesidad de cobrar cargos de acceso no ajustados a costos.	La Cámara de Diputados acuerda:1.	Solicitar a S.E el Presidente de la República que, en uso de sus facultades, se sirva instruir al fiscal nacional económico a fin de dar máxima celeridad a la investigación relativa a los siguientes puntos:a.	La información proporcionada por las empresas móviles chilenas y sus proveedores que operan en Chile y en el extranjero acerca de los costos efectivos de los terminales o celulares en sus diversos tipos, incluidos los reacondicionados.b.	Los sistemas de comercialización utilizados por las compañías, distinguiendo los casos en que hay planes alternativos, de manera de proporcionar al usuario datos transparentes sobre el eventual subsidio que recibirían por concepto de terminales, según han informado las empresas concesionarias.c.	La conveniencia de que la Comisión Resolutiva, a requerimiento del fiscal, establezca una limitación a las empresas concesionarias de servicios móviles en lo referente a la provisión del aparato telefónico terminal, de modo tal que los usuarios puedan adquirirlos sólo en un mercado independiente y transparente, para que, posteriormente, sean habilitados o conectados libremente en alguna de las compañías que ofrecen los servicios móviles, sin impedir que un terminal comprado a una empresa pueda ser utilizado en una red de la competencia, salvo, obviamente, que existan impedimentos técnicos.d.	El ofrecimiento de planes especiales a grandes clientes o corporaciones, que, según se dice, obtienen precios substancialmente más baratos que los que se cobran a los usuarios de planes normales. En efecto, los planes especiales para grandes clientes o corporaciones aparecen como mucho más baratos, hasta en una quinceava parte, de los que se ofrecen a los usuarios de tarjta de prepago, en algunos casos. Aun más, se tiene la impresión de que los planes especiales para grandes clientes o corporaciones, curiosamente, resultan más baratos que el cargo de acceso que hoy ha fijado la autoridad, lo que, ciertamente, es un contrasentido o, más bien, un claro indicio de que los usuarios de prepago y las pequeñas empresas podrían estar subsidiando a los grandes clientes o corporaciones.e.	La existencia de subsidios desde los usuarios de telefonía fija a los de telefonía móvil, por cuanto están expresamente prohibidos en la ley General de Telecomunicaciones, de manera que de comprobarse ello, exigiría bajar aú más los cargos de acceso. En particular, la Fiscalía debe investigar si, con el nuevo cargo de acceso fijado por la Subtel, se logra un precio similar al que las redes móviles cobran en sentido inverso -de móvil a fijo-, tal como lo señaló la resolución 547 de la Comisión Resolutiva.f.	La creciente y extrema complejidad que están alcanzando los modelos matemáticos que emplea la autoridad a fin de fijar las tarifas -como en el caso del oligopolio existente en la telefonía celular-sirve de vehículo propicio para ocultar eventuales errores, eludir la transparencia que merece la ciudadanía y facilitar acuerdos colusivos tendentes a inducir resultados por las empresas que deben concurrir al proceso tarifario.	Estos aspectos son cruciales para dilucidar en este mercado si efectivamente los usuarios más pobres del sistema telefónico, es decir, los que compran las tarjetas de prepago y disponen de líneas fijas en sus hogares, estarían subsidiando a los clientes corporativos o de alto tráfico, práctica que contribuiría a una mayor desigualdad socioeconómica en el país.2.	Asimismo, solicitar a S.E el Presidente de la República que ordene el estudio para la creación de la Superintendencia de Servicios Telefónicos, de tal modo que este servicio público sea fiscalizado y supervigilado, igual que otros servicios básicos, como el agua potable y la electricidad, por un organismo técnico especializado.”</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor SILVA (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos; por la negativa, 5 votos. Hubo 11 abstenciones.	El señor SILVA (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi, Araya, Ascencio, Becker, Bertolino, Bustos, Ceroni, Encina, Escalona, Espinoza, Galilea (don Pablo), Galilea (don José Antonio), García (don René Manuel), González (don Rodrigo), Hidalgo, Ibáñez (doña Carmen), Jaramillo, Jarpa, Leal, Leay, Letelier (don Felipe), Lorenzini, Luksic, Mella (doña María Eugenia), Meza, Montes, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma, Pérez (don José), Pérez (don Ramón), Pérez (doña Lily), Robles, Rossi, Saa (doña María Antonieta), Saffirio, Sánchez, Seguel, Silva, Vargas y Venegas.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:	Delmastro, Kuschel, Melero, Mora y Salas.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Alvarado, Álvarez, Barros, Bayo, Correa, Cristi (doña María Angélica), Egaña, García-Huidobro, Masferrer, Urrutia y Von Mühlenbrock.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">El señor SILVA (Vicepresidente).- Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_1VICE></OBJETO_SESION><FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 17.58 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Moción de la diputada señora Lily Pérez, y de los señores Uriarte, Von Mühlenbrock, Víctor Pérez, Pablo Galilea, García y Recondo.	Reforma constitucional que impide la utilización para fines electorales de cargos de Dirección Superior. (boletín N° 3433-07)“Honorable Cámara:	El artículo 54 de la Constitución Política se ocupa en señalar quiénes no pueden ser candidatos a diputados y senadores. La enumeración taxativa que este artículo establece se justifica en la medida que se produce una distorsión en el sistema electoral si a un mismo cargo postulan candidatos que han tenido una actuación pública inevitable por las funciones de Estado que les ha correspondido ejercer, junto a quienes no han tenido dicha participación como autoridades públicas o funcionarios de gobierno.	Pero son precisamente los funcionarios de gobierno que ejercen cargos de dirección superior, los que no aparecen debidamente inhabilitados en el citado artículo 54. En efecto, si bien ha existido consenso para incluir a los comandantes en jefe de las FF.AA. y Carabineros, aún no se materializa esa modificación. La misma limitación debe establecerse para el Director General de la Policía de Investigaciones, cuya actuación pública podría ser relevante para una posterior candidatura a diputado o senador.	La norma que inhabilita a los Ministros de Estado cumple indudablemente esta función de ordenamiento del sistema electoral, pues si un ministro pudiera participar como candidato en una elección parlamentaria, obviamente tendría una ventaja decisoria sobre los demás candidatos, pues habría estado en permanente contacto con los medios de prensa, y la opinión pública habría sido objeto, inadvertidamente, de la correspondiente promoción electoral del futuro candidato. Pero a los Ministros de Estado, por las mismas razones, se deben agregar los subsecretarios, que no solo cuando subrogan al ministro, sino en forma permanente, tienen contacto con los medios de comunicación social y en consecuencia, una proyección masiva respecto de sus funciones de gobierno.	Para cerrar adecuadamente un razonable sistema de inhabilidades, cabría agregar a los jefes de servicio y otros funcionarios públicos que actualmente no quedan incluidos en el citado artículo 54, pero que permanentemente se encuentran en la misma situación frente a la opinión pública. Es decir, ya tienen hecha parte importante de una eventual postulación electoral. Esa situación se da con mucha frecuencia en las superintendencias y entidades fiscalizadoras en general, jefes de servicios públicos o de algunos organismos autónomos cuya actividad judicial o administrativa puede tener un impacto importante en la comunidad en general.	Un criterio objetivo para configurar esta inhabilidad podría ser la calidad de empleado de exclusiva confianza del Presidente de la República; pero no todos dichos funcionarios tal vez se encuentran en la misma situación. Desde luego, el artículo 32 de la Constitución menciona a tales funcionarios en sus números 9, 10 y 12. Los del número 9 (ministros, subsecretarios, intendentes y gobernadores) ya están inhabilitados, y los subsecretarios deberían estarlo al momento de aprobarse esta reforma constitucional. Los del número 10 constituyen, en general, el personal diplomático, que por desempeñar sus funciones fuera del territorio nacional, aun cuando sean relevantes para el gobierno, no suelen tener resonancia comunicacional en forma continua en nuestro medio interno. Cosa distinta sucede, en cambio, con los funcionarios del número 12 del artículo 32. Éstos son los de exclusiva confianza propiamente tales: jefes de servicio en general, directores o subdirectores en otros casos, y muchos que el texto constitucional no podría o no debería enumerar.	Por otra parte, pueden existir funcionarios que no siendo de la confianza exclusiva del Presidente de la República, no obstante, podrían tener también una participación pública que amerite inhabilitarlos como candidatos a parlamentarios. No es difícil dar con algunos de ellos en el sistema de la administración del Estado. En el mismo caso se encuentran los funcionarios que administran fondos públicos que pueden ser distribuidos a través de programas o en forma de subsidio o ayuda a ciertos sectores, como sucede, por ejemplo, con el Fosis.	Para estos efectos, entonces, lo razonable será que la Constitución faculte al legislador orgánico constitucional para señalar nominativamente los cargos públicos, de exclusiva confianza o no del Presidente de la República, que darían lugar a establecer la causal de inhabilidad. Ello hará transparentar ampliamente una discusión sobre la posible utilización política de cargos públicos con miras a potenciar nombres que puedan posteriormente figurar en las listas de candidatos.	El artículo 54 de la Constitución, que se propone ampliar en la forma que se viene explicando, forma parte del sistema de transparencia pública como elemento indispensable para evitar escenarios donde sea posible la corrupción, no por una cuestión pecuniaria, sino porque la utilización de un cargo público en beneficio propio (esto es, en beneficio de la propia postulación electoral), es ciertamente una infracción a las normas de probidad que se encuentran vigentes en términos generales en la ley N° 18.575 Orgánica Constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado. Además, la probidad como principio superior de nuestra institucionalidad, se propone incorporar en la actual reforma constitucional en trámite en este mismo Senado. Pues bien, para hacer efectivo este principio en relación a los funcionarios públicos cuya actividad de por si los beneficia frente a una competencia electoral, se hace necesario modificar el texto constitucional, en la forma que a continuación se propone.PROYECTO DE REFORMA CONSTITUCIONAL	“Artículo único: Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 54 de la Constitución Política de la República:a)	En su N° 1 agrégase después la palabra “Estado” y antes del punto y coma (;) la expresión “y Subsecretarios”;b)	Elimínase en el N° 8 la conjunción “y”, y sustitúyese la coma (,) por un punto y coma(;);c)	En el N° 9, sustitúyese el punto (.) final por un punto y coma (;), yd)	Agréganse los siguientes N°s 10) y 11)	“10) Los funcionarios que puedan valerse de la naturaleza pública de su cargo para utilizarlo con fines de promoción política. Una ley orgánica constitucional determinará nominativamente los cargos públicos que darán lugar a esta inhabilidad, y11) Los Comandantes en Jefe del Ejército, de la Armada y de la Fuerza Aérea, el General Director de Carabineros y la persona que, en conformidad a la ley, ejerza la dirección superior de la Policía de Investigaciones.”.2.	Moción de los diputados señores Uriarte, Luksic, Paya, Von Mühlenbrock, Burgos, Hales, Bustos y García.	Proyecto de ley que otorga facultades a Carabineros e Investigaciones para retener transitoriamente las armas blancas portadas en lugares de uso público. (boletín N° 3434-02)“Honorable cámara:	Es de común ocurrencia que en los lugares de gran concurrencia del público, como sucede en las ventas de Navidad en la vía pública, bares, plazas, etc., personas no identificadas porten armas blancas, lo que constituye un peligro para las demás personas que concurren a dichos lugares.	Ese peligro, si bien no puede ni debe ser sancionado penalmente, debe en todo caso dar lugar a alguna acción preventiva de Carabineros o Investigaciones, con el objeto de cerciorarse de la identidad de quien porta el arma y asegurarse que no será usada con fines delictuales.	Para ello resulta adecuado facultar a la policía para retener el arma blanca en la unidad policial más cercada y dejar citado al portador, por escrito, a fin de que concurra a reclamarla, debiendo en ese momento identificarse, señalar domicilio y profesión u oficio. Sólo entonces recuperará su cuchillo, punzón, cortaplumas, etc., cuando haya trascurrido algún tiempo y se hubiere disuelto la aglomeración de gente, que es la que atrae a potenciales delincuentes a esos sectores.	Ciertamente, esta norma no será aplicada por la policía en el caso de actividades tradicionales o comerciales que utilizan un instrumento cortante como atuendo, por ejemplo, en el caso del huaso chileno o de herramienta de trabajo, en el caso de un vendedor de pescado en una feria libre, casos en los cuales no podrían ser privados de su elemento costumbrista o de trabajo, a menos que pusiera en peligro la seguridad pública.	Por estas razones venimos en presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY	Artículo 1°.-Agrégase en el Código Procesal Penal, a continuación del artículo 83, el siguiente artículo 83 bis:	“Artículo 83 bis.- Cuando la policía sorprendiere al que portare armas cortantes o punzantes en lugares de reunión pública, tales como restaurantes, bares, parques, plazas, teatros, recintos deportivos u otros de la misma especie, deberá retener el arma y mantenerla en depósito en la unidad policial más cercana, a la cual dejará citado, por escrito, al portador.	Para recuperar el arma, el portador deberá acreditar su identidad, y señalar domicilio y actividad, oficio o profesión. La policía levantará un registro computacional con esos datos, para su uso interno y de los tribunales de justicia.	Transcurridos treinta días sin que el portador concurriere a la unidad policial, habiendo sido citado, el arma retenida caerá en comiso.	Lo dispuesto en este artículo es sin perjuicio de que leyes especiales sancionen como delito el porte de arma, caso en el cual se dará origen al proceso respectivo.	No se considerará porte de arma, la manipulación de elementos cortantes o punzantes para cumplir funciones de manejo de alimentos y otros comestibles aunque sea en lugares de concurrencia pública.	Sin embargo, cuando dichos elementos cortantes o punzantes, de acuerdo con circunstancias propias de eventos tradicionales, costumbristas o comerciales no ofrezcan peligro a la seguridad pública, Carabineros no aplicará lo dispuesto en el inciso primero de este artículo.”.	Artículo 2°.- Agrégase en el Código de Procedimiento Penal, a continuación del artículo 83, el siguiente artículo 68 bis:	“Artículo 68 bis.- Sin perjuicio de lo dispuesto en este título, cuando la policía sorprendiere al que portare armas cortantes o punzantes en lugares de reunión pública, tales como restaurantes, bares, parques, plazas, teatros, recintos deportivos u otros de la misma especie, deberá retener el arma y mantenerla en depósito en la unidad policial más cercana, a la cual dejará citado, por escrito, al portador.	Para recuperar el arma, el portador deberá acreditar su identidad, y señalar domicilio y actividad, oficio o profesión. La policía levantará un registro computacional con esos datos, para su uso interno y de los tribunales de justicia.	Transcurridos treinta días sin que el portador concurriere a la unidad policial, habiendo sido citado, el arma retenida caerá en comiso.	Lo dispuesto en este artículo es sin perjuicio de que leyes especiales sancionen como delito el porte de arma, caso en el cual se dará origen al proceso respectivo.	No se considerará porte de arma, la manipulación de elementos cortantes o punzantes para cumplir funciones de manejo de alimentos y otros comestibles aunque sea en lugares de concurrencia pública. 	Sin embargo, cuando dichos elementos cortantes o punzantes, de acuerdo con circunstancias propias de eventos tradicionales, costumbristas o comerciales no ofrezcan peligro a la seguridad pública, Carabineros no aplicará lo dispuesto en el inciso primero de este artículo.”.3.	Moción de la diputada señora Lily Pérez, y de los diputados señores Uriarte, Von Mühlenbrock, Víctor Pérez, Pablo Galilea, García y Recondo.	Modifica la ley orgánica constitucional de municipalidades para evitar que postulen como alcaldes y concejales quienes hubieren utilizado políticamente cargos de gobierno. (boletín N° 3435-06)“Honorable Cámara:	El artículo 54 de la Constitución Política se ocupa en señalar quiénes no pueden ser candidatos a diputados y senadores. La enumeración taxativa que este artículo establece se justifica en la medida que se produce una distorsión en el sistema electoral si a un mismo cargo postulan candidatos que han tenido una actuación pública inevitable por las funciones de Estado que les ha correspondido ejercer, junto a quienes no han tenido dicha participación como autoridades públicas o funcionarios de gobierno.	Sin embargo, entre las inhabilidades para ejercer el cargo de alcalde y concejal, regulado en la respectiva ley orgánica constitucional, no existe un mecanismo similar, pero que por la distinta naturaleza de los cargos de administración local, no podría normarse de la misma forma que lo hace el texto constitucional.	Un criterio objetivo para configurar esta inhabilidad podría ser la calidad de empleado de exclusiva confianza del Presidente de la República; pero no todos dichos funcionarios tal vez se encuentran en la misma situación, sino aquellos que son los de exclusiva confianza propiamente tales: jefes de servicio en general, directores o subdirectores en otros casos, y muchos que el texto constitucional no podría o no debería enumerar.	Por otra parte, pueden existir funcionarios que no siendo de la confianza exclusiva del Presidente de la República, no obstante, podrían tener también una participación pública que amerite inhabilitarlos como candidatos a parlamentarios. No es difícil dar con algunos de ellos en el sistema de la Administración del Estado.	Para estos efectos, entonces, lo razonable será que la ley inhabilite a las personas que desempeñan diversos cargos públicos, de exclusiva confianza o no del Presidente de la República, para optar al cargo de alcalde o concejal. Ello hará transparentar ampliamente una discusión sobre la posible utilización política de cargos públicos con miras a potenciar nombres que puedan posteriormente figurar en las listas de candidatos.	Nuestro ordenamiento jurídico ha venido plasmando, últimamente con mayor fuerza y convicción, un sistema de transparencia pública como elemento indispensable para evitar escenarios donde sea posible la corrupción, no por una cuestión pecuniaria, sino porque la utilización de un cargo público en beneficio propio (esto es, en beneficio de la propia postulación electoral), es ciertamente una infracción a las normas de probidad que se encuentran vigentes en términos generales en la ley N° 18.575 Orgánica Constitucional de Bases Generales de la Administración del Estado. Además, la probidad como principio superior de nuestra institucionalidad, se propone incorporar en la actual reforma constitucional actualmente en trámite.	La forma de coordinar adecuadamente las inhabilidades desde el punto de vista constitucional, que afectan a los candidatos a diputados y senadores, con las que deben inhibir la postulación a los cargos de alcalde y concejales, resulta necesario modificar la ley orgánica constitucional de Municipalidades de forma tal que, estableciendo una causal genérica respecto de quienes pueden utilizar su cargo público para promoverse electoralmente, los cargos específicos, nominativamente señalados, sean los mismos que debería indicar una ley orgánica constitucional que se dictaría según una modificación constitucional que se está presentando paralelamente a esta moción.	Así, para hacer efectivo el principio de probidad en relación a los funcionarios públicos cuya actividad de por si los beneficia frente a una competencia electoral, se hace necesario modificar el texto orgánico constitucional, en la forma que a continuación se propone.PROYECTO DE LEY	“Artículo único.- Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 74 de la Ley N° 18.695 Orgánica Constitucional de Municipalidades:1.	Sustitúyese su encabezamiento por el siguiente:	“Artículo 74.- No podrán ser candidatos a alcalde ni a concejal:”;2.	En su letra b), sustitúyese la coma (,) por un punto y coma (;) y elimínase la conjunción “y”.3.	En su letra c), sustitúyese el punto (.) final por una coma (,) y agrégase la conjunción “y”,4.	Agrégase la siguiente letra d):	“d) Los empleados de exclusiva confianza del Presidente de la República señalados en el artículo 32, N° 12 de la Constitución Política de la República, que puedan valerse de la naturaleza pública de su cargo para utilizarlo con fines de promoción política, y que la ley orgánica constitucional respectiva así lo señale.”, y5.	Agrégase el siguiente inciso final:	“Las inhabilidades establecidas en este artículo se aplicarán durante un año contado hacia atrás, desde el día de la elección municipal.”.	Artículo transitorio.- Lo dispuesto en el artículo único permanente no se aplicará en las elecciones municipales del mes de octubre del año 2004.”.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>