<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="16" FECHA_INICIO="09-04-2008 10:43:00" FECHA_TERMINO="09-04-2008 14:32:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 356ªSesión 16ª, en miércoles 9 de abril de 2008(Ordinaria, de 10.43 a 14.32 horas)		Presidencia de los señores Bustos Ramírez, don Juan; 		Ceroni Fuentes, don Guillermo, y Ulloa Aguillón, don Jorge.		Secretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.		Prosecretario accidental, el señor Vallejos de la Barra, don Federico.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    <INDICE>
      
      
      
      
      
      
      ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	FÁCIL DESPACHO	VI.-	ORDEN DEL DÍA	VII.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VIII.-	INCIDENTES	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		7	II.	Apertura de la sesión		11	III.	Actas		11	IV.	Cuenta		11	-	Envío de proyecto a Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo		11	-	Respuesta de la Mesa a planteamiento de diputado señor Gabriel Silber		11	V.	Fácil despacho. 	-	Creación de Comisiones Permanentes de la Micro, Pequeña y Mediana Empresa; de Zonas Extremas, y de Seguridad Ciudadana y de Drogas. Modificación del artículo 213 del Reglamento de la Cámara de Diputados		12	VI.	Orden del Día. 	-	Facilidad a contribuyentes para el cumplimiento de obligaciones tributarias. Primer trámite constitucional		21	-	Resguardo del derecho a la igualdad de remuneraciones. Modificación del Código del Trabajo. Primer trámite constitucional		31	VII.	Proyectos de acuerdo. 	-	Fondo especial para reposición de pavimentos en regiones. (Votación)		44	-	Bono compensatorio a profesores afectados por crisis bursátil al momento de su jubilación		45	VIII.	Incidentes. 	-	Acuerdo para desarrollo de actividades en provincia de Última Esperanza. Oficios		47	-	Representantes de provincia en Agencia Regional de Desarrollo. Oficios		47	-	Nuevos plazos para renegociación de deudas hipotecarias municipales. Oficio		48	-	Implementación de campaña de invierno en posta de la localidad de Cajón, comuna de Vilcún. Oficios		49	-	Información sobre responsable de la mantención y reparación del puente Maipo. Oficio		50	-	Cronograma de soluciones a problemas de autopista de Acceso Sur a Santiago. Oficios		51	-	Construcción de comisaría en Puente Alto. Oficios		52	-	Medidas en favor de comunidades de Lanco. Oficio		52	-	Alcances sobre fallo de Tribunal Constitucional respecto a distribución del medicamento Levonorgestrel		53Pág.	-	Expedición en compra de terrenos para obtención de subsidios habitacionales. Oficio		54	-	Recursos para reparación de carrobombas de Tercera Compañía de Bomberos de San Fernando. Oficio		54	-	Habilitación de oficina para discapacitados en Registro Civil en San Fernando. Oficio		55	-	Postura clerical de partido político		55	-	Solución a problemas de familias de Playa Quintero, comuna de Iquique. Oficios		56	-	Información sobre proceso de reconversión laboral en Región de Tarapacá. Oficio		57	-	Investigación de irregularidades en hospital Doctor Torres Galdames de Iquique. Oficio		57	-	Solución a problema de pase escolar en Región de Tarapacá. Oficio		57	-	Información sobre adquisición de ambulancias. Oficio		58	-	Gestiones para realización de Campeonato Mundial Juvenil de Esquí en Termas de Chillán. Oficios		59	IX.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado las modificaciones introducidas por la Cámara de Diputados al proyecto que modifica la ley N° 20.209, y otros cuerpos legales, en materia de bonificaciones y promoción aplicables al personal de salud que se desempeña en los servicios que indica. (boletín N° 5431-11)		61	2.	Primer informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje y con urgencia “suma”, que perfecciona la administración tributaria y aduanera para facilitar el cumplimiento tributario de los contribuyentes. (boletín N° 5785-05)		61	3.	Moción de los diputados señores Encina, Montes y de la diputada señora Muñoz, doña Adriana, que modifica la ley de Isapres, prohibiendo el alza unilateral en los contratos de salud. (boletín N° 5801-11)		72	4.	Moción de los diputados señores Escobar, Araya, De Urresti, Enríquez-Ominami, Montes, Paredes, Sunico, y de la diputada señora Saa, doña María Antonieta, que establece reforma constitucional que modifica el artículo 93 de la Carta Fundamental, consagrando el derecho de las personas a “hacerse parte” en los procedimientos seguidos ante el Tribunal Constitucional en los términos que indica. (boletín N° 5802-07)		74	5.	Moción de los diputados señores Escobar, Araya, De Urresti, Enríquez-Ominami, Montes, Paredes, Sunico, y de la diputada señora Saa, doña María Antonieta, que modifica el número 2, del artículo 52 y el artículo 92, de la Constitución Política de la República, en el sentido de incorporar a los integrantes del Tribunal Constitucional entre las personas que pueden ser sujetos de acusación constitucional en los términos que indica. (boletín N° 5803-07)		78Pág.	6.	Moción de los diputados señores Escobar, Araya, De Urresti, Enríquez-Ominami, Montes, Paredes, Sunico y de la diputada señora Saa, doña María Antonieta, que modifica la ley N° 17.997, orgánica constitucional del Tribunal Constitucional, con el objeto de incorporar nuevas causales de implicancia. (boletín N° 5804-07)		80	7.	Oficio del Tribunal Constitucional por el cual remite copia autorizada de la sentencia referida al proyecto de acuerdo aprobatorio relativo al Convenio N° 169 sobre pueblos indígenas, adoptado por la Organización Internacional del Trabajo, el 27 de junio de 1989. (boletín N° 233-10. (Oficio N° 1885)		83	X.	Otros documentos de la Cuenta. 	-	Documento acompañado por el diputado señor Silber mediante el cual solicita que se revise y rectifique el resultado de votación, (sobre acusación constitucional), por las razones que indica. 	1.	Oficios:	-	De la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana por el cual comunica que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, procedió a elegir como Presidente al diputado señor Fuentealba. 	-	De la Comisión de Salud por el cual comunica que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235, del Reglamento de la Corporación, procedió a elegir como presidente al diputado señor Lobos. 	-	De la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo por el cual solicita el asentimiento de la Corporación para que se le remita el proyecto que modifica la ley N° 19.628, sobre protección de la vida privada, estableciendo la obligación del responsable de Banco de Datos o Registros Personales, de informar al propietario acerca de éstos y a quién ha sido entregada dicha información, por ser materia de su competencia. Boletín N° 5356-07. 		Ministerio de Defensa Nacional:	-	Diputado Ward, ofrecimiento de ayuda. 	-	Diputado García, instalación de unidad policial en Loncoche. 		Ministerio de Obras Públicas:	-	Diputado Martínez, trabajos en ruta Chillán-Las Mariposas. 	-	Diputado Espinoza don Fidel, fiscalización y análisis de calidad de agua en río Maullín. 	-	Diputado Martínez, remodelación del Estadio Nelson Oyarzún de Chillán. 	-	Diputado Bobadilla, asfalto camino Tanaluillín-Santa Juana. 	-	Diputado Mulet, vehículos de empresa de la compañía minera Barrick Gold. 	-	Diputado Urrutia, seguridad en caminos rurales asfaltados en comunas de Longaví, Retiro y Parral. 	-	Diputado Barros, usuarios del Embalse Convento Viejo. 	-	Diputado Ascencio, camino que va desde Achao a Chequián. 	-	Diputado Espinoza don MARCOS, seguridad en cruces ferroviarios del tren Antofagasta - Bolivia. 		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:	-	Diputado Delmastro, nómina de radios comunitarias existentes en la Región de Los Ríos. 	-	Diputado Sepúlveda don Roberto, Comité de Vecinos de la calle Tres Oriente, de comuna de Cerrillos.</INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (108)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Ormeño, René	RN	III	5 Aguiló Melo, Sergio	PS 	VII	37Alinco Bustos, René	PPD 	XI	59 Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	15 Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami Gumucio, Marco	PS	V	10Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13 Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2 Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23 Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Paredes Fierro, Iván	IND	I	1Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Sule Fernando, Alejandro	PRSD	VI	33Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8 Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-Asistieron, además, los ministros de Hacienda, don Andrés Velasco, y directora del Sernam, doña Laura Albornoz.	-Concurrió, también, el senador señor Jaime Gazmuri.	-En misión oficial estuvieron ausentes los diputados señores Roberto Delmastro, Carlos Abel Jarpa, Roberto León, Claudia Nogueira, Gabriel Silber y Jorge Tarud.-</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.43 horas.	El señor BUSTOS (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor BUSTOS (Presidente).- El acta de la sesión 11ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 12ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	El señor BUSTOS (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>ENVÍO DE PROYECTO A COMISIÓN DE ECONOMÍA, FOMENTO Y DESARROLLO.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (Presidente).- Si le parece a la Sala, se enviará a la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo el proyecto que modifica la ley Nº 19.628, sobre protección de la vida privada, estableciendo la obligación del responsable de Banco de Datos o Registros Personales de informar al propietario acerca de éstos y a quién ha sido entregada dicha información.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><OTRO><TITULO>RESPUESTA DE LA MESA A PLANTEAMIENTO DE DIPUTADO SEÑOR GABRIEL SILBER.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (Presidente).- A continuación, voy a dar lectura a la respuesta de la Mesa al planteamiento del diputado señor Gabriel Silber, que figura en el número 11 de la Cuenta.	El lunes recién pasado, el diputado señor Gabriel Silber Romo formuló una petición que aparece consignada en la Cuenta de esta sesión y que tiene por objeto solicitar el pronunciamiento de la Mesa respecto de lo que debe entenderse por diputado presente, para los efectos del cálculo del número de diputados requeridos para aprobar la acusación constitucional presentada en contra de la señora ministra de Educación.	Al respecto, como lo precisa el artículo 21 del Reglamento de la Cámara, corresponde a la Mesa dirimir la cuestión planteada y resolverla de inmediato y sin discusión.	Como es de conocimiento general, la Carta Fundamental establece que para aprobarse una acusación constitucional en contra de un ministro de Estado se requiere la mayoría de los diputados presentes.	La Mesa de la Cámara de Diputados entiende que la expresión “miembros presentes”, para los efectos del cálculo de la mayoría requerida para adoptar un acuerdo, se refiere, única y exclusivamente, al total de integrantes de esta Corporación que participen en la votación, tal cual lo previene el inciso primero del artículo 8º del Reglamento de la Cámara de Diputados, que dispone: “Las resoluciones de la Cámara se tomarán siempre por mayoría absoluta de los diputados participantes en la votación, …”.	Como es de conocimiento de los diputados y de las diputadas es la regla general que esta Corporación ha ocupado reiteradamente para el cálculo de quórum de aprobación de las leyes que no requieren de mayorías especiales y para la adopción diaria de un sinfín de acuerdos, sin que ningún parlamentario haya solicitado o planteado una interpretación distinta hasta esta oportunidad. 	La Mesa de la Cámara de Diputados ha estudiado detenidamente lo planteado por el diputado Silber, y no puede menos que insistir en que la cuestión reglamentaria es clara y, por lo mismo, viene en desechar la presentación efectuada por el señor diputado, junto a las demás peticiones contenidas en su requerimiento, lo que se mandará a tener presente y se archivará.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señor Presidente, pido la palabra.	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señor Presidente, en la tabla de Fácil Despacho figura la creación de diversas Comisiones permanentes.	Lamento muchísimo que en esa nómina no figure la creación de la Comisión permanente de la Cultura y de las Artes, habida consideración de que en diversas oportunidades hemos insistido en que la Comisión de Régimen Interno se pronuncie al respecto.	Como todos sabemos, la Comisión de la Cultura y de las Artes se separó de la Comisión de Educación, pues su objetivo es mucho más específico. En este momento, nos abocamos al estudio de un importante proyecto enviado por el Ejecutivo sobre patrimonio y no hemos podido trabajar en él porque venció el plazo de la Comisión Especial para tratarlo.	A mi juicio, si la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento no lo consideró, cometió un error, por lo que quiero señalar mi molestia, que también comparten los integrantes de la Comisión. Hasta ahora, había presidido esa Comisión el diputado Álvaro Escobar.	Aprovecho de felicitar al diputado Escobar por su desempeño en la obra del Ictus “Visitando al señor Green”. A quienes aún no la han visto, se las recomiendo, porque en ella nuestro colega desempeña el excelente papel del señor Green.	Espero que se considere la creación de la Comisión de la Cultura y de las Artes como Comisión permanente, tema que hice ver a la Mesa en más de una oportunidad.	He dicho.	El señor BUSTOS (Presidente).- Señora diputada, en la reunión de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento de hoy participó el diputado Álvaro Escobar, quien planteó, precisamente, lo señalado por su señoría.	Se acordó que la Comisión de la Cultura y de las Artes presente un informe, el que se verá en la reunión del próximo miércoles.</INTERVENCION_DIPUTADO></CUENTA>
    
    
    <FACIL_DESPACHO>V. FÁCIL DESPACHO<PROYECTO_LEY BOLETIN="3600-16; 4084-16 y 5520-16;">CREACIÓN DE COMISIONES PERMANENTES DE LA MICRO, PEQUEÑA Y MEDIANA EMPRESA; DE ZONAS EXTREMAS, Y DE SEGURIDAD CIUDADANA Y DE DROGAS. Modificación del artículo 213 del Reglamento de la Cámara de Diputados.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (Presidente).- En Fácil Despacho, corresponde tratar los proyectos que modifican el artículo 213 del Reglamento de la Cámara de Diputados, con el fin de crear la Comisión Permanente de la Micro, Pequeña y Mediana Empresa; la Comisión Permanente de Zonas Extremas, y la Comisión Permanente de Seguridad Ciudadana y de Drogas.	Diputado informante de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento es el señor Claudio Alvarado.	Antecedentes:	-Moción, boletín 3600-16, sesión 14ª, en 13 de julio de 2004. Documentos de la Cuenta Nº 14.	-Moción, boletín 4084-16, sesión 72ª, en 24 de enero de 2006. Documentos de la Cuenta Nº 2.	-Moción, boletín 5520-16, sesión 111ª, en 4 de diciembre de 2007. Documentos de la Cuenta Nº 16.	-Primeros informes de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento. Boletines Nºs. 3600-16, 4084-16 y 5520-16, sesión 134ª, en 16 de enero de 2008. Documentos de la Cuenta Nºs. 2, 3 y 4, respectivamente.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, me corresponde informar tres proyectos de acuerdo que dicen relación con la creación permanente de tres Comisiones: la Comisión Permanente de Seguridad Ciudadana y de Drogas, originada en moción de las diputadas señoras Isabel Allende, Karla Rubilar, María Antonieta Saa y de los diputados señores Jorge Burgos, Francisco Encina, Patricio Hales, Cristián Monckeberg y Carlos Montes Cisternas; la Comisión Permanente de la Micro, Pequeña y Mediana empresa, de origen en moción de los diputados señores Rodrigo González, Ignacio Urrutia, Samuel Venegas, Carlos Montes, Juan Masferrer, José Miguel Ortiz y el entonces diputado Ramón Pérez Opazo, y la Comisión Permanente de Zonas Extremas, que tuvo su origen en moción de los diputados Pablo Galilea y Claudio Alvarado.	Respecto de la Comisión de la Micro, Pequeña y Mediana Empresa, la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento consideró necesario darle el carácter de permanente a esa instancia de trabajo parlamentario, que en los hechos ha funcionado de esa forma durante casi siete años, a la que se agregan, dentro de su competencia, los temas relacionados con la micro empresa.	En el acuerdo unánime de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, se recordó que hace poco tiempo se renovó el mandato de esa Comisión por seis meses y que en la Cámara de Diputados hemos estudiado permanentemente diferentes proyectos, que cambian regímenes tributarios, que entregan determinadas franquicias o que analizan diversas materias que dicen relación con la micro, pequeña y mediana empresa.	En ese sentido, se consideró necesario crear una comisión técnica especializada que se aboque exclusivamente a tales materias, dada la importancia que en el último tiempo se le ha dado a todos los temas relacionados con ese sector de emprendedores que requiere atención fundamental.	Tal como requieren atención y preocupación fundamental de otras instancias del Estado, se consideró pertinente asumir la misma responsabilidad y dedicación que para otras comisiones permanentes de la Corporación.	Por lo tanto, la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, de manera unánime, recomienda a la Sala aprobar la creación permanente de la Comisión de la Micro, Pequeña y Mediana Empresa.	Respecto de las materias de seguridad ciudadana, cabe señalar que la Comisión Especial que estudia ese tema ha funcionado, en los hechos, casi de manera permanente. Han llevado a cabo más de 45 sesiones, con buena asistencia de los señores diputados, quienes han contribuido con iniciativas relativas a resguardar la seguridad de las personas, a apoyar y complementar diversas políticas de Estado sobre la materia, por lo que, dado el histórico funcionamiento de dicha Comisión, es necesario darle el carácter de permanente.	La Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, de manera unánime, recomienda a la Sala aprobar la creación permanente de la Comisión de Seguridad Ciudadana y de Drogas.	En lo que se refiere a las zonas extremas, la Comisión funciona como especial desde 2001, sesiona casi todos los miércoles y ha elaborado una serie de agendas en terreno, donde se han recogido las inquietudes de los actores relevantes de diferentes zonas del país, generalmente las más aisladas, y ha contribuido a elaborar la legislación para esas zonas, a conseguir la extensión de determinados beneficios para los funcionarios que se desempeñan en las zonas extremas, por lo que también se considera necesario darle el carácter de permanente.	Ahondar en los fundamentos de los proyectos no tiene mayor sentido, habida consideración de que casi todos los señores diputados y las señoras diputadas hemos participado en alguna de dichas comisiones, conocemos de su aporte y de su importancia, que ameritan, sin duda, darles el carácter de Comisiones Permanentes.	En síntesis, la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, en forma unánime, recomienda a la Sala aprobar la creación permanente de las comisiones mencionadas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Carlos Recondo.	El señor RECONDO.- Señor Presidente, quiero plantear que, de la misma manera que la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento propone dar el carácter de permanentes a las comisiones mencionadas, y como el tratamiento de la modificación del Reglamento es igual al de un proyecto de ley, quiero anunciar que, dado que se trata de primeros informes, voy a presentar una indicación para incorporar como comisión permanente de la Cámara de Diputados la actual Comisión Especial de Turismo, por las mismas razones que hoy se citan para establecer como comisiones permanentes las recomendadas por la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento.	Desde 1998, la Comisión Especial de Turismo viene operando como tal, es decir, lleva tres períodos legislativos completos. Durante este lapso, ha despachado importantes proyectos de ley. Actualmente, está abocada al estudio de la ley de turismo, que es muy relevante para el desarrollo de esa actividad.	Hago presente que esta actividad económica es la segunda en importancia por la cantidad de recursos que genera y el aporte que hace al producto interno bruto. Requiere nuestra atención, porque es muy productiva, relevante y, además, se está tramitando un proyecto de ley importante al respecto.Por eso, al igual que las comisiones que se están proponiendo, la Comisión Especial de Turismo tiene suficientes méritos y fundamentos para que pueda actuar como una comisión permanente de la Cámara.	Por ello, anuncio la presentación de una indicación con ese fin.	He dicho.	El señor BUSTOS (Presidente).- Señor diputado, es muy atendible lo planteado por su señoría, pero para tal efecto debe presentar una moción a la Comisión de Régimen Interno para que ésta se pronuncie al respecto. Por lo tanto, no cabe indicación en la materia en debate.	Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">	El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, el informe del diputado Claudio Alvarado ha sido muy bueno, porque resume toda la argumentación que se ha dado en relación con la creación de estas tres comisiones permanentes.	En los fundamentos de la moción se destaca que la creación de la Comisión Especial de la Pequeña y Mediana Empresa data del año 2000, la cual ha funcionado de manera regular durante estos años.	Junto con hacer propuestas de políticas públicas, las diputadas y los diputados que han formado parte de ella en los distintos períodos, siempre en forma transversal, han concordado en que debería primar una política de Estado que realmente permita la transformación de la micro y pequeña empresa, con las facilidades, condiciones y oportunidades correspondientes, en uno de los motores fundamentales de la economía chilena. Eso le permitiría mayores posibilidades de jugar un papel decisivo en la creación de empleos, distribución y redistribución del ingreso y generación de condiciones de calidad de vida para la gente. Hoy no existen esas condiciones, porque los empleos que proporciona la micro y pequeña empresa son todavía muy precarios. Tampoco se dictaron políticas públicas que la hayan estimulado de manera suficiente e impulsado a convertirse en el motor que debiera ser.	Además, no es menor el hecho de que se plantee que la Comisión Especial de la Pequeña y Mediana Empresa, Pyme, se transforme en Comisión Permanente de la Micro, Pequeña y Mediana Empresa, de manera de incluir a las más de 500 mil micro empresas dentro de su preocupación.	Por otro lado, las Comisiones Especiales de Seguridad Ciudadana y de Drogas y la de Zonas Limítrofes, con características semejantes, ameritan ser transformadas en comisiones permanentes. Con tal propósito, deberíamos aprobar en forma unánime la modificación al artículo 213 del Reglamento de la Cámara de Diputados.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Antonio Leal.	El señor LEAL.- Señor Presidente, en general no soy partidario de la creación de comisiones permanentes hasta el infinito y de crear comisiones especiales que con el tiempo se transforman en permanentes, particularizando un determinado aspecto. La experiencia demuestra que de esa manera se daña el trabajo legislativo. Si se desea crear las comisiones propuestas, situación que comparto por la importancia de los temas, debiera ampliarse el tiempo de trabajo de las comisiones.	Al igual que el Senado, espero poder sesionar en Santiago cuando el edificio del ex Congreso Nacional esté en nuestro poder. Allí, existirán todas las comodidades para el funcionamiento de las comisiones los días lunes y dispondremos de más tiempo para ello, de manera de no perjudicar tanto el debate político de la Sala en los temas legislativos.	Tenemos un problema serio. Ayer, en una sesión muy importante, en un momento dado había sólo cinco o seis diputados en la Sala durante la discusión del subsidio a la electricidad, tema muy relevante para muchos parlamentarios. Las sesiones ordinarias también son perturbadas por la gran cantidad de comisiones que funciona en la mañana.	En ese sentido, pido a la Mesa y a la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento disponer de los tiempos necesarios para el funcionamiento de estas comisiones, en el caso de seguirse ese camino.	Después de este preámbulo, quiero decir que soy partidario de que estas tres comisiones se transformen en permanentes. La de Zonas Extremas es muy importante, porque hay temas específicos en Magallanes y en Arica y Parinacota, respecto de los cuales el Gobierno está discutiendo un plan especial. El tema debe ser seguido por una comisión, porque allí están nuestras fronteras sur y norte y es donde debemos fortalecer el desarrollo del país.	La creación de la Comisión Permanente de la Micro, Pequeña y Mediana Empresa también es muy importante, porque no hemos logrado establecer una política suficientemente profunda y activa para atender a este sector que más empleos genera.	La Comisión de Seguridad Ciudadana y Drogas, a la cual pertenezco, también es relevante. El Gobierno y la Oposición han acordado una agenda de seguridad pública, con una gran cantidad de proyectos de ley para fortalecer la seguridad ciudadana del país. A la Comisión Especial también le cupo un rol importante en la formulación de este acuerdo. Tenemos en agenda una cantidad importante de proyectos para ser analizados en la nueva comisión técnica específica.	En consecuencia, en 2008 habrá un trabajo intenso en este plano para sacar adelante la agenda concordada por la Presidenta Michelle Bachelet con diputados y senadores de la Alianza y de la Concertación. Es un paso muy importante en ese sentido. De manera que esa Comisión tendrá un arduo trabajo, junto con la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia para avanzar en la agenda.	Por lo tanto, me pronuncio a favor de la creación de estas tres nuevas comisiones, pero hago hincapié en la necesidad de adecuar sus tiempos de trabajo si vamos a seguir el camino de transformar comisiones especiales en permanentes. Ojalá algunas puedan sesionar en Santiago, tal como lo hace el Senado, teniendo claro entre nosotros de que no nos vamos a pasar gatos por libres. Aquí nadie está planteando el traslado del Congreso Nacional a Santiago, pero utilicemos esa maravillosa infraestructura que hemos recuperado, que estará lista a partir de junio, a fin de hacer funcionar la Cámara en mejores condiciones, como lo hace el Senado, que trabaja dos días a la semana en Santiago.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Galilea.	El señor GALILEA.- Señor Presidente, estoy muy de acuerdo con la creación de estas tres comisiones permanentes, porque las tres tocan temas sobre los cuales existen deudas pendientes. Sin duda, el fortalecimiento de las pymes, la seguridad ciudadana y el excesivo centralismo histórico ameritan la creación de estas tres comisiones permanentes. Con todo, me referiré en particular a la Comisión de Zonas Extremas. 	Constituida en 2001, la Comisión ha realizado visitas a terreno y ha abierto audiencias públicas en Arica, Magallanes, Aisén, Chiloé y Palena. Ese trabajo ha canalizado las inquietudes de la gente y se ha plasmado en proyectos de ley, lo que no sólo constituye un avance, sino que responde a la forma más adecuada de trabajar, sobre todo cuando las características de un país centralista hacen olvidar a las regiones más alejadas y atentan contra el desarrollo armónico del país. 	Como es sabido, el crecimiento ha llegado a muchas regiones del país, pero no con la misma fuerza a las extremas. Por lo tanto, tiene todo sentido que las comisiones a que se refiere el proyecto se constituyan en permanentes, más aún cuando todos los años, a partir de 2001, hemos debido renovar su condición de especiales.	Algunos diputados detractores del proyecto han señalado que hay regiones no alejadas del centro del país con los mismos problemas de las regiones extremas. Por ejemplo, parlamentarios de la Novena Región han destacado sus condiciones de pobreza, por lo que, desde ese punto de vista, se encontraría en una situación extrema. Pues bien, esas situaciones extremas distintas podrían canalizarse a través de estas comisiones al otorgárseles carácter permanente.	En lo que respecta al trabajo de comisiones en Santiago, señalado por el diputado señor Leal, hay aspectos que no hablan bien de la administración de las sesiones en la Cámara. Por ejemplo, hay que evitar citar a sesiones especiales cuando se encuentran todas las comisiones trabajando. Sin ir más lejos, ayer, en la sesión especial convocada para analizar el subsidio eléctrico, en un momento había cinco diputados en la Sala. Ello podría haber dejado la impresión de que el tema que se estaba debatiendo no era tan importante y que era prioritario el trabajo en comisiones. En tal sentido, me atrevo a plantear a la Mesa que coordine mejor estas materias, a fin de evitar que se produzcan las situaciones mencionadas.	Por último, anuncio que Renovación Nacional votará favorablemente.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Melero.	El señor MELERO.- Señor Presidente, tengo muchas dudas respecto de los beneficios de modificar el artículo en comento, que crea nuevas comisiones permanentes en la Cámara de Diputados.	La Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento ha entregado un informe sobre la materia, pero echo de menos uno emanado de la Secretaría de Comisiones que ilustre sobre la capacidad funcionaria y de infraestructura de la Corporación para atender más comisiones. No sabemos si ello es posible. Hay una suerte de omnipotencia al decir que todo se puede hacer. Sin embargo, mi opinión es que las comisiones se encuentran recargadas de trabajo, muchas de la cuales sesionan dos o tres veces al día. Quizás estoy equivocado y está todo bien, pero así como para cualquiera iniciativa del Ejecutivo pedimos un informe financiero y recabamos información respecto de su capacidad de responder a los desafíos que una ley impone -por ejemplo, la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional nos obliga a consultar al Poder Judicial-, la Secretaría General no dice nada ni se le pregunta nada, o si se le pregunta no se informa. 	Por ello, estimo conveniente que el proyecto vuelva a la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, con el objeto de que se evalúe si la Corporación está en condiciones de atender adecuadamente nuevas comisiones.	Por otra parte, la Comisión de Régimen Interno tampoco analizó -se está haciendo uso y costumbre- el tope de horarios a que se ven enfrentados los señores diputados cuando deben asistir simultáneamente a dos o más comisiones. Estoy casi seguro de que, reglamentariamente, eso no está permitido. ¡Un señor diputado no puede asistir a dos comisiones distintas el mismo día y hora! ¡Todas las semanas vemos a distintos parlamentarios que concurren a comisiones, marcan asistencia, están diez minutos y se van a otra comisión! Incluso, he visto a presidentes de Comisiones que permanecen unos minutos en la sesión, dejan a otro diputado presidiendo en forma accidental, van a otra Comisión, vuelven, desaparecen de nuevo porque tienen que salir a votar, etcétera. ¡Por favor, si este es un Parlamento! Ese permanente movimiento al interior de las comisiones constituye una falta de respeto a ministros, autoridades e invitados en general. Esa conducta es gatillada por la omnipotencia propia y el afán de crear incesantemente comisiones legislativas, soportadas por un grupo pequeño de diputados y que funcionan en muchas ocasiones con el quórum mínimo a fin de dar la apariencia de preocupación por legislar. Sin embargo, nada de esto se dice.	Por lo anterior, es necesario revisar estos aspectos antes de aprobar el proyecto, pues en lugar de beneficiarnos nos puede terminar perjudicando.	Por otro lado, es necesario constatar un hecho: estamos asistiendo a la subespecialización de las comisiones. Todas las comisiones especiales derivan de una permanente; en este caso, de las Comisiones de Gobierno Interior, de Constitución, Legislación y Justicia, y de Economía. Así las cosas, el día de mañana, por ejemplo, en la Comisión especial de Seguridad Ciudadana y Drogas, vamos a terminar separando drogas de delincuencia, y dentro de las drogas, las duras de las menos duras. ¡Por favor! En este sentido, y apelando a mi experiencia de años como miembro del Parlamento, quiero plantear un tema de fondo: cuando una comisión se subespecializa mucho y la integran quienes están particularmente interesados en el tema -ocurre con la de zonas extremas- se pierde la visión nacional, la diversidad de criterios, el enfoque más global, y muchas veces, lleva a una visión legítimamente interesada, pero no por ello bien planteada respecto de la legislación que el país requiere.	Reitero, la subespecialización atenta contra la diversidad del Parlamento. Algunos me podrán decir que para eso está la Sala, que puede corregir las visiones comprometidas sobre un determinado tema. Sin embargo, sabemos que en la Sala cuesta revertir los criterios más sesgados.	Después de algunos años, he vuelto a la Comisión de Salud. Lo digo con mucho orgullo. ¡Pero estoy rodeado de diez médicos! No digo que sea malo, pero los médicos a veces tienen una aproximación crítica.	El señor BUSTOS (Presidente).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.	El señor MELERO.- Termino, señor Presidente.	Creo que estamos dando un paso en falso y no tengo convicción de que el proyecto sea bueno, prudente y necesario. Por ello, solicito que vuelva a la Comisión de Régimen Interno, a fin de que se estudien los efectos que he señalado respecto de los topes de horario de los parlamentarios en las comisiones y la infraestructura para atenderlas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Burgos.	El señor BURGOS.- Señor Presidente, no tengo antecedentes como para hacer una crítica tan de fondo como la del diputado que me antecedió en el uso de la palabra. Mi impresión es que la creación de estas comisiones responde a una buena intención, a una preocupación especial sobre temas importantes para la ciudadanía y que dan cuenta de determinadas políticas públicas o la ausencia de éstas.	Quiero hacer una prevención en el caso de la Comisión Permanente de Seguridad Ciudadana y de Drogas, que se justifica plenamente, pero la entiendo vinculada a políticas públicas relacionadas con esas materias. En tal sentido, la comisión puede constituir un aporte desde el punto de vista de la fiscalización y de la proposición. De hecho, la comisión especial que funciona en la actualidad ha actuado en esa dirección.	Sin embargo, atendida las materias que estudia esa comisión, lo que puede implicar modificaciones de determinados cuerpos legales, como el Código Penal y el Código Procesal Penal -en esto apelo a la Mesa para que sea cuidadosa en velar por ello-, solicito que tenga siempre, coetánea o exclusivamente, la visión de la instancia técnica que la Cámara cuenta para esos efectos, es decir, la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.	Con esa prevención, que más que de texto es de criterio y sentido común al momento de distribuir los proyectos, considero importante la creación de esa comisión.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor BUSTOS (Presidente).- ¿Habría acuerdo para prorrogar por 15 minutos el tiempo destinado a Fácil Despacho?	No hay acuerdo	Tiene la palabra el diputado señor Melero.	El señor MELERO.- Señor Presidente, deseo saber si el proyecto se votará al término del Orden del Día o si, de acuerdo con la petición que he planteado, se enviará a Comisión para segundo informe.	El señor BUSTOS (Presidente).- Señor diputado, se votará al término del Orden del Día.	El señor MELERO.- Señor Presidente, en ese caso, pido que recabe la unanimidad de la Sala para que el proyecto vuelva a la Comisión de Régimen Interno, a fin de que se analicen las observaciones planteadas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">	El señor BUSTOS (Presidente).- ¿Habría unanimidad para votar en este momento la remisión del proyecto a Comisión?	No hay acuerdo.	Tiene la palabra el diputado señor Rojas.	El señor ROJAS.- Señor Presidente, la Mesa debiera acoger la solicitud del diputado Melero, a fin de evaluar los requerimientos necesarios para la creación de nuevas comisiones, sobre todo considerando el mayor tiempo de trabajo que ellas demandarán.	El diputado señor Leal hizo una interesante proposición, que la Comisión de Régimen Interno debiera analizar, en el sentido de hacer uso de la infraestructura que la Cámara tiene en Santiago. De esa forma, se podría trabajar como corresponde los días lunes y jueves en la capital, considerando que muchas veces diputados de regiones tenemos ese tiempo perdido en nuestros traslados.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor BUSTOS (Presidente).- Señor diputado, en su momento se atenderán sus planteamientos.	Ha terminado el tiempo destinado a Fácil Despacho.	-Posteriormente, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:	El señor CERONI (Vicepresidente).- En votación los proyectos de reforma del Reglamento que modifican el artículo 213 del Reglamento de la Cámara de Diputados, con el fin de crear la Comisión Permanente de la Micro, Pequeña y Mediana Empresa, la Comisión Permanente de Zonas Extremas y la Comisión Permanente de Seguridad Ciudadana y de Drogas?</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor MELERO.- Pido la palabra.	El señor CERONI (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Melero.	El señor MELERO.- Señor Presidente, en el debate que dio origen el proyecto -no repetiré los argumentos que di en su oportunidad-, solicité que los tres proyectos volvieran a la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, con el objeto de evaluar los topes de horario a que se ven enfrentados los señores diputados cuando deben asistir a dos o más comisiones y si la Cámara tiene la capacidad de atenderlas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor ALVARADO.- Pido la palabra, señor Presidente.	El señor CERONI (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, como diputado informante de los tres proyectos debo señalar que la Comisión de Régimen Interno analizó la disponibilidad de Secretaría para atender estas nuevas comisiones, así como el problema originado por los topes de horario. Luego de ese estudio, el proyecto pasó a Sala para ser debatido.	Por tal razón, considero innecesario que vuelva a la Comisión de origen.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor BUSTOS (Presidente).- Debo agregar que hace un momento se pidió la unanimidad para que el proyecto volviera a la Comisión de Régimen Interno, lo que fue rechazado por la Sala.	Tiene la palabra el señor Dittborn.	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, en su oportunidad, usted señaló que se requería el voto de la mayoría de los diputados presentes para que el proyecto volviera a la Comisión.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (Presidente).- Señor diputado, según el Reglamento, se requiere de la unanimidad de los diputados presentes. Como no se alcanzó ese quórum, se rechazó que el proyecto volviera a la Comisión.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 84 votos; por la negativa, 1 voto y 3 abstenciones.	El señor BUSTOS (Presidente).- Aprobados.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Espinosa Monardes Marcos; Farías Ponce Ramón; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Melero Abaroa Patricio.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Vidal Lázaro Ximena.</ABSTENCION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">El señor BUSTOS (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, quedan aprobados en particular.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    
    
    <ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="5785-05">FACILIDADES A CONTRIBUYENTES PARA EL CUMPLIMIENTO DE OBLIGACIONES TRIBUTARIAS. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que perfecciona la administración tributaria y aduanera para facilitar el cumplimiento tributario de los contribuyentes, cuya urgencia fue calificada de suma.	Diputado informante de la Comisión de Hacienda es el señor Julio Dittborn.	Antecedentes:	-Mensaje, boletín 5785-05, sesión 10ª, en 1 de abril de 2008. Documentos de la Cuenta Nº 2	-Primer Informe de la Comisión de Hacienda. Documentos de la Cuenta Nº 2.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Hacienda.	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Hacienda, paso a informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, iniciado en mensaje de su excelencia la Presidenta de la República, que perfecciona la administración tributaria y aduanera para facilitar el cumplimiento tributario de los contribuyentes, cuya urgencia fue calificada de suma.	Para los efectos constitucionales, legales y reglamentarios pertinentes, se hace constar, en lo sustancial, que la idea matriz o fundamental del proyecto en informe comprende tres materias: 	En primer lugar, permitir -y, diría, facilitar- a los contribuyentes llevar contabilidad en moneda extranjera y pagar sus impuestos en tales monedas. Hoy, de acuerdo con la legislación, eso es posible. Sin embargo, muy pocas empresas, aproximadamente cuarenta, lo hacen. Por lo tanto, el propósito del Ejecutivo es ampliar esa posibilidad a un universo potencial de más de 6 mil empresas que, en caso de acogerse al beneficio, po-drían declarar y pagar sus impuestos en moneda extranjera.	El objetivo es facilitar la vida a esas empresas y, además, generar una mayor demanda por moneda extranjera, en especial dólar, moneda más usada en el país y, de esa forma, gatillar o impulsar un aumento en el precio de la divisa, cuyo bajo valor preocupa a muchos sectores productivos, en especial a los exportadores y a quienes deben competir con las importaciones.	En segundo lugar, aclarar un error. Así de claro. En efecto, en el proyecto que rebajó el impuesto de timbres y estampillas, aprobado hace algunas semanas, se deslizó un error que no detectaron el Ejecutivo ni los parlamentarios. Como se recordará, dicha iniciativa legal tuvo por objeto, entre otras materias, la rebaja del impuesto de timbres y estampillas a partir de la fecha de publicación de la ley, lo que ocurrió a fines de marzo. Sin embargo, lo que se hizo fue exactamente lo contrario a lo que se buscaba, con lo cual se impidió la entrada en vigencia de esa rebaja.	Por lo tanto, el segundo objetivo de la iniciativa en estudio es aclarar esa disposición legal y, con ello, permitir que la rebaja del impuesto de timbres y estampillas rija a partir de la publicación de la ley Nº 20.259, que tuvo lugar, si mal no recuerdo, el 25 de marzo pasado.	El tercer objetivo de la iniciativa es otorgar un nuevo plazo para que contribuyentes morosos puedan acogerse a las facilidades de pago autorizadas por el Código Tributario y la ley Nº 20.221, de conformidad con la iniciativa que el Congreso Nacional aprobó hace algún tiempo. Por diferentes razones, no todos los contribuyentes lograron acogerse a los beneficios, en especial porque se requiere un pago al contado. Por lo tanto, se estimó prudente, necesario y beneficioso extender en aproximadamente un mes el período para acogerse a esos beneficios, es decir, hasta fines de abril del presente año.	Esos son los tres objetivos del proyecto.	Durante el estudio de la iniciativa, asistieron a la Comisión el señor Andrés Velasco, ministro de Hacienda; las señoras María Olivia Recart, subsecretaria de Hacienda, y Tamara Agnic y Jacqueline Saintard, asesoras de dicho ministerio, y los señores Ricardo Escobar, Lucio Martínez y Juan Alberto Rojas, director, jefe del Departamento de Asesoría Jurídica y abogado del Servicio de Impuestos Internos, respectivamente.	Concurrieron, también, los señores Ronald Bown, presidente de la Asociación de Exportadores de Chile A.G., Asoex; Franco Brzovic y Juan Carlos Méndez, asesores de dicha Asociación, y Jaime Dinamarca, gerente de operaciones de la Sociedad de Fomento Fabril, Sofofa.	Según los fundamentos de la iniciativa y de acuerdo con lo expresado, el proyecto pretende dar mayor flexibilidad a los requerimientos exigidos para que los exportadores y otros contribuyentes, en similares circunstancias, sean autorizados a llevar su contabilidad en moneda extranjera, operar en la plataforma Internet del Servicio de Impuestos Internos y declarar y pagar sus impuestos en dicha moneda.	Junto con lo anterior, se introduce una norma declarativa que aclara el sentido y alcance de la reforma efectuada por el artículo segundo de la ley Nº 20.259, que adelantó la entrada en vigencia de la rebaja de tasa del impuesto de timbres y estampillas y que, de conformidad a lo establecido por la ley Nº 20.130, debía empezar a regir el primero de enero de 2009. En tal sentido y ante las dudas que se han planteado respecto de su vigencia, se aclara que la rebaja rige desde la fecha de publicación de la ley Nº 20.259.	Finalmente, el proyecto propone postergar por un mes el plazo para que los contribuyentes morosos que quieran acogerse a las facilidades de pago que dio un proyecto ya aprobado por esta Corporación hace algunos meses, puedan hacerlo en un mes más; es decir, se posterga el plazo de término del 31 de marzo al 30 de abril de este año.	El informe financiero de este proyecto establece que no hay gasto fiscal comprometido. La razón es que el hecho de permitir que los contribuyentes lleven su contabilidad, declaren y paguen sus impuestos en moneda extranjera, no cambia la base ni la tasa de los impuestos. Lo único que hace es cambiar la moneda con la cual se paga.	Por lo tanto, reitero, no hay gasto fiscal.	El señor ministro de Hacienda, en la discusión en general, se refirió en detalle a los beneficios del proyecto y mencionó, en primer lugar, que llevar contabilidad en moneda extranjera, declarar y pagar los impuestos en dicha moneda, permite a los exportadores evitar un riesgo cambiario, por cuanto ellos reciben dólares por sus ventas y pagarían impuestos en dólares; reduce los costos de transacción de las empresas y ayuda a fortalecer el valor del dólar, porque en la medida en que se permite el pago de impuestos en dólares, debería haber una mayor demanda en el mercado de divisas, lo que robustecería su valor.	En cuanto a timbres y estampillas y a la postergación del plazo de renegociación de deudas con la Tesorería, temas que también se contienen en el proyecto, son evidentes y no necesitan mayor explicación. 	Hice presente en la discusión mi oposición a la letra b) del número 3) del artículo 18 del Código Tributario, propuesta en el proyecto original, que establecía que el Servicio de Impuestos Internos tenía la facultad para obligar a que determinados contribuyentes llevaran su contabilidad en dólares, declararan y pagaran impuestos en esa moneda.	Me opuse a esa facultad. Si bien el director de Impuestos Internos, señor Escobar, argumentó que dicha facultad nunca había sido usada por el Servicio, no me pareció razonable otorgársela, cuestión en la que estuvieron de acuerdo la mayoría de los miembros de la Comisión y, por lo tanto, el Ejecutivo se allanó a corregir ese aspecto.	Además, el Ejecutivo presentó diversas indicaciones, las cuales fueron aprobadas en su totalidad.	Hubo una indicación presentada por algunos señores parlamentarios que fue rechazada, pero como es una cuestión menor, no la voy a explicar.	Finalmente, el proyecto fue votado y aprobado, en general y en particular por la unanimidad de los diputados presentes.	Es cuanto informar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado José Miguel Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, la semana recién pasada ingresó al Congreso Nacional un proyecto de ley, calificado con suma urgencia, relacionado con el anuncio que dio a conocer el ministro de Hacienda, Andrés Velasco, en septiembre de 2007, en cuanto a autorizar que los impuestos puedan pagarse en monedas extranjeras.	Este proyecto fue largamente debatido durante tres sesiones de la Comisión de Hacienda. Concurrieron a la Comisión el presidente de la Asociación Gremial de Exportadores de Chile, quien asistió con dos asesores tributarios de dicha Asociación, y el gerente de Operaciones de la Sociedad de Fomento Fabril. Tuvimos la posibilidad de escuchar una exposición bastante amplia sobre el tema.	En la actualidad, alrededor de trescientos contribuyentes estarían autorizados para llevar contabilidad en moneda extranjera, pero sólo cuarenta hacen uso de ella. Existe un potencial de seis mil contribuyentes que podrían hacer uso de este proyecto, una vez que se conviertan en ley, cuyo primer trámite constitucional deberíamos finalizar hoy. El sentido de la iniciativa es, especialmente, perfeccionar la administración tributaria y otorgar mayor certeza a la forma en que los contribuyentes deben cumplir con sus obligaciones tributarias.	El diputado informante de la Comisión de Hacienda indicó que la principal reforma del proyecto dice relación con la incorporación de normas legales que permitirán dar mayor flexibilidad a los requerimientos exigidos a fin de que los contribuyentes sean autorizados a llevar su contabilidad en moneda extranjera, operar en la plataforma de Internet del Servicio de Impuestos Internos y declarar y pagar sus impuestos en moneda extranjera, y de manera electrónica, con los mismos estándares informáticos disponibles para los contribuyentes que declaran en pesos.	Si bien la medida se anunció en septiembre del año pasado, había que hacer una serie de adecuaciones de carácter administrativo para permitir el pago a través de Internet, lo que, obviamente, requería de un proyecto de ley.	Ahora, tanto el Servicio de Impuestos Internos como la Tesorería General de la República están en condiciones operativas -una vez tramitado y despachado el proyecto hoy en la Cámara y, la próxima semana, en el Senado-, para que esos seis mil contribuyentes puedan empezar a pagar sus impuestos en moneda extranjera en abril, especialmente en dólares, pero también en euros y yens. Hay que reconocer la actualización y tecnificación de esos dos servicios dependientes del Ministerio de Hacienda.	¿En qué consisten estas modificaciones?	En primer lugar, se faculta al Servicio de Impuestos Internos para autorizar declaraciones en moneda extranjera y que los contribuyentes puedan pagar sus impuestos en esas monedas. Los giros, sea que provengan de liquidaciones o de declaraciones rectificatorias, o se hayan emitido sin previa liquidación, se podrán expresar en la moneda extranjera respectiva.	Se permite la devolución de impuestos en la misma moneda en que se efectuó su pago.	Se faculta a la Tesorería General de la República para autorizar el pago en circunstancias excepcionales que faciliten la operación de contribuyentes no residentes. Por ejemplo, en el caso del impuesto territorial, cuando el propietario es no residente, se le permitirá pagar dicho tributo con su tarjeta de crédito internacional. Asimismo, se permite a esa identidad autorizar el pago en moneda extranjera de otras obligaciones. Es decir, se simplifica el régimen tributario para inversionistas no residentes, porque se persigue ampliar el número de contribuyentes sin residencia ni domicilio en el país, lo cuales se encuentran exentos de la obligación de declarar inicio de actividades, de presentar declaración anual de impuestos a la renta y de llevar contabilidad.	Se busca incluir en este régimen simplificado otras rentas que determine el Servicio de Impuestos Internos, mediante resolución, además de las provenientes de la tenencia o enajenación de capitales mobiliarios que ya se encuentran insertas. Lo anterior será válido sólo para aquellos contribuyentes sin domicilio ni residencia en el país, que celebren contrato con bancos, corredores de bolsa o agentes de valores constituidos en Chile, dejando expresamente establecido que el agente intermediario se hace responsable de centralizar las operaciones asociadas, retener los impuestos y certificar su pago. 	El objetivo del proyecto es facilitar la contabilidad y el pago de impuestos en moneda extranjera. Es el reflejo de la preocupación que existe por el bajo precio del dólar, que se está traduciendo en serias complicaciones para los exportadores de las pymes, que tanto empleo generan. Por eso, el proyecto es una forma de evitar una mayor apreciación del peso frente al dólar. Es una buena medida.	En la Comisión de Hacienda escuchamos al presidente de la Asociación de Exportadores de Chile y al gerente de operaciones de la Sociedad de Fomento Fabril (Sofofa), quienes aprovecharon de plantear, aunque no era parte de las ideas matrices del proyecto, el tema de las importaciones, cuestión que recogimos con sentido de responsabilidad y de Estado.	Otra materia del proyecto es la norma declarativa que aclara el sentido y alcance de la modificación efectuada por el artículo 2º de la ley Nº 20.259. Interpretaciones erróneas de algunos abogados tributaristas obligaron a clarificar la entrada en vigencia de la rebaja de tasa del impuesto de timbres y estampillas de 1,62 a 1,20. Por eso, les digo a todas las personas que tienen pendientes renegociaciones o posibles inversiones que el proyecto resuelve toda duda de interpretación cuando señala que la rebaja rige desde la fecha de publicación de la ley Nº 20.259, es decir, a contar del 25 de marzo de 2008. Recordemos que este tema lo vimos cuando despachamos la rebaja del impuesto a los combustibles.	Por último, el proyecto prorroga de manera transitoria el plazo fijado para reprogramar deudas tributarias.	El año pasado tramitamos una excelente ley, la Nº 20.221. Digo excelente, porque autorizó a reprogramar deudas tributarias hasta en 36 cuotas mensuales. El proyecto prorroga el plazo de reprogramación, que venció el 31 de marzo del presente año, hasta el 30 de abril. Llamo a la gente a aprovechar esta oportunidad, porque se mantendrán las facilidades establecidas para repactar deudas tributarias; es decir, reprogramación hasta en 36 cuotas mensuales; se eleva a 15 millones de pesos el monto de deuda susceptible de acceder a la condonación de 80 por ciento de intereses y multas si hay firma de convenio y de 90 por ciento para pago al contado. Debo aclarar que no se trata de cuotas parejas, como lo han interpretado algunos funcionarios de cobranza de las tesorerías regionales; sino de cuotas diferidas, vale decir, el primer año son bajas y el último altas.	Estamos ante un buen proyecto, por lo que, en nombre de la Democracia Cristiana, anuncio el voto favorable en general y en particular. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aedo, René" DIPUTADOValue="801">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Aedo.	El señor AEDO.- Señor Presidente, el proyecto modifica el Código Tributario para facilitar a los exportadores y otros contribuyentes el pago de sus obligaciones tributarias en moneda extranjera. 	Se trata de que los exportadores y otros contribuyentes, en similares circunstancias, sean autorizados a llevar su contabilidad y a declarar y pagar sus impuestos en moneda extranjera. Al efecto, el Servicio podrá autorizar, por resolución fundada, que determinados contribuyentes lleven su contabilidad en moneda extranjera cuando la naturaleza, volumen, habitualidad u otras características de sus operaciones de comercio exterior en moneda extranjera lo justifique; cuando su capital se haya aportado desde el extranjero o sus deudas se hayan contraído con el exterior mayoritariamente en moneda extranjera; cuando una determinada moneda extranjera influya de manera fundamental en los precios de los bienes o servicios propios del giro del contribuyente, o cuando el contribuyente sea una sociedad filial o establecimiento permanente de otra sociedad o empresa que determine sus resultados para fines tributarios en moneda extranjera.	Asimismo, el proyecto establece que el Servicio estará facultado para autorizar a los contribuyentes a declarar todos o algunos de los impuestos que les afecten en la moneda extranjera en que llevan su contabilidad. En este caso, el pago de dichos impuestos deberá efectuarse en moneda nacional, de acuerdo con el tipo de cambio vigente a la fecha del pago, y para autorizar que determinados contribuyentes o grupos de contribuyentes paguen todos o algunos de los impuestos, reajustes, intereses y multas que les afecten, en moneda extranjera. Tratándose de contribuyentes que declaren dichos impuestos en moneda nacional, el pago en moneda extranjera deberá efectuarse de acuerdo con el tipo de cambio vigente a la fecha del pago. 	Los beneficios de esta medida son cubrir a los exportadores del riesgo cambiario; reducir los costos de transacción de la empresa y fortalecer el valor del dólar. En síntesis, ante los altos precios del cobre, las altas rentabilidades de las empresas mineras y el fortalecimiento del peso, la medida favorecerá a los exportadores y a la industria nacional. 	El proyecto de ley, con las modificaciones formales que se le introdujeron, fue aprobado por unanimidad en la Comisión de Hacienda y en la Sala también lo apoyaremos. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, este tipo de proyectos, que dicen relación con la Hacienda Pública, cuesta bastante entenderlos, y lo digo yo que participo prácticamente la semana entera en la Comisión de Hacienda. 	Durante los últimos años nuestro país ha tenido sensaciones de dulce y de agraz en sus relaciones de comercio internacional. De dulce, porque el alza constante del precio del cobre nos ha permitido aumentar nuestras reservas en moneda extranjera y realizar inversiones importantes en diferentes ámbitos del quehacer nacional. Y de agraz, porque para otros sectores de la economía toda se ha dado en forma inversa, especialmente en los sectores exportadores ligados a la actividad hortofrutícola y también a otras, por qué no decirlo, como el sector lácteo, que comenzaban a competir con mucho éxito en los mercados internacionales, lo que representaba un inicio de crecimiento económico, especialmente para el sur del país. No obstante, ahora ven caer, debido al alza del precio del cobre, entre otros factores, el valor del dólar respecto del peso, lo que ha producido una reducción importante en el valor del retorno de sus exportaciones a los distintos mercados del orbe, con la consiguiente preocupación que esto conlleva, ya que los sectores exportadores representaron en el pasado una buena parte de la actividad económica, la que se ha transformado en primordial o prioritaria en la economía del país, por la gran implicancia en la contratación de mano de obra nacional.	Por ello, es importante el proyecto en debate, pues incorpora normas legales que flexibilizan los requerimientos exigidos para que los exportadores y otros contribuyentes lleven contabilidad y paguen sus impuestos en moneda extranjera, lo que incidirá directamente en el mejoramiento de la competitividad de los sectores más expuestos a las variaciones del tipo de cambio y evitará una mayor apreciación del peso frente al dólar.	Sin embargo, debemos aclarar que no sólo nos preocupa el dólar, sino también nuestra relación con otras naciones del orbe, ya que podría ser parte de esta solución a futuro para el sector exportador, por supuesto que con el apoyo del Ejecutivo y de Relaciones Exteriores, debido a que la más grande economía del mundo está pasando por una crisis.	Por esa razón, el proyecto de ley no habla de dólar, sino de “moneda extranjera”, lo que, por algún motivo, se nos ha escapado comentar.	A pesar de que algunos sectores no consideran que estamos frente a un proyecto de gran impacto, quiero hacer un pequeño comentario para que se entienda un poco más su importancia.	Los impuestos, directos e indirectos, que declararán y pagarán en moneda extranjera las empresas que impetren este beneficio, me refiero al IVA de las importaciones y a los derechos de Aduana, significarán la no despreciable suma de 850 millones de dólares mensuales por concepto de IVA a las importaciones y de 80 millones por pagos mensuales de PPM, del impuesto a la renta.	Por ello, pienso que estas modificaciones legales nos llevan a un escenario económico que no hemos podido dilucidar todavía en forma relativamente aceptable, porque se hacen comentarios de que no es un buen proyecto de ley, que es una solución mínima, que no ataca el fondo del problema. Pero cualquier ataque al fondo del problema comienza por el establecimiento de diversas soluciones. Por eso, la iniciativa flexibiliza las normas que permiten declarar y pagar impuesto en moneda extranjera, lo que nos ayuda a sacar de circulación esa enorme cantidad de dólares mensuales que señalé.	Además, se interpreta el artículo 2º de la ley Nº 20.259, para que, como explicó muy bien el diputado Julio Dittborn, informante del proyecto, dicha ley entre a regir a contar de la fecha de su publicación, lo que soluciona el pequeño o, mejor dicho, gran error que cometimos en la Comisión de Hacienda, al que también se refirió el diputado José Miguel Ortiz en su intervención.	Por último, se extiende en treinta días el plazo de vigencia de la ley Nº 20.221, lo que permite dar más facilidades para el pago de impuestos a los favorecidos con la renegociación de las pymes, otro problema que también se dice que no se ataca a fondo, pero se trata de otro proyecto y de otra idea. En todo caso, el proyecto avanza en la dirección correcta.	Durante el estudio del proyecto asistieron a la Comisión diversos invitados, quienes entregaron interesantes e importantes apreciaciones e ideas sobre el proyecto, especialmente don Juan Carlos Méndez, asesor de la Asociación de Exportadores de Chile, quien dijo algo que me llamó la atención y que deberemos discutir en su momento. Señaló que el protagonismo del señor ministro de Hacienda en materia cambiaria no es lo que debiera ser, ya que si Hacienda está impulsando una ley que potencia la demanda por moneda extranjera, la comunidad percibe claramente que el agente responsable de la caída del tipo de cambio es dicho ministro. Eso no es así, ya que el Banco Central es el que tiene gran competencia sobre el tipo de cambio. Si se sigue manteniendo esa diferencia entre el Ejecutivo y el Banco Central, la tasa de interés en Chile y la tasa de interés externa complican la situación, que no queremos lamentar más adelante, sobre las exportaciones que crecen día a día.	Imagínense lo que está sucediendo con las tasas de interés que está fijando la FED en los Estados Unidos y con nuestras tasas de interés. Por supuesto que los grandes inversionistas dicen hoy que Chile es un país abierto e, incluso, nos pueden confundir con los del Caribe, donde el lavado de dinero prácticamente no tiene control. Pero como Chile es un país serio, vamos a entregarle...	El señor BUSTOS (Presidente).- Terminó su tiempo, señor diputado.	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, los comentarios económicos son siempre extensos y por eso me explayé sobre algunos de ellos.	En todo caso, se trata de un tremendo proyecto, a pesar de lo que se ha dicho de él, que beneficia mucho a los exportadores.	Por lo tanto, la bancada del Partido por la Democracia no está ajena a su aprobación unánime.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.	El señor URRUTIA.- Señor Presidente, hace unos veinte años, nuestro país creó un modelo exportador que es la base de nuestro desarrollo. Este modelo exportador transa sus mercaderías y servicios con países que operan con el dólar, por lo que esa moneda resulta muy importante para nuestra economía. Hace unos cuatro o cinco años, el valor del dólar llegó a 760 pesos; ahora está a 435 pesos y hoy volvió a bajar. Desde hace un año y medio parlamentarios y exportadores le hemos venido reclamando al Gobierno por la baja sistemática que se ha producido en el precio del dólar y proponiendo distintas medidas para revertir la situación. Esto partió cuando el dólar estaba alrededor de 530 pesos y hoy, reitero, está a 435. Uno siente que, mientras más medidas se proponen al Gobierno para revertir la situación, todo funciona exactamente al revés.	Lamento que no se encuentren presentes en la Sala representantes del Ministerio de Hacienda para hacerles una serie de preguntas. Da la impresión de que al ministro y a la subsecretaria de Hacienda y al ministro de Economía les interesa poco o nada este tema, pues por algo no están acá.	En el último tiempo, debido al alto precio del cobre, a la diferencia de tasas que hay entre nuestro Banco Central y los otros bancos centrales, principalmente el de Estados Unidos, y a la entrada de mucho capital “golondrina”, que vienen a especular a nuestro país, ingresan muchos dólares. Sin embargo, nosotros podemos tomar medidas. Dentro de muchas que se han propuesto, hay principalmente dos. Una que ya fue aprobada en esta Cámara de Diputados, que Hacienda no la pone en marcha y nadie sabe por qué, a pesar de que fue pedida por los exportadores y los propios parlamentarios. Cuando aprobamos la reforma al sistema previsional, también aprobamos que las AFP pudieran invertir el 80 por ciento de su capital en el extranjero. Sin embargo, están invirtiendo alrededor del 35 por ciento. ¿Por qué Hacienda no les da la autorización para que la inversión opere en el 80 por ciento, que fue a lo que las autorizó este Congreso Nacional? Nadie lo sabe hasta hoy.	Se nos envió este proyecto, que es otra de las peticiones que se ha venido haciendo fuertemente en el último tiempo, pero llegó tarde. Esto me habría gustado preguntárselo a la gente de Hacienda, porque las declaraciones empezaron el 1 de abril y ya estamos a 9 de abril y para que el proyecto entre en vigencia no sólo debe ser aprobado por esta Cámara, sino que también por el Senado y, además, ser promulgado por la Presidenta de la República. Me pregunto si esto se alcanzará a hacer antes del 30 de abril, cuando venza el plazo para que los contribuyentes hagan su declaración de impuestos. El otro día en la prensa, gente del Servicio de Impuestos Internos, dijo que era impresionante la cantidad de gente que se había anticipado en hacer su declaración este año.	Reitero, estamos a 9 de abril, el Senado determinó que la próxima semana se iba a dedicar exclusivamente a la acusación constitucional, por lo que no lo va a votar. La semana siguiente es distrital, por lo que no estaremos aquí en el Congreso, y la semana subsiguiente estaremos en el mes de mayo. ¿En qué minuto va a operar este proyecto de ley que, según lo que dice, debería hacerlo a contar del 1 de abril? Ya no operó desde esa fecha, porque estamos a 9 de abril. No tiene ninguna posibilidad. Va a terminar despachándose del Congreso en mayo y, al ser promulgado en ese mes, ya no va a servir para este año, sino para el próximo. Pero, el problema del precio del dólar lo tenemos ahora. Necesitamos reforzarlo para que suba su precio y no sigan cerrando empresas, como el caso de Cerámicas Cordillera. Todos dicen que cierra por el problema del gas, pero también lo hace por el precio del dólar. Estamos hablando de 500 personas despedidas. Así como esa empresa hay muchas otras que van a empezar a cerrar o a quebrar en los próximos días, puesto que el precio del dólar no las deja competir. Va a aumentar fuertemente la cesantía en el país y el crecimiento va a caer si no mejoramos, de una vez por todas, el tipo de cambio. Esta vez tuvimos suerte con el crecimiento, quizá por las minas del norte.	Sin lugar a dudas, este proyecto va en la línea correcta, pero ahora no sirve, porque no alcanza a salir, salvo que alguien del Ejecutivo dijera que se va a calificar de discusión inmediata para obligar al Senado a hacer una sesión especial y votarlo la próxima semana, de manera que la Presidenta lo pueda promulgar y publicar en el Diario Oficial a fines de la misma. Pero, así como vamos, el Senado no va a analizar proyectos de ley la próxima semana, la que sigue es distrital, no funcionan ni el Senado ni la Cámara de Diputados, y la subsiguiente estaremos en mayo. Es decir, el proyecto no sirve. ¿Por qué el Ejecutivo no lo mandó antes si desde marzo del año pasado se le está haciendo esta propuesta? El Ejecutivo viene recién ahora a mandar este proyecto de ley. ¡Tardío, siempre tardío! En la mayoría de los problemas que hay que enfrentar en el país, el Gobierno, lamentablemente, siempre está haciendo las cosas tarde. Todos los beneficios de esta iniciativa para los contribuyentes no surtirán efecto, no valen nada, puesto que no sirve para este año.	Señores contribuyentes, el proyecto es para el próximo año y no para éste.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Julio Dittborn.	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, como dije cuando informé, el proyecto tiene tres objetivos, dos de los cuales son muy simples. Uno, corregir un error o una interpretación en el tema del impuesto de timbres y, otro, alargar un plazo para el pago de deudas morosas en Contraloría.	El verdadero objetivo del proyecto es el primero, cual es permitir a un mayor número de exportadores tener contabilidad y pagar sus impuestos en dólares, con el objetivo de que el precio de esa divisa aumente o, al menos, no siga bajando. Respecto de ese objetivo, que es el más importante, no creo que el proyecto vaya a ser una solución que realmente impacto en el mercado.	Me extraña mucho que en el proyecto no quede claro ni se diga explícitamente que, a partir de su aprobación, se podrán pagar en dólares los impuestos directos, o sea, los PPM que pagan mensualmente todos los exportadores e importadores. Reitero, eso no se dice en el proyecto. Ahora, alguien podrá decir que a autorizar que los contribuyentes a que se refiere el número 2, -que son los que pueden declarar su contabilidad en dólares- declaren todos o algunos de los impuestos que les afecten en la moneda extranjera en que llevan su contabilidad, ahí está dicho. Pero leí el proyecto varias veces y no me quedó claro el impacto que podría tener el hecho de que diga explícitamente que, a partir de la aprobación del proyecto, los PPM del próximo mes se podrán pagar en dólares, para aquellas empresas del número 2, que llevan su contabilidad en moneda extranjera, porque están autorizadas para hacerlo.	Tampoco se dice que el IVA y los aranceles aduaneros de los importadores se podrán pagar en dólares. Aprovecho de decir esto aquí en la Sala, porque la sesión es transmitida por televisión y pueden haber empresarios que nos estén mirando, y aprovecho de decir que es una pena que el proyecto no insista en esto, porque a veces uno es redundante y los proyectos de ley no deben serlo. Pero en este caso creo que hace falta una mención explícita a los impuestos que se pueden pagar en dólares; repito: PPM del impuesto a la renta; IVA de los importadores; aranceles aduaneros de los importadores. Todos son montos muy importantes. Como decía el diputado Ortiz, sólo en IVA y aranceles aduaneros los importadores pagan mensualmente más de 900 millones de dólares al mes.	Entonces, creo que falta ese aspecto.	Como segundo punto, me preocupa que esto requiera una autorización de Impuestos Internos, porque ese servicio podría ser un poco burocrático en darla. Prefiero que dependa del contribuyente; es decir, todo contribuyente podría solicitarlo, salvo que Impuestos Internos lo rechace en un plazo prudente. Me gustaría invertir la situación; de ese modo, se ahorra toda la burocracia de pedir la autorización. Aunque Impuestos Internos es de los menos burocráticos de nuestros servicios públicos, en todo caso preferiría mayor automaticidad. O sea, todos los contribuyentes que cumplen con el 2, pueden declarar y pagar impuestos en dólares, salvo que Impuestos Internos diga lo contrario dentro de un plazo. Si no lo dice, lo pueden hacer. Creo que eso le daría más potencia al proyecto.	Señor Presidente, como decía el diputado Urrutia, creo que esto no se va a tratar en el Senado la próxima semana y puede ser que no alcance a regir para este año en lo que se refiere al impuesto a la renta, lo que sería una pena. En todo caso, ojalá se pudieran corregir estos dos aspectos: enumerar los impuestos que se pueden pagar en dólares y poner el peso de la iniciativa en el contribuyente y no en Impuestos Internos, para que haya más potencia en lograr el objetivo que buscamos, cual es que el dólar no siga cayendo y, mejor aún, que aumente su valor.	He dicho.	El señor BUSTOS (Presidente).- Cerrado el debate.	-Posteriormente, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (Presidente).- En votación el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que otorga facilidades a los contribuyentes para el cumplimiento de sus obligaciones tributarias pagaderas en moneda extranjera.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 98 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.	El señor BUSTOS (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Bustos Ramírez Juan; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Cubillos Sigall Marcela; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Eluchans Urenda Edmundo; Encina Moriamez Francisco; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Leal Labrín Antonio; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Paredes Fierro Iván; Pascal Allende Denise; Paya Mira Darío; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Sule Fernández Alejandro; Sunico Galdames Raúl; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Vallespín López Patricio; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Duarte Leiva Gonzalo.</EN_CONTRA><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, queda aprobado en particular.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="4356-13">RESGUARDO DEL DERECHO A LA IGUALDAD DE REMUNERACIONES. Modificación del Código del Trabajo. Primer trámite Constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (Presidente).- Corresponde tratar en particular, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley iniciado en moción, que modifica el Código del Trabajo, resguardando el derecho a la igualdad en las remuneraciones.	Diputado informante de la Comisión de Familia es el señor Eduardo Díaz.	Antecedentes:	-Segundo informe de la Comisión de Familia, boletín 4356-13, sesión 76ª, en 11 de septiembre de 2007. Documentos de la Cuenta Nº 24.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra el señor diputado informante.	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, la Comisión de Familia pasa a informar, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, el proyecto originado en moción de la diputada señora Alejandra Sepúlveda y de los diputados señores Araya, Ascencio, Eduardo Díaz, Mulet, Ojeda, Olivares, Sabag, Mario Venegas y Patricio Walker.	Asistieron a las sesiones de la Comisión la ministra del Servicio Nacional de la Mujer y sus asesores, y, en representación del Ministerio de Trabajo, un señor abogado asesor.	Por tratarse de segundo trámite reglamentario y estar muy claros los antecedentes en el informe, sólo quiero referirme a las modificaciones.	No se ha hecho ninguna modificación a los primeros tres numerales del artículo 1º. Por tanto, deben entenderse aprobados.	Hay un nuevo numeral en el artículo 1º, con el cual se agrega un inciso final al artículo 481 del Código del Trabajo, cuyo texto es el siguiente:	“Los empleadores que no presenten diferencias arbitrarias de remuneraciones entre trabajadores que desempeñen cargos y responsabilidades similares, podrán solicitar la rebaja del 10% de las multas adicionalmente a lo que se resuelva por aplicación de los incisos precedentes, en tanto las multas cursadas no se funden en prácticas antisindicales o infracción a los derechos fundamentales.”	Es una indicación presentada por la diputada Valcarce y por los diputados Barros y Kast, quienes la fundamentaron con la idea de crear un incentivo para que los trabajadores cumplan con el principio que informa el proyecto; esto es, la igualdad entre el trabajo masculino y femenino por un servicio de igual valor.	La Comisión, en su conjunto, compartió plenamente la idea. Sin embargo, acogió un planteamiento del Ministerio del Trabajo, en cuanto a que esto debía agregarse al artículo 481 del Código del Trabajo y no al 477, como propone la indicación, que se refiere al procedimiento general aplicable a las infracciones que sanciona ese cuerpo normativo. La norma contiene específicamente un procedimiento de condonación de multas, siempre que no se trate de infracciones graves, como las antisindicales o a los derechos fundamentales de los trabajadores, precisamente para estimular el cumplimiento de la normativa y los principios que informan el proyecto.	Esa indicación fue aprobada por la unanimidad de los integrantes de la Comisión.	Luego se introdujo el artículo 2º, que intercala en el artículo 9º del Estatuto Administrativo el siguiente inciso segundo:	“En la valoración y retribución del trabajo deberá velarse por el cumplimiento del principio de igualdad entre el trabajo masculino y femenino por un servicio de igual valor.”	Dicho inciso nació de una indicación de los diputados Errázuriz, Barros, Eduardo Díaz, Jarpa y Sabag, y de las diputadas señoras Allende, Cristi, Muñoz, Saa y Valcarce.	La Comisión estuvo de acuerdo con la indicación, porque incorpora el principio de igualdad entre el trabajo masculino y el femenino por un servicio de igual valor expresamente respecto de los empleos a contrata autorizados en la Administración Pública, los cuales son de mayor precariedad, por lo cual las personas están más expuestas a sufrir discriminación.	Señor Presidente, a este respecto, hizo mucha fuerza para la aprobación del proyecto el hecho de que el Estatuto Administrativo sea un ordenamiento de normas obligatorias para los trabajadores públicos que no tienen otra ley orgánica y supletoria para todos los trabajadores que son regidos, en primer lugar, por su propia normativa. Es el caso, por ejemplo, de los funcionarios del Congreso Nacional.	La Comisión aprobó la indicación por unanimidad.	Me he referido a los dos cambios introducidos al proyecto, puesto que las otras normas se entienden aprobadas reglamentariamente en el primer trámite. Los señores diputados pueden revisar el resto de las disposiciones en el respectivo informe.	Es todo cuanto puedo informar en nombre de la Comisión de Familia.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="LAURA ALBORNOZ, MINISTRA DEL SERNAM">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra la señora ministra.	La señora ALBORNOZ (ministra del Sernam).- Señor Presidente, una de las preocupaciones centrales del Gobierno es la discriminación por razones de género existente en los distintos ámbitos de la vida social.	Dentro de esa línea, nos preocupan especialmente las condiciones de incorporación de la mujer al mercado de trabajo.	Pese a los esfuerzos realizados, persiste la inequidad o desigualdad de género en el ámbito laboral, lo que se refleja principalmente en la tasa de participación femenina en el mercado de trabajo, la tasa de desempleo, la situación contractual de las mujeres, la remuneración y previsión social.	En este último punto, la reforma previsional recientemente aprobada significará, sin duda alguna, un tremendo avance para la valoración del trabajo de la mujer. Sin embargo, en el programa de Gobierno está el compromiso de enfrentar la discriminación hacia la mujer en materia de brecha salarial. Es también una observación y preocupación hecha al Estado chileno por el Comité para la eliminación de todas las formas de discriminación contra la mujer que se han dado, a raíz de la significativa brecha salarial entre el hombre y la mujer, la que aumenta con la edad, la educación y las responsabilidades en el trabajo, observando además que las mujeres que desempeñan cargos directivos reciben un cincuenta por ciento menos de la remuneración percibida por los hombres. Por ello, a través de las autoridades del Sernam y del Ministerio del Trabajo, acompaño y participo de la discusión de esta moción.	La incorporación de la mujer al mercado del trabajo ha aumentado sostenidamente en los últimos años; sin embargo, la participación femenina sigue a la baja. De acuerdo con estudios realizados por el INE, la participación de la mujer en el mundo laboral es del 41,4 por ciento, indicador que refleja un cambio en la estructura económica y social del país, generando mayores niveles de autonomía hacia la mujer.	Es un proceso creciente; no obstante, aún nos sitúa muy por debajo del promedio latinoamericano.	Sin duda alguna, nuestro país ha dado grandes pasos en esto a través de cambios en la legislación nacional en materia de responsabilidades familiares, de la proscripción del acoso u hostigamiento sexual y prohibición de determinados trabajos para las mujeres.	Sin embargo, queda mucho por avanzar. Uno de los temas pendientes es, precisamente, la desigualdad que existe en las remuneraciones de hombres y mujeres por trabajo de igual valor.	En las relaciones de trabajo, tanto en el sector público como en el sector privado, se expresan las distintas concepciones y valoraciones sociales de hombres y mujeres. En este sentido, aún existen prejuicios que incrementan la discriminación hacia la mujer, tales como bajos porcentajes de participación en espacios de decisión; subvaloración de funciones espontáneamente asumidas por mujeres en sus espacios de trabajo; cotidiana expulsión de mujeres del trabajo por razones de embarazo, de responsabilidades familiares, desconociéndose el valor social de la maternidad; adscribir a mujeres a tareas menos valoradas socialmente como asear, cocinar, asumir el cuidado de niños o personas con menos grados de autonomía.	Estas realidades no nos pueden resultar indiferentes, por lo que debemos adoptar una mayor determinación para garantizar a las mujeres trabajadoras condiciones mínimas de equidad y justicia, valorando el aporte que hacen para el desarrollo y el progreso de nuestro país.	Distintos estudios, con metodologías y parámetros diversos, han buscado cuantificar la brecha salarial. Algunos han intentado, además, medir si se agrava o se atenúa. Así, en el 2001, un estudio realizado conjuntamente por el INE y el Servicio Nacional de la Mujer, estimó la brecha salarial entre hombres y mujeres en un 31,1 por ciento; es decir, por cada mil pesos que gane un hombre, una mujer gana sólo 689 pesos; posteriormente, en 2003, sobre la base de la Encuesta Casen, se estableció una diferencia salarial general entre mujeres y hombres de un 33 por ciento. Se constató, además, que dicha diferencia se agravaba a mayor nivel educacional de la mujer, llegando hasta un 40 por ciento; es decir, a mayor educación, mayor brecha. En forma similar, en 2005, la Dirección del Trabajo estableció que los ingresos de las mujeres que han completado estudios superiores equivalen sólo al 49,8 por ciento del percibido por los varones.	Más allá de cualquier consideración técnica, la diferencia salarial entre hombres y mujeres es una realidad indiscutible y demanda medidas para enfrentarla. El Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo han estimado que la eliminación de la brecha de ingresos en razón del género en Chile, podría implicar una reducción del 8 por ciento de la extrema pobreza y un aumento del 2 por ciento en el ingreso per cápita promedio de nuestro país. La desigualdad en el ingreso no es sensible a los cambios en la participación laboral femenina; por lo tanto, reducir la desigualdad en Chile requiere de un número de acciones políticas diversas.	La OIT ha venido señalando que la discriminación en el trabajo debiera desaparecer, porque genera gastos e ineficacia e impide a las empresas examinar la productividad de cada uno de los trabajadores.	Finalmente, debo recordar que sólo tres de cada diez pesos administrados por las AFP son de mujeres. 	Los estudios sobre la brecha son coincidentes en los factores que inciden en esta discriminación. Las mujeres siguen ejerciendo profesiones peor remuneradas que los hombres, aunque con un nivel de educación y experiencia laboral equivalente. Así, por ejemplo, las educadoras de párvulos son casi en su totalidad mujeres y se trata de una ocupación muy poco valorada, pese a la importancia que ésta tiene.	Otro aspecto radica en la subestimación del trabajo de las mujeres simplemente por razones de género. Los efectos de esto se refleja, por una parte, en el llamado techo de cristal, que no son más que barreras invisibles al ascenso de las mujeres en algunas organizaciones y, por otra, en diferencias arbitrarias de remuneración por cargos equivalentes por parte de algunos empleadores.	En este plano, el proyecto de ley constituye un primer paso para revertir la realidad a la que hemos hecho referencia y valoramos enormemente el establecimiento de parámetros objetivos que permitan medir productividades de hombres y mujeres; la apertura de sistemas de autorregulación que permitan enfrentar al interior de la empresa estas desigualdades y un amparo judicial en el marco de la protección de los derechos fundamentales.	Por último, quisiera agradecer a los miembros de la Comisión de Familia y al entonces Presidente, don Eduardo Díaz, por el rápido despacho de esta moción, que se llevó a cabo sólo en una tarde.	Por lo anteriormente señalado, pido a esta honorable Cámara prestar su aprobación al proyecto.	Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">	El señor BUSTOS (Presidente).- Advierto a los señores diputados que estamos en la discusión en particular del proyecto, fundamentalmente, sobre el número 4 del artículo 1º y el artículo 2º.	Tiene la palabra el diputado don Ramón Barros.	El señor BARROS.- Señor Presidente, el proyecto propone modificar el Código del Trabajo para hacer efectiva la obligación de no discriminar por razones de sexo durante la vigencia de la relación laboral, mediante el reconocimiento expreso del derecho a la igualdad de remuneraciones entre hombres y mujeres por la realización de un mismo trabajo.	El proyecto, en su segundo trámite, fue objeto de diversas modificaciones para perfeccionar lo que salió de la Comisión y se aprobó en esta Sala.	En primer lugar, con la diputada Ximena Valcarce, el diputado Miguel Kast y quien habla, presentamos una indicación para incorporar un incentivo para los empleadores que cumplan con la no discriminación salarial de sus empleados, que consiste en una rebaja del 10 por ciento en el pago de multas que le fueren cursadas por la Dirección del Trabajo, siempre que ellas no consistan, entre otras, en faltas graves, como prácticas antisindicales o vulneración de derechos fundamentales de los trabajadores.	En segundo lugar, se modificó el Estatuto Administrativo, explicitando que en el caso de trabajos a contrata, deberá velarse por el cumplimiento del principio de igualdad entre el trabajo masculino y femenino ante un servicio de igual valor. Este cambio también resulta adecuado, ya que especifica claramente el deber de la Administración Pública de cumplir también con el principio de igualdad y no discriminación laboral en una modalidad de contratación que generalmente está expuesta a una mayor precariedad y a condiciones arbitrarias.	Cabe recordar que el proyecto ya fue mejorado sustancialmente en la Comisión de Familia durante el primer trámite reglamentario, ya que en ella se recogieron muchas de las inquietudes planteadas en las audiencias.	La primera de ellas dice relación con la modificación que se introdujo al artículo 2º del Código del Trabajo, donde se consideraron las características y naturaleza del trabajo para evaluar si se estaba o no discriminando en la remuneración.	Por otra parte, la disposición relativa a la obligación de llevar un registro con la descripción de funciones y salarios que se asigna a esta función, se limitó a aquellas empresas que cuenten con cincuenta o más trabajadores. La Comisión, determinó que se trataba de una carga excesiva y una discriminación negativa, particularmente para las pymes.	Por último, también se modificó el procedimiento de reclamos establecido para aquellos que son vulnerados en sus derechos, se dispuso que deberá constar en el reglamento de la empresa; que deberá hacerse por escrito, y que la respuesta deberá ser evacuada dentro del plazo de 30 días, contado desde la interposición del reclamo.	Si bien es cierto que a los ojos de algunos este proyecto sería innecesario porque la prohibición de discriminar arbitrariamente está ampliamente consagrada en la legislación vigente, es muy bueno dar una señal clara y precisa respecto de lo que se está legislando. Creo que es una señal de buena práctica, con el objeto de ir superando esta brecha discriminatoria que hoy se observa objetivamente en nuestro país.	Sin perjuicio de lo anterior, es necesario recalcar que es ineludible avanzar en el desarrollo de oportunidades de conciliación de responsabilidades laborales y familiares. He dicho muchas veces en la Comisión que las mujeres tienen esa condición fantástica, increíble, de poder dar a luz. Es una condición excepcional, algo inherente a su condición. Por eso, es necesario respetarlas e ir avanzando en la legislación laboral, a fin de compatibilizar lo familiar con lo laboral.	Espero que este proyecto sea aprobado por la Sala, porque fue muy trabajado por la Comisión. Felicito a los autores de la iniciativa y agradezco a la ministra que siempre esté presente en esta Sala y a quienes nos asesoraron en la Comisión y que hoy se encuentran en las tribunas. Espero que el proyecto sea aprobado por esta honorable Cámara para que vea, por fin, la luz.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Isabel Allende.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señor Presidente, ante todo, saludo a la ministra presente en la Sala, quien nos entregó un marco más general sobre la materia.	Es necesario señalarlo una vez más, porque siempre hemos estado interesados en ir progresando en la incorporación laboral de las mujeres y en que ésta se realice en las mejores condiciones, de manera que no haya discriminación en las remuneraciones. 	El diputado Barros dijo que las mujeres tenemos la maravillosa posibilidad de dar a luz; sin embargo, nos gustaría que hubiera mayor colaboración para compartir las tareas familiares, de manera que no sean de responsabilidad exclusiva de las mujeres. La única forma de hacer más compatible familia con trabajo es lograr que las mujeres sintamos que tenemos respaldo para conciliar las dos opciones.	A pesar de que el proyecto se encuentra en segundo trámite reglamentario, creo que no está de más recordar sus contenidos. 	El proyecto original incorporaba en el inciso cuarto del artículo 2º del Código del Trabajo la siguiente oración: “Son actos de discriminación las diferencias en las remuneraciones en trabajos de igual valor basadas en criterios distintos de las características y naturaleza del trabajo que se realiza.”.	Por su parte, el inciso quinto, referido a las excepciones, establecía que no constituye discriminación la elección o preferencia fundada en calificaciones, capacidades e idoneidad. Obviamente, no estamos hablando de diferenciación sexual.	Tal como se vio en el primer trámite reglamentario, se consideró importante incorporar un artículo 62 bis, nuevo, que establecía: “En materia de remuneraciones el empleador deberá velar por el cumplimiento del principio de igualdad entre el trabajo masculino y femenino por un servicio de igual valor.”. Ésta es la esencia del contenido del proyecto.	Hay otras modificaciones que no son menores y que constituyen primeros pasos. A veces, quisiéramos que éstos fueran más seguros y consolidados y que tomáramos conciencia de ello. 	Otro avance importante lo constituyó la modificación del artículo 154 del Código del Trabajo, que consiste en agregar en el numeral 6, a continuación del punto y coma, el siguiente párrafo: “en el caso de empresas de cincuenta trabajadores o más, un registro que consigne los diversos cargos o funciones de la empresa y sus características técnicas esenciales, como la descripción general del cargo y las condiciones o habilidades profesionales inherentes a él.”.	Esto nos va a ayudar a determinar si existe discriminación salarial. Después de hacer una descripción del cargo se podrá establecer si la discriminación dice relación con el sexo o con la idoneidad, capacidad o mejor formación.	Asimismo, se agregaba un numeral 13, nuevo, que disponía lo siguiente: “El procedimiento a que se someterán los reclamos que se deduzcan por infracción al artículo 62 bis. En todo caso, el reclamo y la respuesta del empleador deberán constar por escrito; esta última deberá ser fundada y entregada dentro de un plazo no mayor a treinta días de efectuado el reclamo por parte del trabajador.”.	Consideramos que con esto logramos avanzar. Ahora, cabe hacer presente a los colegas que en el segundo trámite reglamentario se incorporaron dos nuevas normas.	En virtud del número 4 se agrega, en el artículo 481, el siguiente inciso final: “Los empleadores que no presenten diferencias arbitrarias de remuneraciones entre trabajadores que desempeñen cargos y responsabilidades similares, podrán solicitar la rebaja del 10 por ciento de las multas adicionalmente a lo que se resuelva por aplicación de los incisos precedentes, en tanto las multas cursadas no se funden en prácticas antisindicales o infracción a los derechos fundamentales.”.	Por otra parte, en virtud del artículo 2º se intercala, en el artículo 9º de la ley Nº 18.834, que contiene el Estatuto Administrativo, el siguiente inciso segundo: “En la valoración y retribución del trabajo deberá velarse por el cumplimiento del principio de igualdad entre el trabajo masculino y femenino por un servicio de igual valor.”.	En suma, éstas dos últimas son las nuevas normas que se incorporaron en el segundo informe de la Comisión que apoyó el proyecto desde un comienzo. Consideramos que es un avance muy importante para dar señales en un país donde, lamentablemente, sigue existiendo discriminación: muchas veces, por trabajos de igual valor, las mujeres perciben menores ingresos. Además, esto tiene consecuencias en su futuro laboral inmediato y, por cierto, a futuro cuando deban jubilar. Queda claro que al recibir una remuneración menor las mujeres tienen menor capacidad de ahorro previsional y, por lo tanto, su jubilación será menor. 	Aprovecho de señalar aquí que considero muy importante, dentro de la reforma previsional impulsada por la Presidenta Bachelet que, entre otras cosas, haya una visión de género que permita rectificar, aunque sea en parte, las enormes desigualdades que existen hasta hoy porque no sólo las mujeres ganan menos, sino que, como bien sabemos, son las que tienen más lagunas previsionales porque muchas veces deben dejar su trabajo por razones de maternidad, por cuidar a un discapacitado o por otras razones.	Por eso, apruebo la reforma previsional comprometida por nuestra Presidenta, y nos alegramos de que el Parlamento la haya aprobado.	Volviendo al tema que nos ocupa, creo que la Cámara debería dar una señal positiva aprobando, ojalá en forma unánime, este proyecto. Debemos estar conscientes de que es un primer paso, que hay muchos otros pendientes. Las mujeres todavía son objeto de discriminación, que se expresa no sólo en las remuneraciones que perciben, sino en otros ámbitos. Debemos recordar que fue necesario legislar sobre el acoso sexual, sobre el incumplimiento de las normas sobre higiene y seguridad que protegen a las empleadas. Además, en la Cámara se emitieron tres informes sobre prácticas antisindicales; incluso, hubo empresas que les negaban autorización para ir a los servicios higiénicos, lo que refleja una discriminación aún mayor.	Por lo tanto, junto con celebrar que hayamos dado, por lo menos, estos pasos, quiero decir que, lamentablemente, este problema ocurre no sólo en Chile; también subsiste en muchos países, incluso en aquellos con altos niveles de desarrollo, como España, que ha abordado esta materia en la ley de igualdad, porque sus estadísticas demostraban que, a pesar de los enormes avances, aún subsiste la discriminación salarial entre mujeres y hombres que ejecutan igual trabajo.	Por lo tanto, anuncio el voto favorable de la bancada del Partido Socialista y felicito al Gobierno por haber puesto interés en que este proyecto sea aprobado, lo que se ratifica con la presencia de la ministra.	Aunque el proyecto constituye un avance, es sólo un paso de los muchos que están pendientes para terminar con la discriminación.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada María Angélica Cristi.	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, el proyecto que resguarda el derecho de igualdad de remuneraciones entre hombres y mujeres que desempeñan igual trabajo ha incorporado un artículo 62 bis, nuevo, que dispone que el empleador deberá velar por el cumplimiento del principio de igualdad entre el trabajo masculino y femenino ante un servicio de igual valor.	Se introducen algunos cambios, como que deben tener antecedentes al respecto, las características del cargo, etcétera. También se agrega un artículo que, si mal no recuerdo, fue propuesto por el diputado Kast, que premia a las empresas que cumplen con estas disposiciones, rebajándoles en un 10 por ciento de las multas que adicionalmente pudieran tener por ésa u otras causas.	Por otra parte, también modifica el Estatuto Administrativo y consigna en el artículo 9º el principio de igualdad entre el trabajo femenino y masculino por un servicio de igual valor.	En Chile, necesitamos conciliar con urgencia tres situaciones que son parte de la realidad de miles de trabajadores que aún no se han incorporado al mundo laboral, en un marco de igualdad y sin tener que renunciar a los derechos que la ley les concede.	En primer lugar, incentivar la participación de las mujeres en el mundo laboral. No sacamos nada con tener una ley que no discrimine en remuneraciones, si no hay una verdadera participación de la mujer en el mundo laboral, que todavía es muy baja.	Reducir la brecha salarial entre hombres y mujeres que, de manera paradojal, crece en la medida en que aumenta el nivel de las remuneraciones y la exigencia profesional en el trabajo. Esta discriminación es de mayor ocurrencia entre las mujeres de más altos ingresos.	Implementar medidas que incentiven la oferta de trabajo flexible. Éste es el mayor anhelo de las mujeres, porque permitiría que miles de chilenas se incorporaran al mundo del trabajo, impedidas de hacerlo hoy por los horarios rígidos y las exigencias.	Incentivar el trabajo femenino es el primer derecho de hombres y mujeres para tener un empleo remunerado. Todos sabemos -así lo ha dicho la ministra- cuánto ayuda a la erradicación de la pobreza el que una mujer se incorpore al mundo del trabajo, pero muchas mujeres no lo pueden hacer, porque les cuesta compatibilizar el trabajo con el cuidado de sus hijos, especialmente las más pobres. 	En ese sentido, nuevamente se hace carne la necesidad de flexibilizar los horarios para que las mujeres se puedan incorporar al mundo laboral, incluso, muchas veces, desde sus propios hogares.	No se trata de evitar la discriminación a fin de garantizar a todas las personas la posibilidad de obtener empleo, sino también de evitar las dificultades que pudieran afectar a los trabajadores para obtener un empleo o ascender a uno de jerarquía superior.	En cuanto a la brecha salarial, materia que es el centro de este proyecto, la realidad es que la diferencia de sueldos entre hombres y mujeres, como ha dicho la ministra, es mayor en los sueldos más altos que en los más bajos.	Nuestra legislación sienta precedente y suficientes antecedentes respecto de la no discriminación. Por ejemplo, hay tres normas constitucionales que fijan el marco a partir del cual se estructura el derecho a la igualdad y a la no discriminación en Chile. El artículo 1º de la Constitución Política de la República; el número 2º, que asegura a todas las personas la igualdad ante la ley, y el número 16º, ambos del artículo 19 de la Carta Fundamental, que reconoce el derecho a la libre contratación y a la libre elección del trabajo con una justa retribución y prohíbe cualquier discriminación que no se base en la capacidad o idoneidad personal; es decir, la Constitución considera lo que el ley quiere conseguir.	Por su parte, el artículo 2º del Código del Trabajo también consigna la prohibición de la discriminación en el trabajo, consagrada por la propia Constitución.	Parece dramático que, existiendo todas esas normas en la Constitución Política y en el Código del Trabajo, tengamos que legislar nuevamente para que se prohíba la discriminación. Quiere decir que nuestras leyes no se están cumpliendo ni fiscalizando, y eso sucede en cientos de leyes que aprobamos en el Congreso Nacional, lo que es de la mayor gravedad, porque cada vez que una ley no funciona, dictamos otra que, a la larga, tampoco va a funcionar.	Supongamos que la buena intención de este proyecto y el mensaje que de él se desprende sea capaz de crear conciencia sobre la importancia de que el salario entre hombres y mujeres, ante la misma idoneidad y capacidad, sea el mismo.	Por otra parte, hay una serie de mitos que debemos derribar. Por ejemplo, existe la idea entre quienes contratan mujeres que ello implica un costo más alto para la empresa por las prestaciones a la maternidad; el ausentismo supuestamente mayor de las mujeres, y su menor disposición a trabajar horas extras. Eso, en la práctica, puede suceder, pero también hay otra realidad: las mujeres son más empeñosas, más responsables, trabajan más horas, responden mejor en su trabajo, justamente para vencer los mitos.	Muchas veces una mujer tendrá que ausentarse por la enfermedad grave de un hijo y es labor de la sociedad apoyar a la maternidad y al cuidado de los hijos de esas mujeres, que hacen un esfuerzo muy grande por trabajar.	Aprovechando la presencia de la ministra, si queremos ayudar a las mujeres, insisto en que nos enfoquemos, de una vez por todas, en legislar en materia de flexibilidad laboral.	Por otra parte, valga la redundancia, la mejor manera para luchar contra la diferencia de remuneraciones entre hombres y mujeres, sea buscar mayor inclusión femenina en el mercado laboral, especialmente porque, a mayor pobreza de las mujeres, menor es su participación en el mercado laboral. Quizás ésta sea la principal causa de dicha pobreza.	Si el proyecto lograra en parte los efectos buscados -lo dudo, por lo que he planteado-, va a beneficiar a las mujeres de mayores ingresos, no a las más pobres, porque a éstas les cuesta más incorporarse al mundo laboral. Hay que ayudarlas a ingresar, a capacitarse, a crear más guarderías infantiles que ayuden al cuidado de sus hijos. De esa manera, podremos ayudarlas a incorporarse al mundo laboral y tener una remuneración que les ayude a salir de la pobreza.	Es importante recordar que la mayor desgracia que le puede ocurrir a una mujer en el aspecto laboral, no es sólo el menor sueldo que pueda recibir, sino que no ser contratada. Es necesario recordar que el encarecimiento artificial del trabajo de la mujer a través de la legislación, ha derivado en que ellas tengan índice de desempleo, trabajo informal y de no participación muy superior a los hombres.	Según se demostró en un gráfico, en los quintiles más pobres las diferencias entre los sueldos son más importantes.	Es interesante que esta norma obligue a crear un registro con los cargos de los empleados, para comparar las remuneraciones entre hombres y mujeres. Esto puede ayudar, pero vamos a ver quiénes van a fiscalizar eso.	Insisto en que, además de defender la no discriminación ante igual cargo, con igual capacidad, una gran ayuda para las mujeres sería la flexibilidad laboral, bien intangible que puede ser valorado en dinero y negociado a cambio de una menor remuneración, pero, a lo mejor, el empleador estaría no dispuesto a negociar, por temor a que en un eventual juicio pudiera ser condenado por una supuesta discriminación, según las normas que se proponen.	Aprobaremos el proyecto, sin dar tantas esperanzas a las mujeres como aquí se reflejan, pero también queremos buscar otros caminos para hacer más justo el trabajo de la mujer, más compatible con sus responsabilidades en el hogar y más incorporativo al mundo del trabajo, especialmente de las mujeres más pobres.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Ximena" DIPUTADOValue="909">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada Ximena Valcarce.	La señora VALCARCE (doña Ximena).- Señor Presidente, con este proyecto, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, hay una visión de traer la vida real a la Cámara de Diputados. Fue aprobado por la Sala y volvió a Comisión, donde se le introdujeron buenas indicaciones para mejorarlo.	La indicación para agregar el número 4 al artículo 1º con la finalidad de crear un incentivo para cumplir con el principio de igualdad entre las remuneraciones, permitiendo la rebaja del 10 por ciento de las multas administrativas impuestas por funcionarios de la Dirección del Trabajo, siempre y cuando éstas no se funden en prácticas antisindicales o infracciones a los derechos fundamentales, sin duda va por el buen camino.	Lo mismo ocurre con el nuevo artículo 2º, agregado por la Comisión de Familia, que incorpora a los trabajadores a contrata de la Administración Pública el principio de igualdad entre el trabajo masculino y femenino por un servicio de igual valor.	La propuesta de rebajar las multas efectuadas por la Inspección del Trabajo a quienes cumplan con el principio de igualdad en las remuneraciones, parece un incentivo adecuado para motivar el cumplimiento del fin último del proyecto, lo que fue muy bien acogido por la Comisión.	Respecto de la segunda indicación, la aplicación del principio de igualdad en la valoración del trabajo de aquellos funcionarios que regidos por el Estatuto Administrativo, están contratados bajo la modalidad de “a contrata”, parece adecuado. Sin embargo, pudiera parecernos insuficiente porque imponemos cierta rigidez al sector privado. En cambio, en el sector público, por temas distintos en su funcionamiento, no se pudo aplicar del todo a la totalidad de los trabajadores. Se trató de hacer con quienes considerábamos que estaban en condiciones precarias respecto de otros trabajadores de la Administración Pública, como son los de planta.	Pero estamos en un camino bastante claro y preciso. Pese a que a simple vista parece obvio que la remuneración de una persona que realiza el mismo trabajo que otra, debiera ser de valor similar, trae al debate del Congreso Nacional situaciones de la vida real, porque eso en la práctica no sucede. Por eso, redactar este tipo de proyectos, que a simple vista tienden a ser medios absurdos en la búsqueda de lo ideal, son terriblemente necesarios.	Quiero aprovechar de felicitar a los autores de esta moción por el trabajo que se hizo con la ministra directora del Sernam y con quienes colaboraron en la Comisión.	En el debate del proyecto hay un poco de distorsión al decir que la rigidez que se da a los empleadores puede hacer que la mujer desista de participar en el mundo laboral. A mi juicio, independiente del tipo de remuneración que se le pague, aunque sea más baja o de que sea discriminada, las mujeres no salen al mundo laboral por las condiciones de trabajo, sino por satisfacer sus necesidades. Se sabe que la necesidad tiene cara de hereje. Por ende, van a estar siempre presentes.	Este proyecto es una garantía para las mujeres que ya están incorporadas al mundo laboral, bien lo decía la diputada Allende, para mejorar sus remuneraciones pensando en su jubilación futura. Esto se complementa con una serie de políticas encaminadas a hacer más fácil su integración en este mundo, donde se necesitan más incentivos y que la participación sea de igual a igual.	Por eso, estoy bastante contenta con este proyecto. Esperamos que tenga buena acogida de parte del resto de diputados.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, quiero felicitar a la ministra Laura Albornoz por el trabajo realizado. Hace poco tuvimos una reunión en el Ministerio para apurar la tramitación del proyecto.	Esta moción se presentó, en conjunto con otros diputados, para colocar el tema en una discusión a nivel nacional.	Por eso, quiero plantear que la bancada independiente votará a favor de ella no sólo porque la moción es nuestra, sino por las indicaciones, sobre todo la del número 4 del artículo 1º, pues consigna un estímulo positivo a los empleadores.	Una de las dificultades que teníamos era cómo proponíamos positivamente el tema y no como una carga hacia los empleadores, lo que al final se traducía en una carga hacia las mujeres. De ahí, el establecimiento de una rebaja del 10 por ciento de las multas, en tanto éstas no se funden en prácticas antisindicales o infracción a los derechos fundamentales de los trabajadores.	Por eso, a nuestro juicio, esta moción con las indicaciones mencionadas reviste un carácter muy positivo. Sin embargo, nos debe llamar a reflexión lo expresado por la ministra. Las cifras que nos entregó son cada vez más preocupantes en cuanto a la brecha salarial de un 30 por ciento. Esa cifra va en aumento, sobre todo en lo que tiene que ver con las mujeres de menos educación. Incluso, aumenta en las que tienen más educación.	La ministra nos dijo que si tomáramos esto en serio, podríamos tener una reducción de la pobreza de un 8 por ciento.	Si pudiéramos disminuir la brecha, si de alguna manera pudiéramos igualar los salarios de hombres y mujeres dentro de una misma función, la reducción de la pobreza podría ser otro factor a sumar, dentro de todos los otros elementos con que es atacada.	Por eso, en nombre de la bancada independiente anuncio nuestro voto favorable a la moción. Esperamos que sea aprobada por unanimidad, porque apunta a la protección de la maternidad, de la familia y del 40 por ciento de las mujeres jefas de hogar, que sólo dependen de este sueldo que deseamos regular.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Ha llegado a su término el Orden del Día.	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, solicito insertar los discursos de quienes no alcanzamos a intervenir en el debate.	El señor CERONI (Vicepresidente).- La discusión del proyecto continuará en la próxima sesión, a menos que haya unanimidad para votarlo ahora e insertar los discursos.	¿Habría acuerdo para proceder de esa manera?	No hay unanimidad.	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, ¿podría precisar quién no dio la unanimidad?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Señor diputado, lo usual es que no se haga mención de quien no da la unanimidad.	Informo a las señoras diputadas y a los señores diputados que, a solicitud de sus peticionarios, la sesión citada para hoy a las 16.30, que tenía por objeto analizar la demora del INP en el otorgamiento de beneficios a jubilados y exonerados, ha sido pospuesta para el miércoles 7 de mayo. La nueva citación se despachará oportunamente.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	El señor BUSTOS (Presidente).- Hago presente que el proyecto de ley que modifica el Código del Trabajo en términos de resguardar el derecho a la igualdad en las remuneraciones quedó pendiente.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Pido la palabra, señor Presidente.	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra, señora diputada.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señor Presidente, no me queda claro el fundamento por el cual quedó pendiente. Había colegas inscritos para hacer uso de la palabra, pero no pudieron expresar sus discursos. En tal caso, el Reglamento señala que pueden insertarlos. Habría constituido una importante señal que la Cámara votara el proyecto. Además, la comisión respectiva trabajó en forma dura para emitir un segundo informe y hasta hace poco la ministra se encontraba en la Sala esperando a ver qué sucedía con la iniciativa.	Por lo anterior, solicito que ponga en votación el proyecto, pues no existe ninguna razón para no proceder en tal sentido. Pido a los colegas parlamentarios que den la unanimidad para ello.	El señor BUSTOS (Presidente).- Señora diputada, en su momento se pidió la unanimidad para insertar los discursos, pero ésta se denegó, razón por la cual el proyecto quedó pendiente.	Tiene la palabra el diputado señor Eduardo Díaz.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826">	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, el proyecto se ha puesto en tabla en ocho oportunidades. Todos quienes se encontraban inscritos y no pudieron hacer uso de la palabra están de acuerdo en insertar sus discursos. No sé si debido a la existencia de una norma consuetudinaria, de secretismo o por una mala costumbre, nunca se sabe quién se opone a dar la unanimidad cuando ésta se solicita.	Entiendo que en el Reglamento no existe ninguna norma sobre el particular. Si existe, pido que indique cuál es, por cuanto hay una norma marco de carácter transversal que señala que todos nuestros actos deben ser públicos, salvo cuando la Cámara acuerda sesionar en forma secreta.	Por tal motivo, me gustaría saber el nombre de quien se opone a dar la unanimidad.	El señor BUSTOS (Presidente).- Señor diputado, nunca ha habido acuerdo para señalar el nombre de los diputados que se oponen a dar la unanimidad respecto de una determinada materia. Además, ya terminó el Orden del Día. 	El señor DÍAZ.- Señor Presidente, reitero que se trata de un problema de Reglamento. Deseo saber si se fundamenta en alguna norma reglamentaria la negativa a informar sobre quién no dio la unanimidad. 	Por lo tanto, pido un pronunciamiento de la Mesa en ese sentido. 	Los actos de los diputados son públicos, salvo en casos excepcionalísimos en que deben ser secretos. 	Si existe la costumbre de no informar sobre quién no da la unanimidad respecto de alguna materia, pido su evaluación, porque a mi juicio no corresponde.	El señor BUSTOS (Presidente).- Señor diputado, lamentablemente no existe acuerdo sobre la materia. Además, para lo que se hizo no es necesaria la aplicación de norma reglamentaria alguna.	El señor DÍAZ.- Señor Presidente, repito que existe un problema reglamentario.	Por lo tanto, pido que la Mesa se pronuncie sobre lo que establece el Reglamento en esa materia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	El señor BUSTOS (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Allende.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señor Presidente, una vez más pido recabar la unanimidad de la Sala, de manera de votar ahora este importante proyecto.	A mi juicio, sería una muy buena señal.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826">	El señor BUSTOS (Presidente).- ¿Habría acuerdo para votar el proyecto hoy?	No hay acuerdo.	Tiene la palabra el diputado señor Díaz.	El señor DÍAZ.- Señor Presidente, formulé una consulta reglamentaria que aún no se responde.	El señor BUSTOS (Presidente).- Señor diputado, respondí en la forma correspondiente en relación con su consulta. Para acoger su planteamiento se requería la unanimidad, pero no se obtuvo.	Por lo demás, en relación con la materia no es necesario plantearse desde el punto de vista del Reglamento.	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, pido la palabra para plantear una cuestión de Reglamento.	El señor CERONI (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, voy a insistir en el punto de Reglamento que planteé anteriormente, por el hecho de que la Mesa no me contestó. 	El no otorgamiento de unanimidad debería ser público. Le escuché decir a su señoría que eso no se usaba. Probablemente, pero, conversé con varios parlamentarios y me expresaron que el procedimiento de no otorgar unanimidad que solemos usar en esta Corporación, sirve, entre otras cosas para dilatar el tratamiento de proyectos.	En verdad, no hay ningún uso o costumbre -y le pido que evalúe eso- amparado en algún artículo del Reglamento. En todo caso, ¿qué puede ser más importante que lo que establece la Constitución Política en su artículo 8º? La norma aludida dispone: “El ejercicio de las funciones públicas obliga a sus titulares a dar estricto cumplimiento al principio de probidad en todas sus actuaciones.	Son públicos los actos y resoluciones de los órganos del Estado, así como sus fundamentos y los procedimientos que utilicen. Sin embargo -y aquí vienen las excepciones donde en ningún caso aparece el hecho de no dar a conocer, con nombres y apellidos, a quienes no otorguen la unanimidad en sesiones comunes y corrientes como ésta-, sólo una ley de quórum calificado podrá establecer la reserva o secreto de aquéllos o de éstos, cuando la publicidad afectare el debido cumplimiento de las funciones de dichos órganos, los derechos de las personas, la seguridad de la Nación o el interés nacional.” 	Si es un uso o costumbre el que permanentemente en una sesión pública, no se señale el nombre y apellido de quien no da unanimidad, dicho uso y costumbre es inconstitucional, porque hasta nuestro Reglamento tuvo que adecuarse a las normas constitucionales. Hoy, incluso, en la Comisión de Defensa, donde se tratan temas sumamente importantes, sólo existen casos muy calificados donde sus sesiones y las intervenciones de los parlamentarios pueden calificarse como secretas.	Entonces, el pronunciamiento que le pedí era muy específico; no fue respecto de si tenía que recabar o no la unanimidad, cuestión que entiendo está dentro de su competencia y no se dio, sino qué diputado no la había dado y usted me respondió que por uso o costumbre de la Cámara de Diputados no se solía dar el nombre de quien se había opuesto. Insisto en que ese uso o costumbre es inconstitucional y no reglamentario, porque no hay ninguna norma que lo establezca y, si la hubiere, sería inconstitucional también.	Por lo tanto, le pido un pronunciamiento al respecto.	El señor CERONI (Vicepresidente).- Señor diputado, en primer lugar, lo que le expresé es así, es habitual; es un uso o costumbre; es, normalmente, una práctica de la Cámara no dar a conocer el nombre de quien no da la unanimidad. Su señoría, incluso, ha estado presente en diversas oportunidades en esta Sala cuando ha ocurrido eso. No es algo extraño que pudiera asombrar, sino, repito, una práctica que se ha utilizado. Es cierto, como usted dice, que no está precisada en el Reglamento, ni tampoco hay norma alguna que diga algo en contrario.	Ahora, dado que no todos los diputados alcanzaron a intervenir, procedía y procede reglamentariamente que la discusión del proyecto de ley continúe en la próxima sesión. En forma excepcional, se pidió la unanimidad de los señores diputados para despacharlo en esta sesión, porque la Sala, en forma unánime puede tomar esa decisión. Ésa es la unanimidad que se pidió y no la hubo. Por lo tanto, la Mesa procedió, simplemente, como establece el Reglamento, es decir, dejar pendiente el debate del proyecto de ley para una próxima sesión.	Señor diputado, la situación es muy clara y simple. 	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, el pronunciamiento que quiero tener claro es que usted, entonces, señale que este uso o costumbre, que me da lo mismo si se arrastra de 15 ó 20 años atrás, va a seguir manteniéndose, a pesar de las normas constitucionales que he invocado. ¿Y por qué? Porque para zanjar un vacío en el Reglamento, en materia de derecho público hay que recurrir a la Constitución; o sea, acá sólo se puede hacer lo que está expresamente permitido. Ni siquiera en materia civil la costumbre es una fuente del derecho sólo se da en ciertas áreas, por ejemplo, en el caso del Código de Comercio.	Lo que estoy cuestionando es este uso o costumbre. Además, no es un capricho, porque versa sobre temas tremendamente relevantes. Voy a…	El señor CERONI (Vicepresidente).- Señor diputado, hemos escuchado atentamente…	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, estoy planteando un asunto de reglamento y voy a terminar de exponerlo, porque me parece relevante…	El señor CERONI (Vicepresidente).- Señor diputado, por respeto a los demás, este tema ya está aclarado y tomaremos en cuenta todas sus observaciones…	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, por respeto a la Constitución…	El señor CERONI (Vicepresidente).- ¡Señor diputado!	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, estoy haciendo uso de la palabra y usted… 	El señor CERONI (Vicepresidente).- Señor diputado, la sesión debe continuar. La Mesa va a considerar su planteamiento; lo vamos a analizar para perfeccionar el sistema de manera de no tener inconvenientes como éste. 	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, sólo le pido que me señale quien no dio la unanimidad, como corresponde a las normas constitucionales y reglamentarias nuestras. Esa información es pública, porque todo lo que ocurre en esta Sala…	El señor CERONI (Vicepresidente).- Señor diputado, hemos tomado nota de su planteamiento.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="536">FONDO ESPECIAL PARA REPOSICIÓN DE PAVIMENTOS EN REGIONES. (Votación).<VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Corresponde votar por última vez el proyecto de acuerdo Nº 536.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 52 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.	El señor CERONI (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Escobar Rufatt Alvaro; Espinosa Monardes Marcos; Forni Lobos Marcelo; Galilea Carrillo Pablo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lobos Krause Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monsalve Benavides Manuel; Mulet Martínez Jaime; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Paredes Fierro Iván; Pérez Arriagada José; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Cardemil Herrera Alberto.</EN_CONTRA></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="538">BONO COMPENSATORIO A PROFESORES AFECTADOS POR CRISIS BURSÁTIL AL MOMENTO DE SU JUBILACIÓN.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor CERONI (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 538, de los diputados señores Ojeda, Venegas, don Mario; Sabag, Hernández, Jaramillo, Espinoza, don Fidel; Araya, Silber, de la diputada señora Herrera, doña Amelia, y del diputado señor Rojas, que en su parte resolutiva dice:	“La Cámara de diputados acuerda:	Oficiar a los Ministerios de Hacienda, Educación y a la Subsecretaría de Previsión Social solicitando:	El pago de un bono compensatorio, para aquellos profesores que deben hacer efectiva su jubilación equivalente a las pérdidas que han experimentado en sus fondos previsionales debido a variaciones bursátiles.	Oficiar al Ministerio de Educación solicitando:	Que se modifiquen los artículos transitorios 2 y 3 de la ley Nº 20.158 para los efectos de flexibilizar la fecha del retiro y jubilación, a fin de que los profesores puedan decidir el momento más adecuado y conveniente para hacer efectivo su retiro.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, presentamos este proyecto de acuerdo el 5 de marzo pasado, en momentos en que muchos profesores de mi provincia y, en general, de diferentes lugares, pertenecientes a la educación municipalizada, sufrieron un desmedro en sus ahorros previsionales a causa de la crisis bursátil.	El problema subsiste. Algunas municipalidades llegaron a acuerdos con sus profesores. Sin embargo, creemos que lo mejor es que el Gobierno intervenga con el objeto de dar una solución integral al problema.	La ley Nº 20.158, que creó diferentes beneficios para los profesionales de la educación, en su artículo 2º transitorio estableció “una bonificación por retiro voluntario para los profesionales de la educación que presten servicios a la fecha de publicación de la presente ley en establecimientos educacionales del sector municipal,… y que al 31 de diciembre de 2006 tengan sesenta o más años de edad si son mujeres, o sesenta y cinco o más años de edad si son hombres, y que renuncien a la dotación docente del sector municipal a que pertenecen, respecto del total de horas que sirven”.	Muchos profesionales de la educación renunciaron a sus respectivas dotaciones docentes, pero se encontraron con un enorme daño previsional al momento de pensionarse, que afectó sus derechos.	En virtud de lo expresado, los autores del proyecto de acuerdo solicitamos que el Gobierno adopte las medidas necesarias para solucionar el problema que afecta a esos profesores, situación que se agudiza cada vez más y volverá a repetirse en marzo del próximo año. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Ximena" DIPUTADOValue="909">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra la diputada señora Ximena Valcarce.	La señora VALCARCE (doña Ximena).- Señor Presidente, es muy importante la aprobación del proyecto de acuerdo, a fin de que se tomen las medidas necesarias para mitigar el problema mencionado.	A modo de ejemplo, en Arica existen 139 profesores que deberían acogerse a jubilación, pero la disminución de sus fondos previsionales entre 3 y 7 millones de pesos, lo impiden. Además, por la situación descrita, otros profesores perderán 3 millones de pesos.	Debido a ese problema, los profesores no están jubilando y, por lo tanto, no existe tiraje en la chimenea en el campo laboral de la educación para las nuevas generaciones de docentes.	En consecuencia, pido el apoyo de la Sala para la aprobación del proyecto de acuerdo.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor CERONI (Vicepresidente).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 22 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor CERONI (Vicepresidente).- No hay quórum.	Se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 37 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor CERONI (Vicepresidente).- No hay quórum nuevamente.	Se llamará a las señoras diputadas y señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor CERONI (Vicepresidente).- En votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	El señor CERONI (Vicepresidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Aedo Ormeño René; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Ascencio Mansilla Gabriel; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Burgos Varela Jorge; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Chahuán Chahuán Francisco; Díaz Del Río Eduardo; Galilea Carrillo Pablo; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Kast Rist José Antonio; Leal Labrín Antonio; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Moreira Barros Iván; Mulet Martínez Jaime; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Palma Flores Osvaldo; Quintana Leal Jaime; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Sule Fernández Alejandro; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Valcarce Becerra Ximena; Valenzuela Van Treek Esteban; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Farías Ponce Ramón.</ABSTENCION>	-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es: www.camara.cl/pacuerdo/</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Goic, Carolina" DIPUTADOValue="847"><TITULO>ACUERDO PARA DESARROLLO DE ACTIVIDADES EN PROVINCIA DE ÚLTIMA ESPERANZA. Oficios.</TITULO>	El señor CERONI (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra la diputada señora Carolina Goic.	La señora GOIC (doña Carolina).- Señor Presidente, en mi reciente visita a Puerto Natales representantes de diversas organizaciones me plantearon algunas inquietudes que dicen relación con la provincia Última Esperanza. 	Una de ellas surge a raíz de la cantidad de solicitudes de concesiones acuícolas que se pretenden desarrollar en las bahías aledañas a Puerto Natales y a la urgente necesidad de aunar criterios que permitan que actividades como la acuicultura, el turismo y la pesquería artesanal convivan en un territorio de potencialidades y atractivos turísticos innegables. 	Ya en 2004 se realizó en la región una mesa redonda que congregó a representantes de esos tres distintos mundos. De ella se generó un acuerdo sobre áreas de uso preferente para cada una de esas actividades; es decir, para la acuicultura, la pesquería artesanal y el turismo, con el compromiso de que este instrumento siempre debía ser respetado al momento de tramitar las solicitudes de concesiones para la actividad acuícola. Sin embargo, y de ahí la preocupación de los sectores turísticos y pesqueros artesanales, ese acuerdo no se ha cumplido. 	Por lo tanto, pido que se oficie a la intendenta de la Región de Magallanes y Antártica chilena, en su calidad de presidenta de la Corema, a la ministra de Medio Ambiente y al ministro de Economía para que se pronuncien acerca del peso de ese acuerdo, amén de solicitarles que sea efectivamente considerado para decidir sobre las solicitudes de concesión en trámite.	La información extraoficial que he recibido señala que en Ultima Esperanza hay cerca de doscientas solicitudes en trámite y en la Región serían alrededor de ochocientas.	Nuestro deseo es que ese instrumento, que nace de un acuerdo generado a nivel regional, cuando dijimos que queríamos que el desarrollo de la acuicultura, de la pesquería artesanal y del turismo fuesen compatibles, sea considerado un pacto válido y asumido como tal.	Me parece relevante que un ejercicio de este tipo, después de un par de años, sea actualizado, sobre todo por la cantidad de solicitudes de concesión en trámite. Esto permitirá que todas estas actividades se desarrollen en armonía y orden, para que sean un aporte al desarrollo de la región. 	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Goic, Carolina" DIPUTADOValue="847"><TITULO>REPRESENTANTES DE PROVINCIA EN AGENCIA REGIONAL DE DESARROLLO. Oficios.</TITULO>	La señora GOIC (doña Carolina).- Señor Presidente, distintas organizaciones de la Región de Magallanes me han planteado la necesidad de incorporar en la Agencia Regional de Desarrollo a representantes de las provincias. 	Recordemos que las agencias regionales de desarrollo surgieron como alternativa para que las regiones se hicieran cargo del desarrollo productivo y así vencer esa lógica centralista que muchas veces existe en los programas de fomento.	Esa lógica centralista se replica en mi región y las decisiones se toman en Punta Arenas, sin considerar las especificidades de Puerto Natales, de Porvenir y de otros territorios, de manera que lo solicitado por los representantes de las organizaciones de la región, de nombrar un representante por provincia en el comité estratégico es totalmente atendible. 	Por eso, pido que se oficie a la intendenta de la Región de Magallanes y al ministro de Economía para que analicen la posibilidad de incorporar en la Agencia Regional de Desarrollo, en el comité estratégico, a representantes de las provincias.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877"><TITULO>NUEVOS PLAZOS PARA RENEGOCIACIÓN DE DEUDAS HIPOTECARIAS MUNICIPALES. Oficio.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, para contribuir a la superación de la pobreza y eliminar las condiciones de marginalidad de las familias de más bajos recursos, la ley Nº 18.138 y el decreto supremo Nº 804, de 1982, del Ministerio del Interior, facultaron a las municipalidades para elaborar y ejecutar programas de infraestructura sanitaria. Además, contemplaba la entrega de un sitio con una superficie mínima de 100 metros cuadrados por familia. Estas soluciones habitacionales se transfirieron en dominio al beneficiario, mediante contratos de compraventa. El 75 por ciento del precio de venta lo cubría una subvención municipal y el saldo se financiaba con un préstamo hipotecario que concedía la municipalidad, a 12 años plazo, sin intereses y pagadero en cuotas mensuales.	La cartera hipotecaria presenta bajos índices de recuperación debido a la condición de extrema pobreza de las familias beneficiadas.	Como una forma de ayudar a los deudores, el Ministerio del Interior, Subsecretaría de Desarrollo Regional, dictó el decreto supremo Nº 2182, de 1997, que reglamentó un sistema de renegociación y de subvención que aplicarían las municipalidades a los deudores de la cartera municipal, por deudas provenientes del programa de construcción de viviendas e infraestructuras sanitarias regulado por la ley Nº 18.138. Su vigencia se renovó hasta el 31 de diciembre del 2002, por el decreto supremo Nº 637, de ese mismo Ministerio. Sin embargo, y pese a las facilidades entregadas y los plazos concedidos, aún quedan grupos importantes de familias que mantienen una deuda hipotecaria, que les resulta imposible cancelar.	Lo anterior hace necesario renovar la vigencia de esos beneficios para terminar con el lastre que para estas familias significa el no pago de la cartera hipotecaria.	Es inútil que se mantengan esas deudas hipotecarias en las condiciones y montos acumulados, ya que priva a las familias de su capacidad de titulares absoluto de la propiedad, sin limitaciones, restricciones ni hipotecas para postular a otros programas o proyectos. 	Por lo tanto, pido que se oficie a la Subsecretaría de Desarrollo Regional para que establezca un nuevo plazo, de tres años, a contar de la fecha de publicación del decreto supremo respectivo, renovando la vigencia del decreto supremo Nº 637, del 23 de agosto de 2001, que renovó el decreto supremo Nº 2182, de 1997, ambos de Interior, para la renegociación y otorgamiento de subvenciones, que podrán aplicar las municipalidades a los deudores de las cartera municipal, por deudas provenientes de los programas de construcción de viviendas y de infraestructuras sanitarias ejecutadas conforme a la ley Nº 18.138, cualquiera sea la unidad de pago en que dichas deudas estuviesen expresadas o el sistema de reajustabilidad a que estuviesen afectadas.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Quintana, Jaime" DIPUTADOValue="886"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE CAMPAÑA DE INVIERNO EN POSTA DE LA LOCALIDAD DE CAJÓN, COMUNA DE VILCÚN. Oficios.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Jaime Quintana.	El señor QUINTANA.- Señor Presidente, saludo cariñosamente a los dirigentes de las diez juntas de vecinos de la localidad de Cajón, comuna de Vilcún: Isilda Henríquez, de Los Robles; Reiner Morales, de Los Esteros; Olga Constanzo, de Villa La Frontera; Aurora Vega, de Pumalal; Esteban Ramírez, de El Bosque; Iván San Martín, de Calle Urrutia; María Isabel Pinto, de El Prado; María Urrutia, de Las Praderas; Francisco Cid, de Los Molinos, y Bernardita Gélvez, de Los Molinos III.	En Cajón existe una posta que debe atender las necesidades básicas de salud de sus habitantes, las cuales han ido en aumento cada año por las bajas temperaturas y la calidad del aire. La población asciende a aproximadamente a 3.500 personas en la zona urbana y a un número similar en la zona rural, que depende de esta localidad, muy cercana a la capital regional, Temuco.	Muchos vecinos trabajan y estudian en otros lugares y si al regresar a sus hogares padecen alguna dolencia, actualmente no tienen donde recurrir, ya que no hay horario de atención nocturna en la posta, que funciona como un posta de salud rural, y tampoco médico. Los más afectados son los niños, adultos mayores y, desde luego, los vecinos que viven en la zona rural de Cajón.	En consecuencia, es primordial implementar en esa localidad la campaña de invierno que está impulsando el Ministerio de Salud, ya que permitiría una extensión horaria de 17 a 22 horas y contar, además, con un médico, un kinesiólogo y un auxiliar paramédico para atender urgencias menores y todo lo relacionado con la morbilidad en general; es decir, dolores de cabeza, mareos, problemas respiratorios y otros.	Además, estas medidas permitirían descongestionar el hospital regional Hernán Henríquez, de Temuco, y el consultorio Miraflores, que son los centros asistenciales más cercanos para los vecinos de Cajón.	La implementación de la campaña de invierno con la extensión horaria es una de las necesidades más urgentes de sus habitantes para mejorar su calidad de vida y recibir una mejor atención de salud.	Contar con un consultorio es otra gran demanda y resulta imprescindible para esa localidad.	Cabe señalar que ese anhelo no es de corto plazo, que ya ha sido canalizado a través del convenio de programación entre el Ministerio de Salud y el gobierno regional para el período 2009-2012.	Por lo tanto, pido oficiar a la ministra de Salud, señora María Soledad Barría, a fin de solicitarle que evalué la posibilidad de implementar la extensión horaria de la campaña de invierno en la posta de la localidad de Cajón de la comuna de Vilcún, con las adecuaciones en los espacios físicos que sea preciso realizar.	Solicito se haga llegar copia de mi intervención a los dirigentes de las juntas de vecinos de la localidad mencionada, al alcalde de la comuna de Vilcún, señor Patricio Villanueva Rubilar, y al director del servicio de salud Araucanía Sur, doctor Jaime Neira.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farías, Ramón" DIPUTADOValue="839"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE RESPONSABLE DE LA MANTENCIÓN Y REPARACIÓN DEL PUENTE MAIPO. Oficio.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ramón Farías.	El señor FARÍAS.- Señor Presidente, una lamentable noticia nos sacudió ayer. En el fatídico puente Maipo nuevamente ocurrió un accidente que significó la muerte del estudiante de medicina, que iba rumbo a su casa en Buin, don Roberto Mallea Alcántara, de 25 años.	Aparte de la tristeza que a uno le causa la pérdida de una vida, ésta me indigna, porque pudo evitarse.	Cuando era candidato a diputado por el distrito 30 sufrimos la pérdida de algunos jóvenes que integraban la caravana de la entonces candidata presidencial Michelle Bachelet, ya que el bus que los transportaba cayó desde ese puente al lecho del río. En esa oportunidad nos indignamos, pedimos que se arreglara y que se cambiaran sus condiciones de seguridad.	Con el tiempo nos dimos cuenta que lo único que se hizo fue poner unos cables con tensores por el centro del puente, lo que fue un avance, pero no la solución, para que los vehículos, camiones y autos no invadieran el carril contrario y provocaran accidentes, lo que podía suceder con mucha facilidad, sobre todo en la noche, pues el puente ni siquiera tiene iluminación.	El Ministerio de Obras Públicas, a través de Concesiones, nos informó que nadie es responsable de la mantención de ese puente, porque está entre dos concesiones. Posteriormente, nos dijo que las concesionarias lo arreglarían, como efectivamente ocurrió.	Me pregunto, ¿cuántos accidentes y cuántas muertes más deberán producirse en ese puente para que el Ministerio de Obras Públicas o las concesionarias lo reparen como corresponde? Debo recordar que las concesionarias ganan harta plata y que incluso estafan a la gente cuando les cobran multas por no pagar a tiempo el servicio. Estas empresas cobran y cobran, pero no hacen absolutamente nada para solucionar un problema como el señalado, que termina con la vida de las personas.	¡Me indigno, porque se está arriesgando la vida de miles de ciudadanos que pasan por ahí! El puente Maipo es muy importante, ya que es la conexión de Santiago con el sur. No obstante, cuando uno viaja de noche por la ruta 5, que está totalmente iluminada, se encuentra con este puente que está totalmente oscuro. Además, la ruta 5 tiene salidas a las caleteras, las que son ocupadas por taxistas, colectiveros y otros vehículos para evitar pagar el peaje, el famoso tag, para luego volver a la ruta 5, lo que representa un grave peligro, pues aparecen a menos de 25 metros del puente, lugar donde también se han producido accidentes.	A propósito, las concesionarias no han querido arreglar el problema que tienen con los conductores de motos, a quienes les cobran lo mismo que a los conductores de autos.	El accidente comentado se produjo por el viraje brusco que debió realizar un camión porque la vía de circulación estaba tapada, lo que provocó un choque con otro camión, los cuales finalmente aplastaron al taxi en que encontró trágica muerte este promisorio estudiante de medicina de 25 años, Roberto Mallea, hecho que produce indignación y tristeza.	Ese puente debe ser arreglado, no queremos más soluciones de parche. Se le debe instalar una buena iluminación y construir un buen acceso, ya que no puede ubicarse en una curva que hace que los conductores se den cuenta del puente cuando ya están encima.	Por lo tanto, pido oficiar al ministro de Obras Públicas, para que nos informe qué organismo o empresa tiene que velar por la mantención del puente Maipo y cuándo se va arreglar definitivamente ese puente, que es vital, ya que conecta al norte con el sur del país. 	Reitero, pido que responda si la solución de este problema corresponde al ministerio o a las concesionarias y que las reparaciones se hagan con urgencia.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados que así lo indican.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804"><TITULO>CRONOGRAMA DE SOLUCIONES A PROBLEMAS DE AUTOPISTA DE ACCESO SUR A SANTIAGO. Oficios.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- En el tiempo del Partido Socialista, tiene la palabra la diputada señora Isabel Allende.	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señor Presidente, quiero expresar mi satisfacción -una nota al respecto apareció hoy en los periódicos- por la conducta del ministro Sergio Bitar, quien ha reconocido los errores que ha habido en el Acceso Sur a Santiago, con ocasión de su visita a un sector de La Pintana, comuna del distrito que tengo el honor de representar en esta Corporación.	La Pintana está muy estigmatizada y discriminada, porque lamentablemente siempre aparece en los medios de comunicación por algún hecho de sangre o delictual. Nunca se dice que es una comuna que también está habitada por personas honradas y honestas, que son sistemáticamente discriminadas.	Prueba de ello es el Acceso Sur, que era una tremenda obra para facilitar la conectividad, puesto que debía pasar por La Pintana, La Granja y otros sectores. Sin embargo, en algunos tramos la vía está a dos metros de las casas. Por no reconocer este error para otorgar una eventual indemnización o porque no ha habido la capacidad, dicho problema no se ha podido resolver. ¡Y ya han pasado ocho años!	Por eso, quiero manifestar mi satisfacción por la actitud adoptada por el ministro Sergio Bitar, con quien me he reunido en dos ocasiones desde que asumió la cartera de Obras Públicas, pues ha entendido que, más allá de los problemas técnicos, en un ministro de Gobierno siempre debe existir la disponibilidad para conversar con los pobladores. Ésa ha sido su conducta.	Me reuní en dos o tres ocasiones con el anterior ministro, que también tenía una buena disposición, pero parece ser que el criterio era técnico y nunca se logró avanzar más.	La conducta del ministro Sergio Bitar, que, incluso, anunció visitar el sector Batallón Chacabuco de la comuna de La Pintana, va a permitir destrabar y, de una vez por todas, solucionar este problema.	Debo señalar que ayer -no concurrí, porque estaba en la Sala, cumpliendo mi función como parlamentaria- se inauguró un tramo que comprende unos cuantos kilómetros. Esto ha significado muchos años, muchos problemas, muchos dolores y muchas frustraciones para la población afectada, puesto que no fueron escuchados ni considerados. Ese agravio nunca hubiese ocurrido en Las Condes, Vitacura o Providencia. Digamos la verdad, a los habitantes de esas comunas jamás se les habría tenido con este problema durante ocho años.	A pesar de que voy a pedir reunirme con el ministro Bitar, quería expresar en esta Corporación lo acontecido.	Por lo anteriormente expuesto, pido oficiar al ministro Sergio Bitar, para que nos informe los pasos a seguir y el cronograma que se ha planteado, de manera de solucionar el problema de una vez por todas. Hay vecinos cuyas viviendas están a 6 y, en otros casos, a 4 metros de la autopista, lo que es inaceptable. Hay otros sectores que también han sido afectados y sus habitantes han visto disminuir su calidad de vida, entre ellos, El Duraznal de Puente Alto. El ministro también mostró disposición a visitarlo, por lo que me alegro muchísimo.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE COMISARÍA EN PUENTE ALTO. Oficios.</TITULO>	La señora ALLENDE (doña Isabel).- Señor Presidente, por otra parte, quiero referirme a un tema que afecta a la comuna de Puente Alto. Esta mañana escuchamos en los medios de comunicación que los vecinos se tomaron la avenida Eyzaguirre molestos y cansados de ser permanentemente objeto de delitos. Se trata de un tema de seguridad ciudadana. Es bueno que la población se manifieste, para que sea escuchada, cuando siente que son insuficientes las medidas que se ejercen.	Así como fue un gran logro que el metro llegara a Puente Alto, también se aprobó por parte del gobierno central la construcción de una comisaría para esta comuna, cuya población supera los 600 mil habitantes. ¿Cuál es mi preocupación? Por lo que sé, esta comisaría está absolutamente lista. El otro día conversé el tema con el subsecretario del Interior, señor Felipe Harboe, en esta Corporación, y me dijo: “Está completamente lista, pero llevamos como seis meses esperando que termine de amoblarse.” Es decir, es un problema por los elementos interiores, que, al parecer, la intendencia delegó en la alcaldía de Puente Alto.	Por lo tanto, pido oficiar al intendente para que nos señale si hubo dicha delegación y si ésa es la razón por la que esta comisaría todavía no puede inaugurarse. Asimismo, oficiar al subsecretario del Interior, señor Felipe Harboe, con el objeto de que ratifique lo que he señalado.	Esta comisaría de Puente Alto constituye una inversión de 1.300 millones de pesos, suma muy considerable que proporcionó el Gobierno. El alcalde Ossandón, de Renovación Nacional, dijo: “Yo puse el terreno”. En honor a la verdad, ese terreno lo recibió en comodato, pues le pertenecía al Servicio de Salud Metropolitano Oriente. Por consiguiente, lo que dice el alcalde es bien relativo. No voy a discutir los detalles, pero los fondos pertenecen única y exclusivamente al gobierno central.	Por lo tanto, reitero, pido oficiar al subsecretario del Interior para que nos señale si efectivamente se invirtió en esta obra 1.300 millones, si la construcción está lista y si es sólo un problema de acondicionamiento interno. De ser así, hay que decirles, al subsecretario del Interior, al intendente y al alcalde, que aceleren las acciones en este sentido. Si los habitantes de la comuna de Puente Alto se están manifestando como ocurrió durante la mañana en la avenida Eyzaguirre, se debe inaugurar prontamente la comisaría para que todos se sientan más tranquilos, como lo merecen.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>MEDIDAS EN FAVOR DE COMUNIDADES DE LANCO. Oficio.</TITULO>	El señor ULLOA (Presidente).- El tiempo del Partido Socialista ha concluido. Sin embargo, el Partido por la Democracia ha cedido un minuto de su tiempo al diputado señor Alfonso de Urresti.	Tiene la palabra su señoría.	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, agradezco al Partido por la Democracia haberme cedido este tiempo.	A finales de marzo, me reuní con las señoras Susana Compayante Huanquil y Rosa Nahuelpan, dirigentas de la Asociación Comunal Kallfulikan, que es indígena y que representa a más de 24 comunidades de Lanco. En esta reunión, que se hizo en el marco de una visita de la ministra de Agricultura a esa comuna, las dirigentas plantearon una serie de problemas que afectan al mundo agrícola, especialmente a las comunidades indígenas. Entre otras cosas, han solicitado otorgar un subsidio especial para cada agricultor, a fin de que regeneren empastadas a más tardar en marzo; que se entreguen papas, trigo u hortalizas a las familias con pérdida de más del 50 por ciento de sus siembras; que se vea la posibilidad de aumentar el subsidio para fertilizantes, en consideración a la sequía que tenemos y al alza de esos insumos.	Por eso, solicito que se oficie a la ministra de Agricultura para que se consideren esas demandas que ha planteado la comunidad Kallfulikan, de la comuna de Lanco, y se estudien subsidios o mejoras para dicha comuna y otras en el sentido que he señalado.	Solicito que se envíe copia de mi intervención a la Asociación, al municipio de la comunidad de Lanco y a su concejo.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados señores Sule, Espinoza, Recondo, de las diputadas señora Sepúlveda, Isasi y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sule, Alejandro" DIPUTADOValue="900"><TITULO>ALCANCES SOBRE FALLO DE TRIBUNAL CONSTITUCIONAL RESPECTO A DISTRIBUCIÓN DE MEDICAMENTO LEVONORGESTREL.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- En el tiempo del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Alejandro Sule.	El señor SULE.- Señor Presidente, en primer lugar, como jefe de bancada del Partido Radical Social Demócrata, quiero expresar mi profundo rechazo al fallo del Tribunal Constitucional que declaró inconstitucional la distribución del Levonorgestrel por sus presuntos efectos abortivos.	Sin embargo, más allá de los cuestionamientos legítimos contra el Tribunal, como la abstención del señor Raúl Bertelsen, quien se había pronunciado negativamente sobre la píldora, lo que vició el fallo del Tribunal, quiero apuntar mi crítica a quienes presentaron el requerimiento, pues son ellos quienes han utilizado y abusado de las instituciones públicas para alcanzar sus objetivos particulares. Son ellos quienes han presentado esta solicitud, la que busca vulnerar la libertad personal para decidir si se quiere tomar la píldora del día después o utilizar la T de cobre, en lugar de otro anticonceptivo.	Esos colegas parlamentarios deben dar una explicación pública por sus actos al país y a los distritos que representan.	Lo lamentable no ha sido tanto la decisión del organismo, sino la génesis del asunto. Lo que han hecho esos treinta y tantos diputados es imponer sus criterios y definiciones de carácter ético, que a todas luces son retrógradas y que la ciudadanía no aprueba y que, estoy seguro, no aprobará jamás. Por eso no son gobierno y por eso no llegarán a serlo.	Finalmente, llamo a la ciudadanía a movilizarse y a oponerse al autoritarismo que algunos parlamentarios quieren implementar en nuestro país.	Asimismo, anuncio mi apoyo total a la Presidenta Bachelet en todas las medidas que implemente el Ejecutivo para resolver esta situación.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sule, Alejandro" DIPUTADOValue="900"><TITULO>EXPEDICIÓN EN COMPRA DE TERRENOS PARA OBTENCIÓN DE SUBSIDIOS HABITACIONALES. Oficio.</TITULO>	El señor SULE.- Señor Presidente, en segundo lugar, me referiré a un grave problema que afecta a la región de O’Higgins.	Hay miles de ciudadanos que ven cómo se les ponen trabas al sueño de la casa propia. Para tener una vivienda, muchos trabajadores han constituido comités de vivienda a fin de que el trámite de compra de terrenos y posterior urbanización sea más económico y permita hacer uso de su legítimo derecho de acceder a un subsidio habitacional.	Eso es una fiel muestra de como se organiza y funciona la sociedad civil. Sin embargo, ni el Ejecutivo ni los fiscalizadores han estado a la altura.	Muchos de esos comités han sido asesorados por consultoras, y así como éstas han ayudado a algunos trabajadores, a otros los han postergado por más de una década, generándoles un excesivo gasto y frustrando sus sueños de un hogar propio.	Me parece que en esos casos, que son muchos, no ha existido la prolijidad ni el deseo o voluntad de fiscalizar adecuadamente a quienes se les ha encomendado la tarea y responsabilidad de asesorar a esos comités de vivienda. Es más, debo recordar que esas asesorías no son gratis, sino servicios pagados.	Esa situación es inaceptable. Me parece irrisorio que existan consultoras que se demoren tanto en garantizar que los terrenos son aptos para la construcción de viviendas, y que sean tan inoperantes en la presentación oportuna de los proyectos habitacionales o en las postulaciones a los subsidios correspondientes.	Ya es hora de que terminemos con esa forma de hacer las cosas.	Por lo anterior, solicito que se oficie a la ministra de Vivienda para que se me informe cuáles serán las medidas concretas que se adoptarán para fiscalizar y garantizar un proceso más expedito y eficiente en la compra de terrenos y en la postulación a subsidios, por parte de los comités de vivienda.	Los trabajadores del país, los temporeros y las temporeras esperan una respuesta rápida y oportuna de este requerimiento.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897"><TITULO>RECURSOS PARA REPARACIÓN DE CARROBOMBAS DE TERCERA COMPAÑÍA DE BOMBEROS DE SAN FERNANDO. Oficio.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Independiente, tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, sin duda a su señoría le va a interesar el tema que voy a plantear, porque usted, igual que yo, es bombero.	La Tercera Compañía de Bomberos de la comuna de San Fernando -que estaba situada en un lugar muy importante de la comuna, donde existen alrededor de nueve poblaciones aledañas y que son la preocupación de dicha compañía hace poco se trasladó al sector más poblado de la ciudad-, tiene una dificultad muy grande: ninguno de los carros está en funcionamiento.	La semana pasada hubo un incendio y no pudieron atenderlo, y algunos vecinos actuaron con violencia contra los bomberos, porque vieron que los carros no salían.	Ellos necesitan con urgencia 15 millones de pesos, por lo menos, para habilitar uno de los carros.	Por lo tanto, solicito que se oficie en ese sentido al superintendente de Bomberos y que usted me ayude a determinar alguna otra autoridad de Bomberos a la cual enviarlo, para que el problema pueda resolverse a la brevedad.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.	Señora diputada, sugiero que esta misma nota se le haga llegar al presidente de la Junta Nacional de Bomberos, con el fin de acceder a algún tipo de recursos que permitan la reposición y mantención de carros bomba.	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Muy bien, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897"><TITULO>HABILITACIÓN DE OFICINA PARA DISCAPACITADOS EN REGISTRO CIVIL EN SAN FERNANDO. Oficio.</TITULO>	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, se suponía que en San Fernando iba a existir -así fue por algunos meses- en el primer piso del Registro Civil una oficina para las personas con discapacidad. Sin embargo, ocurrió una dificultad y lamentablemente en la actualidad no funciona.	En la legislatura pasada aprobamos una disposición legal para facilitar el acceso de las personas con discapacidad a los edificios públicos y de uso público.	Lamento que el Registro Civil de San Fernando no tome la precaución de tener un funcionario en forma estable para que las personas con discapacidad accedan a todos los servicios, que además son muy importantes para cualquier persona y más aún para un discapacitado.	Por lo tanto, solicito que se oficie al ministro de Justicia para que adopte medidas al respecto.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887"><TITULO>POSTURA CLERICAL DE PARTIDO POLÍTICO.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado Carlos Recondo.	El señor RECONDO.- Señor Presidente, a través de los medios de comunicación hemos presenciado una puesta en escena estudiada y producida con anticipación, pero profundamente cuestionable.	Primera escena: Yasna Provoste de cuasimodista el domingo antes de la votación de la Cámara.	Segunda escena: Yasna Provoste retirada en una casa de religiosos una vez suspendida por la Cámara.	Tercera escena: Yasna Provoste junto a una destacada imagen de la Virgen, a la espera de la votación del Senado.	A partir de estas tres actuaciones concretas podemos, con seguridad, agregar un vaticinio: Yasna Provoste de rodillas en la tumba de San Alberto Hurtado, una vez conocida la decisión de la Cámara Alta.	La fe de Yasna Provoste, su cristianismo, se han manifestado como la línea conductora de su imagen pública. Algún asesor, quizás; su conciencia, tal vez; le han indicado que debe proyectarse como una mártir cristiana ante los sentimientos nacionales. Ha escogido la fórmula, tan fácil como lamentable, del aprovechamiento mediático de la fe; de la exhibición pauteada de su catolicismo. Eso se llama clericalismo.	Que algún curita, entre cien, asuma una parroquia con afanes de influencia sociopolítica con los fieles puede explicarse, porque él sabe que forma parte de la jerarquía eclesial; que algún fraile, entre cien, quiera mangonear ciudadanos dirigiéndolos hacia fines partidistas puede explicarse, porque quizás no entendió bien la vocación que lo llama a vivir apartado del mundo.	El clericalismo de un clérigo, entre cien, es dañino, pero, por último, no pasa de ser una deformación profesional; pero cuando un laico, un ciudadano creyente, una cristiana que ha asumido tareas públicas por sus convicciones opinables utiliza la fe para distinguirse con ella de los malulos que la victimizan, ese clericalismo no debe aceptarse porque daña seriamente tanto al cristianismo como al servicio público.	En todo caso, ella está asumiendo algo de lo cual no es autora intelectual. No ha inventado nada. Su partido, la Democracia Cristiana, impuso este clericalismo desde hace muchos años, cuando algún obispo lo consideró fórmula única para resolver los problemas desde el cristianismo y cuando, por lo tanto, sus militantes comenzaron a descalificar en su fe y en su vida cristiana a todo aquel que no concordase con las reformas estructurales propuestas y desarrolladas por este partido político.	¡Vaya mezcolanza! ¡Vaya desprecio de la libertad de los cristianos en lo opinable, en lo coyuntural, en lo temporal! 	Esta postura de clericalismo permanente produjo en la Democracia Cristiana una consecuencia obvia: mientras más convicción ponían los democratacristianos de los sesenta en adelante en su ideología, menos valor le daban a su fe; mientras más amparados por algún obispo reformista creían estar, menos caso iban a hacerle a todas esas antiguallas retrógradas de la moral cristiana.	El cristianismo, entonces, le sirve para defender lo opinable, dogmatizándolo; pero al cristianismo lo desechan como criterio válido respecto de lo fundamental, relativizándolo.	Si no hicieron bien su trabajo ministerial, como en este caso Yasna Provoste, la fe los ampara; si reparten condones y píldoras, la libertad absoluta los justifica. El clerical no es más que un secularizado vestido de fiel.	He dicho.	La señora ISASI (doña Marta).- Señor Presidente, como mi colega Recondo no pidió el envío de un oficio, quiero dejar constancia de mi adhesión a sus palabras.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Isasi, Marta" DIPUTADOValue="853"><TITULO>SOLUCIÓN A PROBLEMAS DE FAMILIAS DE PLAYA QUINTERO, COMUNA DE IQUIQUE. Oficios.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Marta Isasi.	La señora ISASI (doña Marta).- Señor Presidente, hace un año, inicié gestiones ante la entonces intendenta regional de Tarapacá, Antonella Schiaraffia, para que la Seremi de Vivienda de la Primera Región emitiera un informe favorable respecto de las familias de la toma de playa Quintero, en Iquique -las cuales llevan más de veinte años en dicho sector-, y de esa forma se les podría dar una solución. 	También me contacté con la subsecretaria de Marina, Carolina Echeverría, para plantearle esta situación, y debo destacar su excelente predisposición para dar una solución a lo señalado. A ella le manifesté lo que han tenido que vivir estas familias durante todo este tiempo y me expresó que tenía la mejor disposición de resolver el problema. No obstante, ha transcurrido un año y todas estas buenas intenciones han quedado en eso, y las familias siguen esperando, puesto que, lamentablemente, las carpetas no han podido ser ingresadas a la gobernación marítima debido al informe emitido por la Seremi de Vivienda, donde se hace alusión al artículo 55 transitorio.	Como iquiqueña, quiero destacar que con la ley Nº 20.002 se regularizaron situaciones a lo largo y ancho del país, salvo en Arica y en Iquique.	Por tanto, pido que se oficie a la subsecretaria de Marina para que envíe un informe detallado sobre las concesiones maríti-mas entregadas en los últimos años. Ello, porque considero injusto para mi zona que sea tan complicado y bochornoso contar con concesiones marítimas. Asimismo, que se haga un llamado a las autoridades comunales de Iquique para que, de una vez por todas, aceleren la elaboración del Plan Regulador de Iquique, ya que lleva más de diez años esperando y al tener claramente definido el uso de los suelos, se facilitaría la entrega de la concesión a las familias de playa Quintero, que llevan más de veinte años en dicho sector.	En este mismo sentido, pido que se oficie a la ministra de Vivienda para que informe cuándo podría estar lista la actualización del Plan Intercomunal del borde costero de Iquique, instancia que de alguna manera también sería otra alternativa para beneficiar a estas familias. Además, para que tome conocimiento de esta grave situación.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Isasi, Marta" DIPUTADOValue="853"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROCESO DE RECONVERSIÓN LABORAL EN REGIÓN DE TARAPACÁ. Oficio.</TITULO>	La señora ISASI (doña Marta).- Señor Presidente, pido que se envíe oficio al intendente de la Región de Tarapacá, Pablo Valenzuela, a fin de que dé a conocer en qué estado se encuentra el proceso de reconversión laboral, detallando la cantidad de personas y los nombres de quienes están postulando al último llamado.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Isasi, Marta" DIPUTADOValue="853"><TITULO>INVESTIGACIÓN DE IRREGULARIDADES EN HOSPITAL DOCTOR TORRES GALDAMES DE IQUIQUE. Oficio.</TITULO>	La señora ISASI (doña Marta).- Señor Presidente, pido que se oficie a la ministra de Salud, ya que, al parecer, ella sólo se preocupa de lo que ocurre en Santiago y no se informa de la realidad que se vive en regiones, como ocurre con el hospital Torres Galdames, donde urgencia y sus servicios están colapsados y siguen produciéndose lamentables sucesos como el ocurrido ayer con la señora Gloria Rodríguez, que fue dada de alta porque supuestamente tenía lesiones leves; sin embargo, al día siguiente tuvo que volver porque sufría intensos dolores como resultado de la fractura de seis costillas.	Entonces, ¿de qué estamos hablando? 	Por lo tanto, pido que se envíe copia de mi intervención al contralor general de la República, a fin de que investigue ésta y todas las irregularidades que he venido denunciado desde que asumí el cargo de diputada, en marzo de 2006, porque creo que no se debe jugar con la salud de los chilenos y de las chilenas.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los diputados presentes en la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Isasi, Marta" DIPUTADOValue="853"><TITULO>SOLUCIÓN A PROBLEMA DE PASE ESCOLAR EN REGIÓN DE TARAPACÁ. Oficio.</TITULO>	La señora ISASI (doña Marta).- Señor Presidente, quiero insistir en que se oficie al subsecretario de Transportes para que, de una vez por todas, solucione el grave problema que tenemos con el pase escolar en mi región de Tarapacá. 	Debo recordar que en Iquique se cobran las tarifas más altas del país, a pesar de que los recorridos son más cortos. Es el Gobierno el que, de una vez por todas, debe sentarse a negociar con los privados y no tener a los estudiantes en esta situación extrema.	Como parlamentaria independiente y regionalista, apoyada por la bancada de la Unión Demócrata Independiente, doy todo mi apoyo a Matías Ramírez, en su calidad de presidente de la Federación de Estudiantes, y a los jóvenes que representa. Asimismo, adhiero solidariamente al rechazo que ellos han manifestado al Gobierno y, esperamos que, de una vez por todas, se siente a conversar con los privados y resuelva el grave problema del pase escolar. 	Hay que premiar a los jóvenes que estudian y apoyarlos porque son el futuro de nuestra Región de Tarapacá y también de Chile.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por su Señoría, con la adhesión de los diputados presentes en la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ADQUISICIÓN DE AMBULANCIAS. Oficio.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra, hasta por cuatro minutos, el diputado señor Pablo Galilea.	El señor GALILEA.- Señor Presidente, en su mensaje presidencial de 2006, la Presidenta Bachelet comprometió la adquisición de 150 nuevas ambulancias para ser distribuidas en todo el país. En esa oportunidad señaló que con ello se acercaría la atención de salud a muchos chilenos y chilenas, especialmente, a los de más bajos recursos.	Transcurrió el tiempo, y en el contexto de las réplicas del terremoto que afectó a Aisén, después de múltiples alegatos y habiéndose cumplido un año del anuncio presidencial, la intendenta de la época y el subsecretario de Salud, con bombos y platillos, celebraron la llegada de cuatro flamantes nuevos móviles para el transporte de enfermos.	En octubre, después de haber conversado con funcionarios del Samu de la Región de Aisén, junto con la doctora y diputada Karla Rubilar realizamos una visita inspectiva que culminó con una denuncia pública.	En esa oportunidad, señalamos que las ambulancias nunca funcionaron, que sólo eran un injerto mal hecho porque el peso de la carrocería superaba la capacidad de carga del camión. Es decir, la carrocería chocaba con las ruedas y, por lo tanto, no podían moverse. Además, tenían problemas con el sistema eléctrico, pérdidas de aceite, deficiencias en manillas y puertas, lo que ha significado que, prácticamente, no se puedan utilizar.	Las ambulancias fueron compradas por Cenabast, organismo público con un costo aproximado de 35 millones de pesos, cada una. Se nos informó que habían adquirido 25 móviles de iguales características que serían distribuidos a diversas regiones del país. Según información que manejo, éstos se encontrarían exactamente en las mismas condiciones que las cuatro ambulancias que llegaron a la Región de Aisén.	Lo increíble de todo esto es que nadie responde por lo ocurrido. Pocos días después de nuestra denuncia fueron devueltas a Santiago, con el compromiso de que serían repuestas a la brevedad. Han transcurrido seis meses, y aún no llegan a Aisén las reposiciones correspondientes.	Frente a lo ocurrido, uno se pregunta, ¿acaso no saben nada de ambulancias o, simplemente, los encargados de comprar y de invertir suculentas sumas de dinero de todos los chilenos realizaron algún extraño negocio? Para nadie con dos dedos de frente es posible pensar que después de haberlos inspeccionado los vehículos no funcionen. 	Lo más indignante del problema es que en la Región de Aisén se necesitan muchas ambulancias. El fin de semana recién pasado fui a la localidad de La Junta y pude constatar que una de las principales preocupaciones de los vecinos era la falta de medios de transporte para sus enfermos. Me señalaron que, hace pocos días, habían tenido que trasladarlos en un carro bomba al hospital de Cisnes, ubicado a muchos kilómetros de distancia.	¿Así se está acercando la salud a los chilenos y a las chilenas más pobres, como lo señaló la Presidenta? Obviamente, por lo menos en este aspecto, no, a pesar de los cientos de millones de pesos invertidos para tal objetivo. Por eso, invito a las máximas autoridades del Ministerio de Salud a revisar si están siguiendo las instrucciones de la Presidenta.	Espero que muy pronto se solucione el problema porque, de lo contrario, cuando llegue un vehículo ad hoc para los enfermos de La Junta, los incendios se concurrirá en las ambulancias.	Por tanto, pido que se oficie a la ministra de Salud, para que informe lo siguiente: cuántas ambulancias se han comprado desde mayo de 2006 hasta la fecha; qué tipo de ambulancias se compraron y cuál fue su costo; dónde fueron destinadas; a qué empresa se le compraron, y cuándo se repondrán las cuatro ambulancias de la Región de Aisén. 	Espero tener una respuesta clara sobre esta materia a la brevedad.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión del diputado Rosauro Martínez y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Rosauro" DIPUTADOValue="863"><TITULO>GESTIONES PARA REALIZACIÓN DE CAMPEONATO MUNDIAL JUVENIL DE ESQUÍ EN TERMAS DE CHILLÁN. Oficios.</TITULO>	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rosauro Martínez.	El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, soy optimista por naturaleza, más aún, creo en la buena voluntad de las personas. Por lo tanto, no concibo que alguien se reste a cooperar cuando lo que está en riesgo es el bien común.	Siempre lo he dicho en la Cámara: las diferencias, por muy significativas que sean, no pueden impedirnos colaborar, cuando lo que se busca es el bienestar de los demás.	Hago estas precisiones porque quiero referirme a un problema que afecta a la provincia de Ñuble, en particular, a las comunas de Chillán y de Pinto. Me refiero a la decisión de no realizar el Mundial Juvenil de Esquí de 2010 en las Termas de Chillán, debido a la situación derivada de las acciones judiciales emprendidas por Hotelera Somontur S.A., como consecuencia del proceso de licitación realizado el año pasado y que determinó la elección de otro concesionario.	Los procesos judiciales tienen su tiempo, y frente a ello no cabe otra cosa que esperar. El punto que me preocupa es la pérdida de la sede del Mundial Juvenil de Esquí y los efectos que ello tendrá para las comunas de Chillán y de Pinto. 	Primero, el desprestigio internacional que produce, toda vez que la realización de este evento mundial corresponde a un compromiso que asumió la municipalidad de Chillán, la Federación Nacional de Esquí y la concesionaria Hotelera Somontur S.A. ante la Federación Mundial de Esquí en Suiza.	Segundo, el daño económico directo para los pequeños empresarios de Pinto y, en general, de toda la zona, puesto que esto involucra hotelería, restoranes y transporte. Además, se produce un daño invaluable a nuestra imagen que es fundamental en toda estrategia de posicionamiento.	Al conversar con los trabajadores, pequeños empresarios y dirigentes, uno percibe la desazón y la impotencia que sienten al ver destruidos años de trabajo y expectativas. Los trabajadores han construido con mucho esfuerzo una identidad que es el bien más preciado que poseen y que hoy ven diluida, producto de las decisiones en que son meros espectadores. 	Por ese motivo, y fundamentalmente porque creo en la buena voluntad de las personas, pienso que es posible hacer un esfuerzo para no perder definitivamente ese sueño colectivo que nos beneficia a todos.	Dejemos de lado las pasiones derivadas de los litigios en desarrollo y apelemos a la buena voluntad de todos los actores involucrados para buscar una alternativa de modo de no perder la sede del Mundial de Esquí, independiente de la posición en que estemos. Hagamos un último esfuerzo, no tengamos temor a conversar; estemos dispuestos, sin transar nuestras convicciones, a llegar a acuerdos sobre ese punto específico.	Tengamos presente que con ello ganarán la comunidad, la provincia, la región y el país.	Solicito que se oficie al director nacional del Sernatur, con el objeto de pedirle que asuma un rol activo en el proceso de búsqueda de solución al problema, lo que implica desarrollar una estrategia de acercamiento de las partes involucradas: la Municipalidad de Chillán, las concesionarias y la Federación de Esquí.	Por último, solicito que el alcalde de la Municipalidad de Pinto sea parte activa de las reuniones y esfuerzos que se puedan llevar adelante para conseguir el objetivo propuesto.	Concluyo reiterando lo que dije: busquemos el bien común y, en este caso, de toda una comunidad que quiere mostrar al mundo sus bondades.	Solicito que se envíe copia de mi intervención a las municipalidades de Pinto y de Chillán, a la empresa concesionaria Somontur, a la Federación Chilena de Esquí y a Sernatur.	He dicho.	El señor ULLOA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 14.32 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 8 de abril de 2008.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado las modificaciones introducidas por esa Honorable Cámara al proyecto de ley que modifica la ley N° 20.209, y otros cuerpos legales, en materia de bonificaciones y de promoción aplicables al personal de salud que se desempeña en los servicios que indica, correspondiente al Boletín N° 5431-11.	Hago presente a vuestra Excelencia que el nuevo numeral 3) del artículo 1°, propuesto por esa Honorable Cámara, fue aprobado con el voto conforme de 22 señores Senadores, de un total de 38 en ejercicio, dándose cumplimiento de esta forma a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución Política de la República.	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 7.355, de 1 de abril de 2008.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a vuestra Excelencia.	(Fdo.): ADOLFO ZALDÍVAR LARRAÍN, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.2.	Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto de ley que perfecciona la administración tributaria y aduanera para facilitar el cumplimiento tributario de los contribuyentes. (boletín Nº 5785-05)“Honorable Cámara:	La Comisión de Hacienda informa, en primer trámite constitucional y en primero reglamentario, con urgencia calificada de “suma”, el proyecto mencionado en el epígrafe, iniciado en Mensaje de S.E. la Presidenta de la República.I. CONSTANCIAS REGLAMENTARIAS PREVIAS	Para los efectos constitucionales, legales y reglamentarios pertinentes, se hace constar, en lo sustancial, previamente al análisis de fondo y forma de esta iniciativa, lo siguiente:	1°) Que la idea matriz o fundamental del proyecto en informe comprende tres materias: a) permitir a los contribuyentes llevar contabilidad en moneda extranjera y, o pagar sus impuestos en tales monedas; b) aclarar la aplicación y tasas del impuesto de timbres y estampillas del decreto ley N° 3.475, de 1980, conforme a las modificaciones introducidas por el artículo 2° de la ley N° 20.259, y c) dar un nuevo plazo para que los contribuyentes morosos puedan acogerse a las facilidades de pago autorizadas por el Código Tributario y la ley N° 20.221.	2°) Que el articulado de esta iniciativa no contiene disposiciones de quórum especial.	3°) Que el proyecto fue aprobado, en general, por la unanimidad de los Diputados presentes señores Alvarado, don Claudio; Álvarez, don Rodrigo; Delmastro, don Roberto; Dittborn, don Julio; Jaramillo, don Enrique; Lorenzini, don Pablo; Meza, don Fernando; Montes, don Carlos; Ortiz, don José Miguel; Súnico, don Raúl, y Von Mühlenbrock, don Gastón.	4°) Que diputado informante se designó al señor Dittborn, don Julio.-o-	Asistieron a la Comisión durante el estudio del proyecto el señor Andrés Velasco, Ministro de Hacienda; las señoras María Olivia Recart, Subsecretaria de Hacienda, Tamara Agnic y Jacqueline Saintard, Asesoras de dicho Ministerio; los señores Ricardo Escobar, Lucio Martínez y Juan Alberto Rojas, Director, Jefe del Departamento de Asesoría Jurídica y Abogado del Servicio de Impuestos Internos, respectivamente; la señora Pamela Cuzmar, Tesorera General de la República; Claudio Sepúlveda, Abogado de la Subdirección Jurídica del Servicio Nacional de Aduanas; Alberto Cuevas, Abogado de la Tesorería General de la República y Héctor Lehuedé, Abogado del Ministerio de Hacienda.	Concurrieron también los señores Ronald Bown, Presidente de la Asociación de Exportadores de Chile A.G. (Asoex); Franco Brzovic y Juan Carlos Méndez, Asesores de dicha Asociación, y Jaime Dinamarca, Gerente de Operaciones de la Sociedad de Fomento Fabril (Sofofa).II. ANTECEDENTES GENERALES	A. Antecedentes de hecho y de mérito que justifican la iniciativa	Según los fundamentos de la iniciativa el proyecto pretende dar mayor flexibilidad a los requerimientos exigidos para que los exportadores y otros contribuyentes, en similares circunstancias, sean autorizados a llevar su contabilidad en moneda extranjera, operar en la plataforma Internet del Servicio de Impuestos Internos y declarar y pagar sus impuestos en dicha moneda.	En la actualidad, para acceder a la autorización relativa a la contabilidad en moneda extranjera, se exige demostrar que el capital fue aportado en moneda extranjera o que la mayor parte del movimiento se llevó a cabo en dicha moneda. La nueva normativa pretende modificar estos requisitos de manera de facilitar la incorporación, principalmente, de las empresas exportadoras a este sistema. 	Junto con la anterior, se introduce una norma declarativa que aclara el sentido y alcance de la reforma efectuada por el artículo segundo de la ley N° 20.259, que adelantó la entrada en vigencia de la rebaja de tasa del impuesto de timbres y estampillas y que, de conformidad a lo establecido por la ley N° 20.130, debía empezar a regir el día primero de enero de 2009. En tal sentido y ante las dudas que se han planteado respecto de su vigencia, se aclara que la rebaja rige desde la fecha de publicación de la ley N° 20.259.	Finalmente, el proyecto de ley propone la modificación de la ley Nº 20.221 que contiene la ampliación excepcional y transitoria del plazo que rige a los convenios de pago, contenidos en el artículo 192 del Código Tributario, ya que el actual artículo único de dicha ley sólo permite convenir o repactar las deudas tributarias hasta el día 31 de marzo de 2008.	B. Disposiciones legales que se modifican por el proyecto	-El artículo 18 del decreto ley N° 830, de 1974, Código Tributario, relativo a la contabilidad, declaración y pago de los impuestos que corresponde que se haga, por regla general, en moneda nacional.	-Los artículos 38, 47 y 68 del decreto ley N° 830, de 1974, Código Tributario, que amplía la forma de pago de los impuestos a moneda extranjera.	-Los artículos 65 y 68 del decreto ley N° 824, Ley sobre Impuesto a la Renta, que entre otras materias obliga a los contribuyentes que indica a presentar anualmente una declaración jurada de sus rentas en cada año tributario.	-El decreto con fuerza de ley N° 30, de 2004, Ordenanza de Aduanas, en relación con la ampliación de la normativa a situaciones que involucra el pago de impuestos aduaneros en moneda extranjera.	-El artículo 9° del decreto con fuerza de ley N° 1, de 1994, del Ministerio de Hacienda, sobre Estatuto Orgánico del Servicio de Tesorerías sobre las facultades del Departamento de Finanzas Públicas de la Tesorería General.	-Los artículos 1°, 2° y 3° del decreto con fuerza de ley N° 1, de 2002, del Ministerio de Hacienda, sobre la asignación de estímulo al personal del Servicio de Tesorerías.	-La ley N° 18.634, de 1987, que establece un sistema de pago diferido de derechos de aduana, crédito fiscal y otros beneficios de carácter tributario.	-El artículo 2° de la ley N° 20.259 que derogó el artículo transitorio de la ley N° 20.130, norma que fijó la tasa del impuesto de timbres y estampillas para los años 2007 y 2008.	-El artículo único de la ley N° 20.221 que amplió por treinta y seis meses el plazo para que el Servicio de Tesorerías otorgue facilidades para el pago de los impuestos adeudados que indica.	C. Contenido del proyecto	Se propone la incorporación de más contribuyentes a esquemas de determinación de sus resultados contables para fines tributarios en moneda extranjera, admitiéndose en ciertos casos la declaración de esos impuestos en moneda extranjera y, asimismo, facultando el pago de esos impuestos en moneda extranjera.	En la misma línea, se plantea dar un tratamiento simplificado a los contribuyentes no domiciliados ni residentes en Chile.	Además, se amplía de manera transitoria el plazo fijado para convenir el pago de las deudas tributarias contenido en el artículo único de la ley N° 20.221.	Asimismo, mediante una norma declarativa se aclara el sentido y alcance de la modificación efectuada por el artículo segundo de la ley N° 20.259, que adelantó la entrada en vigencia de la rebaja de tasa del impuesto de timbres y estampillas y que, de conformidad a lo establecido por la ley N° 20.130, debía empezar a regir el día primero de enero de 2009. En tal sentido y ante las dudas que se han planteado respecto de su vigencia, se aclara que la rebaja rige desde la fecha de publicación de la ley N° 20.259.	D. Antecedentes presupuestarios y financieros	El informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos, con fecha 1 de abril de 2008, señala que el impacto financiero de las medidas relativas a la ampliación del régimen de contabilidad y, o pago de impuestos a moneda extranjera no es posible medirlo teniendo presente que opera a solicitud de los contribuyentes y, en este caso, que la autorización sólo podrá ser otorgada siempre que no se disminuya o desvirtúe la base sobre la cual deban pagarse los impuestos.	Derivado de lo anterior, tampoco se advierte la existencia de un costo financiero, considerando, además, que los pagos se efectuarán a los tipos de cambio vigentes a sus respectivas fechas.	Como consecuencia de lo anterior, se considera que la iniciativa no implica costo fiscal.III. DISCUSIÓN DEL PROYECTO	A. Discusión general	El señor Andrés Velasco hizo presente que el proyecto de ley aborda tres materias: 	1) Pago de impuestos en dólares. Explicó que el Ejecutivo, en septiembre del año pasado, anunció una serie de iniciativas tendientes a facilitar que los exportadores que quisieran, pudieran pagar sus obligaciones tributarias en moneda extranjera. Esta medida no sólo requería una serie de pasos previos de carácter administrativo, para permitir el pago vía Internet, sino que también algunas adecuaciones legales a fin de permitir a más contribuyentes tributar en moneda extranjera, ya que esta posibilidad hoy opera de manera restringida, sólo respecto de grandes contribuyentes.	Los beneficios de esta medida son cubrir a los exportadores del riesgo cambiario; reducir los costos de transacción de la empresa y ayudar a fortalecer el valor del dólar, porque en la medida que se permite el pago de impuestos en dólares hay una mayor demanda en el mercado de esta divisa, lo que robustece su valor.	2) Interpretar el artículo 2° de la ley N° 20.259, a fin de que no haya lugar a dudas de que el propósito de dicha norma es rebajar la tasa del impuesto de timbres y estampillas al 1,2% a partir de la entrada en vigencia de dicha ley, esto es, del 25 de marzo de este año.	3) Ampliar en un mes el plazo que otorga la ley N° 20.221 para que los contribuyentes que adeuden impuestos puedan renegociar sus deudas con el Servicio de Tesorerías, de manera que puedan hacerlo durante todo el mes de abril, respecto de aquellos impuestos girados hasta el 31 de marzo de 2008.	El señor Ricardo Escobar sostuvo que el primer punto del proyecto requiere que tanto el Código Tributario, como la Ley sobre Impuesto a la Renta, la Ordenanza General de Aduanas, el Estatuto Orgánico del Servicio de Tesorerías y la ley N° 18.634 se adecuen a fin de permitir mayor flexibilidad en las normas que autorizan a los contribuyentes a llevar contabilidad en moneda extranjera; a declarar sus impuestos en moneda extranjera y, finalmente, a pagar sus impuestos en moneda extranjera.	Respecto de la facultad de exigir el pago de impuestos en moneda extranjera a determinados contribuyentes, señaló que si bien el Servicio dispone de dicha potestad en la actualidad nunca se ha utilizado. 	Puntualizó que hoy aproximadamente 300 contribuyentes están autorizados para llevar contabilidad en moneda extranjera, de los cuales sólo 40 han manifestado su voluntad, como lo exige una resolución del SII, de querer declarar y pagar sus impuestos en moneda extranjera. 	En síntesis, el proyecto apunta a flexibilizar las normas para que un mayor número de contribuyentes puedan llevar contabilidad en moneda extranjera; se estima, señaló, que el potencial es de 6000 contribuyentes, que podrían declarar sus impuestos en moneda extranjera y si lo estiman conveniente, pagar también sus impuestos en moneda extranjera. Lo normal será que los contribuyentes que llevan contabilidad y declaran en moneda extranjera paguen sus impuestos en moneda extranjera, pero también existen algunas situaciones excepcionales donde el SII autorizará que contribuyentes que no llevan contabilidad en moneda extranjera paguen sus impuestos en moneda extranjera, como por ejemplo una empresa que no es exportadora, pero que vende fruta a una exportadora.	El Diputado señor Dittborn manifestó su oposición a la redacción de la letra b) del número 3) del artículo 18 del Código Tributario propuesto, en el numeral 1) del artículo 1° del proyecto, que faculta al SII para exigir que determinados contribuyentes, incluso aquellos que no llevan contabilidad en moneda extranjera, paguen sus impuestos en otra divisa.	El señor Escobar reiteró que se trata de una facultad que la actual ley otorga al SII, pero que nunca ha ejercido, por lo que no hay modificaciones del texto vigente en esta materia.	Afirmó que el sistema actúa y va a seguir operando sobre la base de autorizaciones que podrán ser vía resoluciones generales, cuando se trate de un grupo de contribuyentes que cumplen determinados requisitos, como los exportadores o mediante resoluciones particulares, cuando un contribuyente que no está considerado en una resolución general solicite al Servicio autorización para pagar sus impuestos en moneda extranjera. En ambos casos se requerirá de la manifestación de voluntad del contribuyente adhiriendo a la respectiva autorización. 	La señora Pamela Cuzmar, en relación al artículo 8°, explicó que la ley N° 20.221 amplió hasta un máximo de treinta y seis meses, el plazo que la normativa actual concede al Servicio de Tesorerías para otorgar facilidades en el pago de impuestos adeudados, sólo respecto de aquellos impuestos girados hasta el día 30 de junio de 2007 y que se encuentren sujetos a cobranza administrativa o judicial. La facultad que se concedía al Servicio de Tesorerías por esta ley sólo se podía ejercer por el lapso de seis meses, venciendo el 31 de marzo recién pasado, quedando una cantidad de contribuyentes sin poder optar a esta reprogramación, entre otras razones, por el hecho de no contar con el 2.7% de pie que se exige. Por esta razón el proyecto propone ampliar dicho plazo hasta el 30 de abril de este año, respecto de los impuestos girados hasta el 31 de marzo de 2008.	Los representantes de la Asociación de Exportadores y de la Sociedad de Fomento Fabril expresaron en general su apoyo a la iniciativa, sin perjuicio de enriquecer el debate de la Comisión con sus comentarios y precisiones que se encuentran consignados en el Acta de la sesión 147ª., de fecha 8 de abril de 2008.	B. Discusión particular	Los Diputados señores Alvarado, Álvarez, Dittborn y Von Mühlenbrock, presentaron la siguiente indicación al artículo 1°, N° 1; 2): para reemplazar desde “el servicio…. hasta lleven”, por “el contribuyente, previa información y registro ante el Servicio de Impuestos Internos, podrá llevar…”.	Sometida a votación la indicación precedente fue rechazada por 5 votos a favor, 6 votos en contra y una abstención.	El Ejecutivo formuló las siguientes indicaciones al artículo 1°:	1) Para modificar en el número 3, el artículo 18, que se introduce, de la siguiente forma:	a) Sustitúyase en la letra a), las expresiones “Exigir o autorizar” por la expresión “Autorizar”.	b) Reemplázase en la letra b), las expresiones “Exigir o autorizar” por la expresión “Autorizar”.	c) Agrégase en el inciso tercero, entre las expresiones “obligaciones fiscales” y “que no sean”, así como entre las expresiones “Servicio de Impuestos Internos” y “y de las obligaciones”, una coma (,).	d) Intercálese el siguiente inciso cuarto, pasando los actuales incisos cuarto y siguientes, a ser incisos quinto y siguientes: 	“Con todo, el Servicio podrá exigir a los contribuyentes referidos en el número 2), el pago de determinados impuestos en la misma moneda en que lleven su contabilidad. También podrá exigir a determinados contribuyentes o grupos de contribuyentes el pago de los impuestos en la misma moneda en que obtengan los ingresos o realicen las operaciones gravadas.”.	Los Diputados señores Alvarado, Delmastro, Dittborn, Jaramillo, Lorenzini, Meza, Ortiz, Súnico, Tuma y Von Mühlenbrock, presentaron la siguiente indicación al inciso cuarto propuesto por el Ejecutivo: para reemplazar las expresiones “referidos en el”, por las expresiones “autorizados en conformidad al”.	El Diputado señor Dittborn explicó que la redacción anterior deja absolutamente claro el universo de contribuyentes respecto de los cuales el Servicio de Impuestos Internos podrá exigir el pago de impuestos en la misma moneda en que lleven su contabilidad. 	Puesto en votación el artículo 1° con las indicaciones precedentes fue aprobado por la unanimidad de los Diputados presentes.	Sometidos a votación los artículos 2° al 6° fueron aprobados por la unanimidad de los Diputados presentes.	El Ejecutivo formuló la siguiente indicación al artículo 7°: para sustituir la última oración que sigue después del segundo punto seguido (.), por la siguiente: “Asimismo, reemplácese en los números 1), 2) y 3) del artículo único de la ley N° 20.130, a contar de la fecha de publicación de la ley N° 20.259, la frase “1 de enero del año 2009”, por la siguiente “25 de marzo del año 2008”, acogiendo una sugerencia de técnica legislativa formulada en la Comisión.	Puesto en votación el artículo 7° con la indicación precedente fue aprobada por la unanimidad de los Diputados presentes.	Puestos en votación los artículos 8° y 1° y 2° transitorios fueron aprobados por la unanimidad de los Diputados presentes. IV. ARTÍCULOS E INDICACIONES RECHAZADOS POR LA COMISIÓN	Indicación de los Diputados señores Alvarado, Álvarez, Dittborn y Von Mühlenbrock al número 2) del artículo 18 del Código Tributario propuesto, en el numeral 1) del artículo 1° del proyecto.V. ARTÍCULOS QUE NO FUERON APROBADOS POR UNANIMIDAD	Ninguno.	Se han introducido al proyecto modificaciones formales que se recogen en el texto propuesto a continuación.VI. TEXTO APROBADO POR LA COMISIÓN	En virtud de lo antes expuesto y de los antecedentes que dará a conocer oportunamente el señor Diputado Informante, la Comisión de Hacienda recomienda la aprobación del siguiente:PROYECTO DE LEY	“Artículo 1°.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el texto del Código Tributario, contenido en el artículo 1° del decreto ley N° 830, de 1974:	1) Sustitúyase el artículo 18, por el siguiente: 	“Artículo 18.- Establécense para todos los efectos tributarios, las siguientes reglas para llevar la contabilidad, presentar las declaraciones de impuestos y efectuar su pago:	1) Los contribuyentes llevarán contabilidad, presentarán sus declaraciones y pagarán los impuestos que correspondan, en moneda nacional.	2) No obstante lo anterior, el Servicio podrá autorizar, por resolución fundada, que determinados contribuyentes o grupos de contribuyentes lleven su contabilidad en moneda extranjera, en los siguientes casos:	a) Cuando la naturaleza, volumen, habitualidad u otras características de sus operaciones de comercio exterior en moneda extranjera lo justifique;	b) Cuando su capital se haya aportado desde el extranjero o sus deudas se hayan contraído con el exterior mayoritariamente en moneda extranjera;	c) Cuando una determinada moneda extranjera influya de manera fundamental en los precios de los bienes o servicios propios del giro del contribuyente, o	d) Cuando el contribuyente sea una sociedad filial o establecimiento permanente de otra sociedad o empresa que determine sus resultados para fines tributarios en moneda extranjera, siempre que sus actividades se lleven a cabo sin una grado significativo de autonomía o como una extensión de las actividades de la matriz o empresa.	Dicha autorización regirá desde el primer ejercicio del contribuyente, cuando éste lo solicite en la declaración a que se refiere el artículo 68, o a partir del año comercial siguiente a la fecha de presentación de la solicitud, en los demás casos. 	Los contribuyentes que se acojan a lo dispuesto en este numeral deberán llevar su contabilidad de la forma autorizada por a lo menos dos años comerciales consecutivos, pudiendo solicitar su exclusión de dicho régimen, para los años comerciales siguientes al vencimiento del referido período de dos años. Dicha solicitud deberá ser presentada hasta el último día hábil del mes de octubre de cada año. La resolución que se pronuncie sobre esta solicitud regirá a partir del año comercial siguiente al de la presentación y respecto de los impuestos que corresponda pagar por ese año comercial y los siguientes.	El Servicio podrá revocar, por resolución fundada, las autorizaciones a que se refiere este número, cuando los respectivos contribuyentes dejen de encontrarse en los casos establecidos en él. La revocación regirá a contar del año comercial siguiente a la notificación de la resolución respectiva al contribuyente, a partir del cual deberá llevarse la contabilidad en moneda nacional.	Esta autorización será otorgada siempre que, además de cumplirse con las causales contempladas por este número, en virtud de ella no se disminuya o desvirtúe la base sobre la cual deban pagarse los impuestos.	3) Asimismo, el Servicio estará facultado para:	a) Autorizar que los contribuyentes a que se refiere el número 2, declaren todos o algunos de los impuestos que les afecten en la moneda extranjera en que llevan su contabilidad. En este caso, el pago de dichos impuestos deberá efectuarse en moneda nacional, de acuerdo al tipo de cambio vigente a la fecha del pago.	b) Autorizar que determinados contribuyentes o grupos de contribuyentes paguen todos o algunos de los impuestos, reajustes, intereses y multas, que les afecten en moneda extranjera. Tratándose de contribuyentes que declaren dichos impuestos en moneda nacional, el pago en moneda extranjera deberá efectuarse de acuerdo al tipo de cambio vigente a la fecha del pago. 	No se aplicará lo dispuesto en el inciso primero del artículo 53 a los contribuyentes autorizados a declarar determinados impuestos en moneda extranjera, respecto de los impuestos comprendidos en dicha autorización.	El Tesorero General de la República podrá exigir o autorizar que los contribuyentes sin domicilio ni residencia en Chile paguen en moneda extranjera el impuesto establecido por la ley N° 17.235, y en su caso los reajustes, intereses y multas que sean aplicables. También podrá exigir o autorizar el pago en moneda extranjera de los impuestos u otras obligaciones fiscales, que no sean de competencia del Servicio de Impuestos Internos, y de las obligaciones municipales recaudadas o cobradas por la Tesorería. Las obligaciones a que se refiere este inciso deberán cumplirse en moneda extranjera aplicando el tipo de cambio vigente a la fecha del pago.	Con todo, el Servicio podrá exigir a los contribuyentes autorizados en conformidad al número 2), el pago de determinados impuestos en la misma moneda en que lleven su contabilidad. También podrá exigir a determinados contribuyentes o grupos de contribuyentes el pago de los impuestos en la misma moneda en que obtengan los ingresos o realicen las operaciones gravadas.	Las resoluciones que se dicten en conformidad a este número determinarán, según corresponda, el período tributario a contar del cual el contribuyente quedará obligado a declarar y, o pagar sus impuestos y recargos conforme a la exigencia o autorización respectiva, la moneda extranjera en que se exija o autorice la declaración y, o el pago y los impuestos u obligaciones fiscales o municipales a que una u otra se extiendan.	En el caso de los contribuyentes que lleven su contabilidad, declaren y paguen determinados impuestos en moneda extranjera, conforme a este número, el Servicio practicará la liquidación y, o el giro de dichos impuestos y los recargos que correspondan en la respectiva moneda extranjera. En cuanto sea aplicable, los recargos establecidos en moneda nacional se convertirán a moneda extranjera de acuerdo al tipo de cambio vigente a la fecha de la liquidación y, o giro.	En el caso de los contribuyentes que lleven su contabilidad y declaren determinados impuestos en moneda extranjera pero deban pagarlos en moneda nacional, sin perjuicio de que los impuestos y recargos se determinarán en la respectiva moneda extranjera, el giro se expresará en moneda nacional, según el tipo de cambio vigente a la fecha del giro. 	Respecto de aquellos contribuyentes a quienes se exija o autorice sólo el pago de determinados impuestos en moneda extranjera, sin perjuicio de que los impuestos, y recargos que correspondan se determinarán en moneda nacional, el giro respectivo se expresará en la moneda extranjera autorizada o exigida según el tipo de cambio vigente a la fecha del giro. 	En los casos en que el impuesto haya debido pagarse en moneda extranjera, las multas establecidas por el inciso primero del número 2 y por el número 11 del artículo 97, se determinarán en la misma moneda extranjera en que debió efectuarse dicho pago.	El Servicio o el Tesorero General de la República, según corresponda, podrán revocar, por resolución fundada, las exigencias o autorizaciones a que se refiere este numeral, cuando hubiesen cambiado las características de los respectivos contribuyentes que las han motivado. La revocación regirá respecto de las cantidades que deban pagarse a partir del período siguiente a la notificación al contribuyente de la resolución respectiva.	Con todo, el Servicio o el Tesorero General de la República, en su caso, sólo podrán exigir o autorizar la declaración y, o el pago de determinados impuestos en las monedas extranjeras respectivas, cuando con motivo de dichas autorizaciones o exigencias no se afecte la administración financiera del Estado. Esta circunstancia deberá ser calificada mediante resoluciones de carácter general por la Dirección de Presupuestos del Ministerio de Hacienda.	4) En caso que de conformidad a este artículo se hubieren pagado los impuestos en cualesquiera de las monedas extranjeras autorizadas, las devoluciones que se efectúen en cumplimiento de los fallos de los reclamos que se interpongan de conformidad a los artículos 123 y siguientes, como las que se dispongan de acuerdo al artículo 126, se llevarán a cabo en la moneda extranjera en que se hubieren pagado, si así lo solicitare el interesado. De igual forma se deberá proceder en aquellos casos en que, habiéndose pagado los impuestos u otras obligaciones fiscales o municipales en moneda extranjera, se ordene la devolución de los mismos en virtud de lo establecido en otras disposiciones legales. Cuando el contribuyente no solicite la devolución de los tributos u otras obligaciones fiscales o municipales, en moneda extranjera, éstos serán devueltos en moneda nacional considerando el tipo de cambio vigente a la fecha de la resolución respectiva.	Para estos efectos no se aplicará reajuste alguno que se calcule sobre la base de la variación del Índice de Precios al Consumidor.	5) Para los fines de lo dispuesto en este artículo, se considerará moneda extranjera cualquiera de aquellas cuyo tipo de cambio y paridad es fijado por el Banco Central de Chile para efectos del número 6 del Capítulo I del Compendio de Normas de Cambios Internacionales o el que dicho Banco establezca en su reemplazo. Cuando corresponda determinar la relación de cambio de la moneda nacional a una determinada moneda extranjera y viceversa, se considerará como tipo de cambio, el valor informado para la fecha respectiva por el Banco Central de Chile de acuerdo a la norma mencionada.”.	2) Modifícase el artículo 38, de la siguiente manera: 	a) Agrégase en el inciso primero, entre la expresión “Tesorería” y “por medio” la frase “en moneda nacional o extranjera, según corresponda de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 18,”.	b) Agrégase en el inciso segundo, entre la expresión “Fisco” y el punto seguido (.), la frase “, limitación que no se aplicará a tarjetas de débito, crédito u otras de igual naturaleza emitidas en el extranjero.”.	3) Intercálase en el artículo 47, a continuación de la palabra “pago”, la primera vez que aparece en la norma, la frase “de acuerdo a lo dispuesto por el artículo 38,”, antecedida de una coma (,).	4) Intercálase, en el inciso segundo del artículo 68, entre las palabras “enajenación,” y “aun”, la siguiente frase: “o rentas de aquellas que establezca el Servicio de Impuestos Internos mediante resolución,”.	Artículo 2°.- Introdúcense las siguientes modificaciones a la Ley sobre Impuesto a la Renta contenida en el artículo 1° del decreto ley N° 824:	1) Intercálase en el número 1) del artículo 65, entre las palabras “títulos,” y “aun”, la siguiente frase: “o rentas de aquellas que establezca el Servicio de Impuestos Internos mediante resolución,”. 	2) Intercálase en el inciso segundo del artículo 68, entre las palabras “mobiliarios” y “aun”, la siguiente frase: “o rentas de aquellas que establezca el Servicio de Impuestos Internos mediante resolución,”. 	Artículo 3°.- Introdúcense las siguientes modificaciones al decreto con fuerza de ley Nº 30, de 18 de octubre de 2004, que aprobó el texto refundido, coordinado y sistematizado del decreto con fuerza de ley Nº 213, de 1953, del Ministerio de Hacienda, sobre Ordenanza de Aduanas:	1) Reemplácese el inciso tercero del artículo 58 por el siguiente: “El valor de la suma a pagar se liquidará al tipo de cambio que se encuentre vigente a la fecha del pago que para este efecto fije con carácter general el Banco Central de Chile. Los contribuyentes obligados o autorizados a pagar sus impuestos u otras obligaciones fiscales en moneda extranjera conforme a lo dispuesto por el artículo 18 del Código Tributario, pagarán en dicha moneda las sumas a que se refiere este artículo, de acuerdo al tipo de cambio vigente a la fecha del pago, cuando corresponda, determinado por el referido Banco.”. 	2) Reemplácese el artículo 95 por el siguiente: “Las sumas que deben pagarse se determinarán con el tipo de cambio vigente a la fecha del pago que para este efecto, con carácter general, fije el Banco Central de Chile. Los contribuyentes obligados o autorizados a pagar sus impuestos u otras obligaciones fiscales en moneda extranjera conforme a lo dispuesto por el artículo 18 del Código Tributario, pagarán en dicha moneda las sumas a que se refiere el presente artículo, de acuerdo al tipo de cambio vigente a la fecha del pago, cuando corresponda, determinado por el referido Banco.”. 	3) Agrégase en el artículo 100, a partir del punto a parte (.), que pasa a ser punto seguido, la siguiente frase: “En el caso de los contribuyentes obligados o autorizados a pagar sus impuestos u otras obligaciones fiscales en moneda extranjera conforme a lo dispuesto por el artículo 18 del Código Tributario, los documentos de pago morosos, una vez reliquidados, serán expresados en la moneda extranjera que corresponda, de acuerdo al tipo de cambio vigente a la fecha de reliquidación.”. 	4) Reemplácese el inciso primero del artículo 101 por el siguiente: “El pago de los derechos, impuestos, tasas, tarifas, recargos, multas y otros gravámenes en moneda nacional se hará en dinero efectivo, vale vista, cheque, letra bancaria u otro medio autorizado por la ley, ante el Servicio de Tesorerías o ante cualquier entidad bancaria o institución que señale el Ministerio de Hacienda. Asimismo, en el caso de los contribuyentes autorizados u obligados a pagar sus impuestos u otras obligaciones fiscales en moneda extranjera conforme al artículo 18 del Código Tributario, el pago a que se refiere este artículo se efectuará en la moneda extranjera que corresponda, o mediante vale vista, cheque, letra bancaria u otro medio autorizado por la ley, expresado en dicha moneda, de acuerdo al tipo de cambio vigente a la fecha del pago, cuando corresponda.”.	5) Agrégase el siguiente artículo 135 bis: 	“Artículo 135 bis.- En caso que de conformidad al artículo 95° se hubieren pagado los derechos aduaneros en cualesquiera de las monedas extranjeras autorizadas, las devoluciones que se efectúen en cumplimiento de los fallos de los reclamos que se interpongan de conformidad al artículo 117 y siguientes de esta Ordenanza, como las que se dispongan de acuerdo a los artículos 130 a 135 precedentes, se ordenarán pagar en la moneda extranjera en que se hubieren pagado los derechos aduaneros si así lo solicitare el interesado. De igual forma se deberá proceder en aquellos casos en que, habiéndose pagado los derechos aduaneros respectivos en moneda extranjera, se ordene la devolución de los mismos en virtud de lo establecido en un acuerdo comercial o conforme a facultades ejercidas por la Autoridad aduanera en conformidad a la ley.”.	Artículo 4°.- Elimínase el número 3), de la letra f), del artículo 9° del decreto con fuerza de ley Nº 1, de 1994, del Ministerio de Hacienda, sobre Estatuto Orgánico del Servicio de Tesorerías.	Artículo 5°.- Elimínase, en los artículos 1, 2 y 3 del decreto con fuerza de ley Nº 1, de 2002, del Ministerio de Hacienda, que establece una asignación de estímulo al personal del Servicio de Tesorerías, las expresiones “en moneda nacional”.	Artículo 6°.- Introdúcese las siguientes modificaciones a la ley N° 18.634, de 1987, que establece un sistema de pago diferido de derechos de aduana, crédito fiscal y otros beneficios de carácter tributario que indica.	1) En la letra a) del inciso primero del artículo 10, a continuación del punto a parte que pasa a ser punto seguido, se agrega la siguiente frase: “No obstante lo anterior, respecto de los contribuyentes obligados o autorizados a pagar sus impuestos u otras obligaciones fiscales en moneda extranjera conforme a lo dispuesto por el artículo 18 del Código Tributario, dichas cuotas se pagarán en la moneda extranjera respectiva, según el tipo de cambio vigente a la fecha del pago, cuando corresponda.”.	2) Modifícase el artículo 16, de la siguiente manera:	a) En el inciso segundo, a continuación del punto final, que pasa a ser punto seguido, agrégase la siguiente frase: “En el caso de los contribuyentes obligados o autorizados a pagar sus impuestos u otras obligaciones fiscales en moneda extranjera conforme a lo dispuesto por el artículo 18 del Código Tributario, dichos pagarés se expresarán en la moneda extranjera respectiva, al tipo de cambio vigente a la fecha de factura, más el interés señalado.”.	b) En el inciso tercero, a continuación del punto final, que pasa a ser punto seguido, agrégase la siguiente frase: “En el caso de los contribuyentes obligados o autorizados a pagar sus impuestos u otras obligaciones fiscales en moneda extranjera conforme a lo dispuesto por los artículos 18 del Código Tributario, los pagarés y el interés penal en caso de mora se pagarán en la moneda extranjera respectiva, al tipo de cambio vigente a la fecha de vencimiento.”.	Artículo 7°.- Declárase, interpretando el artículo 2° de la ley N° 20.259, que a contar de la fecha de su publicación, las tasas proporcionales que establecen los artículos 1°, N° 3), 2°, y 3° del decreto ley N° 3.475, de 1980, son y han sido de 0,1% por cada mes o fracción de mes, con una tasa máxima de 1,2%, respecto de aquellos documentos u operaciones con plazo de vencimiento, y de 0,5% respecto de aquellos documentos a la vista o sin plazo de vencimiento. Dichas tasas son y han sido aplicables respecto de los documentos y operaciones que se emitan, suscriban, otorguen, prorroguen, renueven, o, en general, cuyos impuestos se devenguen a contar del 25 de marzo de 2008. Asimismo, reemplázase en los números 1), 2) y 3) del artículo único de la ley N° 20.130, a contar de la fecha de publicación de la ley N° 20.259, la frase “1 de enero del año 2009”, por la siguiente “25 de marzo del año 2008.”.	Artículo 8º.- Modifícase el artículo único de la ley Nº 20.221 que amplió el plazo para otorgar facilidades para pago de impuestos, como se indica a continuación:	1) Sustitúyese la frase “30 de Junio de 2007” por la siguiente: “31 de marzo de 2008”.	2) Modifícase la segunda vez que aparece en el texto la expresión “seis meses” por la siguiente: “siete meses”. DISPOSICIONES TRANSITORIAS	Artículo primero transitorio.-	Los contribuyentes podrán solicitar autorización para llevar contabilidad en moneda extranjera conforme a lo dispuesto en el número 2 del artículo 18 del Código Tributario, con aplicación al año comercial 2008, hasta el último día hábil del mes de mayo de 2008.	Artículo segundo transitorio.- Lo dispuesto en el artículo 8° de esta ley, comenzará a regir el 1º de abril de 2008.”.	Tratado y acordado en sesiones de fechas 1, 2 y 8 de abril de 2008, con la asistencia de los Diputados señores Ortiz, don José Miguel (Presidente); Aedo, don René; Alvarado, don Claudio; Álvarez, don Rodrigo; Delmastro, don Roberto; Dittborn, don Julio; Jaramillo, don Enrique; Lorenzini, don Pablo; Montes, don Carlos; Robles, don Alberto (Meza, don Fernando); Súnico, don Raúl; Tuma, don Eugenio y Von Mühlenbrock, don Gastón, según consta en las actas respectivas.	Sala de la Comisión, a 8 de abril de 2008.	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Abogado Secretario de la Comisión”.3.	Moción de los diputados señores Encina, Montes y de la diputada señora Muñoz, doña Adriana.	Modifica la ley de Isapres, prohibiendo el alza unilateral en los contratos de salud. (boletín N° 5801-11)	“1. Fundamentos.- Tradicionalmente la doctrina nacional y comparada, han sostenido que en materia contractual “la voluntad es soberana y ella es la que dicta el derecho”, la autonomía de la voluntad es según esto la libertad de que gozan los particulares para pactar los contratos que les plazcan y de determinar su contenido efectos y duración. Llama la atención que en virtud de ésta, las partes puedan discutir el contenido de sus estipulaciones, cuestión que -de hecho- no existe, sobre todo en los contratos materia del presente proyecto, pues el ejercicio de la referida autonomía supone “un perfecto pie de igualdad jurídica”. Tal es la importancia que asume la idea de acuerdo de voluntades, que “la doctrina niega el carácter de contratos a los llamados de adhesión”.	Esa es la razón por la cual, el referido principio admite limitaciones pues, las exigencias de la vida social, las transformaciones económicas, hacen necesaria una revisión crítica de este principio, fundado en el hecho irrefutable de que generalmente es uno de los contratantes quién impone las condiciones del contrato (Isapres), a las cuales la otra se limita a adherir, así sucede en los contratos de adhesión, que al decir del profesor Alessandri “hoy día representan la parte más considerable de la vida contractual”. 	Los poderes públicos no pueden mirar con indiferencia los contratos que celebran los particulares por sus repercusiones de índole económica y también las injusticias atroces que pueden cometerse, sobre todos de aquellos que actúan en situación de necesidad. Toda intervención legislativa en las relaciones contractuales es saludable, siempre que como dice Josserand, “tienda a organizar el contrato racional y equitativamente”.	El precio, como elemento del contrato de acuerdo al artículo 1.444 del Código Civil, es un elemento esencial del contrato, lo que significa que sin este elemento, el contrato no produce efecto alguno o deriva en un contrato distinto. En virtud de esto, es que el precio, como elemento esencial del contrato, no puede ser objeto de modificación unilateral.	Sin embargo, en el caso particular observamos que la ley establece una facultad injustificable a favor de las instituciones de salud previsional, al otorgarles la prerrogativa de poder modificar, sin el concurso de voluntad de la contraparte, el precio del programa convenido. Dicha situación vulnera flagrantemente el principio de intangibilidad de los contratos, consagrado en nuestro ordenamiento jurídico en el artículo 1545 del Código Civil, el cual propugna que los contratos, al ser una consecuencia directa del acuerdo de voluntades entre los contratantes, sólo pueden ser modificados por un nuevo acuerdo de voluntades, vale decir en forma bilateral. Esta situación se contradice rotundamente con lo contenido en el inciso 3º del artículo 38 de la ley Nº 18.933, el cual, como se señaló precedentemente, faculta a la institución de previsional salud a modificar unilateralmente uno de los elementos esenciales del contrato, esto es, el precio. 	2. Ideas matrices.- El proyecto contextualiza la naturaleza de los contratos de salud de las Isapres, como contratos de adhesión, es decir, aquellos con que se quiere designar “una convención realizada por la simple adhesión de una persona a una oferta cuyos términos no ha podido discutir”, 	De ahí que considera necesario regular la materia de una manera totalmente diferente a la regulación actual que autoriza alzas unilaterales de los planes de salud en abierta contravención a los principios clásicos en la materia. Si alguna intervención ha de existir, este debe ser a favor de los usuarios y no de las grandes empresas que regulan este seguro de salud, lo cual excede un principio de equidad en la materia. Es por eso que se establece como causal de nulidad, todas aquellas cláusulas que permitan alzas unilaterales por parte de la Isapre.	Es por eso, que sobre la base de estos antecedentes vengo en proponer a esta H. Cámara el siguiente:Proyecto de ley	Art. 1º.- Sustituyese el inciso tercero del artículo 38 de la ley Nº 18.933 por el siguiente:	“Toda modificación al contrato de afiliación a una institución previsional de salud, deberá realizarse por escrito con el acuerdo expreso de voluntad de las partes contratantes. Cualquier modificación realizada en forma unilateral por cualquiera de las partes o que se refiere esta disposición producirá la nulidad absoluta del contrato respectivo”.	Artículo Transitorio.- “Esta ley tendrá efecto retroactivo respecto de todas las modificaciones unilaterales de contratos de afiliación realizadas por la instituciones previsionales de salud, bajo el alero de la ley retrotrayendo a las partes al estado contractual existente al momento de la modificación unilateral del contrato”.4.	Moción de los diputados señores Escobar, Araya, De Urresti, Enríquez-Ominami, Montes, Paredes, Sunico, y de la diputada señora Saa, doña María Antonieta.	Establece reforma constitucional que modifica el artículo 93 de la Carta Fundamental, consagrando el derecho de las personas a “hacerse parte” en los procedimientos seguidos ante el Tribunal Constitucional en los términos que indica. (boletín N° 5802-07)I. CONSIDERACIONES GENERALES. 	Al estudiar la Constitución Política advertimos que el actual artículo 93 regula de modo bastante acucioso y complejo las atribuciones del Tribunal Constitucional estableciendo, además, reglas específicas ya sea para efectuar los requerimientos respectivos, plazos para resolver, entre otras materias.	La complejidad de este precepto no es más que el reflejo de la variedad de funciones que se ha encomendado por la Constitución y la ley a este Tribunal. Su rol en el Estado de Derecho es de tal envergadura que, según el Profesor Humberto Nogueira Alcalá, el Tribunal Constitucional “es un órgano jurisdiccional especial del Estado, autónomo e independiente de cualquier otro órgano o autoridad, constituyendo un componente esencial de la estructura del Estado, destinado a dar vigencia al Estado de Derecho Constitucional y Democrático, asegurando la supremacía constitucional y la distribución del poder del Estado en los órganos y funciones determinados por la Carta Fundamental, como asimismo, es el órgano que determina los límites en que pueden actuar legítimamente las distintas opciones políticas.”	Para efectos didácticos, procederemos a reproducir el texto del artículo 93 de la Carta Fundamental, concordando las atribuciones con la reglas especiales.	Son atribuciones del Tribunal Constitucional:	a) 1º Ejercer el control de constitucionalidad de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución, de las leyes orgánicas constitucionales y de las normas de un tratado que versen sobre materias propias de estas últimas, antes de su promulgación;	En el caso del número 1º, la Cámara de origen enviará al Tribunal Constitucional el proyecto respectivo dentro de los cinco días siguientes a aquél en que quede totalmente tramitado por el Congreso.	b) 2º Resolver sobre las cuestiones de constitucionalidad de los autos acordados dictados por la Corte Suprema, las Cortes de Apelaciones y el Tribunal Calificador de Elecciones;	En el caso del número 2º, el Tribunal podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de diez de sus miembros. Asimismo, podrá requerir al Tribunal toda persona que sea parte en juicio o gestión pendiente ante un tribunal ordinario o especial, o desde la primera actuación del procedimiento penal, cuando sea afectada en el ejercicio de sus derechos fundamentales por lo dispuesto en el respectivo auto acordado.	Cuando sea requerido por una parte, corresponderá a una sala del Tribunal pronunciarse sin ulterior recurso, de su admisibilidad	c) 3º Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley o de reforma constitucional y de los tratados sometidos a la aprobación del Congreso;	En el caso del número 3º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República, de cualquiera de las Cámaras o de una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, siempre que sea formulado antes de la promulgación de la ley o de la remisión de la comunicación que informa la aprobación del tratado por el Congreso Nacional y, en caso alguno, después de quinto día del despacho del proyecto o de la señalada comunicación.	El Tribunal deberá resolver dentro del plazo de diez días contado desde que reciba el requerimiento, a menos que decida prorrogarlo hasta por otros diez días por motivos graves y calificados.	El requerimiento no suspenderá la tramitación del proyecto; pero la parte impugnada de éste no podrá ser promulgada hasta la expiración del plazo referido, salvo que se trate del proyecto de Ley de Presupuestos o del proyecto relativo a la declaración de guerra propuesta por el Presidente de la República.	d) 4º Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad de un decreto con fuerza de ley;	En el caso del número 4º, la cuestión podrá ser planteada por el Presidente de la República dentro del plazo de diez días cuando la Contraloría rechace por inconstitucional un decreto con fuerza de ley. También podrá ser promovida por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio en caso de que la Contraloría hubiere tomado razón de un decreto con fuerza de ley que se impugne de inconstitucional.	Este requerimiento deberá efectuarse dentro del plazo de treinta días, contado desde la publicación del respectivo decreto con fuerza de ley.	e) 5º Resolver las cuestiones que se susciten sobre constitucionalidad con relación a la convocatoria a un plebiscito, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al Tribunal Calificador de Elecciones;	En el caso del número 5º, la cuestión podrá promoverse a requerimiento del Senado o de la Cámara de Diputados, dentro de diez días contados desde la fecha de publicación del decreto que fije el día de la consulta plebiscitaria. 	El Tribunal establecerá en su resolución el texto definitivo de la consulta plebiscitaria, cuando ésta fuera procedente.	Si al tiempo de dictarse la sentencia faltaran menos de treinta días para la realización del plebiscito, el Tribunal fijará en ella una nueva fecha comprendida entre los treinta y los sesenta días siguientes al fallo.	f) 6° Resolver, por la mayoría de sus miembros en ejercicio, la inaplicabilidad de un precepto legal cuya aplicación en cualquier gestión que se siga ante un tribunal ordinario o especial, resulte contraria a la Constitución;	En el caso del número 6º, la cuestión podrá ser planteada por cualquiera de las partes o por el juez que conoce del asunto. Corresponderá a cualquiera de las salas del Tribunal declarar, sin ulterior recurso, la admisibilidad de la cuestión siempre que verifique la existencia de una gestión pendiente ante el tribunal ordinario o especial, que la aplicación del precepto legal impugnado pueda resultar decisivo en la resolución de un asunto, que la impugnación esté fundada razonablemente y se cumplan los demás requisitos que establezca la ley. A esta misma sala le corresponderá resolver la suspensión del procedimiento en que se ha originado la acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad.	g) 7º Resolver por la mayoría de los cuatro quintos de sus integrantes en ejercicio, la inconstitucionalidad de un precepto legal declarado inaplicable en conformidad a lo dispuesto en el numeral anterior;	En el caso del número 7°, una vez resuelta en sentencia previa la declaración de inaplicabilidad de un precepto legal, conforme al número 6° de este artículo, habrá acción pública para requerir al Tribunal la declaración de inconstitucionalidad, sin perjuicio de la facultad de éste para declararla de oficio. Corresponderá a la ley orgánica constitucional respectiva establecer los requisitos de admisibilidad, en el caso de que se ejerza la acción pública, como asimismo regular el procedimiento que deberá seguirse para actuar de oficio.	h) 8º Resolver los reclamos en caso de que el Presidente de la República no promulgue una ley cuando deba hacerlo o promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda;	En los casos del número 8º, la cuestión podrá promoverse por cualquiera de las Cámaras o por una cuarta parte de sus miembros en ejercicio, dentro de los treinta días siguientes a la publicación del texto impugnado o dentro de los sesenta días siguientes a la fecha en que el Presidente de la República debió efectuar la promulgación de la ley. Si el Tribunal acogiera el reclamo, promulgará en su fallo la ley que no lo haya sido o rectificará la promulgación incorrecta.	i) 9º Resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resolución del Presidente de la República que la Contraloría General de la República haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por el Presidente en conformidad al artículo 99;	j) 10° Declarar la inconstitucionalidad de las organizaciones y de los movimientos o partidos políticos, como asimismo la responsabilidad de las personas que hubieran tenido participación en los hechos que motivaron la declaración de inconstitucionalidad, en conformidad a lo dispuesto en los párrafos sexto, séptimo y octavo del Nº 15º del artículo 19 de esta Constitución. Sin embargo, si la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, la referida declaración requerirá, además, el acuerdo del Senado adoptado por la mayoría de sus miembros en ejercicio;	Habrá acción pública para efectuar el requerimiento. Sin embargo, si en el caso del número 10º la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, el requerimiento deberá formularse por la Cámara de Diputados o por la cuarta parte de sus miembros en ejercicio. Cuando sea requerido por una parte, corresponderá a una sala del Tribunal pronunciarse sin ulterior recurso, de su admisibilidad.El Tribunal podrá apreciar en conciencia.	k) 11º Informar al Senado en los casos a que se refiere el artículo 53 número 7) de esta Constitución;	En el caso del número 11º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Senado. El Tribunal podrá apreciar en conciencia.	l) 12º Resolver las contiendas de competencia que se susciten entre las autoridades políticas o administrativas y los tribunales de justicia, que no correspondan al Senado;	En el caso del número 12°, el requerimiento deberá ser deducido por cualquiera de las autoridades o tribunales en conflicto.	m) 13º Resolver sobre las inhabilidades constitucionales o legales que afecten a una persona para ser designada Ministro de Estado, permanecer en dicho cargo o desempeñar simultáneamente otras funciones;	Habrá acción pública para ejercer el requerimiento. Cuando sea requerido por una parte, corresponderá a una sala del Tribunal pronunciarse sin ulterior recurso, de su admisibilidad. El Tribunal podrá apreciar en conciencia. 	n) 14º Pronunciarse sobre las inhabilidades, incompatibilidades y causales de cesación en el cargo de los parlamentarios;	En el caso del número 14º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento del Presidente de la República o de no menos de diez parlamentarios en ejercicio.	ñ) 15º Calificar la inhabilidad invocada por un parlamentario en los términos del inciso final del artículo 60 y pronunciarse sobre su renuncia al cargo, y	El tribunal podrá preciar en conciencia.	o) 16° Resolver sobre la constitucionalidad de los decretos supremos, cualquiera sea el vicio invocado, incluyendo aquellos que fueren dictados en el ejercicio de la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República cuando se refieran a materias que pudieran estar reservadas a la ley por mandato del artículo 63.	En el caso del número 16º, el Tribunal sólo podrá conocer de la materia a requerimiento de cualquiera de las Cámaras efectuado dentro de los treinta días siguientes a la publicación o notificación del texto impugnado. En el caso de vicios que no se refieran a decretos que excedan la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República también podrá una cuarta parte de los miembros en ejercicio deducir dicho requerimiento.	Al efectuar el ejercicio anterior, se aclara sin duda el precepto. Sin embargo, al reflexionar sobre el rol que, en definitiva cumple el Tribunal y la justicia constitucional que recoge como fuente la concepción de Kelsen, esto es el apego a la normatividad jurídica y el resguardo de la seguridad jurídica. En ese orden y como consecuencia de las facultades del Tribunal de abrogar, constituyéndose en legislador negativo según la doctrina, creemos que las personas y sus derechos que pueden verse afectados por las resoluciones del Tribunal debieran tener el derecho de “hacerse parte” en determinados procedimientos seguidos ante el Tribunal.	Creemos que esta es una medida que permite enriquecer la participación ciudadana y actuar como contrapeso frente al hecho de que las resoluciones del tribunal no son susceptibles de recurso alguno.	Por tanto, 	En virtud de las consideraciones expuestas, de lo previsto en el artículo 65 de la Constitución Política de la República de Chile, lo expuesto en el artículo 12 de la ley Nº 18.918, en concordancia con el Reglamento Interno de la H. Cámara de Diputados venimos en presentar el siguiente:PROYECTO DE REFORMA CONSTITUCIONAL.	ARTÍCULO ÚNICO: a) Agréguese un nuevo artículo 93 bis a la Constitución Política:	“En los casos previstos en los números 1, 3, 4, 5, 9, 10 y 16 del artículo anterior, las personas que puedan ver afectados sus derechos por la resolución que, en definitiva pueda adoptar el Tribunal, podrán hacerse parte en el procedimiento, en la forma prevista en la respectiva ley orgánica constitucional.”5.	Moción de los diputados señores Escobar, Araya, De Urresti, Enríquez-Ominami, Montes, Paredes, Súnico, y de la diputada señora Saa, doña María Antonieta.	Modifica el número 2, del artículo 52 y el artículo 92, de la Constitución Política de la República, en el sentido de incorporar a los integrantes del Tribunal Constitucional entre las personas que pueden ser sujetos de acusación constitucional en los términos que indica. (boletín N° 5803-07)I. CONSIDERACIONES GENERALES. 	Al estudiar la Constitución Política advertimos que una de las atribuciones exclusivas de la Cámara de Diputados consiste en declarar si han o no lugar las acusaciones que no menos de diez ni más de veinte de sus miembros formulen en contra de diversas personas. Entre ellas se incluye a diversas autoridades por causales diferenciadas en atención a los cargos que desempeñan. Por ende, se puede deducir acusación, por causales específicas, en contra del Presidente de la República, los Ministros de Estado, los magistrados de los tribunales superiores de justicia, el contralor general de la República, intendentes, gobernadores, generales y almirantes. 	Para los efectos del presente proyecto, centraremos nuestro estudio en la enumeración antes citada, llama la atención lo dispuesto en la letra c) del número 2 del artículo 52 de la Constitución Política que previene que son sujetos de acusación constitucional: “los magistrados de los tribunales superiores de justicia y el contralor general de la República, por notable abandono de sus deberes”. 	Advertimos que, si interpretamos literalmente, esta norma se refiere, en primer término, a los magistrados de las Cortes de Apelaciones y Corte Suprema y debemos extender a los magistrados que integran la Corte Marcial. 	Luego, tenemos que la norma hace extensiva la acusación constitucional, por “notable abandono de deberes” al contralor general de la República.	Respecto de la expresión “notable abandono de deberes”, la doctrina ha discutido el sentido y alcance de esta expresión del constituyente. Creemos que en lo que respecta a los Magistrados debemos construir la causal sobre las siguientes bases:	a) Violación de las obligaciones previstas en el párrafo séptimo del Título décimo del Código Orgánico de Tribunales, deberes y prohibiciones éstos últimos aplicables a todos los jueces y por ende aplicables a los ministros de Corte de Apelaciones y Corte Suprema.	b) Por violación del mandato constitucional establecido en el artículo 5º de la Constitución Política, la que puede configurarse a partir de cualquier acción, omisión constitutiva de denegación o de torcida administración de justicia.	Respecto del Contralor General de la República el notable abandono de deberes se configura a partir del incumplimiento de las disposiciones constitucionales contenidas en el Capítulo X de la Constitución Política y las previstas en la ley N° 10.336.	No obstante, estimamos que debiera ampliarse el precepto constitucional extendiéndolo a otras personas que desempeñan cargos constitutivos de magistraturas. Ellos son, entre otros, los integrantes del Tribunal Constitucional. Como las situaciones en que estas autoridades se encuentran son diferentes las veremos por separado.II. LA SITUACIÓN DE LOS INTEGRANTES DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL.	Corresponde hacer presente, en primer término que el artículo 92 inciso sexto de la Constitución Política establece que los miembros del Tribunal Constitucional serán inamovibles en sus cargos. Esta situación puede sorprender a algunos ya que según estas palabras los miembros del Tribunal Constitucional no están afectos a responsabilidad política quedando excluidos de la nómina de autoridades susceptibles de acusación constitucional. En ese sentido Chile siguió, en su oportunidad, el modelo europeo predominante de control de constitucionalidad.	En palabras del Profesor Humberto Nogueira Alcalá, el Tribunal Constitucional “es un órgano jurisdiccional especial del Estado, autónomo e independiente de cualquier otros órgano o autoridad, constituyendo un componente esencial de la estructura del Estado, destinado a dar vigencia al Estado de Derecho Constitucional y Democrático, asegurando la supremacía constitucional y la distribución del poder del Estado en los órganos y funciones determinados por la Carta Fundamental, como asimismo, es el órgano que determina los límites en que pueden actuar legítimamente las distintas opciones políticas.”	Considerando sus funciones y analizando las normas contenidas en la ley N° 17.997, podemos observar que los ministros del Tribunal se encuentran afectos a causales de implicancia específicas y las aplicables a los jueces en general (artículo 195 del COT), y otras obligaciones que los hacen sujetos, a juicio nuestro, de eventuales responsabilidades políticas.	En la especie, el notable abandono de deberes se configuraría sea por la infracción de las normas constitucionales así como las previstas en su ley orgánica constitucional.	No hay duda que una posición como ésta puede despertar suspicacias de los sectores más partidarios de la independencia del Tribunal. Sin embargo, creemos que al establecer requisitos de quórums especiales se puede precaver el mal uso de esta herramienta de fiscalización. 	Por tanto,	En virtud de las consideraciones expuestas, de lo previsto en el artículo 65 de la Constitución Política de la República de Chile, lo expuesto en el artículo 12 de la ley Nº 18.918, en concordancia con el Reglamento Interno de la H. Cámara de Diputados venimos en presentar el siguiente:PROYECTO DE REFORMA CONSTITUCIONAL.	ARTÍCULO PRIMERO: a) Agréguese una nueva letra f) del número 2 del artículo 52 de la Constitución Política:	“De los integrantes del Tribunal Constitucional por notable abandono de sus deberes.”	b) Sustitúyese el punto aparte en el inciso penúltimo del artículo 52 por un punto seguido y a continuación agréguese la siguiente frase:	“El mismo quórum se exigirá tratándose de acusación interpuesta en contra de integrantes del Tribunal Constitucional, a que se refiere la letra F).”	ARTÍCULO SEGUNDO: Agréguese en el inciso sexto del artículo 92 de la Constitución Política, a continuación de la expresión “inamovibles” una coma y la siguiente expresión:“con la sola excepción de lo previsto en la letra c) del número 2 del artículo 52 de la presente Carta Fundamental.”6.	Moción de los diputados señores Escobar, Araya, De Urresti, Enríquez-Ominami, Montes, Paredes, Súnico y de la diputada señora Saa, doña María Antonieta.	Modifica la ley N° 17.997, orgánica constitucional del Tribunal Constitucional, con el objeto de incorporar nuevas causales de implicancia. (boletín N° 5804-07)I. CONSIDERACIONES GENERALES	Según lo previene la Carta Fundamental, el Tribunal Constitucional es el supremo intérprete de la voluntad del Constituyente. Para ello, se le ha entregado la titularidad de la función de control de constitucionalidad de los actos emanados por distintos órganos del Estado. Este verdadero custodio de la Constitución no tiene contrapesos, según se advierte de la lectura del texto constitucional y de su ley orgánica.	En palabras del Profesor Nogueira, este Tribunal es un órgano constitucional jurisdiccional y especial del Estado, autónomo e independiente, destinado a dar vigencia al Estado de Derecho Constitucional y Democrático, asegurando la supremacía constitucional y la distribución del poder del Estado en los órganos y funciones determinados en la Carta Fundamental. También, es el órgano que determina los límites en que pueden actuar legítimamente las distintas opciones políticas.	Debido a la importancia de la labor, el artículo 92 de la Constitución Política establece lo que podríamos denominar requisitos de excelencia que se deben reunir para ser designados o elegidos, según corresponda, como integrantes de esteTribunal. Veamos: 	Se requiere tener a lo menos 15 años de título abogado; haber destacado en la actividad profesional, universitaria o pública; no tener impedimentos para desempeñar el cargo de juez y no podrán ejercer la profesión de abogado, incluyendo la judicatura, ni cualquier acto de los previstos en los incisos segundo y tercero del artículo 60 de la Constitución, (celebración o caución de contratos con el Estado, entre otras).	A continuación, examinaremos las disposiciones de la ley N° 17.997, en relación a las atribuciones y obligaciones de los miembros del Tribunal Constitucional. II. ESTUDIO DE ALGUNAS DISPOSICIONES DE LA LEY N° 17.997.	Esta ley orgánica regula la organización y funcionamiento del Tribunal Constitucional. En el artículo primero se ratifica la autonomía e independencia del Tribunal.	Se hace presente que, en estos momentos se encuentra en tramitación un proyecto de ley que modifica la ley N° 17.997, el que se encuentra en tercer trámite constitucional. (boletín 4059-07). 	Para los efectos de este proyecto, tomaremos en consideración el texto actualmente vigente de la ley orgánica.	Entre las disposiciones destaca el artículo N° 19 que establece causales de implicancia que pueden afectar a los integrantes del Tribunal. Veamos:	a) El inciso primero del artículo 19 previene que: “ será motivo de implicancia respecto de los asuntos a que se refieren los números 1 al 12 inclusive, del artículo 82 de la Constitución Política, el hecho de haber emitido opinión con publicidad o dictamen sobre el asunto concreto actualmente sometido a conocimiento del Tribunal.”	Para clarificar la causal de implicancia debemos hacer presente que la remisión al artículo 82 debe entenderse efectuada al actual artículo 93. A continuación, corresponde revisar a que se refieren los numerales a que se hace referencia.	Según el artículo 93 de la Constitución Política, son atribuciones del Tribunal Constitucional:	1º Ejercer el control de constitucionalidad de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución, de las leyes orgánicas constitucionales y de las normas de un tratado que versen sobre materias propias de estas últimas, antes de su promulgación;	2º Resolver sobre las cuestiones de constitucionalidad de los autos acordados dictados por la Corte Suprema, las Cortes de Apelaciones y el Tribunal Calificador de Elecciones;	3º Resolver las cuestiones sobre constitucionalidad que se susciten durante la tramitación de los proyectos de ley o de reforma constitucional y de los tratados sometidos a la aprobación del Congreso;	4º Resolver las cuestiones que se susciten sobre la constitucionalidad de un decreto con fuerza de ley;	5º Resolver las cuestiones que se susciten sobre constitucionalidad con relación a la convocatoria a un plebiscito, sin perjuicio de las atribuciones que correspondan al Tribunal Calificador de Elecciones;	6° Resolver, por la mayoría de sus miembros en ejercicio, la inaplicabilidad de un precepto legal cuya aplicación en cualquier gestión que se siga ante un tribunal ordinario o especial, resulte contraria a la Constitución;	7º Resolver por la mayoría de los cuatro quintos de sus integrantes en ejercicio, la inconstitucionalidad de un precepto legal declarado inaplicable en conformidad a lo dispuesto en el numeral anterior;	8º Resolver los reclamos en caso de que el Presidente de la República no promulgue una ley cuando deba hacerlo o promulgue un texto diverso del que constitucionalmente corresponda;	9º Resolver sobre la constitucionalidad de un decreto o resolución del Presidente de la República que la Contraloría General de la República haya representado por estimarlo inconstitucional, cuando sea requerido por el Presidente en conformidad al artículo 99;	10 Declarar la inconstitucionalidad de las organizaciones y de los movimientos o partidos políticos, como asimismo la responsabilidad de las personas que hubieran tenido participación en los hechos que motivaron la declaración de inconstitucionalidad, en conformidad a lo dispuesto en los párrafos sexto, séptimo y octavo del Nº 15º del artículo 19 de esta Constitución. Sin embargo, si la persona afectada fuera el Presidente de la República o el Presidente electo, la referida declaración requerirá, además, el acuerdo del Senado adoptado por la mayoría de sus miembros en ejercicio;	11 Informar al Senado en los casos a que se refiere el artículo 53 número 7) de esta Constitución, (inhabilidad Presidente de la República).	12 Resolver las contiendas de competencia que se susciten entre las autoridades políticas o administrativas y los tribunales de justicia, que no correspondan al Senado; 	Del examen de las disposiciones constitucionales se advierte que la causal de implicancia no contempla una situación muy particular que es la prevista en el número 16 del artículo 93 que se refiere a: “resolver sobre la constitucionalidad de los decretos supremos, cualquiera sea el vicio invocado, incluyendo aquellos que fueren dictados en el ejercicio de la potestad reglamentaria autónoma del Presidente de la República cuando se refieran a materias que pudieran estar reservadas a la ley por mandato del artículo 63.”	En los últimos días, hemos sido testigos de las consecuencias que ha tenido la existencia de este vacío legal. Creemos que, para fortalecer las atribuciones y funciones del Tribunal y, con el objeto de hacerla concordante con la prohibición de ejercicio profesional establecida en la Constitución, es que estimamos necesario modificar este precepto incorporando el numeral 16 a la causal de implicancia que afecta a los integrantes del Tribunal Constitucional. El contenido del presente proyecto no ha sido previsto en él proyecto de modificación a que se ha hecho referencia.	Finalmente, se hace presente que el presente proyecto no corregirá las referencias a los preceptos constitucionales antes de la dictación del decreto N° 100 de 2005, del Ministerio Secretaría General de la Presidencia, que fijó el texto refundido, sistematizado y coordinado de la Constitución Política de la República de Chile ya que ello es materia del proyecto de reforma antes mencionado.	Por tanto,	En virtud de las consideraciones expuestas, de lo previsto en el artículo 65 de la Constitución Política de la República de Chile, lo expuesto en el artículo 12 de le ley N° 18.918 en concordancia con el Reglamento Interno de la H. Cámara de Diputados vengo en presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY.	ARTÍCULO ÚNICO: Agréguese en el inciso primero del artículo 19 de la ley N° 17.997, orgánica constitucional del Tribunal Constitucional, a continuación del término inclusive y antes de la coma, la siguiente frase: 	“y número 16”.7.	Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 7 de abril de 2008.	Oficio Nº 1885Excelentísimo señor PresidenteCámara de Diputados:	Tengo el honor de remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia dictada con fecha 3 de abril de 2008 por este Tribunal Constitucional, referida al proyecto de acuerdo aprobatorio relativo al Convenio Nº 169 sobre pueblos indígenas, adoptado por la Organización Internacional del Trabajo, el 27 de junio de 1989 (boletín Nº 233-10).	Rol Nº 1.050-2008-CPR.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente (S); RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.AL SEÑOR PRESIDENTEDE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON JUAN BUSTOS RAMÍREZHONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOSPRESENTE”.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>