<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="True">
  <SESION NUMERO="0" FECHA_INICIO="02-01-2013 17:42:00" FECHA_TERMINO="02-01-2013 20:08:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 360ª<br /><br />Sesión 118ª, en miércoles 2 de enero de 2013<br />(Ordinaria, de 17.42 a 20.08 horas)<br /><br />Presidencia de los señores Monckeberg Díaz, don Nicolás,<br />y Marinovic Solo de Zaldívar, don Miodrag<br /><br /><br />Secretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br />Prosecretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	FÁCIL DESPACHO<br />	VI.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	IX.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9 Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		19<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		23<br /><br />	III.	Actas		23<br /><br />	IV.	Cuenta		23<br /><br />	-	Acuerdos de los Comités		23<br />	-	Minuto de silencio		23<br />	-	Proposición para tratamiento de proyectos en Fácil Despacho		23<br /><br />	V.	Fácil despacho. <br />	-	Pago de beneficio a favor de trabajadores portuarios eventuales. Primer trámite constitucional		24<br />	-	Bonificación a personal asistente de la educación por retiro voluntario y bonificación adicional por antigüedad. Tercer trámite constitucional		30<br /><br />	VI.	Orden del Día. <br />	-	Modificación de la ley N° 19.419 en materia de ambientes libres de humo de tabaco. Tercer trámite constitucional		32<br />	-	Suspensión de tratamiento de Proyectos de Acuerdo e Incidentes		63<br /><br />	VII.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Mensaje de S. E. el Presidente de la República por el cual da inicio a la tramitación del proyecto que “Modifica el límite intercomunal entre Vicuña y Paiguano, en la Región de Coquimbo”. (boletín N° 8764-06). (103-360)		<br />	2.	Oficio de S. E. el Presidente de la República mediante el cual hace presente la urgencia “discusión inmediata”, para el despacho del proyecto que “Establece el pago de un beneficio a favor de los trabajadores portuarios eventuales que indica.”. (boletín N° 8682-13). (419-360)		<br />	3.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual hace presente la urgencia “suma”, para el despacho de los siguientes proyectos:<br />	a)	sobre “Interés máximo convencional.”. (boletín N° 7786-	03) (S). (422-360);<br />	b)	sobre “Fomento Forestal que modifica y extiende el DL N° 701.”. (boletín N° 8603-01). (422-360).<br />	c)	que “Crea subvención para los establecimientos educacionales, especial, para la clase media.”. (boletín N° 8655-04. (422-360)		<br />	4.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual hace presente la urgencia “suma”, para el despacho del siguiente proyecto:<br />	-	que “Crea el Sistema Elige Vivir Sano.”. (boletín N° 8749-11). (420-360)		<br /><br />Pág.<br /><br />	5.	Oficio de S. E. el Presidente de la República por el cual comunica que ha resuelto no hacer uso de la facultad que le confiere el inciso primero del artículo 73 de la Constitución Política de la República respecto del proyecto que “Modifica en el ámbito de la sustentabilidad de recursos hidrobiológicos, acceso a la actividad pesquera industrial y artesanal y regulaciones para la investigación y fiscalización, la ley General de Pesca y Acuicultura contenida en la ley N° 18.892 y sus modificaciones.”. (boletín N° 8091-21. (420-360)		<br />	6.	Oficio de S. E. el Presidente de la República por el cual comunica que ha resuelto no hacer uso de la facultad que le confiere el inciso primero del artículo 73 de la Constitución Política de la República respecto del proyecto que “Regula las transacciones comerciales de productos agropecuarios.”. (boletín N° 7484-01). (421-360)		<br />	7.	Informe financiero del proyecto de ley que “Aprueba la enmienda al Convenio Constitutivo del Fondo Monetario Internacional sobre la reforma del Directorio Ejecutivo, adoptada en Washington D.C., el 15 de diciembre de 2010.”. (boletín N° 8733-10). (452-360)		<br />	8.	Segundo informe de la Comisión de Seguridad Ciudadana y Drogas recaído en el proyecto, iniciado en moción que “Modifica ley N° 20.502, que crea Ministerio del Interior y Seguridad Pública y, Servicio Nacional para la Prevención y Rehabilitación del Consumo de Drogas y Alcohol, facultando a los municipios a constituir Consejos Comunales de Seguridad Pública.”. (boletín N° 8517-25)		<br />	9.	Primer informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “simple”, que “Modifica Ley del Deporte.”. (boletín N° 8316-29)		<br /><br />	VIII.	Otros documentos de la Cuenta. <br />		Comunicaciones:<br />	-	De la Presidencia de la Cámara de Diputados por la que informa que el Diputado señor Jorge Burgos Varela asistirá a la 1 era Cumbre de la Organización Global de Legisladores (Globe) en el Reino Unido, entre los días 10 y 16 de enero de 2013 (507) Se tomó conocimiento.<br />	-	De la Presidencia de la Cámara de Diputados por la que informa que los Diputados señores Sergio Bobadilla y Mario Bertolino reemplazarán a la Diputada señora María José Hoffmann, y al Diputado señor Germán Verdugo, respectivamente, en la 21ª Reunión Anual del Foro Parlamentario Asia Pacífico (APPF), que tendrá lugar del 27 al 31 de enero de 2013, en Vladivostok, Rusia (508). Se tomó conocimiento.<br />	-	De la Presidencia de la Cámara de Diputados por la que informa que el Diputado señor Eugenio Bauer asistirá a la 1 era Cumbre de la Organización Global de Legisladores (Globe), entre los días 14 y 15 de enero de 2013 en el Reino Unido. (509) Se tomó conocimiento.<br /><br /><br />	-	Del Jefe de Bancada de Diputados de Partido Demócrata Cristiano por la cual informa que procedió a elegir a los señores Diputados Rincón y Venegas, don Mario, como Jefe de Bancada y SubJefe de Bancada, respectivamente. Se tomó conocimiento.<br />	-	Del Diputado señor Macaya, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que debió permanecer en reposo el día 20 de diciembre próximo pasado. Se tomó conocimiento.<br />	-	De la Diputada señora Molina, doña Andrea, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 8 días, a contar del 24 de diciembre próximo pasado. Se tomó conocimiento.<br />	-	De la Diputada señora Goic, doña Carolina, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 30 días, a contar del 28 de diciembre próximo pasado. Se tomó conocimiento.<br />	-	Del Diputado señor Delmastro, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que debió permanecer en reposo por un plazo de 7 días, a contar del 21 de diciembre próximo pasado. Se tomó conocimiento.<br />		Respuestas a oficios Cuenta 118ª 360 (02/01/2013)<br />		Ministerio de Interior:<br />	-	Diputado Silber, Remitir información detallada, respecto de la pintura de los pisos, 10,11 y 12 del edificio de calle Morandé N° 115. (5550 al 8822).<br />	-	Diputado Chahín, Solicita solucionar, en conjunto con el municipio, problema de inundaciones que aquejan a los habitantes de calle Carrera, población Los Coigües, comuna Victoria. (5623 al 8516).<br />		Ministerio de Relaciones Exteriores:<br />	-	Proyecto de Acuerdo 778, “Rechazo a la violencia militar ejercida en la Franja de Gaza.” (15100).<br />		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo:<br />	-	Diputado Estay, Solicita información sobre las acciones o políticas que se implementarán por el ministerio a su cargo, para garantizar una temporada estival segura a los turistas que visiten la Región de La Araucanía, en consideración de los episodios de violencia que afectan la zona. (722 al 9250).<br />		Ministerio de Educación:<br />	-	Diputado Baltolu, Informar el resultado de las investigaciones que se hubieren practicado con motivo del accidente sufrido por el menor Héctor Henríquez, en la Escuela D-17, Comandante San Martín, de Arica, Región de Arica y Parinacota, como también de las medidas adoptadas para evaluar el estado de la infraestructura de los establecimientos educacionales del país, y de la mencionada ciudad en particular. (584 al 8603).<br /><br /><br />		Ministerio de Defensa Nacional:<br />	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (8158 al 8817).<br />		Ministerio de Obras Públicas:<br />	-	Diputado Chahín, Información del estado en que se encuentra el proyecto de agua potable rural, correspondiente al Comité Traun Co del sector Pehuenco, comuna de Victoria. (3458 al 8563).<br />	-	Diputado Sandoval, Solución a problemas de conectividad en la Región de Aysén (3459 al 3911).<br />	-	Diputado Rincón, Diputado Latorre, Estudio de emplazamiento de nuevo puente en localidad de Coya, Región del Libertador Bernardo O'Higgins (3460 al 7757).<br />	-	Diputada Goic doña Carolina, Remita la información técnica utilizada por el Ministerio de Obras Públicas, que sirvió para tomar la decisión de demoler el puente de calle Magallanes, en la ciudad de Punta Arenas, Región deMagallanes y la Antártica Chilena, de conformidad con la gestión de la emergencia suscitada en la señalada ciudad, con motivo del desborde del río Las Minas en febrero pasado. (3461 al 6682).<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remita la información detallada en la solicitud adjunta, sobre las obras de reposición del tramo Los Riscos-Ensenada, comuna de Puerto Varas, Región deLos Lagos que deben ser ejecutadas por la empresa Kodama, como asimismo, indique qué otras obras y en qué comunas y regiones ha adjudicado el Ministerio de Obras Públicas a la referida empresa, desde 2010 a la fecha y remita copia del contrato suscrito por la empresa Kodama y ese ministerio para el proyecto Los Riscos Ensenada. (3462 al 6677).<br />	-	Diputada Pascal doña Denise, Informar si existe en curso algún proceso de expropiación en la Carretera 78, “Autopista del Sol” a la altura de Padre Hurtado-Malloco. (3463 al 8481).<br />	-	Diputado Kort, Requiere se informe sobre el estado de tramitación del proyecto de reconstrucción de la Iglesia de La Merced de Rancagua, particularmente en lo referido al diseño de arquitectura, recuperación, y reconstrucción propiamente tal, de este monumento nacional de alto valor patrimonial e histórico. (3464 al 8384).<br />	-	Diputado Chahín, Requiere información referida al Comité de Agua Potable Amasa, de la comuna de Victoria: si postuló a través de la vía de financiamiento sectorial de la Dirección de Obras Hidráulicas o del Gobierno Regional, en qué etapa se encuentra, si ha sido objeto de observaciones técnicas, cuáles son éstas, en qué fecha se formularon y de qué plazo dispone para responderlas. (3465 al 8759).<br /><br /><br />	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinardos a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (3466 al 8831).<br />	-	Diputado Hernández, Remitir información detallada respecto del estado en que se encuentra el terminal de buses de la ciudad de Osorno, de los planes de contingencia frente al creciente numero de viajeros y del proyecto de remodelación del mismo, con indicación de los montos involucrados y los plazos de inicio y término de las obras. (3467 al 8668).<br />	-	Diputado De Urresti, Solicita analizar la factibilidad de desarrollar un proyecto para dotar con agua potable a la localidad de Quitaqui, en la comuna de Valdivia. (3468 al 3678).<br />		Ministerio de Salud:<br />	-	Diputado Hernández, Informar las medidas que tomará ese Ministerio de Salud respecto a la implementación de planes de contingencia para controlar la contaminación del agua potable que afecta a la localidad de Puaucho, en la comuna de San Juan de la Costa, Región deLos Lagos, indicando los motivos por los que se habría generado dicha contaminación y los plazos que se contemplan para superarla.Asimismo, se informe si se han detectado aumentos en el número de pacientes en la atención primaria de salud con motivo del brote de enfermedades infecciosas por este suceso. (3872 al 8546).<br />	-	Diputado Hernández, Informar las medidas que tomará ese Ministerio de Salud respecto a la implementación de planes de contingencia para controlar la contaminación del agua potable que afecta a la localidad de Puaucho, en la comuna de San Juan de la Costa, Región deLos Lagos, indicando los motivos por los que se habría generado dicha contaminación y los plazos que se contemplan para superarla. Asimismo, se informe si se han detectado aumentos en el número de pacientes en la atención primaria de salud con motivo del brote de enfermedades infecciosas por este suceso. (3872 al 8547).<br />	-	Diputado Sandoval, Considere incluir un test de memoria para el diagnóstico precoz de la enfermedad de Alzheimer y otras demencias al examen de medicina preventiva en atención primaria, como igualmente, un plan de tratamiento e intervención para estos casos. (3873 al 3917).<br />	-	Diputado Sandoval, Considere incluir un test de memoria para el diagnóstico precoz de la enfermedad de Alzheimer y otras demencias al examen de medicina preventiva en atención primaria, como igualmente, un plan de tratamiento e intervención para estos casos. (3873 al 3931).<br /><br /><br />	-	Diputado Ascencio, Disponer se instruya sumario sanitario a fin de establecer responsabilidades con motivo de la intoxicación alimentaria sufrida por alumnos del Liceo Agrícola de Ancud dependiente de la Corporación Educacional de la comuna de Ancud, Región deLos Lagos, el día 8 de octubre en curso; asimismo, que la Autoridad Sanitaria se constituya en los establecimientos dependientes de la Corporación Municipal de la comuna para supervigilar las condiciones de higiene y correcta manipulación de los alimentos que se entregan diariamente a los alumnos, (3875 al 4109).<br />	-	Diputado Accorsi, Informar las obligaciones que corresponderían a clínicas, hospitales y, en general, al sector privado de la salud, frente a las emergencias sanitarias en lo relativo al suministro de vacunas y otros, en consideración a que en casos como el brote de meningitis recientemente acaecido, las clínicas particulares estarían vendiendo tales medicamentos a precios excesivos. (3877 al 9020).<br />	-	Diputado Carmona, Hacerle llegar copia de la solicitud de información dirigida al señor Secretario Regional Ministerial de Atacama en relación con la denuncia por mal trato a usuarios y funcionarios del Hospital Regional de Copiapó, Región deAtacama. (3912 al 4071).<br />	-	Diputado Carmona, Informe su posición frente a las denuncias de irregularidades y abusos en el hospital de Copiapó, formuladas por los trabajadores de dicho establecimiento, y le remita los resultados de las investigaciones realizadas. (3913 al 8979).<br />	-	Diputado Schilling, Requiere informar sobre la eventual desaparición, desde las dependencias en que se mantenía en custodia para su destrucción, del 10% de la cocaína y pasta base decomisada en operaciones policiales en la país. (3914 al 8487).<br />	-	Diputado Sabag, Requiere se informe sobre el eventual cierre de la maternidad del hospital de la comuna de Bulnes y, además, se estudie la posibilidad de instalar un Servicio de Atención Médica de Urgencia (S.A.M.U.) en la comuna de Coelemu. (3915 al 8554).<br />	-	Diputado Accorsi, Remitir los antecedentes que obren en su poder respecto de la eventual pérdida de un 10% de droga decomisada y en proceso de incineración y que debió ser destruida durante el año 2010. (3916 al 8574).<br />	-	Diputada Isasi doña Marta, Solicita informar sobre todos los proyectos de salud, en ejecución y por ejecutar, en la Región deTarapacá, con señalamiento detallado de los tiempos de realización y la inversión, en cada una de las iniciativas. (3917 al 8250).<br />	-	Diputada Isasi doña Marta, Solicita informar sobre todos los proyectos de salud, en ejecución y por ejecutar, en la Región deTarapacá, con señalamiento detallado de los tiempos de realización y la inversión, en cada una de las iniciativas. (3917 al 8251).<br /><br /><br />	-	Diputado Meza, Informe sobre todas las licitaciones efectuadas en la Región Metropolitana en 2011 y lo que va de 2012, particularmente aquellas hechas para implementar los servicios del hospital de Maipú, con señalamiento de cuándo y para qué se llamó a licitación, individualización de los oferentes, indicación de servicios y equipamiento licitado, criterios de asignación y nombre de los adjudicatarios. (3918 al 8769).<br />	-	Diputado Accorsi, Informar si esa cartera ministerial ha realizado compras o transacciones económicas en los últimos 5 años con la empresa Tecnodata S.A., como asimismo, informar estadísticamente, los productos, cantidades, valores, fechas de transacción de tales operaciones e indicando si existen actualmente negociaciones pendientes. (3919 al 8805).<br />	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (3920 al 8828).<br />	-	Diputado Hernández, Informar el monto de los recursos destinados a la construcción de nuevos hospitales en la Región de Los Lagos, indicando las fechas de inicio y de término de las obras, como asimismo, las comunas de la región donde se construirían tales centros asistenciales y el número estimado de pacientes a recibir. (3920 al 8829).<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Remitir los antecedentes que obren en su poder respecto de la denuncia que habrían efectuado 75 pacientes del Centro de Diálisis Dialsur de la ciudad de Osorno, Región deLos Lagos, a quienes no se les estaría suministrando el medicamento “Eritropoyetina”, cuya entrega sería gratuita desde el año 2009Asimismo, indique el número de personas que reciben tratamiento de diálisis en las diferentes comunas de la referida región. (3921 al 8919).<br />	-	Diputado De Urresti, Informar sobre el plan de desarrollo del Hospital Base de Puerto Montt, Región deLos Lagos, como asimismo, acerca de las especialidades que contempla y el eventual traspaso de algunas especialidades que hoy se ofrecen en otros recintos de la zona macro sur austral. (3922 al 9044).<br />	-	Diputado Accorsi, Informar sobre el funcionamiento y sobre la distribución de los recursos del Programa de Reparación Integral en Salud (PRAIS), específicamente, informar los montos asignados y los montos gastados, indicando fecha y lugar del pago. (3923 al 9088).<br />	-	Proyecto de Acuerdo 608, “Solicita ampliación de entrega de alimentación complementaria por parte del Programa Nacional de Alimentación Complementaria.” (3874).<br />	-	Proyecto de Acuerdo 632, “Solicita a S.E. el Presidente de la República el envío de un proyecto de ley que modifique la Ley N° 19.451 sobre trasplante y donación de órganos.” (4028).<br /><br /><br />		Ministerio de Vivienda y Urbanismo:<br />	-	Diputada Pacheco doña Clemira, Remitir información detallada respecto de la actual situación de construcción en las poblaciones Entre Ríos, América I y América II de la comuna de Hualqui, como asimismo, respecto de las medidas adoptadas para solucionar la situación que afecta a los vecinos de la Población Nuevo Horizonte, del sector Yobilo 2, de la comuna de Coronel, ambas de la región del Biobío. (600 al 8474).<br />		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:<br />	-	Diputado Marinovic, Instruir una fiscalización a la empresa Movigas S.A., que opera en la ciudad de Punta Arenas, Región deMagallanes, para verificar el cumplimiento de los programas de mantención y prevención de las máquinas de transporte público ofertadas por esa empresa y que estarían en funcionamiento desde el año 2009; como también, el cumplimiento de las bases técnicas establecidas en la licitación respectiva, para la prestación de servicios de locomoción colectiva en esa ciudad. (6179 al 4285).<br />		Ministerio de Desarrollo Social:<br />	-	Proyecto de Acuerdo 665, “Solicita a S.E. el Presidente de la República que extienda beneficios anunciados para los Centros de Acogida de Adultos Mayores a pequeñas Corporaciones y Fundaciones.” (715).<br />	-	Proyecto de Acuerdo 603, “Solicita mayor inversión social para personas con capacidades diferenciadas.” (716).<br />		Ministerio Medio Ambiente:<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita se informe detalladamente sobre las razones por las cuales se prorrogará la puesta en marcha del segundo Tribunal Ambiental, prevista para el próximo 28 de diciembre. (124710 al 9188).<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita se informe detalladamente sobre las razones por las cuales se prorrogará la puesta en marcha del segundo Tribunal Ambiental, prevista inicialmente para el próximo 28 de diciembre. (124710 al 9189).<br />		Intendencias:<br />	-	Diputado Hernández, Solicita se remita un informe detallado en cifras, de los profesionales médicos que actualmente ejercen funciones en los servicios de atención primaria de salud de la Región de Los Lagos, señalando, respecto de cada centro, el déficit de personal médico, en relación con la demanda de atención y consultas de la población. (1066 al 9200).<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita disponer de las medidas que sean procedentes respecto de la denuncia realizada por el grupo ambientalista “Movimiento Comunidades por el Derecho a la Vida”, en relación con los ruidos molestos ocasionados por la entrada en funcionamiento de la central Campiche, en la localidad de Ventanas. (1764 al 9280).<br /><br /><br />	-	Diputado Hernández, Remitir información detallada respecto del estado en que se encuentra el terminal de buses de la ciudad de Osorno, de los planes de contingencia frente al creciente numero de viajeros y del proyecto de remodelación del mismo, con indicación de los montos involucrados y los plazos de inicio y término de las obras. (3467 al 8669).<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita se informe sobre las causas que originan las constantes fallas del puente de desagüe Lago General Carrera y las medidas de contingencia que se implementarán en el futuro para hacer frente a esta situación, principalmente, aquellas relacionadas con el tránsito de vehículos cuya capacidad de carga exceda los 6.000 kilos. (430 al 9184).<br />		Servicios:<br />	-	Diputado Marinovic, Adoptar las medidas que fueren necesarias, para que, a partir del año 2013, se aumenten los aportes y mejoren los valores de las atenciones de salud suscritas con el Centro de Rehabilitación del Club Los Leones Cruz del Sur, de la Región deMagallanes, en conformidad con las disposiciones del decreto con fuerza de ley N° 36 del Ministerio de Salud, de 1980, que establece aportes a las instituciones que tengan convenios vigentes para la prestación de atenciones de salud. (19825 al 4283).<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita disponer se calcule nuevamente la tasa de reemplazo líquida, para los efectos de la recepción del bono de $50.000, a que se refiere la ley N° 20.305, que mejora condiciones de retiro de los trabajadores del Sector Público con bajas tasas de reemplazo de sus pensiones, en beneficio del señor Luis Humberto Lema Oyarzún, de acuerdo con la solicitud y antecedentes adjuntos. (29579 al 4300).<br /><br />	IX.	Peticiones de oficio. Artículos 9° y 9° A de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional. <br />	-	Diputado Estay, Solicita información desagregada de la Encuesta Nacional de Ingresos, dada a conocer recientemente por el Instituto Nacional de Estadísticas, correspondiente a la Región de La Araucanía, particularmente, respecto de las comunas de Curacautín, Galvarino, Lautaro, Lonquimay, Melipeuco, Perquenco, Victoria y Vilcún. (9471 de 18/12/2012). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br />	-	Diputado Estay, Solicita información desagregada de la Encuesta Nacional de Ingresos, dada a conocer recientemente por el Instituto Nacional de Estadísticas, correspondiente a la Región de La Araucanía, particularmente, respecto de las comunas de Curacautín, Galvarino, Lautaro, Lonquimay, Melipeuco, Perquenco, Victoria y Vilcún. (9471 de 18/12/2012). A seremi de Economía de la Región de La Araucanía.<br /><br /><br />	-	Diputado Estay, Solicita información desagregada de la Encuesta Nacional de Ingresos, dada a conocer recientemente por el Instituto Nacional de Estadísticas, correspondiente a la Región de La Araucanía, particularmente, respecto de las comunas de Curacautín, Galvarino, Lautaro, Lonquimay, Melipeuco, Perquenco, Victoria y Vilcún. (9471 de 18/12/2012). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.<br />	-	Diputado Estay, Solicita información desagregada de la Encuesta Nacional de Ingresos, dada a conocer recientemente por el Instituto Nacional de Estadísticas, correspondiente a la Región de La Araucanía, particularmente, respecto de las comunas de Curacautín, Galvarino, Lautaro, Lonquimay, Melipeuco, Perquenco, Victoria y Vilcún. (9471 de 18/12/2012). A Servicios.<br />	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre los resultados del estudio realizado por la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Católica, relativo a la situación de los adolescentes en Chile, en la Región de La Araucanía y particularmente, en las comunas de Curacautín, Galvarino, Lautaro, Lonquimay, Melipeuco, Perquenco, Victoria y Vilcún. (9472 de 18/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre los resultados del estudio realizado por la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Católica, relativo a la situación de los adolescentes en Chile, en la Región de La Araucanía y particularmente, en las comunas de Curacautín, Galvarino, Lautaro, Lonquimay, Melipeuco, Perquenco, Victoria y Vilcún. (9472 de 18/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre los resultados del estudio realizado por la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Católica, relativo a la situación de los adolescentes en Chile, en la Región de La Araucanía y particularmente, en las comunas de Curacautín, Galvarino, Lautaro, Lonquimay, Melipeuco, Perquenco, Victoria y Vilcún. (9472 de 18/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita informe sobre las materias que se precisan en la solicitud adjunta, en relación con la aplicación del Plan Cuadrante en la comuna de Quintero (9473 de 18/12/2012). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita informe sobre las materias que se señalan en la solicitud que se adjunta, en relación con el despido del señor Andrés Urtubia Leiva, quien se desempeñaba como funcionario civil administrativo en la Cuarta Comisaría de Quillota. (9474 de 18/12/2012). A Teniente Coronel de Carabineros de la Prefectura de Viña del Mar.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita informar sobre las materias que se señalan en la solicitud que se adjunta, en relación con el despido del señor Andrés Urtubia Leiva, quien se desempeñaba como funcionario civil administrativo en la Comisaría a su cargo. (9475 de 18/12/2012). A Capitán de la Cuarta Comisaría de Quillota.<br /><br /><br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita informe si la Municipalidad de Nogales respondió el oficio emitido por el servicio a su cargo N°13.415 del pasado 9 de octubre, en relación con el despido del señor Alex Arancibia Espinoza. (9476 de 18/12/2012). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita informe sobre las fiscalizaciones que se han realizado por el servicio a su cargo, como asimismo, las medidas que se implementarán, en relación con la existencia de basureros clandestinos, vagancia de perros y vandalismo ecológico, en el sector de Quebrada Chorrillos de Maitencillo, comuna de Puchuncaví. (9477 de 18/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita informe sobre las funciones o atribuciones de la dirección a su cargo, en relación con el accionar de Consejo Superior de Turismo de Chile, Consetur, principalmente en lo que dice relación con las reuniones convocadas por este organismo. (9478 de 18/12/2012). A Director Regional del Sernatur Valparaíso.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informar sobre las concesiones otorgadas a título gratuito y oneroso, en la Región de Aysén, entre los años 2010 y 2012. (9479 de 18/12/2012). A seremi Bienes Nacionales Región de Aysén.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre el estado de avance del sumario instruido en la Secretaría Regional Ministerial de Bienes Nacionales a raíz de las concesiones de tierra otorgadas por dicho organismo, entre los años 2000 y 2009. (9480 de 18/12/2012). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita informe sobre las materias que se precisan en la solicitud adjunta, en relación con la aplicación del Plan Cuadrante en la comuna de Quintero. (9490 de 18/12/2012). A Capitán de la Subcomisaría de Quintero.<br />	-	Diputado Rojas, Solicita informe sobre las evaluaciones de desempeño realizadas durante los últimos cinco años a la señora Claudia Sanhueza López y las razones de su eventual desvinculación con el servicio. (9496 de 18/12/2012). A Director del Servicio de Salud Antofagasta.<br />	-	Diputado Jarpa, Solicita tenga a bien disponer la realización de un estudio para determinar los sectores que sean focos contagiosos del virus Hanta al interior de la Provincia del Ñuble y remitir copia de sus resultados; como asimismo, informe las medidas implementadas por la cartera a su cargo para prevenir nuevos contagios. (9502 de 18/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Pérez don José, Solicita tenga a bien analizar e informar a esta Corporación de los antecedentes recabados, como asimismo, de las medidas que se dispongan por su cartera, respecto de la situación que aqueja al comité de vivienda “San Eugenio” del Valle de San Luis, comuna de Los Ángeles, Región de Biobío, descrita en la solicitud adjunta. (9507 de 18/12/2012). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.<br /><br /><br />	-	Diputado Rojas, Solicita informe sobre cada una de las materias que se precisan en la solicitud adjunta, en relación con los proyectos que se ejecutarán en el Hospital Regional de Antofagasta, recientemente anunciados por la cartera a su cargo. (9516 de 20/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Rojas, Solicita informe sobre cada una de las materias que se precisan en la solicitud adjunta, en relación con los proyectos que se ejecutarán en el Hospital Regional de Antofagasta, recientemente anunciados por la cartera a su cargo. (9516 de 20/12/2012). A Director del Servicio de Salud Antofagasta.<br />	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita informe sobre los procedimientos a seguir para la instalación de un monolito conmemorativo del abrazo de Maipú, en el Hospital de dicha comuna. (9517 de 20/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita informe sobre los procedimientos a seguir para la instalación de un monolito conmemorativo del abrazo de Maipú, en el Hospital de dicha comuna. (9517 de 20/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita informe sobre los procedimientos a seguir para la instalación de un monolito conmemorativo del abrazo de Maipú, en el Hospital de dicha comuna. (9518 de 20/12/2012). A Varios.<br />	-	Diputado Accorsi, Solicita, por una parte, que las seremis del país informen sobre el estado y duración de los sumarios sanitarios intruidos en sus respectivos servicios, como asimismo, la medidas que se implemenarán en la cartera de salud para el cumplimiento del cumplimiento de lo señalado en el oficio N°074086 del pasado 27 de noviembre, de la Contraloría General de la República, sobre el plazo de duración de los sumarios administrativos y la publicación de sus resultados y resoluciones. (9519 de 20/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Accorsi, Solicita, por una parte, que las seremis del país informen sobre el estado y duración de los sumarios sanitarios instruidos en sus respectivos servicios, como asimismo, la medidas que se implementarán en la cartera de salud para el cumplimiento del cumplimiento de lo señalado en el oficio N°074086 del pasado 27 de noviembre, de la Contraloría General de la República, sobre el plazo de duración de los sumarios administrativos y la publicación de sus resultados y resoluciones. (9519 de 20/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Pérez don José, Solicita informe sobre el estado actual de la ruta “Camino a Cerro Colorado” en las cercanías de la comuna de Los Ángeles, Región del Biobío, recientemente asfaltada. (9520 de 20/12/2012). A Servicios.<br /><br /><br />	-	Diputado Rojas, solicita informe sobre los planes de fiscalización que se realizarán al transporte público en la Región de Antofagasta durante las celebraciones de fin de año, como asimismo, de las fiscalizaciones realizadas a las empresas de transporte, en la comuna de Mejillones, por la mala calidad del servicio. (9521 de 20/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Urrutia, Solicita informe sobre las razones por las cuales no se ha efectuado la inscripción de los derechos de aprovechamiento de aguas de la sociedad agrícola Vial Salas Limitada, solicitada el 19 de octubre del año 2010 y que se singulariza en la solicitud adjunta. (9522 de 20/12/2012). A ministra de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Silber, Solicita informe sobre la legalidad de las actuaciones del Servicio de Vivienda y Urbanización de la Región Metropolitana y la Municipalidad de Estación Central, en relación con la construcción de viviendas en el área verde llamada “Parque Las Torres Poniente”. (9523 de 20/12/2012). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputado Silber, Solcita informe sobre los proyectos habitacionales para las familias del campamento “Las Lomas de Lo Barnechea”, particularmente, las razones por las cuales no se ha procedido a su entrega; la fecha estimada de entrega; costo total de los mismos y las empresas encargadas del proyecto, tanto en gestión como en construcción. (9524 de 20/12/2012). A Servicios.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos utilizados con cargo al 6% social, del Gobierno Regional durante el último año. (9525 de 20/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos utilizados con cargo al 6% social, del Gobierno Regional durante el último año. (9526 de 20/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9527 de 20/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9528 de 20/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9529 de 20/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año (9530 de 20/12/2012). A Intendente de la Región del Biobío.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9531 de 20/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9532 de 20/12/2012). A Intendencias.<br /><br /><br />	-	Diputado Sandoval, Solicita , informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9533 de 20/12/2012). A Intendente Región de Valparaíso.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9534 de 20/12/2012). A Intendente Región Metropolitana.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9535 de 20/12/2012). A Intendente Región de Coquimbo.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9536 de 20/12/2012). A Intendente Región de Atacama.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9537 de 20/12/2012). A Intendente Región de Antofagasta.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9538 de 20/12/2012). A Intendenta Región De Tarapacá.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remita copia del informe elaborado por la División de Estudios de la cartera a su cargo, sobre la tasa de ocupación de los trabajadores asalariados. (9539 de 21/12/2012). A Ministerio Secretaría General de la Presidencia.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (9542 de 21/12/2012). A Intendencias.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita informe y remita antecedentes sobre los resultados de las evaluaciones realizadas al Programa Prais en la Región de Los Lagos; particularmente, la permanencia de los médicos en dicho programa, la existencia de fichas médicas que permitan el seguimiento de los tratamientos y la calidad de la atención. (9546 de 21/12/2012). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita informe sobre los estudiantes que han postulado y han resultado beneficiados con la beca Valech en los últimos 5 años, con indicación de la Región deorigen y la institución en la cual realizan sus estudios. (9554 de 21/12/2012). A Ministerio de Educación.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita informe sobre la eventual incompatibilidad entre los beneficios y bonos recibidos en virtud de la ley N°19.992 que establece pensión de reparación y otorga otros beneficios a favor de las personas que indica, y aquellos que contempla el sistema de seguridad social. (9560 de 21/12/2012). A Servicios.<br /><br /><br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita informe sobre las fiscalizaciones y las medidas adoptadas por el servicio a su cargo, en relación con los problemas detectados en el condominio de viviendas tuteladas para adultos mayores de la comuna de Osorno, Región de Los Lagos. (9565 de 21/12/2012). A Servicios.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remita los antecedentes y resoluciones relativas a la solicitud de otorgamiento de beneficio por discapacidad, presentada por el Suboficial en retiro señor Jaime Ramírez Robles. (9566 de 21/12/2012). A Ministerio de Defensa Nacional.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita informe sobre el estado del camino que comunica la localidad de Hueyusca con la comuna de Purranque, Región de Los Lagos y si se ha efectuado alguna evaluación del impacto en el flujo vehicular, especialmente, en vehículos de mayor tamaño, luego de la colocación de barreras de contención en la ruta. (9567 de 21/12/2012). A Servicios.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remita copia de los antecedentes que obren en el servicio a su cargo, en relación con el proceso de negociación colectiva iniciado por el sindicato de trabajadores Alitec Pargua, en octubre pasado. (9569 de 21/12/2012). A Servicios.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remita antecedentes sobre las denuncias efectuadas por los trabajadores de la empresa contratista Servicios Regional Los Volcanes Limitada; como asimismo, de las fiscalizaciones y medidas dispuestas por el servicio a su cargo en relación con las referidas denuncias. (9572 de 21/12/2012). A Servicios internet en la Escuela Nueva Israel de la localidad de Hueyusca; como asimismo, si el Plan Anual de Desarrollo Educativo Municipal, Padem, correspondiente al año 2013, determinó sobre la fusión de los cursos comprendidos entre primero y cuarto básico del referido establecimiento educacional. (9576 de 21/12/2012). A Municipalidades.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita tenga a bien disponer una fiscalización y remitir copia de sus resultados, sobre las materias que se precisan en la solicitud adjunta, referidas al arriendo por parte de la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas, Junaeb, del inmueble ubicado en calle Vial N° 899, de la comuna de Puerto Montt. (9578 de 21/12/2012). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita tenga a bien disponer una fiscalización y remitir copia de sus resultados, sobre las materias que se precisan en la solicitud adjunta, en relación con las partidas contratadas en la licitación del Ministerio de Obras Públicas para las obras de conservación rutinaria de la red vial básica, camino Santa Bárbara-Chana, Provincia de Palena. (9580 de 21/12/2012). A Contraloría General de la República.<br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita tenga a bien remitir los antecedentes y resoluciones referidas a la solicitud de otorgamiento de beneficio por discapacidad, presentada por el Suboficial en retiro señor Jaime Ramírez Robles, ante la Junta Médica del Ejército. (9581 de 21/12/2012). A Contraloría General de la República.<br /><br /><br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remita los antecedentes y resoluciones relativas a la solicitud de otorgamiento de beneficio por discapacidad, presentada por el Suboficial en retiro señor Jaime Ramírez Robles, ante la Junta Médica del Ejército. (9582 de 21/12/2012). A Servicios.<br />	-	Diputado Auth, Solicita informe si el restorán “Donde la Cuca” cuenta con los permisos municipales y administrativos necesarios para funcionar y emitir ruidos. (9588 de 21/12/2012). A Director de Obras de la Municipalidad de Cerrillos.<br />	-	Diputado Auth, Solicita informe si el restorán “Donde la Cuca” cuenta con los permisos municipales y administrativos necesarios para funcionar y emitir ruidos. (9589 de 21/12/2012). A Director Jurídico Municipalidad de Cerrillos.<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (113)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	IC	VII	37<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38<br />Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29<br />Araya Guerrero, Pedro	IND	II	4<br />Arenas Hödar,  Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20<br />Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5<br />Castro González, Juan Luis	PS	VI	32<br />Cerda García, Eduardo	PDC	V	10<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo González, Aldo	PDC	V	13<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49<br />De Urresti  Longton, Alfonso	PS	XIV	53<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22<br />Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Isasi Barbieri, Marta	IND	I	2<br />Jaramillo  Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Kort Garriga, Issa Farid	UDI	VI	32<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33<br />Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rosales Guzmán, Joel	UDI	VIII	47<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21<br />Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15<br />Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Vargas Pizarro, Orlando	PPD	XV	1<br />Velásquez Seguel, Pedro	IND	IV	8<br />Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54<br />Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br />Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20<br /><br />	-Concurrieron, además, la ministra del Trabajo y Previsión Social, señora Evelyn Matthei Fornet, y el ministro de Salud, don Jaime Mañalich Muxi.<br /><br />	-Se contó con la asistencia, además, de los senadores señores Mariano Ruiz-Esquide Jara, y Alejandro García-Huidobro Sanfuentes.<br /><br />	-Con permiso constitucional estuvo ausente el diputado señor Patricio Hales Dib.-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 17.42 horas.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El acta de la sesión 112ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 113ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor LANDEROS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /><br /><ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉS.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a los acuerdos de los Comités.<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios, bajo la presidencia del diputado señor Nicolás Monckeberg, adoptaron los siguientes acuerdos:<br />1. Tomar conocimiento de las Tablas de la semana.<br />2. Incorporar a la Tabla de Fácil Despacho el proyecto de ley que otorga al personal asistente de la educación que indica una bonificación por retiro voluntario y una bonificación adicional por antigüedad y la compatibiliza con los plazos de la ley N° 20.305 (boltín N° 8686-04).<br />3. Votar en la sesión ordinaria del día de hoy el proyecto de ley que modifica la ley N° 19.419, en materia de ambientes libres de humo de tabaco (boletín N° 7914-11).<br />4. Rendir en la sesión ordinaria de hoy un minuto de silencio en memoria del señor Hernán Rojo Avendaño, exdiputado por la Democracia Cristiana en el período 1990-1994, quien falleció el pasado 20 de diciembre.<br /></ACUERDO_COMITE><br /><OTRO><TITULO>MINUTO DE SILENCIO.</TITULO><br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Pido a la Sala guardar un minuto de silencio por la muerte del exdiputado del Partido Demócrata Cristiano durante el período 1990-1994, señor Hernán Rojo Avendaño, cuyo fallecimiento se produjo el pasado 20 de diciembre.<br /><br />-Los señores diputados, los señores ministros, los funcionarios de la Corporación y los asistentes a las tribunas, de pie, guardan un minuto de silencio.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Muchas gracias.<br /></OTRO><br /><OTRO><TITULO>PROPOSICIÓN PARA TRATAMIENTO DE PROYECTOS EN FÁCIL DESPACHO.</TITULO><br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Propongo a la Sala autorizar dos discursos, de hasta cinco minutos cada uno, para tratar las materias que figuran en Fácil Despacho, es decir, para el proyecto de ley que establece el pago de un beneficio a favor de los trabajadores portuarios eventuales que indica y para el proyecto de ley que otorga al personal asistente de la educación que indica una bonificación por retiro voluntario y una bonificación adicional por antigüedad y las compatibiliza con plazos de la ley N° 20.305. Asimismo, propongo tratar sin la rendición de los respectivos informes el primero de ellos.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, ¿su señoría propone tratar sin discusión el proyecto que beneficia a los portuarios?<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- No, señor diputado. Estoy proponiendo tratarlo sin la rendición de los informes.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <FACIL_DESPACHO>V. FÁCIL DESPACHO<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="8682-13">PAGO DE BENEFICIO A FAVOR DE TRABAJADORES PORTUARIOS EVENTUALES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, iniciado en mensaje y con urgencia calificada de suma, que establece el pago de un beneficio a favor de los trabajadores portuarios eventuales que indica.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />Antecedentes:<br />-Mensaje, boletín N° 8682-13, Sesión 98ª, en 13 de noviembre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />-Informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, Sesión 107ª, en 28 de noviembre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 4.<br />-Informe de la Comisión de Hacienda, Sesión 113ª, en 13 de diciembre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 6.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En discusión el proyecto.<br />Tiene la palabra el diputado señor Carlos Vilches.<br /><br />El señor VILCHES.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero desear un feliz año 2013 a los integrantes de la Mesa, a los ministros de Salud y del Trabajo y Previsión Social y a las señoras y los señores diputados. Espero que la suerte acompañe a todos los chilenos.<br />El proyecto de ley, enviado a tramitación por el gobierno del Presidente Piñera, que establece el pago de un beneficio a favor de los trabajadores portuarios eventuales que indica, viene a reparar un error que se cometió en la forma de descontar los impuestos a trabajadores portuarios.<br />Los contratos de trabajo portuario pueden tener una duración permanente, o bien ser eventuales, es decir, por un día, diez días, quince días y, en general, por cualquier plazo no superior a veinte días. <br />La legislación vigente hasta 1981 reglaba la forma de cálculo y pago de la retención de impuesto a los trabajadores marítimos portuarios con contrato para labores eventuales y discontinuas.<br />Para mejor comprensión, puedo decir que la iniciativa en estudio representa la devolución de impuestos que a muchos trabajadores portuarios se les descontó por un criterio erróneo que se aplicó. En suma, viene a poner orden y a hacer justicia en relación con tributos descontados a esos trabajadores. Se trata de la materialización de un compromiso adquirido en 2010. Por eso, en la Comisión fue aprobada por unanimidad.<br />Mediante acuerdo de 5 de octubre de 2012, el Gobierno se comprometió a solucionar el problema relacionado con la retención de impuestos a la renta a trabajadores portuarios eventuales, mediante el envío de un proyecto de ley, que conocemos hoy, el cual ha sido acogido de muy buena manera por dichos trabajadores. Por eso, recomiendo su aprobación.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pacheco, Clemira" DIPUTADOValue="880">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Clemira Pacheco.<br /><br />La señora PACHECO (doña Clemira).- Señor Presidente, valoro este proyecto, pues desde hace muchos años los trabajadores portuarios eventuales vienen reclamando la devolución de montos retenidos en exceso por concepto de Impuesto Único de Segunda Categoría.<br />Tras las muchas reclamaciones que realizaron durante bastante tiempo, un grupo de parlamentarios, a instancias de las organizaciones de esos trabajadores, presentamos un proyecto de acuerdo en 2011, el cual fue aprobado.<br />Deseo destacar algunos puntos sobre cómo se dieron los hechos. En primer lugar, reafirmamos nuestro apoyo a esta justa demanda de trabajadores portuarios eventuales, a los cuales por largos años se les descontaron cifras en exceso, sin que el Estado haya realizado la restitución correspondiente.<br />En segundo lugar, deseo señalar que esta solución es fruto de las movilizaciones que, en los últimos meses, se realizaron en diversos puntos del país, las que tuvieron por objetivo exigir una respuesta del Gobierno a esta antigua y sentida aspiración.<br />Voy a detenerme aquí, porque esta es la expresión más concreta y cabal de la importancia de la organización unitaria de los trabajadores en defensa de sus reivindicaciones, la cual sigue siendo tremendamente válida y legítima; incluso más, en muchos casos es la única manera de obtener respuesta a problemas cuya solución, a veces, se ha dilatado por largos años.<br />En tercer lugar, reconozco que la solución anunciada por el Gobierno es satisfactoria, pero parcial, en tanto que se acota a un período de once años, contados desde el 2010 hacia atrás, obligando a perseguir en los tribunales los saldos anteriores. No obstante, reconozco que representa un gran paso del Gobierno y de la ministra del Trabajo, al permitir la recuperación de parte de esos dineros, tras una negociación basada en el proyecto de acuerdo presentado en 2011.<br />Deseo enfatizar a la señora ministra que el sector portuario enfrenta otros graves problemas, que no puedo dejar de mencionar, los cuales también requieren cambios legislativos importantes. En efecto, se trata del sector que ha sostenido un modelo exportador muy importante y beneficioso para el país en general. Sin embargo, presenta una precariedad laboral muy grave.<br />Por eso, si bien vamos a votar favorablemente este proyecto, es tremendamente necesario decir que en los puertos de Chile tenemos temporeros no por meses o semanas, sino por días y hasta por horas, lo que para mí es una vergüenza. Por eso, se requiere concretar la agenda larga con los trabajadores, que fue conversada con el Gobierno y con la ministra.<br />Debemos terminar con esta precariedad, pues con esto se dificulta el ejercicio de derechos esenciales, como el relacionado con el feriado anual, y conseguir mejoras que apunten en favor de los trabajadores, por ejemplo, uniformar el valor de los turnos en los diversos puertos e incrementar y fiscalizar las exigencias en materia de seguridad laboral.<br />Por último, reitero que vamos a votar favorablemente el proyecto y que valoramos la actitud de la ministra, quien nos recibió muchas veces cuando concurrimos a visitarla con dirigentes portuarios.<br />He dicho.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado José Miguel Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en primer lugar, deseo a todos un feliz año 2013.<br />Como aquí no nos escuchamos, hago presente que, lamentablemente, el Presidente solicitó un acuerdo increíble, de esos que solo se dan en la Cámara: que no se leyeran los informes de este proyecto. Al respecto, me pregunto: ¿de qué valió que la Comisión de Trabajo y Seguridad Social y la de Hacienda nombraran diputados informantes si no se nos permitió cumplir con ese cometido? Entonces, no entiendo nada.<br />Reconozco que la petición del Presidente no se escuchó, porque todo el mundo, legítimamente, estaba saludándose con motivo del comienzo del año 2013.<br />Deseo destacar que hace 15 días estaba preparado para rendir el certificado de este proyecto, que la Comisión de Hacienda despachó en tiempo récord. Sin embargo, ahora nos encontramos con que no podemos dar a conocer lo que se discutió en dicha instancia desde el punto de vista financiero, es decir, en relación con el costo que representa para el Estado. Hasta el momento han intervenido dos colegas, pero ninguno se refirió a los costos. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bobadilla, Sergio" DIPUTADOValue="815">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Bobadilla.<br /><br />El señor BOBADILLA.- Señor Presidente, solo para dejar constancia de que le solicité al diputado Carlos Vilches, representante de la bancada de la UDI, que compartiéramos los cinco minutos. Sin embargo, me da la impresión de que eso no será posible por la decisión de la Mesa. <br />Por lo tanto, quiero consultar si es posible hacer uso de la palabra por el resto del tiempo que no ocupó el diputado señor Carlos Vilches.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Informo que dos señores diputados hicieron uso de la palabra, de conformidad con el acuerdo unánime adoptado por la Sala.<br />Ahora, solicito cambiar el acuerdo, a fin de autorizar que los diputados señores Bobadilla y Ortiz intervengan hasta por cinco minutos cada uno. <br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, el proyecto de ley que establece el pago de un beneficio a favor de trabajadores portuarios eventuales significa hacer justicia a lo que ocurrió desde 1981, respecto de lo que se llamó la “ley maldita” por los trabajadores, y que terminó con la práctica del “medio pollo” dentro del gremio portuario. Esa es la verdad.<br />En consecuencia, se trata de una situación de larga data  -al respecto, los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra han sido muy claros y precisos-; incluso más, en su momento se firmó un proyecto de acuerdo sobre la materia. <br />La iniciativa beneficia a 22.000 trabajadores, lo que es de toda justicia. En forma especial, han contribuido a ella los miembros de mi bancada, y en forma especialísima el diputado señor Matías Walker, quien está muy feliz porque también beneficia a gente de Coquimbo.<br />¿Qué significa el proyecto en términos prácticos? Que habrá un gran impacto fiscal, pero es de justicia. <br />La información fue analizada profundamente en la Comisión de Hacienda. El informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos establece que el beneficio será calculado y pagado, respecto de cada beneficiario por la Tesorería General de la República, sobre la base de la información que diversas entidades deberán entregar a dicho organismo, tales como el Servicio de Impuestos Internos, las AFP, la Superintendencia de Pensiones y el Instituto de Previsión Social. Asimismo, el proyecto establece el procedimiento a seguir y la información a considerar en aquellos casos en los cuales los antecedentes requeridos no existan o estén incompletos.<br />En relación con el impacto fiscal del proyecto, dicho informe señala que “se evaluó una muestra de 19 meses para los cuales existe información completa, y luego este resultado se expandió para reflejar el beneficio para los 132 meses de cobertura del proyecto de ley, en unidades tributarias mensuales (UTM). Para ello se construyó un set de supuestos y se combinaron con datos efectivos relevantes, de la manera que -en general- se explica a continuación:<br />Del total de 19 meses disponibles en la muestra, para los cuales existe un universo de 4.086 trabajadores, correspondientes a 49 empresas, y usando el esquema de análisis del Servicio de Impuestos Internos, se obtuvo como primer resultado que, en promedio, existen 10,6 meses con devolución; esto es, un 55,8 por ciento de los meses del año (6,7 meses por año). Este valor se puede usar más adelante en relación con cuántos meses de los 132 comprometidos tendrán datos de retenciones.<br />Del mismo modo, de esa base de datos se pudo obtener tanto la renta promedio por turno en UTM, como la retención promedio por mes en UTM, para la escala de tasas vigente al momento de realizadas las retenciones.”.<br />Por otra parte, hay que reconocer que el Gobierno firmó un protocolo de acuerdo con estos trabajadores eventuales. <br />El referido informe agrega que “se contabilizaron los registros de personas con cédulas de identidad diferente año a año, desde 2002 a 2010, obteniéndose el número aproximado de trabajadores que, a nivel nacional, sería beneficiario de la ley. Estos corresponden a 22.000 personas.”.<br />“A la vez, de la misma base de datos de Directemar se pudo conocer el promedio de turnos por trabajador por mes: 13,7.<br />La retención promedio para la escala antigua se calculó manteniendo los datos de renta y turnos promedio por mes, aplicando los tramos de ésta.”.<br />En resumen, se llegó a un gran acuerdo, de manera que, una vez que la iniciativa se convierta en ley de la República, se devolverán platas a esos trabajadores. En la Comisión de Hacienda, quedo claramente estipulado que el mayor gasto fiscal que represente la aplicación de esta ley durante 2013 se imputará a la partida presupuestaria 50, del Tesoro Público, programa 03 Operaciones Complementarias.<br />Hay una especie de aproximación que hizo la Dirección de Presupuestos. Pero lo bueno es que en la Comisión de Hacienda aprobamos un fondo sin tope, de manera de favorecer a esos 22.000 trabajadores. <br />Por todo lo dicho, vamos a votar afirmativamente el proyecto en general y en particular.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />.<br />El señor SALABERRY.- Señor Presidente, pido la palabra para un punto de Reglamento.<br /><br />El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Salaberry.<br /><br />El señor SALABERRY.- Señor Presidente, brevemente, para aclarar lo que se señaló a la Sala respecto de por qué estamos escuchando más de dos discursos.<br />El Reglamento establece que “cada proyecto de la Tabla de Fácil Despacho se discutirá en general y particular a la vez hasta por diez minutos, divididos por iguales partes entre los Diputados que los sostengan y los que lo impugnan.”. <br />Muchos miembros de la Comisión de Trabajo nos inhibimos de participar en la discusión, a fin de respetar lo que establece el Reglamento. <br />Entiendo que su señoría pidió la unanimidad de la Sala para saltarse el Reglamento. En justicia, deseo aclarar que en este caso no existió un acuerdo de Comités, sino la aplicación estricta del Reglamento. <br />Con esto, no quiero inhibir a que mi colega Bobadilla pueda hacer uso de la palabra, pero insto que al menos en lo que resta de la Tabla de Fácil Despacho se aplique el Reglamento, que es donde se contiene nuestro ordenamiento.<br />He dicho.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bobadilla, Sergio" DIPUTADOValue="815">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Señor diputado, el acuerdo de los Comités consistía en que no se entregara el informe de Hacienda por el diputado señor José Miguel Ortiz. Por eso, se solicitó la unanimidad para que pudiera intervenir.<br />En el mismo entendido, se le dio la oportunidad al diputado señor Bobadilla, quien tiene la palabra.<br /><br />El señor BOBADILLA.- Señor Presidente, agradezco la posibilidad de hacer una breve reflexión respecto del proyecto. <br />Sin duda, ningún diputado está por saltarse el Reglamento, pero creo que es preciso señalar dos o tres aspectos. <br />En primer lugar, quiero dejar constancia de que, con mucho entusiasmo, voy a votar favorablemente el proyecto, porque viene a dar solución a un problema no menor que afecta a miles de trabajadores eventuales de diversos puertos del país.<br />Deseo dejar constancia de que no se trata de un problema surgido hace dos o tres años, sino hace más de veinte años. Lamentablemente, en el pasado no existió la voluntad política para resolverlo, pese a que afecta a la clase trabajadora portuaria. <br />En tal sentido, a propósito de lo expresado por algunos en cuanto a que las movilizaciones de estos últimos años han dado resultado, quiero dejar constancia de que las movilizaciones de hace bastantes años no dieron ningún fruto, porque durante los gobiernos de la Concertación no existió voluntad política para resolver este problema. <br />Durante este Gobierno sí ha existido voluntad política, especialmente de la ministra del Trabajo, para escuchar y consensuar una solución con los trabajadores portuarios. Muchas veces se dice que estamos frente a un Gobierno que no escucha. Sin embargo, en la práctica, este proyecto viene a desmentir tal afirmación de algunos parlamentarios de la Concertación. Precisamente porque este Gobierno escucha, estamos resolviendo un problema que los gobiernos de la Concertación no supieron ni tuvieron la voluntad de resolver en el pasado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Para plantear un punto de Reglamento, tiene la palabra el diputado señor Andrade.<br /><br />El señor ANDRADE.- Señor Presidente, me gustaría que precisara por qué se concedió el uso de la palabra más allá de lo que establece el Reglamento. Al respecto, las expresiones del diputado Salaberry me satisficieron mucho, pero son contradictorias con su conducta. <br />Yo solo quería intervenir para precisar -así se lo hice presente a la ministra del Trabajo y Previsión Social- que, como en la ley de Pesca se aprobó el contrato a la parte, debemos tener el cuidado de que no se produzca el mismo fenómeno que estamos viendo en esta oportunidad. <br />Como sé que su señoría está debutando este año en la Presidencia de la Corporación, se lo pregunto respetuosamente. Por cierto, sé que su respuesta siempre será satisfactoria.<br />He dicho.<br /><br />El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Señor diputado, quiero reiterar que el acuerdo de los Comités era no rendir el informe de la Comisión de Hacienda. Sin embargo, a solicitud del diputado Ortiz, quien deseaba intervenir, se recabó la unanimidad de la Sala y se actuó en consecuencia. <br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el proyecto en los siguientes términos:<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar en general el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que establece el pago de un beneficio a favor de los trabajadores portuarios eventuales que indica.<br />Hago presente que el proyecto contiene normas de ley simple o común.<br /><br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 104 votos. No hubo votos por la negativa, ni abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hoffmann Opazo María José; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, queda aprobado también en particular.<br />Despachado el proyecto.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="8686-04">BONIFICACIÓN A PERSONAL ASISTENTE DE LA EDUCACIÓN POR RETIRO VOLUNTARIO Y BONIFICACIÓN ADICIONAL POR ANTIGÜEDAD. Tercer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Corresponde conocer las modificaciones del Senado al proyecto de ley, iniciado en mensaje, que otorga al personal asistente de la educación que indica una bonificación por retiro voluntario y una bonificación adicional por antigüedad, y las compatibiliza con plazos de la ley N° 20.305.</INTERVENCION_2VICE><br /><br />Antecedentes:<br />-Modificaciones del H. Senado, boletín N° 8686-04, Sesión 116ª, en 19 de diciembre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 5.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, en relación con el proyecto anterior, lamento no haber escuchado la opinión del diputado Osvaldo Andrade, siempre muy fundamentada, respecto de un tema que debió haber sido escuchado por la Sala, tras los ataques disimulados que se advirtieron en algunas intervenciones. Esto ocurre cuando se aplica mal el Reglamento.<br />En cuanto al proyecto en discusión, no es otra cosa sino la respuesta a fin de que esos trabajadores tengan un retiro más digno. De no procederse así, ellos deberían padecer el efecto que provoca este mal sistema previsional, que obliga a muchos trabajadores a permanecer más tiempo que el deseado en sus respectivos trabajos. Todos sabemos que eso se debe a la necesidad económica no solo de los asistentes de la educación, sino de cada uno de los trabajadores del país. En efecto, mediante la postergación de la jubilación intentan reunir más fondos previsionales, de manera de hacer más digno su traspaso al sector pasivo.<br />Como dije al inicio de la discusión de este proyecto y lo sostengo nuevamente -no quiero ser majadero-, cada proyecto, en materia de otorgamiento de una bonificación por retiro voluntario y una bonificación adicional por antigüedad, despierta la inquietud del resto de los trabajadores de Chile, por ejemplo, de los que no tienen como empleador al Estado y no reciben ningún tipo de incentivo como los propuestos en esta iniciativa. Por eso, antes de acogerse a retiro, muchos piensan que, tarde o temprano, obtendrán un beneficio, especialmente los del sector privado que imponen en las administradoras de fondos de pensiones. Pienso que dichas entidades deberían comenzar a inquietarse, porque más temprano que tarde tendrán que rendir cuenta a esos trabajadores. <br />Hemos escuchado a muchos jubilados y personas del sector pasivo que les plantean a sus hijos, a las nuevas generaciones que ya están en condiciones de jubilar, por qué razón no les corresponde ese beneficio, si en su momento ellos lo recibieron. Como actualmente eso no existe, cada día estamos en una situación de conflicto e impasse con los trabajadores. <br />Hoy contamos con las mejores reservas de capital que el país jamás soñó tener. El extraordinario espacio económico que estamos viviendo, no se debe solo a la actuación del Gobierno sino que a la situación de nuestra divisa y por haber mantenido en el dominio de Chile el 30 por ciento del cobre, -antes era dueño del ciento por ciento-; gracias al cual hoy tenemos las enormes reservas con que cuenta el Banco Central y los fondos sociales que hemos logrado crear. Chile tiene reservas por más de 20.000 millones de dólares, dineros que resguardan su capacidad económica. Sin embargo, hay una situación difícil: los trabajadores no están recibiendo lo que todos los periódicos señalan continuamente en torno a que “Chile puede” o “Chile crece”. Chile es muy responsable y su capacidad de pago le permite sortear los apremios económicos que pudiera haber tenido. Nuestro país está bien porque ha tenido la suerte de que su principal riqueza de exportación mantiene un buen precio.<br />Por eso -insisto-, más temprano que tarde, las AFP deberán rendir cuenta a los trabajadores de Chile. No es justo lo que sucede. Hoy los asistentes de la educación se sienten felices por el beneficio que recibirán, aunque la situación es injusta para aquellos que no lo obtendrán. No es un tremendo logro para los asistentes de la educación beneficiados, pero es el reflejo y el resultado de una lucha constante de los trabajadores chilenos para conseguir algo más, una vez que se van al sector pasivo. No podría ser de otra manera. A pesar del sabor escaso del beneficio propuesto por la iniciativa, es esperanzador para los demás, y hay que aprobar las modificaciones del Senado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Santana, Alejandro" DIPUTADOValue="952">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alejandro Santana.<br /><br />El señor SANTANA.- Señor Presidente, valoro mucho la principal modificación del Senado al artículo 1° del proyecto, en cuanto a que no solo se otorgará el beneficio al personal asistente de la educación que se desem-<br />peñe en los establecimientos administrados por los DAEM o por DEM, sino que también en la entidad administradora de las corporaciones sin fines de lucro. Ese era un punto pendiente para que la ley cumpla con las condiciones y expectativas de los casi 120.000 trabajadores asistentes de la educación. Como todos sabemos, su gremio ha llegado a un acuerdo con el Gobierno, por cuanto en el pasado aspiraban a obtener un bono de incentivo al retiro equivalente al de otros funcionarios públicos, el cual, en una primera etapa, tenía un sesgo de discriminación que los calificaba como funcionarios de segunda clase. Sin duda, se trata de un reconocimiento para las aproximadamente 4.000 personas que serán beneficiadas -2.000 en 2013 y hasta 1.987 en 2014-. Ello implicará un cambio considerable sobre todo para los asistentes de la educación que han tenido salarios muy por debajo de sus expectativas. <br />Por lo tanto -insisto-, valoro esta modificación del Senado, por cuanto es un compromiso asumido con el Ministerio de Hacienda, y por ello la votaré favorablemente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Cerrado el debate.<br /><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre las modificaciones del Senado en los siguientes términos:<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar las enmiendas del Senado al proyecto de ley, iniciado en mensaje, que otorga al personal asistente de la educación que indica una bonificación por retiro voluntario y una bonificación adicional por antigüedad y las compatibiliza con plazos de la ley Nº 20.305.<br />El proyecto contiene normas de ley simple o común.<br />En votación. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 107 votos. No hubo votos por la negativa, ni abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></VOTACION></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>
      <PROYECTO_LEY BOLETIN="7914-11">VI. ORDEN DEL DÍA<br /><br />MODIFICACIÓN DE LA LEY N° 19.419 EN MATERIA DE AMBIENTES LIBRES DE HUMO DE TABACO. Tercer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Corresponde continuar la discusión de las modificaciones del Senado al proyecto de ley, iniciado en mensaje, que modifica la ley N° 19.419, en materia de ambientes libres de humo de tabaco.</INTERVENCION_2VICE><br /><br />Antecedentes:<br />-Modificaciones del H. Senado, boletín N° 7914-11, Sesión 116ª, en 19 de diciembre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 6.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Para plantear un punto de Reglamento, tiene la palabra el diputado señor Ricardo Rincón.<br /><br />El señor RINCÓN.- Señor Presidente, dos temas reglamentarios. <br />Primero, si no se ha solicitado, pido desagregación de la votación de los artículos 2, 3 y 10, porque no voy a intervenir ni hacer uso de la palabra en este proyecto de ley, y quiero que quede constancia de mi petición. <br />Si se pudiera desagregar en el tercer trámite, le informaría a la Secretaría las letras e incisos; de lo contrario, pido votación separada de esos artículos. <br />Segundo, pido que la Mesa certifique qué pasa reglamentariamente si la presente sesión se extendiera y afectara el horario de la sesión especial citada para las 21 horas. <br />Recién ha comenzado el Orden del Día y en Tabla tenemos Incidentes. Por lo tanto, los cálculos indican que sería posible que se empalmaran las dos sesiones. <br />Entiendo, y sería bueno que se informara a los colegas, que en ese caso la sesión especial no podría realizarse al estar en funcionamiento la sesión ordinaria. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Señor diputado, por acuerdo de los Comités, el proyecto de ley en debate, que modifica la ley N° 19.419, en materia de ambientes libres de humo de tabaco, se vota al final del Orden del Día, que terminaría alrededor de las 20.30 horas, momento en que se procederá a la votación. <br />Si no alcanzan a intervenir todos los parlamentarios inscritos, podrán insertar sus discursos. <br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor RINCÓN.- Señor Presidente, no tengo ninguna preocupación con este proyecto de ley, que transversalmente la mayoría respalda. Mi preocupación dice relación con la sesión especial de las 21 horas. </INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- No habría ningún inconveniente, diputado señor Rincón, porque está citada para las 21 horas, es decir no se toparán. </INTERVENCION_2VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">El señor RINCÓN.- Perfecto. Muchas gracias. </INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Harboe, Felipe" DIPUTADOValue="922">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Para seguir el debate de las modificaciones del Senado, tiene la palabra el diputado señor Felipe Harboe. <br /><br />El señor HARBOE.- Señor Presidente, quiero aprovechar la oportunidad para saludar y desear un feliz año a todas las diputadas y diputados, a los funcionarios de la Cámara de Diputados y, por cierto, al señor ministro de Salud que hoy nos acompaña. <br />Es una buena medida que iniciemos el año discutiendo un proyecto de ley que beneficia a millones de chilenas y chilenos que hoy se ven afectados por el consumo del tabaco. <br />Se trata de una buena iniciativa, que avanza en el sentido correcto de proteger, desde el punto de vista de ambientes libres de tabaco, a muchas personas que lamentablemente hoy son fumadores pasivos. <br />Sin perjuicio de ello, quiero señalar que el proyecto que ha llegado de vuelta del Senado, nos obliga a revisar los cambios que introdujo. <br />Sobre la materia, quiero señalar que ya no caben cuestionamientos de principios, si estamos de acuerdo con la iniciativa o en contra de ella, sino que de pronunciarse exclusivamente sobre las modificaciones del Senado. <br />Al respecto, formularé algunas observaciones. <br />En efecto, en la letra d), del numeral 2), respecto de la cual solicito votación separada, define espacio interior o cerrado como aquel “espacio cubierto por un techo o cerrado entre una o más paredes o muros, independientemente del material utilizado, de la existencia de puertas o ventanas y de que la estructura sea permanente o temporal.” <br />Es muy importante que no se fume en lugares cerrados; me parece de toda lógica, pero creo que el Senado ha cometido un grave error de redacción porque ha preferido utilizar la conjunción disyuntiva “o” en vez de la conjunción copulativa “y”. El cambio, si bien parece inocente, posee consecuencias prácticas de las cuales es importante tener conciencia. <br />Si la intención del legislador de la Cámara Alta era evitar el consumo de tabaco en lugares cerrados o que tuvieran techo y al menos una pared, parecía correcto, toda vez que en esos espacios se reduce considerablemente la ventilación y la circulación de aire, dada la existencia de, al menos, dos estructuras que la cortan, por ende, aumentan la exposición del público o de los trabajadores al humo de tabaco; por lo tanto, esa exposición exponencial habría que prohibirla. En tal sentido estaría de acuerdo. <br />El problema radica en que cuando el honorable Senado incorpora la conjunción disyuntiva “o”, está señalando que la consecuencia directa es que la sola existencia de un techo o de un toldo, sin pared alguna, implicaría caer en la definición de espacio cerrado, razón por la cual me parece que es un poco exagerado, ya que la circulación de aire se mantiene inalterada al existir solo un techo o una estructura similar, sin ningún tipo de pared, lo cual obviamente podrá llevar a la prohibición de fumar en terrazas sin algún cierre. <br />Efectivamente, para algunos puede justificarse, pero si queremos que la norma tenga aplicación práctica, debemos hacerla proporcional, ya que de lo contrario puede convertirse, como tantas otras normas, en letra muerta, o bien dejar al arbitrio del fiscalizador, es decir, de un funcionario, la interpretación de la norma. <br />Señor Presidente, déjeme decirle que cuando hay dudas de interpretación, el fiscalizador se transforma en una verdadera autoridad y se pueden originar actos de corrupción con el fin de no fiscalizar. <br />Por eso, es muy importante, por ejemplo, establecer una prohibición proporcional y corregir el error en que ha incurrido el Senado que, según me han señalado los asesores del Ministerio de Salud, es una copia literal de lo que establece el convenio marco, pero no por estar en un convenio marco vamos a persistir en un error que puede tener consecuencias bastante delicadas. <br />Por ejemplo, puede ocurrir que el funcionario fiscalizador proceda a multar a pequeños propietarios de zonas costeras o rurales que utilizan la terraza como una forma de permitir que la gente fume, pero que ponen un techo en zonas donde hay mucho sol para evitar la sobreexposición, o en lugares de la zona sur del país para evitar que la gente se moje con la constante lluvia. <br />En consecuencia, creo que podría ser un buen mecanismo que se reemplace la conjunción disyuntiva “o” por la conjunción copulativa “y”. Con esa sola modificación estaríamos cumpliendo el objetivo que hemos tenido en vista todos los legisladores, que es contar con ambientes libres de humo de tabaco y que tengan una adecuada fiscalización. <br />Un segundo punto que hemos comentado con el señor Rincón, la señora Muñoz y otros señores diputados, es el que está consignado en el numeral 3), artículo 3°, inciso cuarto, que dice relación con la prohibición de hacer publicidad en “páginas de internet cuyos dominios correspondan a la terminación “punto cl”.<br />Quiero recordar que este Parlamento fue el primero del mundo en aprobar una ley -la Nº 20.453-, conocida como Ley de Neutralidad de la Red, que tuvo por objetivo evitar la censura previa en las páginas web. <br />A diferencia de los medios de comunicación, en las páginas web existen elementos tecnológicos que permiten a los padres o a los adultos establecer sistemas de control parental. Al respecto, esta sería la primera norma que va a establecer una censura previa en las páginas web; es decir, en la red de redes, y me parece que es un precedente extremadamente delicado. Además, contiene una discriminación arbitraria: solo en las “punto cl” y no en las “punto com”. <br />En consecuencia, de ser aprobada la disposición, cualquier proveedor de cigarrillos, solo con cambiar su dominio a “punto com”, podría violar la ley. <br />Estoy de acuerdo en que se establezcan prohibiciones a la difusión de ciertas actuaciones consideradas unánimemente como delitos, por ejemplo, la pedofilia y la pornografía infantil. Mediante una ley dispusimos su prohibición toda vez que consideramos que el almacenamiento, publicación y promoción de la pornografía infantil es un delito contemplado en la ley. <br />Por eso, no puede haber la misma solución a problemas completamente diversos. Una cosa es prohibir la difusión de la pornografía o pedofilia, y otra muy distinta es la promoción del tabaco.<br />Tengo solo esas dos observaciones. La iniciativa podría perfeccionarse para que sea de aplicación práctica. Sin perjuicio de ellas, manifiesto mi total y más absoluto respaldo a proyectos de esta naturaleza que aportan efectivamente a tener un medio ambiente o ambiente libre de tabaco; pero para que sea realidad y no letra muerta, hemos propuesto votación separada -en la medida de lo posible- del número 2, letra d), y -si no fuera posible- del inciso tercero del artículo 3° o del artículo 3° completo, para que hoy este proyecto sea aprobado y despachado por la Cámara, en términos generales -reitero, con la votación separada de lo señalado-, a fin de que sea de aplicación práctica, real y no discrimine a los pequeños propietarios de zonas rurales, costeras, que serán afectados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado David Sandoval.<br /><br />El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, más allá de los tecnicismos, de algunas modificaciones bastante poco oportunas que introdujo el Senado al proyecto de ley, hay que analizar el fondo: la urgente necesidad que tenemos de regular esta materia. En Chile, a pesar de que lo dijimos la vez anterior, no quisiéramos tener que legislar sobre tantas materias que significan, a veces, meterse en el campo de lo privado. Pero, desafortunadamente, será nuestra cultura -no sé-, cada vez que hay que hacer algo conveniente para todos, no recurrimos al sentido común, sino, necesaria y obligatoriamente, a normas legales. No deberíamos. Cuando hablamos de que el deporte es bueno para la salud, para el desarrollo, que produce tantos efectos positivos en la vida de cualquier persona, su práctica debería ser una cosa natural. ¿Por qué elaborar proyectos de ley -como el que estamos impulsando ahora con los diputados Rojas, Morales y otros en la Comisión de Deportes- para lograr que el tiempo de actividades físicas en los colegios aumente de dos a cuatro horas? ¿Por qué legislar cuando, incluso, hoy, en cuanto a la libertad de enseñanza, la ley señala que la posibilidad de aumentar las horas dependa exclusivamente del sostenedor, más aún con la jornada escolar completa? Pero, curiosamente, a pesar de ser buena y recomendable la medida, no se adopta. En sus establecimientos, los sostenedores no concretan esta iniciativa, que no requeriría de ley. Al respecto, en la Cámara de Diputados se legisla sobre la materia, pero todavía no se llega a un punto de encuentro al final del camino.<br />En relación con el consumo de bebidas alcohólicas y al comportamiento irresponsable de algunos conductores, que manejan en estado de ebriedad y afectan a inocentes, también hubo que hacer una ley para salvar la vida de personas ¡Imagínense, cuando hay normas que deberían aplicarse de acuerdo con el sano juicio, desafortunadamente, cuando hablamos de casos como este en particular, del consumo del tabaco, tenemos que meternos en las decisiones privadas, porque la gente, por cultura propia, no asume que este tipo de acciones nos hacen mal. Las cifras en nuestro país son peores todavía, dramáticas. El 40,6 por ciento es la prevalencia de fumadores en la población de 15 y más años de edad. Mi región, desgraciadamente, tiene el récord a nivel nacional, el 48,5 por ciento. Analizadas las cifras con frialdad, son desastrosas. ¿Qué hacer? ¿Nos quedamos callados? ¿Dejamos que las cosas sigan funcionando de manera natural y que algún día nuestra cultura nos permita discriminar entre lo que es bueno y malo? Desafortunadamente, hoy no lo podemos hacer. Si no hay una ley esta situación no va a cambiar.<br />Por lo tanto, llamo a toda mi bancada, a votar a favor de este proyecto de ley modificado por el Senado y no dilatar más su despacho con tecnicismos. Probablemente, hay cosas que precisar, ya que algunas enmiendas, a mi juicio, un poco erróneas, en vez de mejorarlo en ciertas materias, lo echó a perder; pero, más allá de los tecnicismos, hay miles de personas que esperan esta normativa para, en definitiva, salvar vidas y mejorar la salud.<br />Como lo dije la vez anterior, la mayoría de mi bancada va a estar absolutamente a favor de la aprobación de las modificaciones a esta iniciativa. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Auth, Pepe" DIPUTADOValue="925">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Pepe Auth.<br /><br />El señor AUTH.- Señor Presidente, esta discusión es muy interesante porque cruza varias dimensiones.<br />En primer lugar, hay una cuestión de derechos. Aquí se ha hablado mucho de la defensa del derecho individual al consumo de nicotina. Pero existe una tensión con otro derecho, obviamente más importante que ese: el derecho individual a no consumir nicotina y, por lo tanto, a mantener la salud y la vida.<br />Además, hay un derecho colectivo, el derecho a un espacio sin humo y libre de contaminación.<br />Entonces, en términos de derechos, la balanza se inclina de manera inequívoca a la regulación máxima del consumo de nicotina.<br />En segundo lugar, se trata de una cuestión de dignidad y de salud de los trabajadores, porque nos contentamos con que remitimos a los fumadores a salas cerradas, pero enviamos a la enfermedad y a la muerte a miles y miles de trabajadores que obligadamente deben atender en esas salas llenas de humo. Por lo tanto, está en juego su dignidad y su salud.<br />En tercer lugar, es una cuestión de salud pública, de expresión de la voluntad de la sociedad de reducir las escalofriantes cifras de enfermedad y muerte por causa del consumo activo y pasivo de tabaco.<br />En cuarto lugar, hay que elegir entre dos economías -y aquí parece que hay gente que todavía no se decide-: entre la economía de los tabacaleros y la economía del país, que gasta millonarios recursos en atender los problemas de salud y de vida como consecuencia del consumo excesivo de tabaco.<br />Finalmente, esta es una cuestión de conciencia para nosotros, los diputados. No es una votación cualquiera. Vamos a elegir entre las recomendaciones de la Organización Mundial de la Salud y el interés de los privados. Es un golpe a la industria del tabaco, se dice aquí, en los pasillos. Efectivamente, es un golpe a dicha industria, porque hoy profundizaremos el camino marcado el 2006 con los cambios a la ley N° 19.419; pues vamos a manifestar nuestra voluntad mayoritaria, y la de la sociedad, de conseguir reducir a su mínima expresión el consumo de tabaco. Y cuando tengamos éxito, ¡sí, señores!, se va a vender menos tabaco en Chile y ya no será el negocio extraordinariamente lucrativo que es hoy. <br />Por eso, votaré a favor de las modificaciones del Senado a este proyecto para que sea ley a la brevedad, no pasado mañana; para que no haya ningún espacio al lobby y a la intervención de los intereses particulares que, inevitable y directamente, van contra el interés general: el respeto a la vida y a la salud de todos los chilenos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Rojas.<br /><br />El señor ROJAS.- Señor Presidente, no puedo dejar de mencionar un lamentable hecho que me sucedió en la discusión de este proyecto.<br />He sido uno de los que ha luchado mucho para que el deporte y la recreación sean pilares en el desarrollo del país. Con otros diputados hemos querido hacer las cosas que, como bien lo decía el diputado Sandoval, están en la lógica de la cultura de cada uno de nosotros, cual es entender la influencia de la actividad física en la salud y el desarrollo de nuestra vida.<br />Hablo en el debate de este proyecto con una pena muy grande, porque mi padre murió justamente de cáncer pulmonar por su hábito de fumar. Mi viejo, incluso, después de operarse, fumaba a escondidas, porque mi madre, mi hermano y yo le prohibíamos hacerlo. <br />Soy profesor de educación física y entiendo muy bien lo que hoy queremos hacer, porque el tabaco está matando a nuestra juventud, a nuestra gente. <br />Con todo, quiero ser justo. Para respetar ciertas libertades, las que terminan cuando se tocan las de los otros, ya se introdujeron cambios a la normativa. Tal como lo hizo mi padre, cada uno tiene el derecho de hacer lo que estime conveniente con su vida, y eso lo respeto, pero con su mal hábito, con su conducta, él no tenía derecho a afectar al resto. <br />Durante el período pasado planteamos algunas soluciones para los centros nocturnos, para los restaurantes. Les dijimos a los emprendedores que separaran los espacios en ambientes para fumadores y para no fumadores. De esta manera, se respetaba esa libertad. Sin embargo, hoy me preocupa que esa libertad se pueda perder, aunque tengo muy claro que la salud humana está por sobre todo. Si no pude evitar que mi padre muriera por el cigarrillo, con mi voto favorable a las modificaciones del Senado a este proyecto de ley, quiero contribuir a formar conciencia para que la gente entienda el daño que causa el consumo de tabaco.<br />Con todo, comparto la preocupación del diputado Felipe Harboe, sobre cómo vamos a definir los espacios públicos cerrados, si van a estar determinados solo por tener techo, porque -insisto- está el respeto de las libertades de aquellos que estiman conveniente fumar. También es un tema relevante lo que dispone el artículo 3° contenido en el numeral 3), relativo a los dominios de internet: está el punto cl, propio de nuestro país, pero no el punto com. Hay que analizar estas materias, para ver cómo entramos a tallar en ellas.<br />Por lo tanto, y como señaló el diputado señor Sandoval, más allá del tecnicismo, abogamos por perfeccionar el proyecto, porque lo que queremos es que el país entienda que el tabaco está matando a nuestra comunidad.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Carlos Latorre.<br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, es importante que la opinión pública sepa que la Cámara, en primer trámite constitucional, aprobó el proyecto y lo despachó al Senado. Por eso, protesto por las afirmaciones públicas del ministro de Salud. Me parecen inaceptables los términos con que se expresó respecto del Congreso y de los parlamentarios sobre qué motivaría a cada parlamentario al momento de votar. Pienso que, como parlamentarios, no nos corresponde exigir al ministro que responda ante los tribunales por sus acusaciones. Pero espero sinceramente que más de algún gremio, o más de algún sector económico, reaccione ante lo que considero una amenaza inaceptable del ministro, toda vez que acusó que cualquier postura distinta, ya no al proyecto, sino que a las modificaciones del Senado, constituye una forma de apoyo a la industria tabacalera y a sus lobistas. Se dice que esas industrias ayudan tanto en las campañas, que cualquier parlamentario podría verse afectado por su influencia. <br />Es inaceptable que un ministro de Estado incurra en esa falta de respeto hacia los parlamentarios, como también lo es que haya parlamentarios, incluso algunos diputados, que se presten para avalar ese tipo de opiniones. Si al ministro le consta que hay presiones para votar de determinada forma las modificaciones del Senado a este proyecto, o si le consta la acción de lobistas, que pueden haber influido en la forma cómo votará alguno de los diputados, que los denuncie con nombre y apellido.<br />Repito, el proyecto ya fue aprobado por la Cámara de Diputados. Lo que estamos discutiendo son los cambios que le introdujo el Senado, los cuales, para muchos de nosotros, resultan inaceptables, porque intervienen en extremo en las decisiones personales y, lo que es más grave, afectan a sectores económicos que ya fueron sometidos a una legislación restrictiva contra el tabaco, que está en plena vigencia. Una legislación restrictiva permite cambios, pero no de la forma majadera, incluso casi fanática, en que se nos plantea en el texto aprobado por el Senado. <br />Quiero decir algo que muchas veces los parlamentarios no manifiestan públicamente. No veo consecuencia en aquellos que permanentemente proponen, por ejemplo, la liberalización del consumo de marihuana y, eventualmente, de otras drogas -incluso, se han presentado proyectos de ley en el Senado en esa línea; de hecho, acá tenemos a algunos de sus portavoces, a quienes acabo de escuchar recién apoyando ese tipo de iniciativas-, o en aquellos que, simplemente afectando derechos que nos parecen fundamentales, hacen propuestas sobre el aborto, que ha sido un tema de discusión muy sensible, desde el punto de vista ético, para todos los parlamentarios. Ellos, hoy día, nos vienen a decir que legítimamente se pueden imponer restricciones tan exageradas como las que figuran en las modificaciones del Senado.<br />Incluso, si revisamos la argumentación que dio el ministro de Salud en esta Sala, nos daremos cuenta de que no fue riguroso con lo que el texto establece. Por ejemplo, cuando se refirió a la posibilidad de fumar en un sector abierto o semicerrado, dijo en esta Sala: “Aquí hay una muralla y aquí hay otra”. Pero no es exactamente lo que se señala en el texto que se nos propone. El proyecto modificado por el Senado dispone que habrá restricción cuando haya pared o cuando haya simplemente un techo. O sea, no habrá posibilidad de que haya sectores abiertos. Todo aparece limitado, porque basta un cierro lateral o que el espacio en cuestión esté techado para que se establezca la restricción, lo que resulta ser una suerte de abuso frente a las inversiones que realizó el sector gastronómico.<br />En su momento, discutimos lo que significa “aditivos”. ¿Por qué lo planteamos? Porque en nuestro país hay pequeños productores de tabaco, que no están haciendo nada ilegal; a menos que el ministro de Salud proponga hoy en esta Sala que es ilegal producir tabaco en Chile. Que yo sepa, es una actividad permitida por la ley y que hizo posible que un número muy importante de pequeños productores agrícolas de San Fernando, Chimbarongo, Chépica y de toda la zona colchagüina haya encontrado en la producción de tabaco una de las fórmulas para sobrevivir frente a las exigencias que impone la competitividad del sector agrícola.<br />Por lo tanto, no aceptamos que el hecho de hacer presente lo que significa para los pequeños agricultores la producción de tabaco en el país, inmediatamente sea interpretado -en mi opinión, en forma equivocada y abusiva- como que uno está interviniendo en favor de las empresas tabacaleras.<br />Por otra parte, el ministro no ha respondido en la Sala respecto de un hecho que me parece fundamental: una de las restricciones más importantes que tiene la industria tabacalera es precisamente el alto impuesto que debe cancelar por la comercialización del tabaco, lo cual, como muchas veces hemos discutido, es una forma de inhibir el consumo de este producto. Sin embargo, con el texto que propone el Senado se ha ido mucho más allá; no refleja exactamente lo que ha dicho la Organización Mundial de la Salud. Con todo respeto, debo manifestar que aquí metieron la mano algunos fanáticos.<br />Por intermedio del señor Presidente, quiero decir al diputado señor Auth, con todo cariño, que está bien que él tenga convicciones sobre esta materia, pero no es adecuado lo que manifestó en su intervención, ya que supone que todos quienes tenemos una opinión distinta estaríamos afectando el desarrollo normal de la salud, de la economía y del trabajo de muchos chilenos.<br />Termino mis palabras diciendo que lo que hoy se votará son las modificaciones del Senado. No obstante, me quedo con el texto aprobado por la Cámara de Diputados. Y si eso significa ir a comisión mixta, acudiremos a esa instancia, para que quienes tienen, en mi opinión, posturas extremas, puedan someterse alguna vez a una discusión que permita corregir la redacción del proyecto, de modo que pronto sea aprobado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Castro, Juan Luis" DIPUTADOValue="931">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Luis Castro.<br /><br />El señor CASTRO.- Señor Presidente, en nombre de la bancada del Partido Socialista, quiero manifestar que estamos llegando a un momento muy sensible en la discusión del proyecto. La Cámara y el Senado lo han debatido durante largos meses, y la ciudadanía está esperando finalmente una señal concreta de quienes legislamos en orden a colocar un nuevo escenario ante las externalidades que provoca el humo del cigarrillo.<br />Señor Presidente, con toda franqueza debo decir que fumo; pero esto es independiente del hábito que pueda tener cualquier persona, pues estamos legislando sobre un tema que tiene que ver con el daño que la contaminación pasiva del cigarrillo provoca a la salud de terceros.<br />En este plano, ante el lobby que han desarrollado y que seguirán desarrollando las compañías tabacaleras, con el cual pretenden extender el tiempo del debate de este proyecto a fin de prorrogar su promulgación y su despacho, nos hace mucha fuerza exigir que se coloque sobre la mesa y se transparente quiénes son beneficiarios de donaciones y entregas directas de dichas compañías; lo dice expresamente un artículo del proyecto. Ello significaría pasar a llevar intereses, que son dolorosos para algunos; pero finalmente permitiría que la ciudadanía sepa exactamente los niveles de influencia que existen en la sociedad civil.<br />De más está decir que se podrían hacer algunas precisiones a la iniciativa, como la relacionada con la definición de “espacio interior o cerrado”. Al igual que en la mayoría de los países que son restrictivos en esta materia, no se trata de proscribir el consumo de cigarrillos, sino de colocar límites que eviten el daño profundo que este producto ha provocado en la sociedad chilena y en el mundo. Nadie puede prohibir fumar a un individuo, pero la sociedad, a través de la ley, tiene que evitar el daño a terceros que se ven todos los días afectados por este problema<br />Por lo tanto, dados el debate prolongado que hemos tenido, la prevención sanitaria que nos obliga a tener una buena ley del tabaco, los años perdidos por enfermedades, licencias médicas, enfermedades pulmonares y cánceres asociados, entre muchas otras patologías, los socialistas consideramos muy importante aprobar las modificaciones del Senado, con el objeto de dar una señal concreta a la ciudadanía de que vamos a tener una nueva legislación educativa-preventiva en el corto plazo, que ayudará a evitar esos daños, esas enfermedades y, sobre todo, que establecerá medidas de prevención.<br />No obstante lo anterior, en muchas ocasiones la ley por sí sola no es suficiente. Se requiere elaborar una campaña publicitaria. En este caso esperamos que la realice la autoridad de Salud, de modo que se promueva el nuevo escenario en que se moverá el consumo de esta sustancia.<br />Por lo expuesto, basados en estos argumentos y en muchos otros que se esgrimieron en el primer trámite de la iniciativa, apoyaremos las modificaciones del Senado al proyecto, a fin de que pronto se convierta en ley de la República.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kast, José Antonio" DIPUTADOValue="857">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Antonio Kast.<br /><br />El señor KAST.- Señor Presidente, la primera consulta que me gustaría hacer es si la venta de cigarrillos y de tabaco o si el trabajo basado en plantas de tabaco son ilegales. Lo pregunto porque, de acuerdo con la redacción del proyecto, da la impresión de que estamos hablando de una sustancia absolutamente ilícita. A pesar de que no fumo, entiendo que esta no es una sustancia ilícita. En todo caso, me gustaría que me aclararan si estoy equivocado.<br />En segundo lugar, aquí se dijo que algunos parlamentarios fueron objeto de lobby por parte de las tabacaleras. Yo podría replicar que varios diputados fueron incapaces de actuar en contra del lobby que hicieron aquellas personas que manifestaron, con justa razón, estar en contra del tabaco. Esos diputados tienen un discurso en privado y otro en público, lo que me parece mal. Yo tengo el mismo discurso en público y en privado.<br />Como no fumador, creo que hay que respetar las libertades que tienen las personas que fuman; son libertades restringidas. Aquí se legisló hace varios años para establecer en ciertos lugares públicos espacios para fumadores y otros para no fumadores. ¿Se cumplió adecuadamente esa ley? ¿Se fiscalizó como correspondía? Creo que no. <br />Por eso insisto en que no siempre la ley determina si se cumple o no lo que en ella se dispone. Dicho cumplimiento se logra mediante una adecuada fiscalización.<br />Todos aquí podemos ponernos un cartel que diga “Chile libre de tabaco” y recibir los aplausos de las personas que están en las tribunas.<br />En términos generales, considero que la iniciativa modificada por el Senado debe ser aprobada, pero creo que hay al menos dos puntos en ella que son discutibles y que nada obstaría para que sean zanjados en una comisión mixta, la que debiera resolver la situación en una semana, antes de que termine enero.<br /><br />-Manifestaciones en tribunas.<br /><br />El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Pido silencio en las tribunas por favor, para que el señor diputado pueda intervenir con tranquilidad.<br />Puede continuar su señoría<br /><br />El señor KAST.- Muchas gracias, señor Presidente.<br />Podríamos despachar un buen proyecto de ley, como se argumenta acá, si corregimos dos puntos que, a mi juicio, son relevantes.<br />En primer lugar, la definición que se hace de “espacio interior o cerrado”, que considero que va más allá de la recomendación que hace la Organización Mundial de la Salud. No es una norma de esa organización, sino que una recomendación.<br />Estimo que una buena ley debe describir bien una realidad. Perdóneme, señor Presidente, pero “espacio cerrado” jamás ha sido una pared y un techo retráctil. Eso no es un espacio cerrado. Este concepto estaba definido en el proyecto antes de ser despachado por la Cámara. Sin embargo, en el Senado se cambió la conjunción copulativa “y” por la conjunción disyuntiva “o”, modificación que me gustaría saber si fue un error de tipogra-fía o si se trató de una indicación del Ejecutivo o de algunos senadores, porque, en forma clara, un espacio cerrado no está constituido por una pared y un techo. Reitero, de acuerdo con las modificaciones introducidas por el Senado, se considera que una pared y un techo retráctil es un espacio cerrado. Por ejemplo, sobre esa base, un toldo retráctil se considera como un espacio cerrado; un paradero de micro con una pared y un techo, se considera un espacio cerrado. No obstante, hasta donde entiendo -podemos buscar las definiciones respectivas en cualquier diccionario-, una pared y un toldo o un plástico no constituyen un espacio cerrado. Incluso, si el paraguas de una terraza estuviera pegado a una pared, según las modificaciones introducidas por el Senado, estaríamos en presencia de un espacio cerrado, lo que no es lógico.<br />Por eso, pedimos que esa definición se regule y se establezca en forma correcta. De lo contrario, quedaremos en manos del criterio o del descriterio del fiscalizador respectivo, al que le corresponderá verificar si, por ejemplo, un toldo está o no pegado al techo del espacio donde se puede fumar. Lo que en primera instancia discutimos, acordamos y votamos en la Comisión de Salud fue definir que los espacios cerrados son los que tienen precisamente esa característica: ser espacios cerrados. En ellos no puede haber personas trabajando, porque pueden estar muy contaminados. Eso es lo que corresponde y así figura en la iniciativa. Ya no existirán áreas delimitadas para fumadores y no fumadores dentro de restaurantes, pubs o discotecas. Esa medida, a mi juicio, es de toda lógica. La ley vigente no recoge bien ese aspecto.<br />Por otra parte, la segunda materia que se discutió durante mucho tiempo en la Comisión de Salud de la Cámara de Diputados decía relación con la publicidad del tabaco o de elementos de las marcas relacionadas con ese producto. Finalmente, concordamos en que no era conveniente que esta se instalara en cualquier parte.<br />Lo que se acordó en la Comisión fue que el Ministerio de Salud determinara qué tipo de aviso publicitario se podía utilizar para señalar que en un lugar equis se venden cigarros. Dicho aviso debía considerar todas las prevenciones necesarias, como indicar que el tabaco es dañino para la salud, tal como en algún momento se hizo con alguien que se transformó en rostro de la campaña correspondiente: don Miguel, a quien aprovecho de saludar, porque se encuentra presente en las tribunas. Pero este aviso solo debía anunciar: “Aquí se venden cigarros”. Y al interior del lugar donde dicho anuncio indica que se venden cigarros, se podían instalar unas especies de minigóndolas, en las cuales se debía diferenciar los distintos tipos y marcas de cigarrillos que se venden al público. Eso fue lo que se acordó en el proyecto original, antes de que fuera tramitado por el Senado.<br />Lo anterior no se considera en las modificaciones introducidas por el Senado, toda vez que se estableció: “Se prohíbe la publicidad del tabaco y de elementos de las marcas relacionados con dicho producto.” Es decir, se eliminó la disposición que habíamos concordado en la Cámara de Diputados, esto es: “... salvo al interior de los lugares de venta.”, que era lo mínimo de lo mínimo que permitiría distinguir entre un tipo de cigarrillo y otro.<br />Junto con las dos materias planteadas, cabe mencionar lo señalado por algunos diputados del PPD, en el sentido de que en las enmiendas del Senado se prohíbe la publicidad en páginas de internet cuyos dominios correspondan a la terminación “punto cl”. Permítanme decir al ministro de Salud -por su intermedio, Señor Presidente- que eso se puede evitar al colocar en los dominios correspondientes, por ejemplo, las terminaciones “punto com”, “punto net” o punto algo. Esa disposición, tal como está planteada por el Senado, también se transformará en letra muerta.<br />Una buena ley es aquella que se respeta, que se cumple y que puede hacerse cumplir. En ese sentido, ¿alguien irá a al estadio a decirle a un integrante de las barras bravas de Colo Colo o de la Universidad de Chile, que está fumando, que debe retirarse de ese lugar? ¿Alguien irá a las 6 de la mañana a un paradero de micro ubicado en cualquier lugar de Chile para decirle a una persona que está fumando que debe apagar su cigarrillo, en un momento en que puede estar padeciendo de frío o de tensión?<br />Una buena ley no incurre en materias como el “punto cl” o el techo retráctil, ni en definir como “espacio cerrado” un lugar que no lo es. Tampoco incurre en el error de que no se pueda distinguir dentro de un local determinado -no en su exterior- qué tipo de cigarrillos se venden, sin perjuicio de todas las prevenciones en materia de salud que el Ministerio de Salud quiera hacer.<br />En consecuencia, queremos que el proyecto sea enviado a comisión mixta para corregir esos tres puntos concretos, de modo de legislar sobre la materia antes de que termine enero.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Jaime Mañalich, ministro de Salud">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el ministro de Salud, señor Jaime Mañalich.<br /><br />El señor MAÑALICH (ministro de Salud).- Señor Presidente, junto con desear a todos los señores diputados un muy feliz año 2013, quiero destacar algunos puntos que me parecen muy sensibles en relación con algunas materias planteadas durante la discusión de las modificaciones del Senado.<br />En primer lugar, deseo recordar que partimos la discusión de la iniciativa con el planteamiento de la situación epidemiológica relacionada con el daño que produce el consumo del tabaco a la salud de nuestra población, la cual ya se puede destacar con características de récord mundial. Por ejemplo, debo recordar que nuestras adolescentes son las más fumadoras del mundo, que el 20 por ciento de nuestras embarazadas continúa con el consumo de tabaco a pesar de su condición y que el tratamiento de las enfermedades asociadas al consumo de tabaco cuestan al Estado 2.500 millones de dólares al año.<br />En ese sentido, de acuerdo con el reglamento sanitario internacional, nuestro país ha sido objeto de vigilancia y de formulación de aprensiones por parte de la Organización Mundial de la Salud y de la Organización Panamericana de la Salud. En 2005, nuestro Estado suscribió un acuerdo por el cual se obligaba a establecer una legislación más estricta en relación con el tabaco, en concordancia con las resoluciones, indicaciones y evaluaciones llevadas a cabo por las organizaciones internacionales en materia de salud. Porque el gran desafío que enfrentan países como el nuestro no son las enfermedades infecciosas o la mortalidad infantil, sino las enfermedades crónicas no transmisibles, muchas de ellas -por desgracia- vinculadas al hábito del consumo de tabaco.<br />En ese contexto, para entrar en detalle sobre la materia, en la discusión llevada a cabo en la Comisión de Agricultura del Senado se resolvió el problema de los pequeños agricultores vinculados a la producción de tabaco, ya que se permitió que en ese proceso pudieran reincorporar como aditivo el azúcar. Con la eliminación de esa restricción, los agricultores se manifestaron completamente conformes, de manera que tal punto dejó de ser una controversia. Por esa razón creo que no es oficioso volver a tratarlo una vez más, porque esos aproximadamente 2 mil pequeños agricultores hicieron ver esa situación y se corrigió la redacción en su favor.<br />Por su parte, la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento del Senado evaluó lo referido a la publicidad del tabaco y sus productos derivados, aspecto sobre el cual se pronunció a favor de las indicaciones presentadas.<br />Creo que la relajación o disminución de la estrictez de que fue objeto todo lo que tiene que ver con la publicidad de tabaco a través de los medios de comunicación redujo, en gran manera, el espíritu original que tenía el proyecto que fue remitido con la firma del Presidente de la República.<br />Por otro lado, quiero destacar que aparece como un punto sensible lo que dice relación con la definición de espacios cerrados. En ese sentido, debo recordar que en lo referido a los estadios o lugares en los que se práctica deporte al aire libre o se realizan recitales, el Gobierno ha cedido mucho más de lo propuesto en forma original, al disponer que en el Estadio Nacional o en otros recintos deportivos el administrador permita que en lugares definidos, por ejemplo, en las graderías, se pueda consumir tabaco mientras se asiste al espectáculo deportivo o cultural respectivo, lo cual -insisto- constituye una disminución muy severa de las restricciones que contemplaba el proyecto original.<br />Respecto de los espacios cerrados, quiero recordar que la redacción con la que viene este proyecto es idéntica a la del convenio marco que tengo en mi poder, en el que se señala que se recomienda definir la zona interior o cerrada de manera tal que incluya todo espacio cubierto por un techo o cerrado entre una o más paredes o muros, independientemente del material utilizado para el techo, las paredes o los muros. La expresión “techo o cerrado” se refiere, en forma específica, a la cubierta que tiene ese espacio, el que requiere que haya una integridad de muro. Aquí se ha caricaturizado esa disposición y se ha dicho que podrían considerarse espacios cerrados los paraderos en los que se espera la locomoción colectiva, como el Transantiago. Sin embargo, en la medida en que en ellos no haya un muro continuo detrás del espacio y que haya libre circulación de aire, no quedarán restringidos por esa normativa.<br />Nosotros queremos cumplir con el convenio marco. Por eso, si en un lugar del litoral costero, en el espacio al aire libre se monta un toldo o quitasol debajo del cual hay una mesa donde la gente está fumando, eso no queda prohibido en este proyecto.<br />Cuando se señala aquí que el proyecto debe ir a comisión mixta para perfeccionarlo, se corre un grave riesgo. Cuando se inicie el año escolar la iniciativa ya debe ser ley de la República. Para ello, debe publicarse en el Diario Oficial al menos con 30 días de antelación para proteger a la población que más nos preocupa, esto es los adolescentes y jóvenes, cosa que no ocurrirá si demora la tramitación.<br />Por último -ya que el tema fue abordado en algún momento por el diputado Juan Carlos Latorre-, quiero recordar que aquí hay coherencia. En primer lugar, el Gobierno ha incluido aumentos al impuesto al tabaco en la Ley de Financiamiento de la Reconstrucción, de 2010, y en la reciente reforma tributaria para la educación, que incluyó indicaciones que incrementan la tributación al tabaco de un percentil de 30 -esa era la cifra a comienzos de este Gobierno- a uno de 60.<br />En segundo lugar, los esfuerzos para educar a la ciudadanía a través de diversas campañas y el proyecto que ha liderado la Primera Dama de la Nación, señora Cecilia Morel, que mañana se empieza a discutir en la Comisión de Salud, también apuntan a generar instrumentos de educación y de elección ilustrada dirigidas sobre todo a los jóvenes, en particular en lo que se refiere a hábitos que eviten el consumo de tabaco. Este proyecto es complementario a esa política, con lo cual cumplimos con un compromiso del Estado de Chile que, incluso, fue abordado por un gobierno anterior al nuestro.<br />Nos parece que como Estado responsable, como imagen país y como protección a nuestros jóvenes y adolescentes, el mejor paso que podemos dar es aprobar las modificaciones del Senado para permitir que el proyecto se convierta en ley de la República a la brevedad posible.<br />Muchas gracias.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado don Marco Antonio Núñez.<br />El señor NUÑEZ.- Señor Presidente, si pudiéramos rehacer la historia de la humanidad y examináramos, desde el punto de vista del daño que provocan en la salud y de su impacto en la economía, las dos drogas que durante tantos siglos han sido declaradas legales por la sociedad universal -me refiero al alcohol y al tabaco-, probablemente ha-bríamos tomado una decisión distinta. La racionalidad nos habría indicado que el tabaco debía ser declarado ilegal, y que otras drogas, como la marihuana, deberían ocupar un lugar en el contexto de la comercialización de drogas legales.<br />La nicotina es un muy mal estimulante. Su comercialización en la sociedad moderna hizo que su consumo pasara de lo que conocimos históricamente como puros -tabaco inhalado por vía de la mucosa bucal- a esos pequeños cilindros de tabaco de mala calidad que para absorberlos rápidamente deben ser inhalados hasta el nivel alveolar, es decir, ocupando los pulmones.<br />¿Qué ha provocado en el mundo y en nuestro país esa realidad histórica? El 50 por ciento de los egresados de cuarto medio consume regularmente tabaco. En Chile, la prevalencia, es decir, las personas que lo consumen regularmente, es la más alta de Latinoamérica. En cifras duras, el 40 por ciento de los chilenos fuma cigarrillos. Así las cosas, el 90 por ciento de las muertes por cáncer de pulmón se podría evitar, porque ellas derivan directamente del tabaco. <br />El humo del tabaco también es responsable de la enfermedad isquémica del corazón. Muchos de los que estamos acá vamos a fallecer de un infarto o de cáncer, primera causa de muerte en Chile. El 45 por ciento de las muertes por enfermedad isquémica del corazón están relacionadas directamente con el consumo de tabaco.<br />El proyecto se encuentra en su tercer trámite. En su oportunidad, ya debatimos esta materia. Es cierto lo que se plantea acá, en el contexto de perfeccionar la ley del tabaco. Hay argumentos en contra. Se ha dicho que ha disminuido el consumo de tabaco en restaurantes, pubs o lugares donde normalmente se consume, pero ello no se corresponde con lo que ha ocurrido en Brasil, Canadá, Uruguay, Nueva York ni en nuestro país. <br />Es cierto que se requiere de valentía y de compromiso para aprobar las modificaciones del Senado, pues se han aumentado los impuestos. Sin embargo, la Organización Mundial de la Salud (OMS), el Banco Mundial y los expertos internacionales han demostrado que el aumento de tributos es la herramienta más relevante para disminuir el consumo de tabaco, particularmente, en adolescentes.<br />Ha habido discusión valedera en relación con la definición de espacio cerrado. Es cierto que no es fácil definirlo, ya que, en la práctica, cuando existen toldos en lugares públicos no se sabe con certeza cuándo considerarlos espacios abiertos o cerrados.<br />Prefiero aprobar ahora las modificaciones del Senado y dar una señal clara, como Congreso Nacional, para resolver, de alguna manera, la discrepancia generada con el Senado.<br />Desde la perspectiva liberal, me parece que hay que ser cuidadosos cuando tenemos que intervenir respecto del dominio “.cl”, Insisto, tenemos que ser cuidadosos. A mí me interesa un internet libre. Evidentemente, temas como la pedofilia deben estar regulados, prohibidos y perseguidos, pero tiene que haber límites. No quiero un país que, por la vía legal, tenga la capacidad de intervenir o censurar internet. <br />Con todo, el proyecto constituye un avance. Primero, hemos enfrentado el talón de Aquiles de esta materia, cual es la fiscalización. Es necesario que la ley se aplique y se fiscalice el consumo diario y cotidiano de tabaco. La idea es que los fumadores en algún momento se convenzan de que el tabaco no hace bien. Es la única droga que tiene un efecto directo sobre los que nos rodean, esto es la familia, los amigos y aquellos que comparten un lugar cerrado.<br />La bancada del Partido por la Democracia ha decidido apoyar las modificaciones introducidas por el Senado. Espero que exista el criterio suficiente para resolver los puntos pendientes a que se ha hecho referencia. Con todo, se trata de un día histórico y una señal de compromiso, no solo con la Organización Mundial de la Salud, sino con el hecho de avanzar racionalmente, por la vía de la legislación, a fin de construir una sociedad que desincentive el consumo de esta droga que, desde mi perspectiva, debe ser ilegal.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Karla Rubilar.<br /><br />La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, estamos saludando un nuevo año. Sin embargo, más de 33 mil 580 chilenos no pudieron hacerlo, pues fallecieron en 2012 como consecuencia del consumo de tabaco. Más de 45 chilenos mueren cada día a causa de esa adicción. Ese es un número que, a mi juicio, debiera ser decidor en el debate que hoy sostenemos.<br />Como decía el diputado Marco Antonio Núñez, los números y antecedentes, para los que necesitan datos sobre muertes y enfermedades producidas por el tabaco, son claros y categóricos: el consumo de tabaco provoca el 90 por ciento de las muertes por cáncer de pulmón; el 84 por ciento de las muertes por enfermedades pulmonares obstructivas crónicas; el 55 por ciento de las enfermedades cerebrovasculares; el 45 por ciento de las muertes por infarto al corazón y el 25 por ciento de las neumonías y de las influenzas. <br />En el mundo, mueren más de 600 mil personas a causa del tabaco. Lo que hoy estamos discutiendo -es muy importante saberlo a nivel legislativo- es la forma en que Chile debe cumplir un compromiso que asumió en 2005, cuando ratificó el Convenio Marco para el Control del Tabaco. Les guste o no les guste a los señores parlamentarios presentes en la Sala, Chile, como Estado soberano, lo ratificó libremente. Pues bien, el Convenio contiene una definición de “espacio interior o cerrado”, que es exactamente igual a la que figura en el proyecto de ley y que está siendo cuestionada por algunos señores diputados. En realidad, creo que el Congreso Nacional no puede borrar con el codo lo que nuestro país firmó con la mano. <br />Por lo tanto, pretender que el proyecto vaya a comisión mixta ad portas del receso legislativo, toda vez que es necesario que sea aprobado lo antes posible, a fin de que la ley entre en vigor cuando se inicie el año escolar, me parece algo completamente inconducente. Solo se trata de retrasar la promulgación de la ley porque en la comisión mixta no podremos cambiar una definición ratificada por Chile en 2005. <br />Entonces, que me vengan a decir que, debido a esta definición, es mejor que el proyecto vaya a comisión mixta, a mi juicio, es un bluf, porque la definición se mantendrá. Tampoco es una definición terrorífica, como me lo han dicho algunos diputados con los cuales he conversado, porque creen que la instalación de un toldo impedirá que las personas puedan fumar. Quiero decirles que el convenio suscrito por Chile, que contiene las recomendaciones de la OMS, es la base de las leyes antitabaco existentes en muchos países, en los cuales no se ha producido merma alguna en el comercio del tabaco. Me imagino que cuando algunos parlamentarios viajan a otros países en representación de nuestro Congreso Nacional no permanecen encerrados todo el tiempo en el lugar de trabajo, sino que pueden salir a fumar a algún lugar. En realidad, nunca he visto esos lugares vacíos; por el contrario, muchos han tenido que “hacer cola”, esperando ingresar a ellos. Es la realidad que los parlamentarios conocen cuando viajan. <br />También quiero decirles que, según este proyecto de ley, que se basa en las recomendaciones de la OMS, también se puede fumar al aire libre, que se considera como tal, a pesar de que haya toldos, techos o murallas. Algunos países a los cuales hemos viajado tienen leyes mucho más drásticas. Si algún colega ha tenido la posibilidad de viajar, por ejemplo, a Tokio -en lo personal, no la he tenido- sabe que no se puede fumar ni siquiera en la calle; hay unas esquinitas en las cuales los japoneses pueden fumar rapidito, y después siguen su camino. <br />Hoy, estamos discutiendo un proyecto que contiene las recomendaciones más básicas de la Organización Mundial de la Salud, que respeta los derechos de los no fumadores y de los fumadores, siempre que estos no atenten contra los de otras personas, y que protege a los más desvalidos, es decir, a los menores de edad. Cabe recordar que tenemos un triste récor: la mayor prevalencia de América, la mayor prevalencia del mundo en mujeres adolescentes y un elevado consumo de tabaco por parte de mujeres embarazadas y escolares. A los colegas que creen que enviando el proyecto a comisión mixta -todos los senadores y muchos diputados que representamos a nuestras bancadas estamos a favor de la iniciativa- van a cambiar algo, les digo que pueden votar en contra de las modificaciones del Senado; pero, si no es así, les pido por favor que salgan de la Sala o que se abstengan, porque lo único que están haciendo es retrasar la entrada en vigencia de una ley que contribuirá a salvar muchas vidas en nuestro país. La comisión mixta no va a ayudar en ese sentido. <br />Por eso, les pido a los colegas que, de una vez por todas, aprueben las modificaciones del Senado a este proyecto de ley antitabaco, que fue comprometido por nuestro país, hace ya muchos años. <br />He dicho.<br /><br />-Aplausos. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Pérez.<br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, no voy a discutir lo que han planteado algunos especialistas, en cuanto a que el tabaco produce daño a la salud humana; sin duda, es así. Lo mismo ocurre con el alcohol. Pero, si queremos abordar este tema en serio, ¿por qué no vamos un poco más lejos y aceptamos que el consumo de drogas también daña seriamente la salud y la conducta humanas? No olvidemos que los crímenes más brutales que ocurren en el país, por lo general, son cometidos por personas drogadas. Entonces, si lo que nos importa es la salud de las personas, hinquémosle el diente al problema, pero hagámoslo con todas nuestras ganas. Creo que estamos muy lejos de ello. <br />Está bien que el ministro se preocupe de esta materia; pero, analicemos también cuánto daño produce el consumo de drogas a la conducta de las personas. Ya dije que los crímenes más atroces ocurridos en nuestro país y en el mundo son cometidos por personas drogadas. <br />Si estamos preocupados por la salud de las personas, le pregunto al ministro de Salud quién tomó la decisión de prohibir el consumo de tabaco en lugares habitados, en circunstancias de que no nos hemos preocupado de solucionar problemas mucho más importantes. Por ejemplo, la Región del Biobío tiene la comuna más pobre de Chile: Alto Biobío, que tiene varios miles de habitantes, en la cual no hay ni un solo médico y ni una sola matrona. Nos preocupamos del problema del tabaco, en circunstancias de que, antes, debiéramos preocuparnos de que la comuna más pobre del país salga de la extrema pobreza y de que sus habitantes no se mueran por causa de enfermedades comunes y corrientes, porque no hay un médico ni una matrona que los atienda. <br />Empezamos a hilar muy fino, pero no nos damos cuenta de cuál es el sentido de legislar. Aprovecho de pedir al ministro de Salud que, si está preocupado de la salud de las personas, también se preocupe de enviar a Alto Biobío, por lo menos, un médico y una matrona que residan allí para que atiendan a los miles de personas que viven en la cordillera en condiciones indignas para un ser humano.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.<br /><br />La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, creo que es demasiado importante lo que estamos discutiendo y, por lo mismo, me apena que haya tantas opiniones al respecto.<br />Hace pocos meses, aprobamos la ley de tolerancia cero, que sanciona la conducción en estado de ebriedad y bajo los efectos del alcohol, que también fue muy cuestionada y discutida. Sin embargo, ha sido tremendamente exitosa porque gracias a ella han disminuido los accidentes fatales por estas causas, así como también el consumo de alcohol. Son muchos los conductores y sus acompañantes -así lo demuestran las estadísticas- que han empezado a consumir menos alcohol. Es decir, los hábitos de los chilenos están cambiando. <br />Quiero decirles a los colegas que no estuvieron en la Cámara cuando se reinstaló el Congreso Nacional que en los pupitres había ceniceros, porque éramos muchos los diputados que fumábamos. En realidad, no recuerdo si yo fumaba, pero eran muchos los diputados que fumaban. En las comisiones también se podía fumar. Nunca olvidaré que en el subterráneo en el cual funcionaba la Comisión de Salud había tanto humo, que un colega dijo que iba a salir de la Sala para poder fumar, porque allí había mucho humo. Creo que hemos avanzado bastante en esta materia. <br />También se avanzó gracias a una ley anterior, que fijó los lugares en los cuales se podía fumar; pero, no dio buenos resultados porque el sistema no funcionó, debido a que el humo traspasa las paredes, a que el olor permanece y a que la gente fuma demasiado. Existe la costumbre de que cada vez que una persona saca un cigarrillo, todos hacen lo mismo; en realidad, no sé por qué no fuma solo uno a la vez. Me pasaba con las secretarias: empezaba a fumar una y después eran cinco las que estaban haciendo lo mismo. ¿Por qué no fuma solo una a la vez? <br />Como decía la diputada Karla Rubilar, en 2005, nuestro país suscribió el Convenio Marco para el Control del Tabaco, auspiciado por la Organización Mundial de la Salud. Sin embargo, seguimos estando al debe, porque estamos mucho más atrasados que otros países, en particular, en lo que dice relación con los ambientes ciento por ciento libres de humo de tabaco. De esta forma y a pesar de la ley anterior, el consumo ha disminuido muy poco: menos del 1 por ciento, lo que impide cumplir alguno de sus principales objetivos.<br />Quiero complementar que la utilidad de los espacios compartidos en lugares públicos cerrados no ha funcionado bien. Lo peor de esto es que en algunos lugares, con la ley actual, ocurre que se deja las terrazas para los fumadores y la parte interna para los no fumadores. Por lo tanto, los que fuman tienen el privilegio de estar al aire libre y los que no fuman están en una situación de castigo al permanecer dentro del recinto, en un espacio cerrado, más aun cuando es verano, lo que me parece pésimo.<br />Por otra parte, el costo del tabaquismo -ya lo dijo el ministro- es sideral en nuestro país. Sin embargo, lo más grave es lo relativo a su incidencia como causa de muerte. Hasta hace pocos años se hablaba de que morían anualmente más de 9 mil personas por causas asociadas al consumo de tabaco. Las cifras actuales establecen que serían más de 11.600 las personas que mueren cada año a causa del tabaquismo.<br />Entiendo que las personas que fuman de alguna manera sienten que su libertad es coartada; sin embargo, las personas que lo hacen también tienen que ponerse en el lugar de quienes no fuman y saber que quienes no lo hacen también son afectados por los que fuman.<br />A su vez, este proyecto tiene una serie de normas relacionadas con la publicidad, la cual induce, definitivamente, el consumo. La de alcohol y de tabaco quizá son de las más atractivas cuando se ven por televisión. Por tanto, no me pueden decir que la publicidad, como objetivo, discierne entre marcas. Esto es, simplemente -lo señalo con todo respeto-, un cuento de los publicistas. La verdad es que la publicidad induce, con alegría, con entusiasmo, a sentir que es exquisito fumar, tomarse una cerveza, en un entorno como el Caribe. Es obvio que la publicidad es un inductor, por lo tanto, me parece muy adecuada la disminución de los horarios de presentación de dicho avisaje.<br />Señor Presidente, en relación con este proyecto, quiero saber si se permite que firmas tabacaleras auspicien actividades deportivas. Sé que no se podrá fumar en los estadios, pero no tengo clara la materia referida a los auspicios.<br />Termino señalando que espero que aprobemos el proyecto y que asumamos nuestra responsabilidad, porque votar favorablemente significará evitar muertes y conservar vidas. En este sentido, pido al señor ministro que así como en el Senado se ha discutido con tanto entusiasmo la ley que permite controlar el tabaquismo, no se olvide del proyecto que disminuye el consumo de alcohol, especialmente entre los jóvenes. Así como cada día más jóvenes fuman, también más jóvenes y niños consumen alcohol.<br />Es urgente volver a este punto, porque no es justo que se pretenda terminar con el consumo de tabaco, pero mantener los niveles de consumo de alcohol y liberar la marihuana.<br />Por ahora, aprobemos este proyecto. El próximo paso -reitero mi petición al señor ministro- es modificar la ley de alcoholes.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Macaya, Javier" DIPUTADOValue="942">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Javier Macaya.<br /><br />El señor MACAYA.- Señor Presidente, nos enfrentamos a un tema de suma importancia, cuya última modificación legal se llevó a efecto en 2005.<br />La evaluación que puedo hacer sobre dicha ley que estableció, entre otras cosas, los espacios cerrados, es positiva, aun cuando hoy las cifras indiquen que la incidencia sea bastante menor al establecer que el tabaquismo en nuestro país sigue siendo uno de los mayores problemas que afectan, sobre todo, a la salud pública.<br />Tanto en ese año como hoy nos hemos dado cuenta de que restringir este tipo de materias es un avance importante. Personalmente, estoy de acuerdo con el concepto que está detrás y que se refiere a que estamos endureciendo la legislación para los fumadores y las actividades económicas relacionadas.<br />En este sentido, más allá de la definición de restricción, se está tratando de conjugar, de buena manera, dos libertades: la libertad de los fumadores pasivos, es decir, la de aquellas personas que están expuestas al humo del tabaco, y la libertad -legítima, dada toda la información existente y disponible a través de la educación y de la información sobre los efectos nocivos del tabaco- de aquellas personas que deciden, por ejemplo, acudir libremente a un restaurant o un pub, sabiendo que en ese lugar se fuma. Estos últimos se encuentran en una posición distinta a la de los trabajadores que laboran en esos lugares, quienes se convierten en fumadores pasivos.<br />Creo que desde esa perspectiva este proyecto de ley es un avance. Es más, uno puede recoger legislaciones comparadas, fundamentalmente la de Uruguay, que hemos revisado con bastante profundidad durante el debate de la iniciativa, donde es evidente que las enfermedades cardiovasculares y todas aquellas asociadas al tabaquismo, han disminuido desde la aprobación de una de las leyes más duras que conozca el mundo. Por lo tanto, desde esa perspectiva, nuestra situación no me hace mayor ruido y considero que es un avance endurecer la legislación que regula el tabaco.<br />En este punto, lo fundamental del proyecto son las facultades de fiscalización que se entregan tanto a los municipios como a las seremías de Salud.<br />No me gustó la definición de espacio cerrado, concepto definido como el corazón del convenio marco de la OMS. No quedé contento con la definición de espacio cerrado que finalmente estableció el Senado, porque llama a confusión. En su momento, en la Comisión de Salud de la Cámara de Diputados participamos en un acuerdo bastante amplio y transversal, a través del cual se establecía que lugares como terrazas con tres accesos, salvo una terraza y un toldo, eran aptos para funcionar como sectores para fumadores. Creo que ahí se hizo un ejercicio relativamente equilibrado para compatibilizar las libertades tanto de fumadores como de fumadores pasivos.<br />Reitero, no me gustó dicha definición. Desde esa perspectiva, respecto del artículo 2º, más allá de todo lo que se pueda alargar el funcionamiento de la comisión mixta en caso, por ejemplo, de que deba revisar el articulado completo, si uno es capaz de ponerse de acuerdo en una buena definición de espacio cerrado, donde efectivamente este quede delimitado a espacios entre cuatro paredes y un techo, considero que no deberíamos tener mayores inconvenientes en avanzar en la solución de ese punto en la referida instancia.<br />No es dramático ni tampoco un ejercicio especial aprobar el proyecto de ley en marzo, en caso de que tengamos que abocarnos a la discusión de un solo artículo en la Comisión Mixta durante enero, de modo de despachar el proyecto antes de que los jóvenes entren a clases.<br />El proyecto representa un avance importante y no tengo inconveniente en endurecer una legislación en la medida en que no se afecten las libertades, en este caso, de aquellas personas que no han elegido fumar, es decir, de los fumadores pasivos. Por tanto, expreso al ministro que apoyaremos la iniciativa, con la salvedad señalada, porque considero que conjuga las libertades de los fumadores con las libertades de los fumadores pasivos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Teillier, Guillermo" DIPUTADOValue="956">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Guillermo Teillier.<br /><br />El señor TEILLIER.- Señor Presidente, nos parece que este proyecto era muy necesario y urgente de aprobar. Ha sido polémico, porque existe una aparente contradicción entre dos derechos fundamentales: el derecho a la libertad del individuo y el derecho colectivo a la salud pública.<br />Sin embargo, esta contradicción es aparente por cuanto en una sociedad pluralista y democrática debe existir un justo equilibrio entre los derechos del individuo y los derechos colectivos.<br />Pero si se obliga a una persona a ser fumador pasivo, en realidad también estamos atentando contra su derecho a tener una vida sana y, por lo tanto, debe imponerse la restricción a fumar en cualquier lugar.<br />El tabaquismo es un problema social grave, y debemos abordarlo en su globalidad. Hay que pensar en las consecuencias negativas, pero también es necesario analizar las causas profundas que provocan esta situación tan grave, más aún si se considera que fracasaron las medidas establecidas en la ley que hoy se pretende modificar. Entonces, debemos profundizar en el análisis de por qué fracasaron tales medidas.<br />Está claro que el término del tabaquismo no se alcanzará solo con imprimir un rótulo o una imagen horripilante en las cajetillas de cigarrillos, sino que se logrará una vez que el conjunto de la población tome conciencia de lo negativo de este hábito, cuando se adopte una cultura al respecto y, en especial, cuando esa cultura se inculque a los jóvenes. Para conseguir ese objetivo, indudablemente, no bastan solo las medidas prohibitivas. En el Senado se han introducido medidas más restrictivas a este proyecto en varios de sus aspectos, modificaciones con las que estamos de acuerdo.<br />Se plantea que no se podrá fumar en las galerías, tribunas y otras aposentadurías destinadas al público en los recintos deportivos, gimnasios y estadios, lo que parece muy conveniente, porque, si bien se trata de amplios sectores abiertos, quienes hemos asistido a los estadios y hemos sufrido cuando otros asistentes fuman a nuestro alrededor -a veces no solo cigarrillos- sabemos que las consecuencias no son buenas.<br />La prohibición de fumar se extiende también a pubs, restoranes, discotecas y casinos de juego. A esto hay que agregar medidas sociales, comunicacionales y educativas eficaces para combatir el tabaquismo, que permitan la toma de conciencia sobre este problema al conjunto de los ciudadanos.<br />Sin embargo, hay un aspecto que me genera dudas sobre las modificaciones que introdujo el Senado a este proyecto, que se relaciona con la definición de recinto cerrado, porque tengo la impresión de que el cambio de la definición que propuso la Cámara de Diputados ha originado cierta ambigüedad, lo que puede prestarse para diferentes interpretaciones. Si de mí dependiera, recomendaría que se clarificara absolutamente el concepto de “terraza”. ¿Qué vamos a considerar como una terraza? De lo contrario, habrá dudas de si se podrá fumar o no en determinados lugares. Por lo tanto, hay que determinar con claridad lugares especiales -la misma norma lo plantea- para que, con cierta libertad, quienes deseen fumar puedan continuar con esa práctica, pero sin contaminar y sin perjudicar a quienes están a su alrededor. Insisto en que la redacción actual puede generar más de un problema.<br />En relación con los demás aspectos, votaré favorablemente este proyecto y lo haré con entusiasmo, ya que fui un gran fumador que dejó de serlo. No sé si los demás colegas de bancada lo apoyarán -de hecho, algunos no están muy contentos-, aunque todos sabemos que es lo mejor para la salud.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero expresar que, al igual que el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, hace muchos años dejé de fumar. <br />Aunque para mí no es un gran drama que algunas personas fumen a mi lado, entiendo la idea central del proyecto de hacer lo posible para que la salud de las personas sea protegida. En ese sentido, entiendo el proyecto. <br />Sin embargo, aunque estoy muy de acuerdo con la iniciativa, quiero hacer mención a algo que considero que ha sido nefasto para la tramitación del proyecto: el asignar intenciones, responsabilidades o, incluso, insinuar la eventual venta de los votos. Digo esto porque algunos parlamentarios -que, al igual que yo, están por aprobar las modificaciones del Senado- han afirmado que quienes están en una postura distinta han sido comprados por las tabacaleras. Eso me parece impropio. Considero completamente imprescindible respetar la opción de unos y de otros; de hecho, en las tribunas están presentes invitados que tienen una postura muy clara: están en contra del tabaco y, por ende, a favor del proyecto. Así como nadie puede cuestionar esa postura, también estimo absolutamente contraproducente que se asignen responsabilidades a parlamentarios que opinan distinto y se diga que han sido prácticamente comprados por las tabacaleras.<br />Estamos frente a un problema de carácter cultural, pues queremos cambiar, por la vía del imperio legal, una cultura de muchísimos años, que ya habíamos comenzado a modificar cuando aprobamos la ley vigente, que ahora pretendemos endurecer y perfeccionar, a juicio de quienes estamos de acuerdo con el proyecto, con el propósito exclusivo de proteger de mejor forma la salud de las personas.<br />Desde luego, comparto las aprensiones que hay respecto de la definición de “espacio cerrado”. Naturalmente, provoca algunas dificultades; también reconozco que, hace un tiempo, le dimos una señal a un conjunto importante de chilenos, cuando se obligó a ciertos establecimientos a separar los sectores -para ello se invirtieron recursos- de quienes fumaban respecto de aquellos que no lo hacían. Eso provoca un detrimento en mucha gente y, por cierto, también puede provocar que algunos voten en contra. <br />Reitero que de ninguna manera resulta aceptable que haya personas -incluido el ministro- que, equivocadamente, han señalado que aquí se ha hecho lobby de parte de las tabacaleras. Debemos reconocer que ese lobby lo han practicado los promotores de las dos posturas, las que, en todo caso, son legítimas.<br />Como apoyamos la mantención de un nivel de salud razonable en los ciudadanos chilenos, considero que este es un buen proyecto de ley, razón por la cual lo vamos a aprobar, pero con la misma fuerza debo señalar que algunos que aprobarán este proyecto también promueven la liberalización o el consumo de otras sustancias, como por ejemplo la marihuana, en circunstancias de que debieran darle el mismo tratamiento que le estamos dando al tabaco en esta iniciativa. En esa materia no debemos tener dos visiones, sino una sola.<br />Anuncio mi disposición a votar favorablemente, pues considero que nos puede beneficiar, pero reconozco que la postura contraria también es legítima y no por ello voy a suponer oscuras intenciones de parte de quienes la sostienen.<br />Por último, reitero mis dudas sobre la expresión “espacio cerrado”.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.<br /><br />El señor URRUTIA.- Señor Presidente, voy a hablar poco, porque ya lo hice en la oportunidad anterior y porque ya dejé clara mi postura sobre este proyecto. Pero en esta ocasión me interesa tocar un par de temas.<br />En primer lugar, la semana antepasada, antes de la semana distrital de diciembre, dije que defendía a los pequeños agricultores de las regiones del Libertador General Bernardo O’Higgins y del Maule, porque muchos de ellos siembran tabaco. Además, que no solo se debe pensar en ellos, sino también en sus familias y en todos los trabajadores agrícolas que se dedican a ese rubro. Por lo tanto, como representante de una zona agrícola, es mi deber defender a quienes tienen esa fuente laboral.<br />En segundo término, quiero reiterar algo que planteó el diputado Latorre, que también reafirmó con bonitas palabras el diputado Ulloa. ¡Son inaceptables las expresiones del ministro de Salud acerca del supuesto lobby de algunas tabacaleras hacia los parlamentarios u otras personas!<br />Al respecto, aclaro que no conozco a nadie de las tabacaleras; no tengo idea quiénes son. Ningún representante de las tabacaleras ha hablado conmigo, jamás, ni siquiera una palabra. En el caso de que lo hicieran, tampoco los tomaría en cuenta. Simplemente, defiendo a los agricultores. <br />Es inaceptable que se exprese que aquí se ha hecho un lobby gigantesco por parte de las tabacaleras. Y peor es que lo diga el propio ministro. Que lo aseveren los parlamentarios, me da lo mismo, ya que aquí se dicen muchas cosas, pero esto también lo manifestó el ministro.<br />Al final, uno se pregunta quién hace más lobby: ¿el ministro o, supuestamente, las tabacaleras? Sin duda, quien ha hecho más lobby ha sido el ministro, lo que considero gravísimo, no solo respecto de este proyecto de ley, sino de cualquiera iniciativa que se presente en el futuro, de la naturaleza que sea. Eventualmente, cualquier ministro podría afirmar que tales personas están haciendo lobby con los parlamentarios, en circunstancias de que somos autónomos y tenemos todo el derecho a expresarnos a favor de una u otra postura.<br />Estoy en contra de la Ley del Tabaco. Lo estuve cuando pasó por la Cámara de Diputados, lo estoy en este minuto y voy a seguir en contra, porque estoy defendiendo fuertemente a los pequeños agricultores de las regiones Sexta y Séptima, guste o no guste. Pero eso no da el derecho, a nadie, a que diga que han estado haciendo lobby con nosotros. ¡No es justo!<br />A propósito de la petición de la diputada María Angélica Cristi al ministro para que mande un proyecto de ley sobre el alcohol, ¿qué van a decir? ¿Que las grandes viñas también hacen lobby con nosotros? ¡No, pues!<br />Por su intermedio, señor Presidente, le pido al ministro que entregue los nombres y apellidos de los parlamentarios sobre los cuales, supuestamente, las tabacaleras están haciendo lobby, para que haya transparencia y tengamos claridad absoluta acerca de los que, eventualmente, estarían comprados por las tabacaleras, de manera que la ciudadanía sepa lo que está ocurriendo. Pero no se puede disparar al voleo, porque eso significa que cada uno de quienes hemos hablado en contra hemos sido objeto de lobby. ¡Me parece inaceptable!<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Velásquez, Pedro" DIPUTADOValue="961">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pedro Velásquez.<br /><br />El señor VELÁSQUEZ.- Señor Presidente, así como se califican con discusión inmediata o suma urgencia tantos proyectos de ley, pido que se haga lo mismo con el que regula el lobby.<br />Quiero manifestar a los colegas que durante la tramitación anterior voté en contra de este proyecto de ley que modifica la ley N° 19.419, en materia de ambientes libres de humo de tabaco. Sin embargo, las modificaciones propuestas por el Senado me han convencido de que es una buena iniciativa.<br />Además, deseo compartir con ustedes algo que me parece inusual, pero que es verdad. A raíz de este hecho digo que es necesario y urgente regular el lobby, mediante un proyecto de ley, para determinar quién lo puede hacer.<br />Hace aproximadamente cuatro días, me llamó una distinguida dama de la Compañía Chilena de Tabacos, de nombre Tamara, quien me dijo: “Diputado Velásquez, le quiero pedir que por favor vote en contra de este proyecto, porque queremos que sea mejorado en la Comisión Mixta, pues lo que hizo el Senado es horroroso.”.<br />Ante ese planteamiento, le pregunté con quién hablaba. Me contestó que era la señora Tamara, de la empresa Chiletabacos. Me reiteró si podía cambiar mi voto, debido a que en el Senado se había realizado algo que no tenía nombre. ¿No es eso lobby? ¿No es presionar o no es una situación anormal? Hoy me volvió a llamar, porque deseaba juntarse conmigo.<br />El problema no es de la señora Tamara, del señor ministro ni tiene que ver con quién le gusta o no el proyecto. El problema es que todos los gobiernos anteriores y el actual no han querido legislar sobre el lobby, que generaría transparencia en nuestro actuar.<br />Por lo tanto, por la llamada que se me hizo y por la presión indebida, con mayor fuerza anuncio que votaré a favor de este proyecto de ley.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Cerrado el debate.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre las modificaciones del Senado en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar las enmiendas del Senado al proyecto de ley, iniciado en mensaje, que modifica la ley Nº 19.419, en materia de ambientes libres de humo de tabaco.<br />Hago presente a los señores diputados que las enmiendas inciden en normas de ley simple o común.<br />Además, se ha pedido votación separada para cada una de ellas.<br />En votación las enmiendas al número 2) del artículo único, con la salvedad del literal b), que se votará separadamente.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 87 votos; por la negativa, 13 votos. Hubo 4 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Hasbún Selume Gustavo; Hoffmann Opazo María José; Latorre Carmona Juan Carlos; Nogueira Fernández Claudia; Salaberry Soto Felipe; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Ward Edwards Felipe.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Espinosa Monardes Marcos; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación el literal b) del número 2), que sustituye al literal d).</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 61 votos; por la negativa, 35 votos. Hubo 5 abstenciones.<br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Castro González Juan Luis; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Vallespín López Patricio; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bertolino Rendic Mario; Chahín Valenzuela Fuad; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Kort Garriga Issa; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hoffmann Opazo María José; Isasi Barbieri Marta; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Nogueira Fernández Claudia; Rincón González Ricardo; Rojas Molina Manuel; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Tuma Zedan Joaquín; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Ceroni Fuentes Guillermo; Martínez Labbé Rosauro; Teillier Del Valle Guillermo; Ulloa Aguillón Jorge; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado al número 3), del artículo único.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 86 votos; por la negativa, 10 votos. Hubo 6 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Hasbún Selume Gustavo; Hoffmann Opazo María José; Latorre Carmona Juan Carlos; Salaberry Soto Felipe; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Urrutia Bonilla Ignacio; Ward Edwards Felipe.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Calderón Bassi Giovanni; Espinosa Monardes Marcos; Martínez Labbé Rosauro; Tarud Daccarett Jorge; Verdugo Soto Germán; Zalaquett Said Mónica.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado al número 6) del artículo único.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 92 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 6 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Kort Garriga Issa; Salaberry Soto Felipe; Urrutia Bonilla Ignacio.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Hasbún Selume Gustavo; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Tarud Daccarett Jorge; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado al número 8) del artículo único.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 94 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 4 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Salaberry Soto Felipe; Urrutia Bonilla Ignacio.<br /></EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Tarud Daccarett Jorge; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado al número 9) del artículo único.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos; por la negativa, 9 votos. Hubo 6 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Burgos Varela Jorge; Espinoza Sandoval Fidel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Montes Cisternas Carlos; Rincón González Ricardo; Salaberry Soto Felipe; Squella Ovalle Arturo; Urrutia Bonilla Ignacio.<br /><br /></EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Araya Guerrero Pedro; Espinosa Monardes Marcos; Isasi Barbieri Marta; Martínez Labbé Rosauro; Silva Méndez Ernesto; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monsalve, Manuel" DIPUTADOValue="869">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado al número 10) del artículo único, con excepción del literal c), en cuanto reemplaza la letra h) del artículo 11.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 90 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 8 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Mio-<br />drag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Hoffmann Opazo María José; Salaberry Soto Felipe; Urrutia Bonilla Ignacio.<br /><br /></EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Araya Guerrero Pedro; Isasi Barbieri Marta; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Nogueira Fernández Claudia; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación el literal c) del número 10), que reemplaza al literal h) del artículo 11.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 84 votos; por la negativa, 5 votos. Hubo 10 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz <br />Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Araya Guerrero Pedro; Bertolino Rendic Mario; Hoffmann Opazo María José; Salaberry Soto Felipe; Urrutia Bonilla Ignacio.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Isasi Barbieri Marta; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Nogueira Fernández Claudia; Rincón González Ricardo; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado al numeral 15).</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 91 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 6 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobadas.<br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinoza Sandoval Fidel; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Rosales Guzmán Joel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Hoffmann Opazo María José; Salaberry Soto Felipe; Urrutia Bonilla Ignacio.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION><br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En votación la modificación del Senado al artículo primero transitorio.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 92 votos; por la negativa, 4 votos. Hubo 5 abstenciones.<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobada.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García Gar-cía René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Hoffmann Opazo María José; Nogueira Fernández Claudia; Salaberry Soto Felipe; Urrutia Bonilla Ignacio.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Barros Montero Ramón; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Tarud Daccarett Jorge; Verdugo Soto Germán.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY>
    </ORDEN_DIA>
    <br />-Aplausos en la Sala y en las tribunas.<br /><OTRO><TITULO>SUSPENSIÓN DE TRATAMIENTO DE PROYECTOS DE ACUERDO E INCIDENTES.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- ¿Habría acuerdo unánime de la Sala para suspender el tiempo destinado a Proyectos de Acuerdo e Incidentes y adelantar el inicio de la sesión especial desde las 21.00 a las 20.30 horas?<br /><br />Acordado.<br /><br />El señor SCHILLING.- Señor Presidente, ¿se puede trasladar el tiempo de Incidentes de hoy para la sesión de mañana, pero en el orden en que ya estaba determinado?<br /><br />El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Sí, por supuesto, señor diputado. <br />El tiempo de Incidentes de hoy se traslada para la sesión de mañana.<br />Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><br /><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 20.08 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>