<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="7" FECHA_INICIO="22-03-2007 10:38:00" FECHA_TERMINO="22-03-2007 14:15:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 355ªSesión 7ª, en jueves 22 de marzo de 2007(Ordinaria, de 10.38 a 14.15 horas)		Presidencia de los señores Walker Prieto, don Patricio; 		Díaz Díaz, don Marcelo, y Meza Moncada, don Fernando.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		6	II.	Apertura de la sesión		9	III.	Actas		9	IV.	Cuenta		9	-	Prórroga de plazo a comisión		9	V.	Orden del Día. 	-	Establecimiento transitorio de cuota extraordinaria de depreciación acelerada. Primer trámite constitucional		9	VI.	Proyectos de acuerdo.	-	Facilidades para no videntes en páginas web de los servicios públicos		35	-	Estudio integral de la situación de los deudores habitacionales		37	-	Recursos para soterramiento de cables		39	VII.	Incidentes.	-	Retraso en entrega de resultados de biopsias en hospital regional de Coihaique. Oficio		41	-	Información relativa al Consejo de Auditoría Interna General de Gobierno. Oficio		42	-	Mantención de navegabilidad del río Valdivia. Oficio		43	-	Pavimentación de sector de Huacamayo en Valdivia. Oficio		44	-	Mejoramiento de infraestructura de Carabineros en sector de Valdivia		44	-	Reconocimiento de día de promulgación de ley sobre creación de la Región de Los Ríos. Oficios		45	-	Rechazo a comentarios de senador Kuschel. Oficio		46	-	Homenaje a la ciudad de Calama en su 128° aniversario. Oficios		46	-	Cierre de vertedero en Río Bueno. Oficios		47	-	Encauzamiento de río Chillán. Oficios		49	-	Información de proyecto sobre estabilización de barra del río Imperial, Novena Región. Oficios		51	-	Antecedentes sobre contratación de ejecutivos en la Enami. Oficios		52	-	Petición de pronunciamiento de Comisión de Ética de Cámara de Diputados. Oficio		53	-	Ayuda a pequeños agricultores de valles del Huasco y de Copiapó		54	-	Aplicación de ley sobre subcontratación en Región del Maule. Oficio		54Pág.	VIII.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto con urgencia “simple”, sobre “constitución y operación de sociedades de garantía recíproca”. (boletín N° 3627-03)		56	2.	Oficio del H. Senado mediante el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara de Diputados, el proyecto de acuerdo aprobatorio del Convenio de Seguridad Social entre las Repúblicas de Chile y del Ecuador, suscrito en Santiago el 23 de enero de 2006, y el Acuerdo de Notas adoptado por las Partes, que corrigió el Convenio de Seguridad Social, fechado en Santiago el 25 y 29 de mayo de 2006. (boletín N° 4734-10)		65	3.	Moción de los diputados señores Escobar, Burgos, De Urresti, Duarte, Latorre, Jiménez, Meza, y de las diputadas señoras Nogueira, doña Claudia; Rubilar, doña Karla, y Tohá, doña Carolina, que “denomina Edificio Poetisa Gabriela Mistral al actual edificio Diego Portales, ubicado en la comuna de Santiago, Región Metropolitana”. (boletín N° 4926-24)		66	4.	Moción de los diputados señores Aedo, Álvarez-Salamanca, Accorsi, Estay y Vallespín, que modifica el decreto ley N° 2.695, de 1979, que contiene normas para regularizar la posesión de la pequeña propiedad raíz y para la constitución del dominio sobre ella. (boletín N° 4927-07)		70	5.	Moción de los diputados señores González, Bobadilla, Jaramillo, Masferrer, Venegas, don Mario, Venegas; don Samuel, Urrutia, y de las diputadas señoras Pacheco, doña Clemira y Pascal, doña Denise, que modifica la ley N° 19.983 y el decreto ley N° 825, con el objeto de facilitar la factorización de facturas por pequeños y medianos empresarios (boletín N° 4928-26)		72	6.	Moción los diputados señores Errázuriz y Vargas, que modifica la ley N° 19.227, que crea el Fondo Nacional del Libro, agregando académicos de universidades privadas al Consejo Nacional del Libro (boletín N° 4929-24)		77	-	Oficios del Tribunal Constitucional por los cuales pone en conocimiento de la Corporación copia autorizada de las sentencias recaídas en los requerimientos de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo 116 del Código Tributario	7.	Rol N° 574-2006. (Oficio N° 873)		78	8.	Rol N° 647-2006. (Oficio N° 888)		78	-	Oficios del Tribunal Constitucional por los cuales pone en conocimiento de la Corporación copia autorizada de los recursos de inaplicabilidad por inconstitucionalidad Roles N° 728-07-INA y 707-07-INA. 	9.	Rol N° 728-07-INA. (Oficio N° 865)		79	10.	Rol N° 707-07-INA. (Oficio N° 869)		79	IX.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Oficios:	-	De la Comisión de Minería y Energía, constituida en “investigadora de las causas, consecuencias y responsabilidades involucradas en el derrumbe producido al interior del Mineral de Chuquicamata, de la División Codelco Norte”, por el cual solicita el asentimiento de la Sala para prorrogar en treinta días (30), el plazo para el cumplimiento de su cometido, a partir del 2 de abril de 2007. 	-	De la Comisión de Familia por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, eligió como presidente al diputado señor Díaz, don Eduardo. 	-	De la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente mediante el cual comunica que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, procedió a elegir como presidente al diputado señor Accorsi. 		Contraloría General de la República:	-	Diputado Monckeberg don Cristián, cuenta pública rendida por Chiledeportes en el año 2004, específicamente asignaciones hechas a la munipalidad de de Pudahuel.	-	Diputado Rojas, proyectos ejecutados por Chiledeportes Segunda Región, en modalidad Programas Estratégicos y Fondeportes, años 2004-2006. 		Ministerio de Educación:	-	Diputado Kast, información relativa a la “Beca Presidente de la República”. 		Ministerio de Obras Públicas:	-	Diputado Monckeberg don Nicolás, reparación de caminos y puentes en la comuna de Yumbel. 	-	Diputado Arenas, término de las obras de pavimentación del camino R-300 El Pino a San Luis, a partir de la Ruta Angol-Collipulli.	-		Diputado Barros, situación de pavimentos en comuna de Chépica. (sectores La Ruda, Las Alamedas y Auquinco) Sexta Región. 		Ministerio de Agricultura:	-	Diputado Palma, bonos agrícolas otorgados durante los años 2005 y 2006 por el Instituto de Desarrollo Agropecuario, en la Séptima Región. 		Ministerio del Trabajo y Previsión Social:	-		Proyecto de Acuerdo 257, restablecer beneficio provisional a personal jubilado de Ferrocarriles del Estado. 		Ministerio de Salud:	-	Diputado Urrutia, sanciones aplicadas a sociedad Aquiles Rodríguez Sandoval y Cía. Ltda. o al Dr. Aquiles Rodríguez Sandoval, representante legal.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (106)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aedo Ormeño, René	RN	III	5 Aguiló Melo, Sergio	PS 	VII	37Alinco Bustos, René	PPD 	XI	59 Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14De Urresti Longton, Alfonso	PS	X	53Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53Díaz Del Río, Eduardo	PDC	IX	51Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Enríquez-Ominami Gumucio, Marco	PS	V	10Escobar Rufatt, Álvaro	PPD	RM	20Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11Fuentealba Vildósola, Renán	PDC	IV	9Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13 Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Isasi Barbieri, Marta	PAR	I	2 Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23 Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16 Soto González, Laura	PPD	V	13Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Valcarce Becerra, Ximena	RN	I	1Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8 Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3-	-Asistió, además, el ministro de Hacienda, señor Andrés Velasco.	-Con permiso constitucional no estuvo presente el diputado señor Alejandro Sule Fernández.</ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.38 horas.	El señor WALKER (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor WALKER (Presidente).- El acta de la sesión 2ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 3ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA	El señor WALKER (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>PRÓRROGA DE PLAZO A COMISIÓN.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición de la Comisión de Minería y Energía, constituida en Investigadora de las responsabilidades involucradas en el derrumbe producido al interior del mineral de Chuquicamata, para prorrogar en 30 días el plazo otorgado para evacuar su informe, a contar del 2 de abril.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO>-o-	El señor WALKER (Presidente).- En nombre de la Corporación, saludo y felicito al señor Secretario General, don Carlos Loyola Opazo, en el día de su cumpleaños.	-Aplausos.</CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="4922-05">ESTABLECIMIENTO TRANSITORIO DE CUOTA EXTRAORDINARIA DE DEPRECIACIÓN ACELERADA. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley, originado en mensaje, que establece transitoriamente una cuota extraordinaria de depreciación acelerada, cuya urgencia ha sido calificada de “suma”.	Diputado informante de la Comisión de Hacienda es el señor Rodrigo Álvarez.</INTERVENCION_PRESIDENTE>	Antecedentes:	-Mensaje, boletín N° 4922-05, sesión 4ª, en 20 de marzo de 2007. Documentos de la Cuenta N° 1.	-Informe de la Comisión de Hacienda, sesión 6ª, en 21 de marzo de 2007. Documentos de la Cuenta N° 1.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don Rodrigo Álvarez.	El señor ÁLVAREZ.- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Hacienda, paso a informar sobre el proyecto, originado en mensaje de su excelencia la Presidenta de la República, que establece transitoriamente una cuota extraordinaria de depreciación acelerada.	La idea está dentro del marco de un plan de dos años, que se une a las iniciativas dadas a conocer la semana anterior por el ministro de Hacienda a través del plan Chile Invierte. Se propone una situación transitoria especial a lo dispuesto en el N° 5 del inciso tercero del artículo 31 de la ley sobre impuesto a la renta, que establece como uno de los posibles gastos necesarios para producir renta, una cuota extraordinaria de depreciación acelerada.	Asistieron a la Comisión la señora María Olivia Recart, ministra de Hacienda subrogante; el señor Alberto Arenas, director de Presupuestos, y asesores de esa cartera.	El proyecto fue aprobado, en general, por la unanimidad de los diputados presentes señores Aguiló, Alvarado, Álvarez, Becker, Cardemil, Dittborn, Jaramillo, Lorenzini, Ortiz, Robles, Súnico, Von Mühlenbrock y de la señora Muñoz, doña Adriana.	En el contexto del plan Chile Invierte se han presentado distintas medidas tendientes a impulsar la inversión y el crecimiento. Una de esas medidas consiste en otorgar un incentivo tributario de carácter transitorio, que establece una cuota extraordinaria de depreciación acelerada por las inversiones realizadas en bienes físicos del activo fijo, lo cual se materializa en el proyecto en informe.	Se hace presente que la depreciación acelerada como incentivo a la inversión es uno de los instrumentos tributarios más eficientes. En efecto, dicha depreciación adelanta el reconocimiento como gasto de las inversiones realizadas, lo que disminuye el costo del uso del capital después de impuestos y aumenta por lo tanto, la rentabilidad de las inversiones una vez deducidos los tributos.	Se expresa que la depreciación acelerada modifica el perfil intertemporal del reconocimiento como gasto de las inversiones, lo que determina que no se modifica el monto total de lo que se reconoce como gasto, que siempre corresponde a la totalidad del valor del bien, sino que se incrementa la proporción del valor que es reconocido como gasto en los primeros períodos. Dicho de otra forma, se acorta el número de años en que uno deducirá como gasto dicha cuota anual de depreciación.	Se argumenta que el efecto en términos de aumento en los niveles de inversión que se crea a partir de la instauración de algún tipo de beneficio tributario, es mayor cuando la duración del incentivo es limitada. En el caso de una cuota de depreciación acelerada disponible solo transitoriamente, el beneficio se percibe únicamente en la medida en que las inversiones sean materializadas durante los plazos establecidos. Por eso su transitoriedad.	De esta forma, los inversionistas que posean proyectos rentables pero que aún no encuentren el momento adecuado para su materialización verán en la instauración transitoria de una cuota de depreciación acelerada un incentivo adicional para llevar a cabo inversiones durante los plazos en que se extiende el beneficio.	La disposición legal que se relaciona con el proyecto es el número 5 del inciso tercero del artículo 31 del decreto ley N° 824, de 1974, sobre impuesto a la renta, que contempla un sistema de depreciación. Por tanto, esta iniciativa modifica algunos aspectos de su aplicación.	En el informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos se sostiene que la modificación redundará en una menor recaudación tributaria durante 2008, 2009 y 2010, por cuanto los contribuyentes incrementarán durante esos años la proporción del valor de los bienes que es reconocida como gasto necesario para producir la renta y determinar la base imponible del impuesto de primera categoría. Con ello se disminuye directamente su utilidad tributable afecta a impuesto de primera categoría. Esta misma proporción disminuirá en los años siguientes, aumentando con ello la utilidad tributable para el período restante al no poder utilizar este elemento como una cuota gasto.	Para efectos del impacto financiero, la Dirección de Presupuestos estima que para el 2008, la disminución de la recaudación sería de 260 millones de dólares; para 2009, de 230 millones de dólares, y para 2210, último momento en que podría utilizarse, de 50 millones de dólares.	En términos de valor presente, una variable importante para tener presente en el análisis, la disminución estimada de la recaudación es de 150 millones de dólares.	En la discusión general y particular, el señor Marcelo Tokman hizo un análisis de la operativa de dicho mecanismo, y explicó que se propone autorizar por los años tributarios 2008 y 2009, a los contribuyentes de primera categoría de la ley sobre impuesto a la renta, a depreciar en forma extraordinaria en el ejercicio en que inicien su utilización, el 50 por ciento del valor neto de los bienes físicos del activo inmovilizado susceptibles de acogerse a este sistema, adquiridos nuevos o internados por el contribuyente, entre el 1 de marzo de 2007 y el 31 de diciembre de 2008. En cuanto al saldo de valor neto del activo, éste podrá depreciarse en forma normal o acelerada a contar del ejercicio siguiente y por la vida útil residual correspondiente, a elección del contribuyente.	En cuanto a la situación especial de las obras y construcciones que se consagra en el inciso segundo del artículo único, sostuvo que por demandar éstas un plazo mayor de ejecución, ya que pueden haber sido iniciadas dentro del plazo previsto, pero concluir con posterioridad, el proyecto propone extender en un año el plazo establecido para iniciar la utilización de los activos, permitiendo que el beneficio se invoque en el año tributario 2010, siempre que éstas hayan sido iniciadas desde el 1 de marzo de 2007; que su utilización se inicie en el año comercial 2009 y que al 31 de diciembre de 2008 hayan sido ejecutadas en más del 50 por ciento. En este caso, la cuota autorizada por el año tributario 2010, se calculará sobre el valor neto de dichas obras y construcciones al 31 de diciembre de 2008. Respecto de aquella parte del valor neto de las obras y construcciones que no puedan ser objeto de esa cuota extraordinaria de depreciación, podrá depreciarse bajo las normas generales a contar de ese mismo año.	Finalmente, en cuanto a maquinarias, equipamientos y demás bienes muebles que se incorporan permanentemente a las obras y construcciones, que por su naturaleza se deprecian en forma separada de éstas, como las calderas o turbinas, el proyecto establece que también podrán depreciarse en la forma indicada, siempre que hayan sido adquiridos nuevos o internados hasta el 31 de diciembre de 2008 y puestos en funcionamiento conjuntamente con las obras y construcciones de que forman parte, durante el año 2009.	El proyecto fue aprobado en general y en particular por la unanimidad de los diputados presentes.	Por lo tanto, la Comisión de Hacienda recomienda a la Sala aprobarlo en igual forma.	Es cuanto puedo informar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor WALKER (Presidente).- En discusión el proyecto.	Tiene la palabra el honorable diputado Enrique Jaramillo. 	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, sentí agrado por lo que hace algunos días la Presidenta de la República, Michelle Bachelet, anunció al país. Me refiero a una serie de medidas tendientes a que el crecimiento de nuestra economía, que es levemente superior al 4 por ciento, y que todos queremos que sea mayor de 5 ó 6 por ciento, que produzca resultados definitivos.	Pero, para eso, hay que adoptar medidas que aceleren la inversión, especialmente en este caso, por medio del programa Chile Invierte, anunciado por la Primera Mandataria.	Estas medidas se encuentran en una serie de proyectos que, seguramente, permitirán acelerar nuestro desarrollo. Así lo espero, por lo menos yo, porque algunos colegas tienen dudas al respecto. He conversado con algunos que no están muy convencidos de los resultados de esta iniciativa. Entiendo que la propuesta tiene carácter transitorio; es una de las tantas medidas anunciadas que, seguramente, continuarán porque todo país que crece necesita advertencias, soluciones, consecuencias, en fin. La economía es transversal y las medidas deben ser muy bien analizadas antes de aplicarlas.	Debemos recordar que las pymes tienen la posibilidad, por medio de la simplificación tributaria -así se ha dicho-, de depreciar hasta el ciento por ciento de las inversiones realizadas durante su primer año de vida. Pero esto beneficia sólo a las empresas cuyas ventas no sobrepasen los 95 millones de pesos al año. 	Con el proyecto de ley que se nos propone, otras empresas, en particular las medianas y las pequeñas, que tengan ventas superiores a los 95 millones de pesos o que no se hayan acogido al sistema simplificado, también se beneficiarán con la depreciación acelerada de lo que inviertan en los próximos meses, en el período tributario correspondiente.	De esta manera, por medio de la aceleración de la depreciación, se adelanta el reconocimiento como gasto de las inversiones realizadas, tema de suma importancia. Así, disminuye el costo del capital, por cierto, después de pagar los impuestos, y aumenta la rentabilidad de las inversiones, una vez deducidos los tributos. Consecuentemente, las empresas tendrán un capital mayor para reinvertir, disminuyendo la necesidad de endeudarse para tener recursos frescos.	Obviamente, esto no es menor para las pequeñas empresas, más aún, si recordamos que dan trabajo a la mayoría de los chilenos y que tienen grandes problemas para acceder a créditos en el sistema financiero. Cuando lo hacen, obtienen tasas que bordean, incluso, el 30 por ciento, porque se trata de préstamos a corto plazo, ya que les resulta muy difícil obtener los de largo plazo. Distinto es lo que ocurre con las grandes empresas que, normalmente, obtienen tasas cercanas al 6 por ciento. Hay una gran diferencia entre unas y otras. Seguramente en el futuro cercano se adoptarán medidas para lograr un mayor crecimiento de las pymes.	Como resulta lógico, este proyecto favorecerá también a las grandes empresas, lo que es concordante con su objetivo: acelerar la inversión mediante el programa Chile Invierte. Pero no es la única medida que se tomará. Si así fuera sonaría a poco. Como dije, permitirá a las pymes depreciar las inversiones realizadas el primer año. 	Pero quiero dejar constancia de la preocupación que me asaltó de una primera lectura del proyecto, en relación con las empresas mineras. Comentaba con diputados de las zonas mineras que este recurso que durante años utilizaron dichas empresas para disminuir los impuestos se topaba con un problema: el royalty minero. Por eso, se les impide recurrir a este beneficio para el cálculo del royalty. De manera que no podrán obviar el pago de este derecho que ya es insuficiente para el país.	El proyecto permite, además, utilizar este sistema siempre que no haya repartición de utilidades entre los dueños de la empresa. De esta manera, se incentiva la reinversión. Asimismo, se considera la posibilidad de que en el caso de las obras de infraestructura se extienda el plazo para lograr su mejor ejecución. Es decir, también podrán depreciarse las obras iniciadas después del 28 de febrero de 2007 y ejecutadas en más de 50 por ciento al 31 de diciembre de 2008, siempre que su utilización se inicie en el año comercial 2009. Sobre ese monto invertido se aplicará la depreciación acelerada.	Sabemos que la futura ley implicará una menor recaudación fiscal durante los tres años en que regirá. Por eso digo que es transitoria. Pero, sin duda, son medidas que incentivarán la inversión. No podemos restarnos a eso, y ni siquiera podríamos pensar que habría que votar en contra del proyecto porque es algo mínimo. Al contrario, los mínimos se van juntando para lograr un máximo. Es sólo una más, pero deben ser varias las medidas a aplicar. No les quepa duda de que, así como tenemos graves problemas con el plan Transantiago, las medidas que se están adoptando llevarán a resultados positivos.	Tampoco debemos agotar los esfuerzos legislativos para lograr el pronto despacho del proyecto. Me causó alegría escuchar decir al diputado informante que el proyecto fue aprobado por la unanimidad de los integrantes de la Comisión de Hacienda, que es la comisión técnica en esta materia, la cual recomienda a la Sala que también lo apruebe, porque es una iniciativa especial, dentro del programa Chile Invierte. Es decir, es una medida transitoria más.	Anuncio mi voto favorable, porque confío en la utilidad de las inversiones que se están haciendo ya y porque pienso que estas medidas favorecen a todos los inversionistas del país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	El señor WALKER (Presidente).- Informo a la Sala que, hace un rato, el ministro de Hacienda nos comunicó que llegará a la Cámara dentro de 20 minutos.	Tiene la palabra el diputado señor Fulvio Rossi.	El señor ROSSI.- Señor Presidente, nosotros hemos debatido bastante este proyecto que forma parte de la agenda que anunció el Gobierno, llamada Chile Invierte.	Si bien es cierto, como lo dijo el diputado Jaramillo, creemos que es muy importante avanzar en el ámbito macroeconómico y también fortalecer la pequeña y mediana empresa, hay mucho que hacer en innovación, en capacitación y en mejoramiento de las condiciones para acceder al crédito. Cada instrumento tiene su finalidad. No se puede pedir a uno solo, en este caso a un proyecto de ley, que logre todas las metas que se desean.	Desde ese punto de vista, Chile necesita de la inversión para crecer. Es bastante claro que en sus ciclos económicos hay una relación categórica entre el crecimiento, la inversión, la pobreza y la desigualdad. A mayor inversión, hay más crecimiento, menos pobreza y menos desigualdad. Por eso, creemos que este instrumento viene a estimular la inversión y, por ende, también el crecimiento.	Por el ministro de Hacienda sabemos de la existencia de una agenda muy grande de proyectos de inversión, la que debería concretarse prontamente. Ése es el sentido de este proyecto de ley. Por eso, reitero, no le podemos pedir a un mismo instrumento, en este caso a la iniciativa en discusión, que cumpla todos los objetivos que deseamos como país. Obviamente, se desea avanzar en beneficiar y potenciar a las pymes, con las que estamos en deuda. Es un tremendo desafío.	Lo que decía el diputado Jaramillo en cuanto a conceder el ciento por ciento de la depreciación durante el primer año, es muy positivo pero ¿qué pasa con la mediana empresa? Si bien es cierto que la franquicia que se entrega beneficia fundamentalmente a las grandes empresas, también lo es que muchas empresas medianas tienen problemas de capital. Por tanto, si no pueden imputar a gasto inversiones importantes en bienes, sin duda no se van a iniciar determinados proyectos y otros se frenarán.	En general, mi bancada está por aprobar esta iniciativa, en el entendido de que favorecerá la inversión, que se producirá ahora; no en 2008 o en 2009, fundamentalmente, por una razón. Esto se debe, como lo expresé hace un rato, a que en los ciclos económicos de Chile se ha demostrado que a mayor crecimiento e inversión, hay menos pobreza y menos desigualdad. Y los holistas queremos que en Chile haya menos pobreza y menos desigualdad.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Julio Dittborn.	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, este proyecto representa una de las 27 medidas del programa Chile Invierte dadas a conocer por el Gobierno hace algunos días. A mi juicio, se trata de la más importante del paquete. Muchas medidas son, si me perdonan el adjetivo, francamente insignificantes; algunas forman parte de programas o proyectos en desarrollo; otras son propias de los servicios públicos, son tareas de carácter permanente, y otras se relacionan con proyectos futuros, como el MK III, que ni siquiera conocemos, ya que recién ayer aprobamos el MK II. No sé si alguien conoce algo del MK III. Si así fuere, tendría que tener una bola de cristal. Yo, por lo menos, no sé nada al respecto.	Y en cuanto al desarrollo de los biocombustibles, no sé si es una cuestión de ciencia ficción, pero sí de un futuro evidente.	De manera tal que la mayor parte de las 27 medidas es débil. La que se traduce en este proyecto es la más concreta y la que tiene más potencia en el corto plazo.	Habría sido mejor que esta medida no fuese sólo por dos años, sino por un lapso mayor, porque muchas inversiones toman más tiempo. Cuando las medidas pro inversión se adoptan por un período muy corto, influyen menos en las decisiones.	Se trata de una medida que tal vez será criticada por algunos parlamentarios, porque no afecta a quienes declaran por renta presunta. La gente que no lleva contabilidad no se verá favorecida con ella. Muchos pequeños empresarios, sobre todo del sector agrícola, tributan por renta presunta y quedan fuera de esta medida.	No obstante ser la medida más importante de las 27 que se anunciaron, no creo que vaya a alterar una tendencia muy preocupante, como la baja de la tasa de inversión.	En los próximos días el Instituto Nacional de Estadísticas, INE, va a corregir las cuentas nacionales y dará a conocer una tasa de inversión preocupante, que está mucho más cerca del 20 que del 30 por ciento del producto interno bruto. Esa última cifra corresponde al objetivo que deberíamos ambicionar para mantener una tasa de crecimiento alta y sostenida en el tiempo.	Lamentablemente, la tasa de inversión ha ido cayendo paulatina y sistemáticamente. Repito, tenemos una tasa de inversión modesta, de alrededor de 20 por ciento del producto interno bruto, lo que es incompatible con el crecimiento de 6 ó 7 por ciento anual que se requiere si queremos llegar al Bicentenario con el índice de pobreza solucionado, con más empleo y con las virtudes propias del crecimiento.	El país no está estancado, pero está creciendo en forma mediocre, en un ambiente internacional muy favorable, con bajas tasas de interés, con el precio del cobre altísimo y el precio del petróleo razonable, bajo los 60 dólares el barril. A pesar de este ambiente económico tan favorable, el país no llega a tasas de crecimiento de 6 ó 7 por ciento, que nos ayudarían a solucionar los problemas de pobreza y empleo.	Por ser la medida más importante de las 27 anunciadas y aunque a nuestro juicio no lograra revertir la mediocridad de las tasas de crecimiento y de inversión de los últimos años, ayuda y va en la dirección correcta. Por esta razón, votaremos a favor.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, Eduardo" DIPUTADOValue="894">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Eduardo Saffirio.	El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, con arreglo a lo que establece el artículo 5° B de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional, anuncio mi inhabilitación para votar el proyecto en debate.	El mencionado artículo señala lo siguiente: “Los miembros de cada una de las Cámaras no podrán promover ni votar ningún asunto que interese directa o personalmente a ellos o a sus cónyuges, ascendientes, descendientes o colaterales hasta el tercer grado de consanguinidad y el segundo de afinidad, inclusive, o a las personas ligadas a ellos por adopción”.	Mi inhabilitación se debe a que mi cónyuge es accionista de una empresa eléctrica que cotiza en la Bolsa, la que, según la prensa económica, se beneficiará directamente con esta medida de depreciación acelerada.	También renuncio a participar en el debate, en función de lo que establece expresamente la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional, la que siempre ha regulado las preocupaciones y votaciones de los señores diputados en estas materias. Estoy actuando tal como lo hice hace cuatro años.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="ANDRÉS VELASCO (MINISTRO DE HACIENDA)">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el ministro de Hacienda, señor Andrés Velasco.	El señor VELASCO (ministro de Hacienda).- Señor Presidente, sólo quiero explicitar algunos de los contenidos e implicancias de este proyecto de ley y clarificar sus alcances.	Primera idea. Incorpora un incentivo muy potente a la inversión, porque un beneficio tributario que de todos modos se habría concedido bajo las normas vigentes, se adelanta en el tiempo, con lo cual se crea un incentivo para que proyectos que se están considerando, se lleven a la práctica.	Segunda idea. Podrán usar este incentivo todas las empresas: grandes, medianas o chicas. Una pequeña empresa que va a comprar una camioneta, otra que tiene dos máquinas y va a comprar una tercera o un taller que se va a expandir para hacer una pieza extra. Al margen de su tamaño, toda empresa que lleve contabilidad podrá gozar de este beneficio sin hacer ningún papeleo extra. Sencillamente, en su declaración de renta anual lo pide y punto. Por lo tanto, este beneficio es para todos, sin considerar el tamaño de las empresas.	Tercera idea. Para las más pequeñas, para las empresas que venden alrededor de 100 millones de pesos al año, hasta 3.000 UTM para ser exacto, la Cámara de Diputados, hace menos de dos meses, despachó una iniciativa que les autorizó la simplificación tributaria.	Recordemos que la Cámara de Diputados, prácticamente por la unanimidad de sus miembros, aprobó el ciento por ciento de depreciación para las empresas más pequeñas; no el 50 por ciento. Por lo tanto, me parece natural que algunos parlamentarios pregunten cómo se aplicará o cual será el alcance del proyecto para ellas. Pero la respuesta es muy clara: las más pequeñas ya tienen el ciento por ciento de depreciación. 	Ahora, para las empresas algo más grandes, con ventas sobre las 3.000 UTM, pero que no son de envergadura, este beneficio será especialmente importante. ¿Por qué? Porque, en cierta forma, se le dirá a la empresa: “Usted ha depreciado gradualmente su inversión y, por lo tanto, de acuerdo con la ley vigente, habría gozado gradualmente, en cinco años, en siete años, en diez años, del beneficio tributario”. Mientras más larga sea la vida del proyecto, más largo y tardío habría sido ese beneficio.	Con este proyecto de ley, al comprarse un activo -la camioneta, la máquina-, el 50 por ciento de su valor se deprecia de inmediato, no más adelante. En definitiva, el Gobierno le adelanta ese beneficio. Implícitamente, es un préstamo a esa pequeña empresa. ¿Por qué enfatizo esto? Porque son precisamente, las pequeñas empresas -y muchas veces lo hemos conversado en esta Sala- las que tiene problemas de liquidez y de acceso al crédito. Por eso, adelantar este beneficio tiene el efecto de resolverles en parte su problema de liquidez. 	Si bien es cierto que el beneficio será para todas, es especialmente importante para las empresas pequeñas y medianas, que son, precisamente, las que tienen mayores problemas de liquidez. Para las muy pequeñas, el beneficio ya está, ya que fue legislado. Para las menos pequeñas y medianas, este beneficio será particularmente importante. Por eso, tenemos la convicción de que estimulará la inversión en una gama de empresas de todos los tamaños. 	Algún diputado ha mencionado la situación de las empresas con renta presunta. Éstas gozan de un beneficio análogo, porque se les permite deducir una cantidad plana de gastos. Ahora, si alguna de ellas decidiese que el sistema que se propone es más conveniente, bastaría con que en 2008 ó 2009 lleve contabilidad para gozar del beneficio que se otorga en esta iniciativa.	Por lo tanto, toda empresa, independientemente de su rubro, urbana o agrícola, y de su tamaño, podrá gozar del beneficio si lo desea. 	Cuarta idea. Este estímulo potente, que irá directamente a la inversión de todas las empresas, tiene un costo fiscal acotado. Habrá una contribución importante del fisco en los dos primeros años. Se pondrá con los recursos. En el primer año, se han estimado 260 millones de dólares, pero no debe perderse de vista que se está hablando de adelantamiento de un beneficio y, por lo tanto, ese costo inicial se compensa en forma parcial más adelante. Esto quiere decir que el impacto sobre los ingresos permanentes del fisco es muy pequeño. 	En consecuencia, los ingresos estructurales y, por ende, la capacidad del Gobierno para gastar en proyectos sociales y de inversión pública, no se verá menoscabada por la existencia de este beneficio.	En resumen, tendremos un beneficio que reúne dos características muy deseables. La primera, alto impacto, prácticamente inmediato; y la segunda, no incidirá en los ingresos estructurales. Por lo tanto, no afectará en la capacidad del sector público de desarrollar programas sociales y la inversión pública que todos deseamos.	Por último, quiero enfatizar que ésta es una de un abanico de 27 medidas que el Gobierno anunció la semana pasada, pero aborda el crecimiento de la pequeña y mediana empresa y de la inversión, desde una serie de ángulos.	Destaco otras medidas que se anunciaron la semana pasada: nuevas líneas de créditos de largo plazo para las pymes, por 200 millones de dólares; garantías para la inversión de la pequeña y mediana empresa para préstamos de inversión, por 300 millones de dólares. 	Además, la Presidenta de la República nombró un gerente antiburocracia, con el fin de agilizar los procesos y trámites y aminorar las posibles trabas a la inversión que, de nuevo, afectarían a las pequeñas empresas.	Así, una serie de otras medidas propenden al incentivo, a la ayuda y a la agilización de la inversión y del empleo de una gama de empresas. 	En resumen, este proyecto de ley significará beneficios muy claros para la economía chilena. Tendrá impacto en el crecimiento y, por lo tanto, en el empleo este año y el próximo. Así lo han dicho de modo unánime los analistas y aquellas personas ponen su reputación en juego con sus proyecciones económicas. Incluso, han pronosticado medio punto de crecimiento adicional para 2008, como resultado sólo de este proyecto. Por esas razones, no me cabe duda, la Comisión de Hacienda de la Cámara lo aprobó por unanimidad. Por lo tanto, vemos con mucho entusiasmo la posibilidad de que la Sala también le preste su aprobación, de manera que a la brevedad se encuentre vigente este incentivo, que significará contar con nuevos proyectos, mayor inversión y crecimiento, y más y mejores empleos.	He dicho. </INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Aguiló.	El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, el proyecto de ley forma parte de las iniciativas que, por encargo de la Presidenta de la República, el ministro de Hacienda anunció al país en el marco del plan Chile Invierte.	El diputado informante dio a conocer las características de la iniciativa y el ministro se refirió a sus bondades.	Con toda franqueza, deseo expresar algunas dudas y objeciones en relación con su tramitación en este período particular de la economía del país.	Como se sabe, el núcleo principal del programa de gobierno de la Presidenta Bachelet, que la Oposición no tiene por qué compartir, apunta a la creación de un estado de bienestar moderno. Podrá discutirse si es un propósito loable, pero la Concertación está íntimamente convencida de sus bondades.	En lo esencial, eso significa que, junto al mercado, al rol de los privados y a la necesidad de contar con el impulso de la empresa, el Estado debe hacerse responsable de áreas muy centrales en la vida de los ciudadanos, como la salud, la educación, la seguridad social, y también, cuando el mercado no resulte suficiente, de apoyar a las pequeñas y microempresas.	Para que esa experiencia pueda ser eficaz, como ocurre en las economías nórdica, escandinava y de buena parte de Europa, el Estado debe contar con un tamaño crítico mínimo. Al respecto, no existen cifras mágicas o emblemáticas, pero sí es claro que en ningún estado bienestar la recaudación tributaria es inferior al 25 ó 30 por ciento, y en la mayoría de los países europeos supera el 35 por ciento. Estamos hablando en términos porcentuales del producto interno bruto, PIB, no del tamaño absoluto de esas economías, porque, de hecho, la del país es bastante menor en cuanto a ingreso per cápita.	Por lo tanto, en una economía como la nuestra, con una recaudación tributaria de 18 puntos sobre el producto interno bruto, se requieren más recursos para que el Estado, que no gasta más del 20 por ciento de esos ingresos, se haga responsable de la educación, la salud y la previsión social. Como se sabe, se encuentra pendiente la tramitación y la discusión de la gran reforma al sistema previsional y de pensiones.	Respecto de los recursos, como dijo alguien, no se debe hacer una discusión per se, sino en torno de qué se quiere financiar con ellos. Por lo tanto, es necesario poner la carreta detrás de los bueyes. 	Se requiere financiar una mejor educación y una salud que no se limite a priorizar 15, 18 ó 22 enfermedades, sino, ojalá, todas las patologías que padecen los chilenos, y que se pueda contar con un buen sistema previsional y de seguridad social. En forma seria y responsable, deseo aclarar que eso es imposible con una recaudación de 18 puntos sobre el PIB.	El Presidente Lagos, que no es ningún extremista en esta materia -y, probablemente, en ninguna otra-, y ministro de Hacienda, Nicolás Eyzaguirre -para citar a personas completamente fuera de toda sospecha de izquierdismo, tardío o temprano y quienes se encuentran cercanos a los puntos de vista liberales, como podría ocurrir con cualquier economista moderno- en los últimos días expresaron la necesidad de elevar la recaudación tributaria y propusieron reformas en ese sentido. 	Claro está, alguien comentó que es fácil hacerlo después de dejar el gobierno. Sería interesante saber si habrían estado dispuestos a llevarlas a efecto cuando tuvieron las responsabilidades que el país les asignó. Sin embargo, a mi juicio sus opiniones son valederas. 	Seamos serios y responsables. Con la actual carga tributaria no es posible mejorar la educación, llevar a cabo la reforma previsional, incluir todas las enfermedades en el Auge y apoyar a las medianas, pequeñas y microempresas, de manera de construir una economía con niveles mucho más sustantivos en cuanto a la diversificación de la actividad productiva y no con los niveles de concentración existentes en la actualidad.	Digámoslo en forma franca: el proyecto en estudio disminuye la carga tributaria. Desde el punto de vista estrictamente formal, la iniciativa beneficia a las empresas que tienen contabilidad y renta efectiva, no presunta. Pero cualquier economista sabe que, dependiendo del tamaño de las empresas, éstas son más intensivas en capital o en mano de obra. 	Un aspecto curioso dice relación con que en Chile el 10 por ciento de las empresas son responsables del 60 ó 70 por ciento del PIB, y el 80 por ciento de las empresas restantes, las pymes -tan conocidas y objeto de enormes elogios y homenajes en esta Sala, pero de pocas medidas concretas-, que dan trabajo a las tres cuartas partes de los trabajadores, son responsables de un porcentaje muy pequeño del producto interno bruto, porque son muy intensivas en mano de obra, pero muy poco intensivas en capital.	Entonces, si a una gran empresa se le permite la aplicación de la depreciación acelerada en los tres primeros años -en este caso, en el 50 por ciento durante el primero-, en la práctica significa que dejará de pagar impuestos durante algún período. Digámoslo en forma clara: se le permite descontar gastos mediante la depreciación acelerada de sus utilidades. Por lo tanto, como el impuesto de primera categoría se paga respecto de las utilidades declaradas o efectivas, naturalmente dejará de pagar impuestos.	En consecuencia, las grandes empresas serán las más beneficiadas. 	Se requiere una economía más intensiva en trabajo y que resuelva los problemas de desempleo. Para eso, es necesario contar con una carga tributaria acorde a las tareas que el Gobierno se ha propuesto para construir un estado de bienestar. Por lo tanto, no entiendo cómo diablos es posible compatibilizar dicho planteamiento con la iniciativa en estudio, que rebaja la carga tributaria y, al mismo tiempo, beneficia a las grandes empresas de manera muy sustantiva. En verdad, considero que en este aspecto existe una contradicción.	No obstante tratarse de un proyecto presentado por el Gobierno, originado en mensaje de la Presidenta de la República, y que, por lo tanto, debería contar con nuestro apoyo, considero necesaria una discusión más de fondo, porque, reitero, la iniciativa contradice las bases esenciales del discurso de la Presidenta de la República, en el sentido de construir un estado de bienestar, de imponer una carga tributaria superior y de brindar un apoyo mucho más intensivo a las pequeñas y microempresas, no a las grandes, que serán las más beneficiadas con el proyecto.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Godoy, Joaquín" DIPUTADOValue="846">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Joaquín Godoy.	El señor GODOY.- Señor Presidente, no quiero entrar en el detalle del proyecto, sobre el cual informó en muy buena forma el diputado señor Rodrigo Álvarez, sino que deseo referirme a la importancia de la inversión para del crecimiento del país. Durante los años en que el mundo ha crecido, como lo ha hecho desde hace algún tiempo, a tasas sobre el 4 por ciento, Chile experimentó un crecimiento espectacular, de alrededor de 10 por ciento. Sin embargo, de un tiempo a esta parte, la tasa de crecimiento ha disminuido y éste se ha mantenido única y exclusivamente gracias al consumo interno. Y una de las grandes caídas que tuvimos fue justamente la inversión.	Por eso, el proyecto apunta a uno de nuestros talones de Aquiles que debemos volver a potenciar. Pero, me pregunto por qué estas medidas no se tomaron con anterioridad. Podrían haberse implementado perfectamente durante el año pasado, cuando el ministro de Hacienda anunció otras medidas.	Como diputado de Renovación Nacional, considero que a nuestro Gobierno le falta audacia para hacer permanentes estas buenas medidas. Son buenas medidas, porque el ministro sabe lo que el país necesita para emprender y crecer a tasas que nos permitan derrotar la pobreza, generar mayor riqueza para las personas y más oportunidades de trabajo. Lamentablemente, a pesar de las intenciones del ministro, el Gobierno está descolocado o se siente a trasmano del modelo que estamos implementando.	Cuando escucho que hay que hacer cambios al modelo, creo que lo que debemos hacer es perfeccionarlo y las medidas propuestas van justamente en ese sentido. Para lograr que las empresas vuelvan a invertir y que el país nuevamente crezca a tasas importantes, es necesario que ellas tengan un aliciente. Pero esto es sólo un paliativo. Hemos escuchado a otros diputados decir, de manera muy acertada, que no beneficia de manera directa a las pymes, sino más bien a las medianas y grandes empresas.	Por eso, otra vez hago un llamado al ministro para que, de una vez por todas, se elimine el impuesto de timbres y estampillas y, además, genere una central unitaria de garantías, lo que permitirá que las pymes puedan moverse de un banco a otro y acceder a créditos más baratos, que es lo que realmente necesitan.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Pablo Lorenzini.	El señor LORENZINI.- Señor Presidente, pastelero a tus pasteles. Como decía el diputado Aguiló, que es economista, hay que entender de lo que estamos hablando. Se opina mucho y no separamos los temas. Primero hay que conocer la definición de depreciación acelerada. A muchos abogados les gusta la contabilidad, pero llegan hasta la corrección monetaria. Se cuentan con los dedos de la mano los buenos tributaristas. Es la mejor especialización.	No me cabe duda de que este proyecto, unánimemente aprobado ayer en la Comisión de Hacienda, por los diputados Sergio Aguiló, Rodrigo Álvarez, Germán Becker, Julio Dittborn, José Miguel Ortiz, Raúl Súnico y Gastón Von Muhlenbrock, ni siquiera requiere de discusión; lo único que estamos haciendo es decirle a los grandes empresarios -por supuesto, diputado Aguiló, que los grandes aprovechan mucho más que los pequeños; ése es otro tema- que se usen durante este año y el próximo los 30 mil millones de dólares proyectados invertir de aquí a 2010. O sea, que aceleren su inversión. No se trata sólo de la plata que ahorrará esa gente, sino también de la actividad que generará.	Pongo el ejemplo de un pequeño empresario, como es el caso de muchos de nuestros ciudadanos, que tenga ventas por 200 millones de pesos anuales y que quiera comprar un galpón de madera para almacenar materiales que le cuesta 30 millones de pesos y con una vida útil de 20 años. Él verá dónde consigue el crédito. ¿Cuál es la diferencia entre lo que tiene hoy y lo que obtendrá con este proyecto? Qué ahorrará en impuestos casi dos millones de pesos mensuales en los próximos años. Sin duda, es plata para un proyectito de 30 millones de pesos. A tres o cuatro años se determina esa rentabilidad. Además, con esos dos millones de pesos va a comprar una camioneta y ésta, el próximo año, también se depreciará aceleradamente en cincuenta por ciento. O sea, técnicamente estamos hablando de llevar a gastos o deducir más rápido de las ventas, de los ingresos, una cifra mucho más alta de impuestos que quedan en el bolsillo y que se pueden reinvertir.	Si alguien quiere debatir esto, le recomendaría que se remita a economía básica. En realidad, estos temas no son ni siquiera discutibles. Desde el punto de vista económico, dos más dos son cuatro. Perdónenme, yo no soy doctor y no hablo sobre medicina; tampoco soy profesor, algo habré aprendido, pero no tengo la técnica del diputado Ortiz; pero en economía, lo tributario es tan simple como tomar un balance, sumar y restar. De acuerdo con esta iniciativa, donde se pagaban cuatro millones de pesos, ahora se van a pagar dos millones. Por lo tanto, desde el punto de vista técnico -repito- ni siquiera es conversable.	Vamos, entonces, a la cuestión política. Ése es otro tema, el cual comparto. Lo dije en mi artículo en el diario “Estrategia”, hace un par de días: ¿por qué sólo se beneficia a los empresarios, llámense grandes, pequeños o medianos? Obviamente, quien más tiene, más gana, pero ¿qué pasa con el sector que no es empresario? Los gobiernos de la Concertación de los últimos años han estado enfocados hacia los empresarios. Señor ministro, ¿qué pasa con la clase media, con las personas? ¿Acaso esa mamá que paga la matrícula de su hija no tiene derecho a descontarlo del impuesto a la renta? ¿Por qué sólo los empresarios pueden invertir cincuenta, cien, doscientos mil, dos mil millones de pesos y descontar el cincuenta por ciento? Usted mi dirá que esto es especial. Bueno, demos a esa mamá, que hoy tiene problemas con el Transantiago, que está pagando de más, por dos años, en forma especial, la oportunidad de que deduzca la matrícula de su hija de los 40 mil pesos mensuales que paga en impuestos. ¿Por qué no? Además, si usted le está diciendo a los empresarios que si anticipan sus inversiones les otorga un beneficio, ¿por qué no le dice a la ciudadanía que si paga en abril las contribuciones de todo el año le da un diez por ciento de descuento?	Al señor ministro le interesa que apoye su proyecto, que es un buen proyecto; pero no le interesa la otra parte, la gente que ayer estuvo en las tribunas...	El señor WALKER (Presidente)- ¡Ruego a su señoría dirigirse al ministro a través del Presidente!	El señor LORENZINI.- ¡Llámeme la atención, señor Presidente, pero…!	El señor WALKER (Presidente).- ¡Llamo al orden a su señoría!	El señor LORENZINI.- Aquí estamos hablando sobre un tema interesante. Estamos hablando de la gente. El mismo diputado Aguiló hacía un alcance a la parte positiva del proyecto, pero también ha hecho una crítica a la parte negativa.	Señor Presidente, por su intermedio, deseo recordar al señor ministro que además existen otros ciudadanos. ¿Cuando viene el paquete de medidas para ellos? Para las mamás y papás de clase media, de manera que puedan descontar sus gastos, por ejemplo, aquella receta extraordinaria que le significó mayores problemas en su presupuesto. Esas personas nunca descuentan nada; pero sí los empresarios. Está bien que lo hagan, el señor ministro los motiva, pero también acordémonos de esa otra gente. 	Entonces, otra cosa es el contenido del proyecto, que respaldaré tal como ayer, porque me parece adecuado, positivo para el país, una buena señal, y no voy a hacer un chantaje, en el sentido de no votar esto si no me dan lo que yo quiero, porque así no operamos en política.	Aplaudo y felicito al ministro por su proyecto; pero esta es la oportunidad para resaltar que falta considerar a la clase media, a las personas, que también pagan impuestos. ¿Por qué no permitirles deducir algo de esos tributos? La senadora Soledad Alvear propuso trasladar el pago de los permisos de circulación a junio, cuando las personas están más aliviadas de la avalancha de pagos que se les viene encima en marzo. Pensemos en esas cosas tan simples; empecemos a pensar en las personas también. Hemos aprobado paquetes de medidas para los grandes empresarios, paquetes de medidas para la pequeña y mediana empresa, sobre todo del mundo agrícola, pero no recuerdo que se hayan aprobado paquetes de medidas para los ciudadanos. Quizás sí algún paquetito y todos conocemos la diferencia entre paquete y paquetito. Por eso, mi llamado es a pensar también en las personas. Tenemos mucha plata, siempre me critican porque lo digo; pero si el ministro sabe que hay más de 20 mil millones de dólares provenientes del precio del cobre -ahora otra vez está en alza y así están las proyecciones hasta 2010-, entonces, démosle un poquito a la gente; no a la clase baja, porque ellos tienen sus subsidios y no pagan impuestos. Démosle un poquito a la gente de clase media, que también paga impuestos. Si los empresarios descuentan ¿por qué esta gente no tiene derecho a hacerlo? Y esto no es populismo. El ministro de Hacienda y yo pertenecemos al gobierno de la Concertación, que es social y humanista, y si esto es populismo, entonces dudo que estemos cumpliendo con nuestro programa. 	Este diputado va a respaldar el paquete de medidas del ministro. Como economista, no tengo nada que decir, porque técnicamente no tiene ningún problema. Será de gran ayuda para el sector de los grandes empresarios y que es el más pequeño en número. Pero también acuérdese que está ese otro sector de contribuyentes, que no son empresarios. Ayer creamos la figura del patrocinador en el mercado de capitales. Así también existe una figura que se llama contribuyente, el contribuyente medio. ¡Incentivémoslo! A lo mejor, van a andar más felices, van a trabajar más y van a ser más productivos, sólo por ese efecto sicológico y sociológico que provocaría una medida que los beneficiara.	En el segundo lugar de la tabla de hoy figura el proyecto que dicta normas para proteger a los deudores hipotecarios, que son obligados a contratar seguro de desgravamen. Sin embargo, no tiene urgencia; es decir, para los empresarios siempre hay urgencias y para la gente nunca.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Antonio Leal.	El señor LEAL.- Señor Presidente, la primera iniciativa de la agenda Chile Invierte debió apuntar a beneficiar a las pymes. Si bien es cierto el proyecto en debate dinamiza la inversión, no lo es menos que favorece a las grandes empresas y a las medianas grandes. 	No se puede sostener que la ampliación de plazos de la depreciación acelerada sea el único mecanismo para favorecer la inversión, porque ésta depende del mercado, de la demanda sostenida de productos de la empresa, de la rentabilidad de las inversiones, de la velocidad con que se factibilizan las autorizaciones en el ámbito medioambiental y de otros incentivos, además de recursos líquidos. 	Desde el punto de vista tributario y legal, hace tiempo que las empresas pueden descontar de las utilidades del ejercicio el pago o pérdida anual por concepto de desgaste y de depreciación. Vale decir, con el proyecto estamos ampliando un elemento que ya existe y lo estamos haciendo efectivo en el tiempo, en 2007 y en 2008. En resumen, las empresas pueden descontar sus utilidades cuando las reinvierten. 	Es muy importante que el país entienda que al rebajar la base imponible disminuyen los recursos que el fisco obtiene por concepto de impuesto a la renta. 	El proyecto aumenta el plazo de la depreciación acelerada, entre 2007 y 2008. Reconozco que la rebaja de impuestos en los primeros años por adquisición de activos puede estimular la inversión privada y la concreción de esos proyectos que pueden significar 35 mil millones de dólares y así dinamizar la economía y aumentar el empleo. 	La depreciación acelerada es una fórmula para lograr ese objetivo, pero favorece a las grandes empresas y a las medianas grandes. Por ejemplo, actualmente, si una empresa invierte 600 millones en una maquinaria, cuya vida útil estimada es de 6 años, puede descontar, con depreciación anual, 100 millones y, por tanto, reducir sus utilidades en ese monto. Con el mecanismo de depreciación acelerada e inmediata que se nos propone, el descuento anual para esta inversión será de 300 millones en dos años, pues se considera que la vida útil sería de un tercio, o sea, dos años. Disminuir las utilidades anuales en 300 millones, a una tasa de impuesto a las utilidades de 17 por ciento, significa una reducción tributaria de 5,1 millones anuales. El ministro de Hacienda nos ha dicho que esto lo recuperamos después, pero lo recuperamos sin intereses. Es decir, en cualquier caso, el Estado pierde plata. Esa es la realidad.	En definitiva, tengamos claro que se trata de un subsidio a las utilidades reinvertidas, es decir, no retiradas. Es un subsidio que el Estado le otorga a las grandes empresas para que inviertan ahora.	Recuerdo que las empresas mineras para evadir la norma se declaraban sociedades contractuales mineras. De esa forma, continuaban retirando utilidades con la franquicia tributaria. Es cierto que el resquicio se terminó con la ley antievasión, de 2001; pero les advierto que las mineras siguen haciendo lo mismo, amparadas en la invariabilidad tributaria establecida en el decreto ley N° 600 y siguen transfiriendo utilidades a las casas matrices. Este es un ejemplo claro de incumplimiento de normas a través de la invariabilidad tributaria.	El proyecto tiene efectos positivos, pero también riesgos. Primero, porque disminuye los ingresos inmediatos del fisco, y también los mediatos, porque no hay pago de intereses por aquellos que no recibe en su momento.	Segundo, ¿quién garantiza que las empresas no van a presionar para extender los plazos, una vez extinguida la nueva franquicia? Señor Presidente, por su intermedio, deseo consultar al señor ministro si está en condiciones de asegurar que las empresas no van a pedir que se mantenga la franquicia para seguir invirtiendo. Si lo hicieran, significaría que habría que extender los plazos y recolocar una nueva depreciación acelerada, mecanismo que tanto criticamos cuando discutimos el tema de La Disputada de Las Condes y el no pago de impuesto de las grandes empresas mineras. Son dudas razonables.	Por eso, el Gobierno tendrá que estudiar otro paquete de iniciativas para incentivar la inversión, porque este gran subsidio del Estado a la inversión de las grandes empresas sienta un precedente muy negativo, ya que tienen muchos incentivos para invertir, como la realidad política, el funcionamiento de la economía, la seriedad de las reglas del juego, en fin. Incluso, se dice que no cambiemos las reglas del juego, pero aquí se están modificando en favor de las grandes empresas como un mecanismo único para estimular la inversión.	Por eso, señor ministro, por intermedio del señor Presidente, planteo estas dudas que me parecen razonables y que también se las formulan muchos otros diputados.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Roberto León.	El señor LEÓN.- Señor Presidente, desde ya anuncio mi voto en contra del proyecto, por razones de forma y de fondo.	Parto por las razones de forma. Votaré en contra del proyecto, porque, por su intermedio señor Presidente, quiero decir al señor ministro de Hacienda que estoy estoy aburrido de la prepotencia intelectual con que se trata a la Cámara de Diputados. 	Hubo un acuerdo unánime de los Comités de Gobierno y de Oposición, hecho que no se producía desde hace mucho tiempo, para pedir al Ejecutivo que retirara la calificación de suma urgencia al proyecto; pero no se accedió a lo solicitado. Más aún, los Comités flexibilizaron su posición y señalaron que estaban dispuestos a iniciar su discusión, siempre que el Ejecutivo le cambiara la calificación de suma a simple urgencia; pero una vez más la respuesta del ministro fue negativa. No quiere que los parlamentarios tengamos derecho a analizar y a estudiar esta materia. 	Por su intermedio, señor Presidente, solicito al señor ministro que la urgencia de proyectos para solucionar la situación de los deudores habitacionales o los tremendos problemas que tiene parte de la clase media, a la cual se refirió el diputado Lorenzini, sea calificada de discusión inmediata, como la de este proyecto, que sólo favorece a las grandes empresas.	Ayer le dije al ministro: “Quédese tranquilo, porque sus asesores me han dicho que cuenta con los votos de la derecha y de algunos diputados de la Concertación para aprobar el proyecto.” Pero yo no voy a darle mi respaldo, aunque sé que se aprobará, porque, como dije, favorece a las grandes empresas.	Nos dicen que la iniciativa incentiva la inversión. ¡Por favor! ¿De qué estamos hablando? ¿Alguien conoce a algún gran empresario que esté esperando este proyecto para ver si hace una inversión? ¿No sabemos acaso que los grandes proyectos de inversión se estudian, se diseñan, se estructuran, se programan, se aprueban por los respectivos directorios y se presupuestan los recursos de un año para otro?	Este proyecto no tiene ninguna importancia para las personas que quieren invertir ahora. ¿Alguien me podrá convencer de que un empresario va a decidir la implementación de un proyecto porque será beneficiado con una depreciación acelerada? ¡No, señor Presidente!	El proyecto no sólo favorece a los grandes, sino que también a las empresas que sabían el año pasado que se iba a presentar esta iniciativa. En consecuencia, tengo el legítimo derecho a preguntar si hubo lobby en esta materia y a qué intereses responde la calificación de suma urgencia del proyecto, sobre todo si se considera que hay otros temas que aún no se resuelven. 	No tenemos derecho a discutir la materia con más calma, no tenemos la posibilidad de ver si aquí estamos en presencia de un instrumento más bueno o menos bueno para la reactivación de la economía, como todos queremos. Destacados economistas dicen que el proyecto no es un aporte significativo para el incremento de la inversión, porque -seguramente los diputados que han estudiado economía lo pueden expresar con mayor propiedad-, esto sirve para los países con alta tasa de interés a largo plazo, lo que no ocurre en el caso chileno.	Es discutible el tema. Me habría encantado haber tenido la oportunidad de escuchar las opiniones de Ricardo Ffrench-Davis, quien está en el extranjero; pero bastó que mencionara este deseo a los asesores del ministro para que me contestaran: “No, esto se resuelve altiro”. Capaz que hubiera dado una idea inteligente y distinta de la de los sabios del Ministerio de Hacienda. 	No estoy dispuesto a aprobar el proyecto, porque no tiene ni una línea a favor de las empresas pequeñas o de las personas modestas. Es muy fácil decir en esta Sala: “Todas las empresas grandes y pequeñas se van a ver favorecidas.” Pero ¿conocemos alguna empresa pequeña o mediana que tenga una estructura contable que le permita hacer uso de este beneficio tributario? No, señor ministro -por intermedio del señor Presidente-. Sólo las grandes empresas las tienen. Entonces, transparentemos las cosas. Digamos que aquí estamos favoreciendo a los grandes proyectos eléctricos.	Felicito al diputado Saffirio por haberse inhabilitado. Espero que los diputados de la derecha que también son accionistas de grandes empresas, lo que figura en su declaración de patrimonio, hagan lo mismo en esta ocasión.	Me hubiese gustado tener tiempo para discutir el proyecto y formularle algunas indicaciones que permitieran recibir esta franquicia a quienes no tienen una asesoría tributaria buena e importante, tal como señaló el diputado Lorenzini. No obstante, se nos dijo: “No, no se puede discutir. Esto se aprueba ahora y ya”. ¡No, señor Presidente; no estoy disponible para eso!	Quiero traer a colación las palabras del senador Adolfo Zaldívar, quien me interpreta plenamente en este tema. Dijo que el gobierno era el “responsable de seguir aplicando un modelo neoliberal en el cual el país ha crecido, pero no ha sabido distribuir. Estamos entre los diez países con peor distribución del ingreso del mundo, nuestra clase media no tiene posibilidades reales. Nos hemos quedado con definiciones económicas. Hemos dejado a los economistas la capacidad de gobernar, no ha habido definiciones políticas serias y éstas son las consecuencias”.	Más adelante agregó: “Aquí hay un poder fáctico transversal que cruza los partidos políticos. Hay intereses económicos que son los que están aplicando las políticas que se están llevando adelante. Si hubiese un cambio, la Alianza sería un poco lo mismo, no va a haber un cambio de fondo”.	Finalmente señaló que es un hecho concreto que el Gobierno está gobernando para los grupos económicos. No cabe duda de que el proyecto de ley que estamos discutiendo los beneficia por lo que cuenta con el respaldo de la derecha política de la Cámara, que siempre apoya los proyectos que favorecen a esos grandes grupos económicos.	Por esas razones, señor Presidente, votaré en contra.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor WALKER (Presidente).- Para plantear una cuestión de Reglamento, tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, me gustaría que no siguiéramos discutiendo el proyecto y, a petición del diputado señor León, revisemos las declaraciones patrimoniales y veamos quién se acoge al artículo 5º B de la ley orgánica del Congreso Nacional y se abstiene de votar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor WALKER (Presidente).- Señor diputado, inmediatamente antes de la votación me voy a pronunciar sobre el artículo 5º B.	Tiene la palabra el diputado señor Claudio Alvarado.	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, con respecto a la reciente intervención, quiero rescatar que en un momento de la discusión del proyecto concordamos en que se retirara la suma urgencia, pero sabemos que es una facultad del Poder Ejecutivo y que utiliza en los términos que estima conveniente. No la retiró y estamos discutiendo el proyecto, lo que es nuestra obligación.	Me sorprende escuchar preocupación por la clase media, por los deudores habitacionales; en definitiva, por la gente de bajos recursos. 	Un señor diputado argumentó que el proyecto tiene los votos de la Derecha, porque favorece a los grandes empresarios. Pero no fuimos nosotros los que votamos a favor de la mantención del 19 por ciento del IVA, sino precisamente los colegas de las bancadas de la Concertación. Eso sí que afecta a los más pobres, al que consume diariamente. No fuimos nosotros los que aumentamos las contribuciones a la clase media con la ley que comenzó a aplicarse hace un par de años, cuando se produjo la retasación de los inmuebles. No hemos sido nosotros los que queremos aplicar royalties a la industria del salmón para afectar las fuentes de empleo en la Décima Región, sino los colegas de la Concertación. No somos nosotros los que iniciamos un proyecto de ley que está en la Comisión de Gobierno Interior y que disminuye los montos para la exención en el pago de los derechos de aseo que tienen las viviendas de hasta 7 millones de pesos a las viviendas de 3 millones. Es decir, los más pobres van a tener que pagar algo que hasta ahora no pagan.	Es muy fácil hacer populismo, demagogia, ser oposición dentro del propio Gobierno y echarle la culpa a los demás. Esas cuatro iniciativas no las ha presentado la Alianza por Chile y no las ha votado a favor; lo ha hecho la Concertación. Por lo tanto, si la clase media está en las actuales condiciones, si los pobres tienen dificultades, es por la acción de los gobiernos de la Concertación; no es nuestra culpa.	Respecto del proyecto que estamos discutiendo -porque el Ejecutivo así lo determinó a través de la urgencia-, consideramos que vamos en el sentido correcto. Los antecedentes técnicos han sido entregados por los diputados Álvarez, Dittborn y otros que han intervenido. En ese sentido, adelantar inversiones siempre es sano, porque generan desarrollo, el desarrollo genera fuentes de empleo, las fuentes de empleo generan ingresos, y los ingresos generan bienestar en las familias.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Quintana, Jaime" DIPUTADOValue="886">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jaime Quintana.	El señor QUINTANA.- Señor Presidente, compartiendo lo que han dicho varios colegas de la Concertación, como el diputado Lorenzini, respecto de la necesidad de establecer medidas en directo beneficio de los sectores medios, no podemos desconocer los esfuerzos que se han hecho en el último tiempo, como el plan Chile Compite, los anuncios del gobierno en la Enade, en Enapyme y el plan Chile Invierte, medidas que ayudarán a consolidar el crecimiento. Pero para asegurar el crecimiento y generar más empleo, se requiere acelerar la inversión.	Claramente, esta iniciativa va en esa dirección. No va en directo beneficio de algunos. En los sectores altos no hay incentivos para las grandes empresas. 	El diputado señor Antonio Leal planteaba algunas dudas razonables respecto de lo que podría ocurrir con la gran minería, y creo que tiene razón cuando dijo que éste no es el único mecanismo. Sin embargo, es el que hoy puede permitir que empresarios medios, que tienen una serie de proyectos en carpeta, decidan realizarlos como consecuencia de la depreciación acelerada en los próximos dos años, cuyo impacto será fundamentalmente en éste.	Compartimos lo señalado por el diputado señor León respecto de las urgencias. Un mes se va a notar en esta inyección de recursos. Efectivamente, este proyecto va a incentivar a los empresarios con proyectos para dos años más, a ejecutarlos hoy, a hacer la inversión hoy y a comprar materiales hoy. Eso genera crecimiento.	Así lo dicen algunos personeros como Jaime de la Barra, presidente de la Asociación Chilena de Administradora de Fondos de Inversión. ¿Qué impacto tendrá la depreciación acelerada que incluye el plan Chile Invierte? El hecho de que sea por dos años permite anticipar proyectos que ya estaban en carpeta. Sin embargo, su impresión es que los proyectos grandes no dependen de este tipo de medidas, sino que aportan a cambiar la percepción de los grandes inversionistas, que las ven como una señal. En definitiva, van a ser los medianos y los pequeños empresarios los que van a poder utilizar este mecanismo en forma rápida.	Finalmente, quiero señalar que no hay un impacto negativo en lo social, como se ha dicho, porque, si bien se deja de recaudar el primer año, se recupera posteriormente y esa inversión va a lo social. Por lo tanto, el Estado sigue con su proyecto, con su expansión del gasto -lo que ya estamos viendo ahora en 2007- y, por ende, no se postergan las necesidades que es preciso atender.	Por esa razón, nuestra bancada va a respaldar el proyecto, porque lo estimamos tremendamente necesario para inyectar recursos y generar una aceleración del crecimiento.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado José Miguel Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, de los 120 diputados, 11 lo somos desde 1990, entre los cuales están Sergio Aguiló, René Manuel García, Jorge Ulloa, Sergio Ojeda, etcétera.	¿Por qué comienzo diciendo esto? Debe ser por los años, porque soy muy provinciano, demasiado penquista -de lo cual me siento orgulloso- y he tratado de actuar siempre como diputado de la República. 	El concepto que tengo de este cargo que trato de honrar es precisamente pensando en qué es lo mejor para el país, qué es lo más positivo, cuáles son las falencias. Con esto no quiero criticar a nadie, porque todos nos podemos equivocar, y muchas veces así ha ocurrido.	La semana recién pasada la Presidenta de la República y el ministro de Hacienda anunciaron el plan Chile Invierte que implica 27 medidas, las que fueron aplaudidas por todos los que estuvieron presentes en La Moneda. También fui invitado, pero priorizo estar en las sesiones de Sala.	Una de las medidas, que va a la vena del tema de las pymes y que no se ha mencionado es el estatuto de las pymes, que se está estudiando por un equipo de los ministerios de Economía y de Hacienda, y va a significar sincerarse. Todos los actores del país queremos ayudar a las pymes en forma más eficiente, y se han hecho esfuerzos hasta hoy. No es cierto que lo demás sea una cosa muy simple o una cuestión menor.	Como se ha dicho, el proyecto en debate establece transitoriamente una cuota extraordinaria de depreciación acelerada, que existe actualmente y que usan todas las personas que quieren hacer inversiones. O sea, va dirigido a la parte que nos interesa mejorar: la inversión. De hecho, los grandes economistas del país, como también la gente que tiene criterio y piensa en el bien común, se han dado cuenta de que estamos preocupados del tema. Estamos felices por las cifras de las exportaciones y por lo que significan el consumo interno y las grandes obras de infraestructura.	De acuerdo con un estudio de la Corporación de Bienes de Capital, se estima que, de aquí a diciembre de 2010, se van a realizar proyectos de inversión privada o mixta por aproximadamente 34 mil 607 millones de dólares. ¿Qué significará este proyecto? Que desde el 1° de marzo de 2007 al 31 de diciembre de 2008 se adelantarán esas inversiones, cuyos estudios y proyecciones ya se han realizado. Obviamente, se necesitaba un adelanto por parte del Estado. En el fondo, en 2008 el Estado prestará 260 millones de dólares a la gente que realice inversiones y en 2009, 220 millones de dólares, sin considerar los intereses, montos que después deberán ser pagados en la respectiva depreciación. Eso generará un incentivo a las inversiones y permitirá que miles de jóvenes que están saliendo de las universidades puedan trabajar en lo que estudiaron. 	Respecto de las empresas mineras, que realizan enormes inversiones, hay que reconocerlo, nos olvidamos de que la redacción del proyecto asegura que sólo se podrán aprovechar el beneficio si los dueños no se reparten las utilidades. Si lo hacen para el cálculo del impuesto pagado por el dueño, el global complementario o el adicional, se revertirá la aceleración de la depreciación. Para discutir el tema no es necesario ser doctor en economía o en ciencias ocultas. Por una parte, hay que tener criterio, inteligencia, capacidad y perseverancia para debatirlo y, por otra, humildad para escuchar opiniones que no están en función de situaciones personales. 	En ese sentido, hay dos economistas que normalmente son consultados en Concepción, ciudad que represento en la Cámara. Ellos han señalado que el incentivo tributario en comento, que combina una cuota de depreciación acelerada con un plazo de duración limitado, ha sido utilizado exitosamente por países como la República Checa, Singapur, Sudáfrica, Tailandia y Estados Unidos. 	¿Qué se pretende con este proyecto? Que los contribuyentes del impuesto de primera categoría puedan depreciar el 50 por ciento del valor neto de los bienes físicos del activo inmovilizado que hayan sido adquiridos nuevos o internados entre el 1° de marzo de 2007 y el 31 de diciembre de 2008. Pero, en el caso de obras y construcciones, que por demandar un plazo mayor de ejecución, pudiesen no haber concluido totalmente o comenzado durante 2008, el proyecto permite extender excepcionalmente el beneficio hasta 2009. 	Quiero destacar de manera muy clara que el proyecto en discusión, aprobado por unanimidad en la Comisión de Hacienda y reconocido por todos sus integrantes, constituye un incentivo para que las personas naturales, las sociedades, las pymes y las grandes empresas puedan desarrollar y aprovechar la depreciación acelerada, por cuanto todos esperamos que en el país haya más empleos, disminuya la cesantía y se den mayores oportunidades a nuestros profesionales. En este caso, quienes no hayan accedido a la simplificación tributaria pueden acogerse al beneficio contemplado en esta iniciativa. Ésa es la única forma para que en Chile no haya discriminaciones, sino posibilidades reales y efectivas para todos, en definitiva que el crecimiento económico de nuestro país sea más alto y llegue a todos sin distinción.	Por eso, anuncio mi voto favorable, porque el proyecto va hacia lo que esperamos ser: una nación próspera, emergente y desarrollada en los próximos años.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="ANDRÉS VELASCO (MINISTRO DE HACIENDA)">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el ministro de Hacienda, don Andrés Velasco.	El señor VELASCO (ministro de Hacienda).- Señor Presidente, aquí se ha generado un debate muy útil, puesto que los señores diputados han planteado temas muy importantes. Por ello, en el espíritu de convivencia y de diálogo democrático, agradezco la oportunidad para poner sobre la mesa algunas consideraciones adicionales sobre la materia.	Respecto de las implicancias fiscales del proyecto, tema muy importante planteado por los diputados Aguiló y Leal, el informe financiero estima que durante el primer año habrá una caída de la recaudación de aproximadamente 260 millones de dólares. Pero, como bien señaló el diputado Aguiló, lo que aquí ocurre es que el beneficio, que de todos modos se habría concedido, se otorga con anterioridad. Por lo tanto, haciendo las sumas y las restas del caso, el único costo real del proyecto son los intereses implícitos. Nuestro cálculo es que, durante la vida relevante del proyecto, el costo promedio de intereses apenas alcanzará a 10 millones de dólares. Es decir, potenciamos fuertemente la inversión, con un cambio en los ingresos puramente pasajero, cuya recaudación se recupera más adelante, y su único e ínfimo costo, repito, son los intereses implícitos en la operación.	Comparto la duda planteada por los diputados Aguiló y Leal -entre otros-, en cuanto a si esto tiene incidencia sobre la capacidad de gasto público y de inversión social. Puedo asegurar, con mucha confianza, que no la tiene. Como ustedes podrán comprender, en un presupuesto, que este año alcanza a casi 28 mil millones de dólares, una caída -asociada a los intereses- de 10 millones de dólares no tiene implicancia alguna en la capacidad de gasto, en el compromiso social y en los programas sociales de los gobiernos de la Concertación y del Gobierno de la Presidenta Bachelet.	Ese es un punto muy importante.	En segundo lugar quiero enfatizar que las pequeñas empresas son beneficiarias absolutamente centrales de este proyecto. Ya di algunos argumentos al respecto, y ahora daré otros.	El primero es que este proyecto de ley va a ayudar al crecimiento. ¿Y qué sabemos sobre eso? Cuando el ciclo económico se vuelve más lento, quienes más sufren son los pequeños empresarios. Cuando cae la demanda, cuando caen las ventas, no son las grandes empresas exportadoras las que tienen problemas, sino las pequeñas empresas que venden en el mercado doméstico. Por lo tanto, mantener niveles de demanda, de inversión y de crecimiento es absolutamente central si vamos a crear un ambiente dentro del cual esas pequeñas empresas se van a beneficiar.	También debo destacar que, así como el Congreso Nacional aprobó la simplificación tributaria, que llevaba implícita para los más pequeños una depreciación instantánea de un ciento por ciento, esta Corporación también aprobó el incremento a lo que se puede devolver por inversión en activo fijo, con un tope. Y, precisamente, porque hay un tope, ese sistema se le aplica a las inversiones de las pequeñas empresas y no a las de las grandes empresas. 	Por lo tanto, dos proyectos de ley sobre incentivo a la inversión para las pymes han sido aprobados por el Congreso Nacional en los últimos dos meses. A esas iniciativas se suma ésta, porque -como decía anteriormente- también entrega beneficios para esas empresas, sin necesidad de efectuar cambios en la contabilidad ni de otorgar un beneficio adicional.	En cuanto a las empresas agrícolas, debo ser muy claro. Las empresas que tributan sobre la base de renta presunta, lo que están haciendo es depreciar instantáneamente sus inversiones. Las empresas agrícolas, así como las pequeñas empresas acogidas a la simplificación tributaria, ya están gozando del beneficio que se está otorgando a través de esta iniciativa a las empresas no agrícolas. Por lo tanto, no hay discriminación de ninguna índole, sino un beneficio.	Finalmente, quiero referirme al tipo de empresas y de grandes proyectos que podrían verse beneficiados por el proyecto.	Algunos diputados han hablado de proyectos eléctricos y mineros. Hay que tener claro los tiempos. Se trata de proyectos que se pueden poner en marcha y que deben estar operativos al 31 de diciembre de 2008. Así lo establece la ley, y eso no se está modificando. Cuando hablamos de grandes proyectos de minería o de generación eléctrica, nos referimos a las licitaciones de octubre pasado, a las que se va a llamar en mayo, para un mayor suministro a partir del año 2011. Esos son proyectos que tienen años de gestación, de trabajo de ingeniería y de preparación previa. Por lo tanto, sugerir que esta iniciativa va a beneficiar fundamentalmente a un puñado de proyectos, por ejemplo, del área eléctrica o de la minería, es una afirmación que no se sostiene, porque los plazos son otros. Los proyectos que van a ser beneficiados son aquellos donde se puede hacer una inversión, llevarla a la práctica, y que ella esté operativa al final del plazo señalado, o sea, al 31 de diciembre de 2008.	Por lo tanto, reitero, este proyecto de ley es un incentivo potente a la inversión, al crecimiento y al empleo; beneficia principalmente a las empresas que hoy no tienen este privilegio, ya que muchas de ellas son pequeñas y medianas; no incide realmente en la capacidad de generar ingresos estructurales por parte del Fisco y, por lo tanto, de emprender los proyectos sociales que todos deseamos.	Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Encina, Francisco" DIPUTADOValue="832">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don Francisco Encina.	El señor ENCINA.- Señor Presidente, esta discusión la considero interesantísima desde el punto de vista de las distintas posiciones que existen sobre la materia. No obstante, quiero entenderla dentro de una cantidad de medidas que se están tomando para incentivar el crecimiento. 	Todos sabemos que el crecimiento ha sido más lento de lo esperado. Esa es una realidad. Por ello, se ha dado a conocer un conjunto de medidas que contribuirán a aumentar la inversión y el crecimiento efectivo y potencial del país. Ésta es una de ellas, porque beneficia a un conjunto de empresas, de eso no cabe la menor duda. Pero las grandes empresas, que son las que más invierten, probablemente, también van a ser favorecidas en forma sustancial. Ello, porque, en definitiva, estamos ante un problema que pienso se acerca a los países que tienen un ingreso per cápita de alrededor de 12 mil dólares al año, donde objetivamente crecer cuesta más, y lógicamente, eso está relacionado también con las tasas de inversión, bajas respecto de lo que deberían ser, de alrededor del 25 ó 30 por ciento del PIB.	Además, se trata de una medida transitoria que genera una serie de opiniones. Operará entre el 1° de marzo del 2007 y el 31 de diciembre de 2008. Lógicamente, para ser permanente habría que dictar una nueva disposición legal, lo que no va a suceder, o bien, puede llegar a ser realidad cuando sea el momento adecuado.	A mi juicio, esta medida junto con otras, contribuye a que el producto crezca. Ojala lo haga en alrededor de medio punto o de un punto -no sé cuáles serán las estimaciones de los especialistas-, pero tiene que ser el objetivo del país.	No obstante, sería importante que estas medidas se articularan con otras que ya se han planteado respecto de las pymes, a las cuales se refirió el señor ministro, como es la modificación a la ley de Timbres y Estampillas, la reducacción de los costos notariales, el establecimiento de una línea de inversión de Corfo de 200 millones de dólares, la creación de un Fondo de Garantía (Fogape) para las medianas empresas, de 800 millones de dólares.	Sin embargo, sinceramente pienso que aún no se han aplicado ciertas políticas que faltan para desarrollar a la pequeña y mediana empresa. Por ejemplo, en materia de crédito, el sistema financiero no posee los instrumentos adecuados para ello y les es muy difícil acceder a préstamos. Por ello, espero que el Gobierno cumpla con sus compromisos con la pequeña y mediana empresa y las incentive para que se conviertan en un motor de nuestra economía y así puedan beneficiarse.	Esta medida de la depreciación acelerada tiene un antecedente histórico que, sin lugar a dudas, nos perturba un poco, por la experiencia vivida con La Disputada de Las Condes, empresa que abusó de este mecanismo de la depreciación acelerada, establecido en el decreto ley N°600, sobre Inversión Extranjera.	Esperamos que, junto con estas medidas, se implementen políticas más definidas, respecto de la pequeña empresa y se adopte una decisión clara respecto de su problema financiero.	Pero también esperamos que la inversión pública en educación, en infraestructura y en salud sea más decisiva. A mi juicio, eso permitiría que nuestro crecimiento sea mayor. Sé que la inversión pública se ha incrementado, pero todavía es insuficiente. 	En fin, anuncio mi voto favorable al proyecto, porque es un instrumento que contribuirá al crecimiento del país, que todos esperamos que sea mayor al que hemos tenido en los últimos años.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">	El señor WALKER (Presidente).- Recuerdo a los señores diputados que a las 12.45 horas termina el tiempo del Orden del Día. 	Como hay ocho diputados inscritos, solicito el acuerdo unánime de la Sala para conceder hasta dos minutos a cada uno.	¿Habría acuerdo para proceder en la forma indicada?	No hay acuerdo.	Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo Álvarez.	El señor ÁLVAREZ.- Señor Presidente, tal vez, preferiríamos discutir estos proyectos desde una perspectiva más técnica y buscar la mejor legislación tributaria para nuestro país; pero, después de escuchar algunas intervenciones no podemos sino contestar, naturalmente, en clave política y, por cierto, rebatir afirmaciones que son inaceptables.	Hoy, mi amigo, el diputado León, ha hecho un canto a la demagogia populista. Pero, éste es su gobierno, ésta es la primera de las 27 medidas anunciadas la semana pasada -aplaudidas por todos ustedes y por sus presidentes de partidos- para reactivar la inversión en un país que crece a una tasa inferior a la tasa promedio de los países de América del Sur. Ésta es la primera medida respecto de la cual sus presidentes de partidos y sus representantes -estaba Ximena Rincón, de la Democracia Cristiana- dijeron que era espectacular. A mí me tocó asistir en representación de la UDI.	Pues bien, después de que el Presidente del Senado, Eduardo Frei, y los ex ministros Eduardo Aninat y José Pablo Arellano dijeron que este plan era espectacular, según el diputado León, este proyecto va a ser aprobado gracias a los votos de la Derecha, en un “oscuro conciliábulo” con el Gobierno.	Quiero pedirle a mi estimado amigo, el diputado León, que mire a su izquierda. Ayer, en la Comisión de Hacienda, votaron a favor del proyecto los diputados Súnico y Aguiló. Hoy día, también han anunciado su voto favorable los diputados Encina, Rossi y Jaramillo. Ahora, le pido que mire en su bancada, ayer el diputado José Miguel Ortiz afirmativamente y hoy también anunció su voto favorable. El diputado Lorenzini también va a votar a favor. ¿Y nos viene a decir que éste es un pésimo proyecto, acordado en un conciliábulo entre la Derecha y el Gobierno?	¡Qué canto más grande al populismo y a la demagogia! ¡Qué mala forma de discutir proyectos económicos, en un país que hoy -como decía el diputado Alvarado- tiene grandes problemas de pobreza, de falta de inversión y de escaso crecimiento! Nos dice que este proyecto va a ayudar sólo a las empresas medianas y grandes. No fuimos los integrantes de la Alianza por Chile los que eliminamos el artículo 14 bis, que establecía un régimen simplificado para los pequeños y medianos empresarios. Fueron ustedes los que votaron a favor de su eliminación, después, en el Senado, corrigieron esa decisión, gracias a la intervención, una vez más, de la Alianza, y terminamos manteniendo el sistema. No fuimos nosotros los que votamos a favor de mantener el IVA; fueron ustedes. No fuimos nosotros los que votamos a favor del royalty, no fuimos nosotros los que votamos a favor de los subsidios específicos ni los que estamos hablando de tributación especial; no fuimos nosotros los que nos hemos opuesto a descontar de los gastos la educación, la salud y la vivienda, beneficio que hemos venido pidiendo desde hace mucho tiempo.	Con ese tipo de intervenciones, finalmente, se le hace un grave daño a nuestra economía y muestra falta de comprensión del sistema económico y, al mismo tiempo, de nuestra legislación tributaria. 	También resulta demagógico atacar el proyecto recurriendo a malos argumentos. Se nos dice que es para beneficiar a las empresas medianas y grandes y que no habrá inversión, pero sí las habrá, porque es un incentivo directo. Es el único proyecto que ha sido aplaudido por todos porque, evidentemente, genera una situación tributaria acelerada que incita a invertir. Ésa es la lógica de que sea por un período limitado, aunque yo habría preferido uno más amplio; pero tiene que ser, necesariamente, por un período limitado.	Ahora, ¿nuestra legislación contempla la depreciación? Por supuesto que sí. El artículo 31, número 5, de la ley de impuesto a la renta establece tres sistemas de depreciación, y si pensamos en la obsolescencia, serían cuatro. Este proyecto agrega otro en forma transitoria. Alguien se preocupaba de los efectos del pasado en la determinación de otros impuestos. Eso está solucionado. Basta con leer el artículo 31, número 5, para darse cuenta de que para la determinación del impuesto adicional y del global complementario -que era, precisamente, el problema con las empresas mineras-, ya no se podrá utilizar el mecanismo de depreciación acelerada. Por supuesto, las eléctricas y las mineras más relevantes tampoco van a poder utilizar este beneficio, dentro de los plazos establecidos, para ejecutar nuevos proyectos. 	Si se quiere atacar el proyecto, si se considera que tiene un costo fiscal muy alto y que financieramente es caro, se puede recurrir a argumentos inteligentes; pero no caigamos en estos niveles de populismo y demagogia diciendo que esta iniciativa es para ayudar a unas pocas empresas, que se trata de un conciliábulo político.	Con la única excepción del diputado León, porque no he escuchado otras intervenciones en contra del proyecto, la inmensa mayoría de los parlamentarios considera que éste es un buen proyecto, probablemente, recoge la única medida respecto de la cual -insisto en este punto- existió una opinión bastante generalizada que la consideró positiva para nuestra economía. ¿Y por qué la necesitamos? Una vez más, porque tenemos una bajísima tasa de crecimiento, inferior a la del promedio de los países de América del Sur; porque en nuestro país hay pobreza y otros serios problemas.	Evidentemente, nos gustaría discutir algunos aspectos más técnicos; pero, lamentablemente, no tiene mucho sentido hacerlo ahora, después de haber escuchado algunas intervenciones. Lo que resulta más inaceptable es pretender que aquí hay una estrategia de la Derecha y del Gobierno. Nosotros no fuimos los que ayer defendimos el Transantiago, no fuimos los que defendimos a Chiledeportes, no tenemos relación alguna con este Gobierno ni queremos tenerla. Sólo deseamos contribuir con el país de la mejor manera posible y, por lo tanto, resultan insólitas e inaceptables las afirmaciones formuladas. Incluso, es una provocación para la Alianza tener que escuchar este tipo de declaraciones, de falsedades -es cuestión de pensar la forma en que votarán los compañeros de partido del diputado León- y de que la primera medida de Chile Invierte, al parecer, sólo ayudará a los más ricos del país y que no tendrá un efecto real en la inversión, en el desarrollo y en el crecimiento de Chile.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra al diputado señor Eugenio Tuma.	El señor TUMA.- Señor Presidente, uno de los temas más sensibles para el país y para los ciudadanos es el relacionado con el empleo, que tiene que ver directamente con la inversión.	Independientemente de que podamos no estar de acuerdo con lo expresado respecto de la participación de los parlamentarios en el programa Chile Invierte; de que, a lo mejor, algunos diputdos pensemos que las medidas anunciadas son insuficientes y de que, tal vez, las pymes habrían preferido otro paquete de medidas que todavía están solicitando -espero que buena de parte ellas sean acogidas por el Ministerio de Hacienda-, creo que se puede seguir avanzando. Pero, en verdad, creo que la medida más potente, inmediata y acertada que un Gobierno puede tomar para incentivar la inversión es la disminución de impuestos.	Ahora, es posible que haya molestia por la urgencia con que se calificó este proyecto y que será poco el tiempo para discutirlo, pero cuando se trata de una iniciativa con mérito propio para generar empleo y mayor inversión, es demasiado el tiempo que estamos demorando en su despacho. Se ha dicho que el proyecto beneficiará a las inversiones más grandes. Bueno, eso no me importa mucho si, al mismo tiempo, significa un impulso a la economía, si genera empleo y beneficia a las pymes, porque fue hecho para las pymes.	Para que un proyecto esté en condiciones de madurez en la gran empresa, en la minería o en la energía, requiere de más de veinte meses. Aquí se señala que el beneficio lo obtendrán sólo aquellos empresarios que inviertan dentro de los próximos veinte meses. ¿Quiénes lo pueden hacer? Un pequeño agricultor, un pyme que quiera instalar una máquina para obtener mayor productividad.	Con esta iniciativa se trata de implementar medidas para reactivar la economía, aumentar el empleo y el crecimiento, las que se cumplen sin discusión. Podemos tener diferencias con la urgencia que se le fijó, con la oportunidad y con muchas otras cosas que faltan. Pero en lo que no podemos tenerlas es en que ésta es una medida que apunta a la reactivación de la economía y del empleo y a permitir el adelanto de la inversión de muchas empresas pequeñas y medianas, cosa que harán después que sepan que tienen veinte meses para aprovechar este incentivo. Eso lo pueden hacer sólo las pymes.	Por eso, deberíamos votar cuanto antes, ya hemos discutido bastante. Es demasiado el tiempo que se está tomando la Cámara para aprobar una medida que incentiva el empleo y la inversión.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872">	El señor WALKER (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jaime Mulet.	El señor MULET.- Señor Presidente, en verdad se ha producido una muy buena discusión sobre este proyecto, pero hay algunos problemas de fondo que todos queremos abordar. A muchos nos gustaría ver un paquete de medidas que vayan en ayuda directa hacia la pequeña y mediana empresa. Sin embargo, a mi juicio, el proyecto no va a la vena de las pymes. Más bien, ayuda a la gran empresa, aunque la pequeña y la mediana también pueden obtener el beneficio de la depreciación acelerada.	Entonces, se produce una contradicción -la que de alguna manera fue expresaba por el diputado Roberto León- en torno a por qué no se hace un esfuerzo mayor para ayudar en mayor medida a la pequeña y mediana empresa. Ése es el punto, y tenemos la oportunidad de discutirlo aquí en este proyecto de ley.	Generalmente, las medidas que aplaude la mayoría de los colegas de la Derecha son las que terminan beneficiando a las grandes empresas. Pero debo ser honesto. Hoy, muchas personas de la Concertación también aplauden esas medidas. No he caído en esa coincidencia, o no me gusta, o no me acomoda. No digo que sea buena o mala. Es legítimo defender medidas que van en beneficio de las empresas, grandes, medianas y pequeñas. Sin duda, hay diferencias dentro de la Concertación, de los partidos y del conglomerado en materia económica y en cuanto a qué hacer con la pequeña y mediana empresa.	El señor WALKER (Presidente).- Señor diputado, le ruego redondear su intervención, pues está llegando a su fin el tiempo del Orden del Día.	El señor MULET.- Señor Presidente, lamentablemente, quedó muy poco tiempo para mí; deberíamos haber dispuesto de más minutos para esta discusión, pero respeto el acuerdo de los Comités.	Voy a referirme a lo que más me preocupa. Incluso, me han dicho que algunas empresas, como Lan Chile, tienen tomada la decisión de invertir varios cientos millones de dólares, con los que se beneficiarán este año y el que viene con la depreciación acelerada. También, lo harán otras empresas, como las eléctricas.	Ahora, me detendré en un tema muy relevante, que planteó el diputado Eduardo Saffirio.	No obstante las diferencias, si uno mira el proyecto en forma aislada, creo que podría votarlo afirmativamente. Tengo la disposición, sin perjuicio de expresar mis objeciones respecto de que no se ha implementado un paquete de medidas en apoyo de las pymes. Pero me hizo fuerza el planteamiento del diputado Saffirio, el que vale la pena despejar antes de votar, al menos para mí.	Tal vez, al igual que muchos de los miembros del Congreso Nacional, tengo acciones de una empresa eléctrica -dos millones de pesos-. El diputado Saffirio invocó una norma que lo inhabilitaría por una situación similar. Ahora, puedo tener una interpretación distinta de la ley citada por el diputado Saffirio. Por eso, me interesa una interpretación de la Mesa.	En todo caso, me inhabilitaré en la votación del proyecto.	Debería haber un pronunciamiento claro de la instancia correspondiente de esta Corporación.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826">	El señor WALKER (Presidente).- Señores diputados, como ha llegado a su término el tiempo destinado al Orden del Día, solicito el acuerdo de la Sala para conceder el uso de la palabra, hasta por dos minutos, a los siete colegas inscritos. 	No hay acuerdo.	Cerrado el debate.	Para plantear un asunto reglamentario, tiene la palabra el diputado señor Eduardo Díaz.	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, anuncio mi inhabilitación para participar en la votación de este proyecto, en virtud de lo dispuesto en el artículo 5° B de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor WALKER (Presidente).- Se dejará constancia de su inhabilitación, señor diputado.	Tiene la palabra el diputado señor Latorre.	El señor LATORRE.- Señor Presidente, la consulta del diputado Jaime Mulet tiene mucho sentido. Espero que se resuelva antes de la votación.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Enríquez-Ominami, Marco" DIPUTADOValue="833">	El señor WALKER (Presidente).- Voy a responderla, señor diputado.	Tiene la palabra el diputado Marco Enríquez-Ominami.	El señor ENRÍQUEZ-OMINAMI.- Señor Presidente, quiero manifestar que, de acuerdo con lo establecido en el artículo 5° B de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional, me inhabilito de participar en la votación de este proyecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Se tomará nota de su inhabilitación, señor diputado.	Ruego a los señores diputados poner atención, porque voy a dar lectura al mencionado artículo y ustedes deberán decidir cómo van a aplicar la norma.	El artículo 5° B de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional establece lo siguiente: “Los miembros de cada una de las Cámaras no podrán promover ni votar ningún asunto que interese directa o personalmente a ellos o a sus cónyuges, ascendientes, descendientes o colaterales hasta el tercer grado de consanguinidad y el segundo de afinidad, inclusive, o a las personas ligadas a ellos por adopción. Con todo, podrán participar en el debate advirtiendo previamente el interés que ellas, o las personas mencionadas, tengan en el asunto.	No regirá este impedimento en asuntos de índole general que interesen al gremio, profesión, industria o comercio a que pertenezcan, en elecciones o en aquellas materias que importen el ejercicio de alguna de las atribuciones exclusivas de la respectiva Cámara.”	Esa es la norma. No hay ningún pronunciamiento adicional. Por lo tanto, corresponde que cada una de las señoras diputadas o cada uno de los señores diputados la aplique según su interpretación. </INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	Tiene la palabra el diputado Ascencio. 	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, le ruego que también considere mi inhabilitación en virtud del artículo 5° B de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escobar, Alvaro" DIPUTADOValue="835">	El señor WALKER (Presidente).- Se dejará constancia de su inhabilitación, señor diputado. 	Tiene la palabra el diputado Álvaro Escobar. 	El señor ESCOBAR.- Señor Presidente, también me inhabilito en virtud de lo establecido en el artículo 5° B de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional. </INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor WALKER (Presidente).- Se dejará constancia de su inhabilitación, señor diputado. 	En votación general el proyecto. 	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 5 abstenciones.	El señor WALKER (Presidente).- Aprobado. <A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez-Salamanca Büchi Pedro; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bustos Ramírez Juan; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Duarte Leiva Gonzalo; Encina Moriamez Francisco; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Pascal Allende Denise; Quintana Leal Jaime; Rojas Molina Manuel; Rossi Ciocca Fulvio; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Silber Romo Gabriel; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Tohá Morales Carolina; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Valenzuela Van Treek Esteban; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor León Ramírez Roberto.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los diputados señores:	Aguiló Melo Sergio; Chahuán Chahuán Francisco; Egaña Respaldiza Andrés; Jiménez Fuentes Tucapel; Norambuena Farías Iván.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918">	El señor WALKER (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, se declara también aprobado en particular. 	Despachado el proyecto. </INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="295">FACILIDADES PARA NO VIDENTES EN PÁGINAS WEB DE LOS SERVICIOS PÚBLICOS.<INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo N° 295.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 295, de los señores Saffirio, Burgos, Vallespín, Duarte; señora Sepúlveda, doña Alejandra; Valenzuela, Jaramillo, Delmastro, Súnico e Insunza:	“Considerando: 	Que, en cualquier área de la actividad humana, un gran porcentaje de la información llega a través de la vista: el conocimiento del entorno, la lectura, la entretención, la información y otras múltiples funciones que todo ser humano debe cumplir.	Que las personas con discapacidad visual, sea por ceguera total o parcial, tienen graves dificultades a la hora de integrarse a la sociedad, sobre todo, de acceder a la información.	Que si bien los Gobiernos de la Concertación han avanzado durante estos años en materia de oportunidades para las personas con discapacidad -al facilitar el ejercicio de los derechos que la Constitución Política de la República y las leyes reconocen a todas las personas-, existen numerosas limitaciones que es necesario superar en una era en que la tecnología parece abrir incontables oportunidades a las personas.	Que la política nacional, implementada por el Gobierno, para avanzar en materias de integración de las personas con discapacidad, ha significado un progreso importante, estableciendo como responsabilidad del Estado dirigir las estrategias orientadas al logro de una mayor igualdad de oportunidades.	Que, por ello, son precisamente las personas con discapacidad las que están en condiciones de exigir más progresos y facilidades, creando las condiciones necesarias para integrarse plenamente, haciendo valer sus derechos y aportando sus experiencias y conocimientos a la sociedad.	Que, actualmente, la tecnología de la información ha hecho posible crear sistemas que permiten a las personas ciegas acceder a Internet, con lo cual no sólo pueden informarse o entretenerse, sino, también, acceder a trámites y gestiones que, en la actualidad, se pueden realizar a través de la red. Existen páginas que han habilitado el acceso para ciegos, como es el caso de la página institucional de esta Cámara, y la página web del Fondo Nacional de la Discapacidad (Fonadis).	Que, entonces, no es ambicioso pretender que todas las páginas de los servicios públicos cuenten con esta tecnología, dando así la oportunidad a las personas no videntes o con dificultades visuales de recorrer, por ejemplo, las páginas del Servicio Nacional de la Mujer (Sernam), o conocer cómo opera el Acceso Universal con Garantías Explícitas en Salud (Auge), o realizar gestiones en el Servicio de Registro Civil e Identificación y en el Servicio de Vivienda y Urbanismo (Serviu), etcétera. Todo aquello que para los usuarios videntes es parte de la cotidianeidad.	La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que disponga que los servicios públicos habiliten el acceso para ciegos en sus páginas de Internet”.</INTERVENCION_AFAVOR></INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Duarte, Gonzalo" DIPUTADOValue="829">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado Gonzalo Duarte. 	El señor DUARTE.- Señor Presidente, no cabe duda de que la penetración de los servicios a través de Internet ha tenido un alto impacto en el país. En el acceso a la información, en pro de la transparencia, la utilización de las páginas web de los servicios públicos constituye cada día una práctica más frecuente. Algunos han logrado incorporar a las suyas sistemas que permiten el acceso a las personas con alguna discapacidad visual. 	Por eso, se pide a la Presidenta de la República que disponga -en mérito de la transparencia- que los servicios públicos incorporen métodos de acceso a sus páginas web para las personas con discapacidad visual. Por ello, pido la aprobación del proyecto de acuerdo.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Accorsi.	El señor ACCORSI.- Señor Presidente, quiero agregar que en la Comisión de Discapacidad se acordó enviar un oficio en el sentido que especifica el proyecto de acuerdo. En consecuencia, cuenta con el respaldo unánime de sus miembros.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra. 	En votación. 	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 32 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. 	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- No ha habido quórum.	Se va a repetir la votación. 	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Araya Guerrero Pedro; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Cristi Marfil María Angélica; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Enríquez-Ominami Gumucio Marco; Espinosa Monardes Marcos; Farías Ponce Ramón; Fuentealba Vildósola Renán; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Martínez Labbé Rosauro; Monckeberg Díaz Nicolás; Mulet Martínez Jaime; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Olivares Zepeda Carlos; Pacheco Rivas Clemira; Palma Flores Osvaldo; Pascal Allende Denise; Rojas Molina Manuel; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Silber Romo Gabriel; Súnico Galdames Raúl; Venegas Cárdenas Mario; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="296">ESTUDIO INTEGRAL DE SITUACIÓN DE LOS DEUDORES HABITACIONALES.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo. 	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 296, de los señores Martínez, García, Egaña; señora Isasi, doña Marta; Kast, Jaramillo, Robles, Monckeberg, don Nicolás; y Becker, y señora Sepúlveda, doña Alejandra:	“Considerando:	Que el esfuerzo del Gobierno en materia habitacional es, en particular, generar una política que involucre diferentes aspectos orientados a constituir barrios socialmente integrados, con viviendas de calidad, de mayores espacios y entornos amigables.	Que la preocupación por corregir situaciones sociales, especialmente en el ámbito de la deuda habitacional Serviu, ha beneficiado a una cantidad significativa de personas.	Que si bien se han entregado beneficios, persisten familias endeudadas, las que sufren el impacto de una política habitacional aplicada en forma desordenada, discriminatoria y, en muchos casos, sin la información completa y la asesoría correspondiente, circunstancia que se tradujo en cambios en la administración del ministerio, cuentas dos en el sistema bancario y los consiguientes efectos que ello ha producido: altos intereses, créditos de consumo para pagar dividendos y amenazas de remates, entre otros.	Que la variedad de programas habitacionales ofrecido por el Estado chileno ha provocado discriminaciones entre segmentos sociales de similares características, pues se da el caso que en el lapso de un año, un grupo quedó sin deuda, los beneficiarios del programa dinámica sin deuda y otro, los que accedieron a una vivienda el año anterior, quedaron endeudados por veinte años. 	Que, además, muchas viviendas presentaron desde sus inicios serios problemas de calidad, reparaciones cuyos costos han sido abordados por las propias familias, lo que es percibido como una injusticia adicional, dado el valor comercial establecido por la propia institución financiera que administra la deuda hipotecaria.	Que la composición social de los deudores es variada, pero, en general, se trata de personas de escasos recursos que tienen intenciones de pagar, pero su realidad económica les hace imposible abordar los montos actuales. Asimismo, en este grupo de deudores se encuentran personas con créditos de consumo adquiridos para pagar dividendos, adultos mayores, pensionados, cesantes, personas con discapacidad y enfermedades crónicas y catastróficas, situación que permite vislumbrar la profundización del problema y la causa de conflictos sociales de insospechadas repercusiones.	Que uno de los bienes más importantes de la Nación es la armonía social, que se sustenta en las oportunidades que sus integrantes encuentran para desarrollar sus proyectos y llevar una vida digna, lo que pasa por actuar con sentido de justicia y ayudarles a resolver sus problemas más urgentes, responsabilidad que no es sólo de las familias, sino, también, del Estado. 	Que la necesidad de abordar íntegramente la deuda habitacional es a través de un exhaustivo análisis de la situación de cada uno de sus componentes, sus antecedentes, la calidad de la vivienda, el valor de la propiedad al momento de adquirirla, los montos pagados, los intereses aplicados y el monto adeudado. 	La Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar a S.E. la Presidenta de la República que disponga, mediante el ministerio competente, un estudio completo de la situación de los deudores habitacionales del país, con la incorporación de todas las variables atinentes que permitan determinar, según las características de la vivienda, el valor real de la propiedad y ordenar, según sus resultados, una retasación de las propiedades y el posterior recálculo de la deuda actual, derivada de los ahorros realizados y el subsidio recibido. Además, que el estudio considere la realidad social de cada deudor mediante la aplicación de los instrumentos de medición correspondientes, con el objeto de establecer su capacidad de pago, cuyo monto no supere, en el caso de las personas de los sectores socialmente más vulnerables, el 10% de sus ingresos reales”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Rosauro" DIPUTADOValue="863">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado don Rosauro Martínez. 	El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, estoy convencido de que el motivo del proyecto de acuerdo preocupa a cada uno de los colegas, porque tras cada deudor y sus familias existe un drama social tremendo que el Estado chileno debe abordar, y con prontitud. No es el momento para detallar los problemas que, por lo demás, conoce muy bien la Cámara, pero sí es oportuno dar algunos esbozos de la situación que constituyen elementos fundantes para presentarlo. 	En primer lugar, y tal vez lo más peligroso, estamos en presencia, y así lo sienten las personas afectadas, de una injusticia derivada de múltiples hechos y factores sucedidos en el curso de los años. Por ejemplo, sienten, y tienen razón cuando lo comprueban, que la propiedad la han pagado ya varias veces y todavía están endeudados, también cuando recuerdan los serios problemas de calidad que han debido soportar y que han enfrentado desde el comienzo con recursos propios, o cuando comprueban que producto de los variados programas habitacionales que se han impulsado, algunas familias, según el año de postulación, quedan sin deuda y otras endeudadas por veinte años. Si a ello le agregamos el traspaso de las obligaciones a la banca privada, los intereses que se les aplican y la presión para que contraigan créditos de consumo en la misma institución financiera que se adjudicó la cartera, el drama se acentúa todavía más, porque se trata de personas de escasos recursos y con múltiples problemas sociales. 	En segundo lugar, no es aventurado decir que en el ámbito de la política habitacional no ha existido una línea de conducta estable. Ha habido diversos programas para familias de la misma condición social, con características, modalidades y beneficios distintos, que producen discriminación entre similares y son fuente de disconformidad y molestia, sentimientos que crecen día a día y que estimo pueden gatillar serios conflictos sociales, motivados, como dije, por el sentimiento de injusticia que les embarga, que se funda en hechos reales. 	Por último, tenemos que dejar claramente establecido que los deudores habitacionales no están pidiendo perdonazos generales. Quieren pagar, pero dividendos justos y que respondan a su realidad, lo que significa conocer en profundidad la situación de cada uno de ellos, evaluar lo que ya han pagado, determinar con certeza el valor de la propiedad. El Gobierno tiene los instrumentos para realizar un trabajo de esa envergadura y debe hacerlo con la mayor celeridad.	Hay que reconocer que se han entregado beneficios. Se han aplicado medidas que han dado solución a muchas personas, pero, en mi opinión, falta un tratamiento completo, integral, de la situación de los deudores habitacionales, con todas las variables atinentes al problema, lo que significa incorporar elementos que permitan dar un sentido de justicia a la decisión y medidas que se deben adoptar.	Invito a los colegas a dar una señal contundente que muestre a nuestros compatriotas que la Cámara está comprometida con los problemas más urgentes que hoy están viviendo los deudores habitacionales.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para apoyar el proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra para impugnarlo	Ofrezco la palabra.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 46 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:	Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Alinco Bustos René; Alvarado Andrade Claudio; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Correa De La Cerda Sergio; Cristi Marfil María Angélica; Chahuán Chahuán Francisco; Delmastro Naso Roberto; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Galilea Carrillo Pablo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Goic Boroevic Carolina; Hernández Hernández Javier; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Mulet Martínez Jaime; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Palma Flores Osvaldo; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Silber Romo Gabriel; Turres Figueroa Marisol; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Von Muhlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="297">RECURSOS PARA SOTERRAMIENTO DE CABLES.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 297, de los diputados señores Recondo, Norambuena, Alvarado; de la diputada señora Turres, doña Marisol, y de los diputados señores Paya, Montes, García, Álvarez y Egaña.Proyecto de acuerdo para solicitar la creación de fondo para soterramiento de cables.	De acuerdo a la ley, los Alcaldes pueden decretar que los cables eléctricos y de telecomunicaciones se canalicen subterráneamente, pero pira ello el concesionario puede exigir a la Municipalidad respectiva que haga un aporte financiero para solventar los costos que ello implica. Esta situación es así ya que el soterramiento de los cables implica un mayor costo respecto del tendido aéreo.	El problema que se presenta en la práctica es que las municipalidades, por regla general, no tienen los recursos suficientes como para destinar dinero a estos fines, lo que se traduce en que finalmente sean muy pocas las instalaciones que efectivamente son soterradas.	El hecho de que los servicios se distribuyan a través de tendidos aéreos provoca principalmente molestias en cuanto al paisaje, de las ciudades, ya que éstos no son estéticamente atractivos.	El incentivar el soterramiento de las redes contribuye a mejorar el diseño de los espacios urbanos. Además, implica menores costos de mantenimiento, mejora la calidad del servicio, reduce riesgos por accidentes, mejora la calidad del paisaje y el medio ambiente, entre otros.	Esto es especialmente atractivo para todas aquellas ciudades donde hay afluencia turística, ya que el paisaje mejora notoriamente al no haber cables en las calles, lo que tiene como consecuencia que puede haber más y mejores áreas verdes, al no tener que ser periódicamente podadas por el riesgo que implican para las redes.	Como se señaló anteriormente, el soterramiento tiene el gran problema del costo que ello implica, por lo que proponemos la creación de un fondo al cual puedan postular a las municipalidades para poder costear los gastos que sean necesarios, con los beneficios que mencionamos.	Por todo lo expuesto, la Cámara de Diputados acuerda:	Solicitar al Gobierno que estudie la creación de un fondo al cual anualmente puedan postular las Municipalidades, en base a criterios objetivos, destinado específicamente a financiar el soterramiento de cables en las ciudades”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE">	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar a favor del proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra para impugnarlo.	Ofrezco la palabra.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 18 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- No hay quórum.	Se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 20 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Nuevamente no hay quórum.	Se va a llamar a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 13 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor DÍAZ, don Marcelo (Vicepresidente).- Por no haberse alcanzado nuevamente el quórum requerido, la votación del proyecto de acuerdo N° 297 queda pendiente para la próxima sesión ordinaria.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alinco, René" DIPUTADOValue="803"><TITULO>RETRASO EN ENTREGA DE RESULTADOS DE BIOPSIAS EN HOSPITAL REGIONAL DE COIHAIQUE. Oficio.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido por la Democracia.	Tiene la palabra el diputado señor René Alinco, que representa al distrito N° 59, que comprende las comunas de Coihaique, Aisén, Lago Verde, Cisnes, Guaitecas, Chile Chico, Río Ibáñez, Cochrane, O’Higgins y Tortel.	El señor ALINCO.- Señor Presidente, haciendo uso de mi rol fiscalizador y como diputado por el distrito número 59, de la región de Aisén, considero mi obligación cumplir con los compromisos que asumí en mi campaña como candidato a diputado obrero, en el sentido de ser leal, transparente y consecuente con mi gente, con mi pueblo, con los que no están ni conocen las esferas de ningún tipo de poder, salvo el que entrega la sabiduría, basada en la experiencia y en la humildad heredada de familiares y antepasados chilotes.	Ayer, para referirse a la situación que afecta a Yasna Vega, cuyo resultado de biopsia fue encontrado en una sala del hospital regional de Coihaique, la prensa escrita regional publicó el siguiente título: “Vergonzoso: paciente del hospital regional esperó por más de cinco meses resultado de su biopsia”.	Pero el indicado no es un hecho aislado. En efecto, a él se suma, por ejemplo, el caso del técnico paramédico del hospital de Chile Chico, señor Juan Ruiz, a quien se le efectuó una biopsia hace dos años y hace poco se le notificó que padece cáncer a la piel. Para su mayor pesar, cuando viajó desde Chile Chico al hospital de Coihaique para ser atendido por especialistas, no se le dio hora sino hasta abril.	¡Por favor, una región con más de 95 mil habitantes no puede tener resultados de biopsias pendientes, cuya notificación, en promedio, se lleva a efecto después de más de dos años de la toma de muestra!	Los directivos de salud de la región de Aisén no pueden alegar ignorancia o desconocimiento de tamañas negligencias médicas, porque el capítulo regional del Colegio Médico notificó por escrito sobre el atraso mortal en la tramitación y entrega de los resultados de las biopsias. Asimismo, el presidente de la Fenats regional y concejal por Coihaique, señor Franklin Hernández, denunció que esa pésima gestión se debe “al capricho, incapacidad y prepotencia de algunos funcionarios de confianza”.	Existen responsabilidades radicadas en el actual director regional de Salud, quien ganó el concurso entre segundas vueltas y medianoche. Me refiero al kinesiólogo y militante socialista Víctor Acevedo Ribera, ex seremi de Gobierno, quien, antes de asumir su actual cargo, ocupó la función de gestor del hospital, en su calidad de técnico; a la actual seremi de Salud, enfermera Marcia Osses, también de militancia socialista, y al director del hospital de Coihaique, señor Jacob Riffo, también de militancia socialista, obviamente nombrado con alguna ayuda de la intendenta, también socialista, quien, a no dudarlo, conoce las negligencias que denuncio.	Una región con problemas sísmicos, como la nuestra, con alerta temprana, no puede estar sin jefe de urgencias en el hospital de Coihaique, capital regional, porque el kinesiólogo Víctor Acevedo Ribera, director de Salud, no desea, caprichosamente, que algunos de sus médicos regalones, que perciben un bonito de emergencia de 2.600.000 pesos por un turno de cuarenta y ocho horas, más su sueldo fijo como médicos de 2.000.000 de pesos mensuales, hagan el turno de emergencia, como ocurre con una de sus asesoras o con el jefe de la UCI, doctor Tapia, que se niegan a cumplir tal labor.	Señor Presidente, pido que se oficie a la ministra de Salud para que nombre a un fiscal externo, que ojalá no sea socialista, a fin de que efectúe el sumario administrativo correspondiente e informe a esta Cámara sobre el número de biopsias que están pendientes y las fechas en que fueron realizadas, además del resultado del sumario administrativo, dada la publicidad y preocupación ciudadana.	Esta verdadera aberración y negligencia médica que está ocurriendo en el hospital de Coihaique, donde perjudican y abusan de los más pobres de mi región, debe terminar y, desde esta tribuna, le digo a la señora Yasna Vega que debe querellarse contra quienes resulten responsables de la negligencia médica y, si desea mi ayuda y apoyo, ahí estaré para que juntos busquemos el camino de la justicia. Lo mismo le expreso al técnico paramédico del hospital de Chile Chico, señor Juan Ruiz.	Yo no me siento expulsado de la Concertación, como un senador de mi región. Siento que debemos expulsar a los malos elementos que se cubren con cargos de confianza y lesionan y traicionan gravemente la confianza que les entregó nuestra Presidenta, doctora Michelle Bachelet, para quien pido que se envíe copia íntegra de mi intervención.	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados señores Roberto Delmastro, Pablo Galilea y Francisco Chahuán.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Roberto" DIPUTADOValue="896"><TITULO>INFORMACIÓN RELATIVA AL CONSEJO DE AUDITORÍA INTERNA GENERAL DE GOBIERNO. Oficio.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Roberto Sepúlveda Hermosilla, quien representa al distrito N° 20 de la región Metropolitana, que comprende las comunas de Estación Central, Cerrillos y Maipú.	El señor SEPÚLVEDA (don Roberto).- Señor Presidente, quiero dar cuenta de una situación que me parece insólita. Me refiero al denominado Consejo de Auditoría Interna General de Gobierno, creado por decreto supremo N° 12, de 1997, del Ministerio Secretaría General de Gobierno, como órgano asesor del Presidente de la República, y cuyas atribuciones y funciones consisten, fundamentalmente, en formular proposiciones y recomendaciones a las máximas autoridades de la nación, y actuar en coordinación con la Contraloría General de la República.	Su artículo 2° menciona los nombres de las personas que lo integrarán, listado que ha sido modificado a través de los decretos supremos N°s. 108, de 2000; 75, de 2003, y 150, de 2007. 	En el artículo 8° del decreto N° 12, que creó este Consejo, se establece que la Presidencia de la República proporcionará apoyo administrativo y de servicios, así como el personal que requiere para sus funciones. Este organismo reviste todas las características de un servicio público, ya que cumple funciones permanentes, de modo que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 93, número 16°, de la Constitución Política de la República, en mi concepto, debía haberse creado por ley de iniciativa exclusiva del Presidente de la República.	Por otra parte, en virtud de lo dispuesto en el artículo 1° del decreto N° 88, de 2001, se nombró como secretario ejecutivo de dicho Consejo al señor Gonzalo Sánchez García-Huidobro, cargo cuya denominación se modificó, en virtud del decreto supremo N° 75, de 2003, por el de auditor general de gobierno, que es el que actualmente rige y está servido por dicho personero.	Mediante oficio N° 328, de 29 de enero del presente año, la Contraloría General de la República ha informado a esta honorable Cámara que para que el señor Gonzalo Sánchez desempeñe dicho cargo, desde 2001 se han dictado diversos decretos y aprobado contratos a honorarios, a suma alzada, con dicha persona. Sin embargo, en la nómina de funcionarios contratados a honorarios que prestan servicios en la Presidencia de la República y en la Secretaría General de la Presidencia, publicada recientemente por Internet, no aparece el nombre del señor Gonzalo Sánchez García-Huidobro sirviendo este cargo u otro.	Además, he tenido conocimiento y oficiado en ese sentido a la Contraloría General de la República, ya que dicho funcionario ha desempeñado otros cargos simultáneos al que actualmente sirve. Un ejemplo de ello es que desde 2004 presta supuestamente servicios a la ilustre municipalidad de Maipú, recibiendo por estos una cifra superior a los dos millones de pesos. Y digo “supuestamente”, porque nunca, jamás, nadie ha visto a don Gonzalo Sánchez García-Huidobro en ese municipio.	De acuerdo con lo expuesto, vengo en solicitar se oficie a la contralora general de la República, a fin de que informe acerca de la característica jurídica de ese servicio creado a través de decreto supremo y no de ley y, además, que remita los decretos aprobatorios de los contratos a honorarios en virtud de los cuales el señor Gonzalo Sánchez García-Huidobro ha servido y sigue sirviendo dicho cargo.	Por último, que se envíen sus informes de gestión y desempeño, si así se lo hubieran impuesto en los respectivos decretos.	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención, y la adhesión de los diputados señores Gastón Von Mühlenbrock, Roberto Delmastro, Francisco Chahuán, René Aedo y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825"><TITULO>MANTENIMIENTO DE NAVEGABILIDAD DEL RÍO VALDIVIA. Oficio.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado señor Roberto Delmastro Naso, quien representa a la Décima Región de Los Lagos, específicamente a las comunas de Valdivia, Lanco, Mariquina, Máfil y Corral.	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, en primer lugar, saludo a su señoría como vicepresidente de esta Cámara.	Desde hace unos días, con mucho orgullo y alegría, represento a la recién creada región de Los Ríos cuya capital es Valdivia, una de las pocas ciudades en el mundo -y la única en Chile- que posee un río navegable. El río Valdivia se caracteriza por tener un calado importante, un track, que posibilita la navegación de embarcaciones de gran tonelaje. Sin embargo, lamentablemente, estamos echando por la borda esta bondad de la naturaleza de regalarnos un río navegable en forma permanente y que es una vía de comunicación extraordinaria.	Hace unos días, oficié al ministro de Obras Públicas para que nos informara acerca de la draga “Ernesto Pinto Lagarrigue”, construida en Valdivia hace muchos años, y la única con que cuenta el ministerio para mantener puertos y bahías en estado de navegabilidad. Al parecer, el Ministerio de Obras Públicas ha decidido vender este bien de uso público, que es -reitero- un medio importante para la limpieza de los puertos, y no sabemos que alternativa ofrecerá para continuar con dicha mantención. Hemos reclamado en muchas oportunidades; he dirigido oficios al ministro de Obras Públicas solicitándole presupuestos para recuperar la navegabilidad del río Valdivia, que se ha ido perdiendo durante los años como consecuencia de su embancamiento. En el ministerio siempre se ha quejado de la falta de recursos y por eso no hemos contado con el importante aporte del Estado para mantener al río navegable. 	Por lo tanto, pido que se oficie al ministro de Obras Públicas para que nos informe, además de dar respuesta al oficio que le enviara hace algunos días, sobre los estudios batimétricos que ha realizado esa cartera en el río Valdivia durante los últimos 10 ó 15 años. En caso de estar vigentes, nos señale el presupuesto que se requiere para mantener la navegabilidad del río.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de los diputados señores Alfonso De Urresti, Marcos Espinosa, Rosauro Martínez, Roberto Sepúlveda, Gastón Von Mühlenbrock y de quien preside.PAVIMENTACIÓN DE SECTOR DE HUACAMAYO EN VALDIVIA. Oficio.	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, los vecinos del sector Huacamayo, en Valdivia, anhelan la pavimentación de su barrio. Este sector, que se ha desarrollado en los últimos años como extensión hacia el sur de la ciudad, tiene camino de ripio. En la localidad viven muchos vecinos, pero la distribución geográfica los tiene un poco dispersos, por lo que es muy difícil concretar un programa de pavimentación participativa. Sin embargo, existe una cantidad importante de empresas que estarían interesadas en participar en un proyecto de esa naturaleza, pero eso requeriría de un subsidio mucho mayor que el que entrega un programa de pavimentación participativa normal. 	Por eso, pido que se oficie al ministro de la Vivienda para que informe acerca de la factibilidad de realizar esa obra vial. 	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de los diputados señores Alfonso De Urresti, Marcos Espinosa, Rosauro Martínez, Roberto Sepúlveda, Gastón Von Mühlenbrock y de quien preside.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825"><TITULO>MEJORAMIENTO DE INFRAESTRUCTURA DE CARABINEROS EN SECTOR DE VALDIVIA. Oficio.</TITULO>	El señor DELMASTRO.- Señor Presidente, Valdivia empezará a operar como capital de la Región de Los Ríos, lo que me obliga a insistir en un tema que he planteado en diferentes oportunidades a las autoridades de Carabineros de Chile. 	Se trata de reponer el retén que existió hace 5 ó 10 años en el sector Las Ánimas. Este barrio ha crecido de manera significativa en los últimos años, por la construcción de importantes poblaciones. Por lo tanto, se requiere mayor presencia de carabineros. A pesar de que este año se implementará el plan cuadrante en la ciudad de Valdivia, es necesario contar con espacio físico para la estadía permanente de carabineros en el sector.	También es necesario elevar la subcomisaría Oscar Cristi, ubicada en la Avenida Francia, a la categoría de Comisaría, debido al aumento significativo que ha tenido la población en ese sector de la ciudad de Valdivia. 	Por lo expuesto, pido que se oficie, a través del Ministerio de Defensa, al general director de Carabineros a fin de que estudie la factibilidad de concretar ambas peticiones.	He dicho. 	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y con la adhesión de los diputados señores Alfonso De Urresti, Marcos Espinosa, Rosauro Martínez, Roberto Sepúlveda, Gastón Von Mühlenbrock y de quien preside. 	Solicito el acuerdo de la Sala para que el Comité Demócrata Cristiano haga uso de su tiempo el final de Incidentes.	Acordado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>RECONOCIMIENTO DE DÍA DE PROMULGACIÓN DE LEY SOBRE CREACIÓN DE LA REGIÓN DE LOS RÍOS. Oficios.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti, que representa las comunas de Valdivia, Lanco, Mariquina, Máfil y Corral.	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, el 16 de marzo recién pasado, en la ciudad de Valdivia, la Presidenta de la República promulgó la ley que crea la nueva Región de Los Ríos, en presencia de los alcaldes de las 12 comunas, de parlamentarios, de autoridades y de organizaciones sociales.	Esa fiesta ciudadana fue el reconocimiento a todos quienes lucharon durante años por la autonomía territorial de Valdivia. El sueño de los que bregaron por recuperar aquello que el año 1974 les fuera arrebatado por una regionalización impuesta, autoritaria, se hizo realidad.	Fue, quizás, la fiesta ciudadana más hermosa de las últimas décadas, en la que participó toda la ciudadanía, sin distingo de condición social, de ubicación geográfica, de posición política, de raza o de credo. Fue una demostración evidente de que avanzamos en la senda de estructurar eficientemente nuestro país, devolviendo los territorios históricos despojados durante el gobierno autoritario y dictatorial, que hizo un ordenamiento territorial de Chile simplemente con noción estratégica, sin reconocer la identidad de su gente.	Mañana viernes, en Arica y Putre, la Presidenta Bachelet rubricará su compromiso y devolverá la autonomía a Arica y Parinacota, promesa que hace una semana cumplió con Valdivia. Espero estar presente en esa actividad y testimoniar así la visión descentralizadora y armónica de territorios que comienza a bregar de manera distinta, después de que el Congreso reconociera que la Región de Los Ríos y la Región de Arica y Parinacota debían recuperar su estatus. 	Dada la trascendencia de esos acontecimientos, especialmente para las 12 comunas de la Región de Los Ríos, pido que se oficie a la Subsecretaría de Desarrollo Regional para que se establcezca el 16 de marzo como el día oficial del nacimiento de la nueva Región de los Ríos y se incorpore en el calendario de las fiestas y celebraciones regionales.	De igual forma, pido que se oficie al ministerio de Educación para que en todos los establecimientos educacionales de la Región de Los Ríos se celebre, reconozca y resalte el 16 de marzo, fecha de importancia simbólica y de contenido pedagógico para entender que los territorios y la gente que los habita tienen identidad. 	Asimismo, pido que se envíe copia de mi intervención a los doce municipios de la Región de Los Ríos y a sus respectivos concejos.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitado por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>RECHAZO A COMENTARIOS DE SENADOR KUSCHEL. Oficio.</TITULO>	El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, no puedo dejar pasar los desafortunados comentarios hechos por el senador de la Décima Región Sur, Carlos Ignacio Kuschel, como consecuencia del anuncio de la Presidenta Michelle Bachelet de invertir 150 mil millones de pesos para potenciar el desarrollo de la nueva Región de Los Ríos. El senador Kuschel señaló que los valdivianos han sido siempre “lastimeros y quejumbrosos”, por seguir reclamando dineros al nivel central. 	Quiero expresar mi más completo rechazo a esas palabras por no corresponder a la realidad, por provenir de un senador que, con el respeto que me merece, ha sido un tenaz opositor a esta división regional, y porque está injuriando de manera gratuita a más de 300 mil personas de la nueva Región de Los Ríos, gente honrada, correcta, que ha luchado para que se convirtiera en región esta parte del territorio, petición que fue aprobada de manera abrumadora en la Cámara y en el Senado. En Valdivia sabemos hacer las cosas. Hemos reclamado y nos hemos movilizado para exigir que nos devolvieran lo que nos fue arrebatado en 1974. Las organizaciones sociales, los partidos políticos y los representantes municipales dieron una justa batalla por esta causa. Lo mismo hizo el Comité Nueva Región, encabezado por don Raúl Basso y secundado por una pléyade de personajes y habitantes de nuestra ciudad.	Por lo mismo, creo que el senador Kuschel se debe retractar de sus dichos, porque no corresponde que agravie gratuitamente a la gente de mi distrito y de mi región. Hemos luchado y nos hemos ganado democráticamente el derecho a ser región.	Pido oficiar al Senado, con el objeto de que se haga presente la molestia que expresa este diputado al senador Kuschel.	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836"><TITULO>HOMENAJE A LA CIUDAD DE CALAMA EN SU 128° ANIVERSARIO. Oficios.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado señor Marcos Espinosa Monardes, quien representa a la Región de Antofagasta, específicamente a las comunas de Tocopilla, María Elena, Calama, Ollagüe y San Pedro de Atacama.	El señor ESPINOSA (don Marcos).- Señor Presidente, agradezco la forma prolija en que presenta a cada uno de los diputados que usamos de la palabra.	Esta es una fecha de conmemoración, de celebración y de fiesta, porque una de las ciudades que represento, donde viven mi señora y mis hijos, mis amigos y mis amigas, Calama, recuerda a quienes construyeron esta ciudad hace 128 años. El 23 de marzo, mañana, es una fecha que recuerda la gloria y la grandeza de los hombres que crearon esta ciudad desde donde se produce lo que algunos llaman el sueldo de Chile. En esta fecha, el concepto de celebrar debiera estar fuera de toda discusión y ser independiente de cualquier problema, contingencia o momento duro y difícil que mi ciudad esté viviendo.	Por cierto, fechas como ésta marcan también un momento de reflexión, de mirar qué está ocurriendo en la ciudad, cuáles son sus demandas, sus aspiraciones y cómo se concibe Calama de cara al futuro.	No tengo la menor duda de que hoy vivimos una encrucijada que tiene que dar lugar a respuestas claras y concretas. Esto nos lleva a dos temas importantes.	El primero de ellos es ese camino inexorable hacia un proceso de autonomía. Uso la palabra autonomía, sin que quiera decir que el mecanismo político final se llame autonomía, regionalización o de cualquier otra forma. La uso en el contexto de un sentimiento cada vez más profundo y arraigado en la sociedad calameña, cual es la necesidad de terminar con una visión de centralismo que no fue positiva para el desarrollo del país. Por eso he apoyado que se cree la Región del Loa y pedido que se plebiscite además esta idea, a fin de recoger de la ciudadanía las legítimas aspiraciones en torno a este sueño.	El segundo tema al que quiero hacer referencia es una cuestión central de nuestro futuro: dar a Calama lo que merece. Es un deber moral no dejar que en Calama se repita lo que ocurrió con las salitreras.	Al respecto, quiero expresar algunas ideas con claridad.	Soy un convencido de que Calama no merece vivir en la situación actual: un pueblo altamente contaminado, sin hospital de calidad, niveles altísimos de depresión y de suicidio, cerca del 12 por ciento de la población vive en condiciones de pobreza, son algunos de los problemas que actualmente sufrimos en mi ciudad.	Por eso he pedido en reiteradas oportunidades que se impulse una política especial para Calama en particular y para todos los distritos mineros en general. Los diputados que representan a zonas mineras saben de lo que hablo. 	Los altos niveles de sueldo per cápita de que hablan las estadísticas son una fantasía. Por ello, hemos pedido que se reponga a ley del 5 por ciento para todos los distritos mineros. Es hora, señor Presidente, de que se nos dé lo que merecemos.	Finalmente, como mi compromiso con el pueblo fue llevar la voz de Calama al Congreso, quiero, con estas breves palabras, sumarme a la celebración. También espero que con estas medidas concretas, Chile muestre su compromiso con mi ciudad. Estoy absolutamente comprometido con esta vocación, y con un futuro promisorio vinculado con el desarrollo de las zonas mineras, porque son el futuro de nuestro país.	¡Felicidades Calama!	Pido que se envíe copia de mi intervención a todas las autoridades comunales, a todos los medios de comunicación de Calama y a los presidentes de las juntas de vecinos de esa ciudad.	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados señores Jaime Mulet, Eduardo Díaz, Rosauro Martínez, Gastón Von Mühlenbrock y de quien habla.	Debo hacer presente que el diputado señor Marcos Espinosa me ha encargado agradecer al Comité del Partido por la Democracia el tiempo que le ha cedido para realizar su intervención.	Lo mismo me ha solicitado el diputado señor Eduardo Díaz, quien hablará al final.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Von Mühlenbrock, Gastón" DIPUTADOValue="917"><TITULO>CIERRE DE VERTEDERO EN RÍO BUENO. Oficios.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado don Gastón Von Mühlenbrock, quien representa a las comunas de Panguipulli, Los Lagos, Futrono, Lago Ranco, Río Bueno, La Unión y Paillaco.	El señor VON MÜHLENBROCK.- Señor Presidente, quiero manifestar la preocupación de cientos de pobladores del sector de Río Bueno, que ven cómo las autoridades encargadas de la protección de la salud y del medio ambiente nada hacen al respecto.	Me refiero en particular al director de la Corema y su cariño o simpatía que siente por el vertedero de lodos orgánicos de la empresa Tresol Limitada.	Ese funcionario persiste en una actitud contemplativa y permisiva hacia el funcionamiento irregular del vertedero. Dicha empresa, infringe normas contenidas en las resoluciones ambientales desde 2003. Sin embargo, pese a todo, sigue funcionando y sólo se le han aplicado multas y sanciones que ha pasado por alto. Sólo a modo de muestra, se le ha notificado y requerido el pago de multas por un total de 625 UTM y se le ha trabado embargo sobre cuatro bienes raíces, un vehículo semirremolcador y dos camiones. La estimación del embargo alcanza la suma de 56 millones de pesos, pero hasta hoy ninguna de las multas ha sido pagada.	En verdad, esto no da para más. La gente está cansada, se viene una gran bola de nieve que se convierte en una destructiva avalancha que arrasa con un poblado completo. Podría ser una buena metáfora para graficar lo que viene ocurriendo de manera acelerada con la situación del vertedero industrial que mantiene la empresa Tresol en Cachillahue, comuna de Río Bueno. Sin embargo, para ser más exacto, deberíamos decir que no es precisamente nieve lo que acarrean los camiones de esa empresa, desde los lugares más alejados de la región y de otros sectores hasta la citada localidad rural. Basta señalar que la empresa de agua potable Essal traslada hasta el vertedero de Tresol todos los lodos orgánicos que extrae su planta de tratamiento de aguas servidas del sector de Cocule. En la actualidad, cuando los excrementos y diversos desechos se procesan en la planta de tratamiento que Essal inauguró hace más de un año, los lodos son transportados y arrojados a los pozos del basurero industrial, los cuales ya han comenzado a saturar y a filtrar, a percolar hacia las napas. De ese modo, pronto llegarán -o ya está ocurriendo- hasta la planta que proporciona agua bebestible a la ciudad.	Dicha empresa, de capitales españoles, que nos vende agua cada vez más cara por tratar los desechos, los devuelve con la venia de la autoridad ambiental y de las propias autoridades comunales, quienes, sencillamente, dicen que no pueden oponerse a la instalación de una empresa que tiene todos sus papeles en regla. Al parecer, no importa que ponga en riesgo la salud y la vida de los habitantes de Río Bueno.	La ley sobre bases generales del medioambiente, que entró en vigencia el 9 de marzo de 1994, creó la Conama, y con ella, la institucionalidad ambiental. La ley N° 19.300 reconoce las competencias legales y técnicas existentes en los distintos servicios sectoriales del Estado y la necesidad de coordinar la gestión ambiental conjunta con cada uno de ellos, y señala sus objetivos fundamentales: recuperar y mejorar la calidad ambiental; prevenir el deterioro ambiental; fomentar la protección del patrimonio ambiental y el uso sustentable de los recursos naturales; introducir consideraciones ambientales en el sector productivo; involucrar a la ciudadanía en la gestión ambiental; fortalecer la institucionalidad ambiental a nivel nacional y regional; perfeccionar la legislación ambiental, y desarrollar nuevos instrumentos de gestión.	Aparentemente, la Corema está cautelando, protegiendo y resguardando a esa empresa, porque no hace nada. Es más, le da más plazos, primera, segunda y tercera oportunidades para regularizar su situación.	El director regional de la Corema, señor Nelson Bustos, se está riendo en la cara de todos los riobueninos y de todas las autoridades. El vertedero sigue funcionando con la venia de ese funcionario. ¡Por favor, que alguien le haga su pega! No es posible que se le cursen multas a esas empresas y no las paguen. No es posible que estén contaminando el potencial turístico de la zona y las autoridades tomen palco y vean, sin hacer nada, como se destruye el medio ambiente, arriesgando la vida de sus pobladores. Algo huele mal.	Señor Presidente, este diputado seguirá luchando por algo que, a todas luces, es una injusticia, un pie encima de todos los riobueninos.	He oficiado a la Corema de la Décima Región, a la Tesorería General de la República, a la Contraloría General de la República, y ninguno de esos organismos ha dado una respuesta satisfactoria a mis demandas, y el vertedero continúa en funcionamiento. Más aún, el director de la Corema ha señalado a diversos medios que no cuenta con los antecedentes necesarios para revocar el permiso de operación a ese vertedero, precisando que es materia propia de la Contraloría.	Aquí procede el cierre definitivo del vertedero, una auditoría al director de la Corema, señor Nelson Bustos, y determinar, de una vez por todas, por qué ha pasado tanto tiempo y el vertedero sigue funcionando. ¿Por qué no paga las multas y por qué los organismos encargados hacen vista gorda respecto del vertedero?	Por lo anterior, solicito oficiar, con copia íntegra de mi intervención, a la Contraloría General de la República, a la ministra secretaria general de la Presidencia, a la directora de la Conama y al intendente de la Región de Los Lagos, para que me informen y precise cuál de esos organismos está facultado para revocar el permiso de operación del vertedero, cuál es competente para colocar en manos de la justicia el pago de las multas y cuál es el encargado de supervigilar la salud de los habitantes de Río Bueno, ya que ninguno de ellos ha tomado cartas en el asunto y sólo desvían su responsabilidad unos a otros. Mientras tanto, la gente sigue esperado que las autoridades hagan su pega y cumplan el rol que les fue encomendado, es decir, la protección del medio ambiente, el cuidado de la población y del patrimonio turístico de nuestra región.	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia íntegra de su intervención y la adhesión del diputado Rosauro Martínez.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800"><TITULO>ENCAUZAMIENTO DE RÍO CHILLÁN. Oficios.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo cedido por el Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Rosauro Martínez, representante de las comunas de Chillán, Chillán Viejo, Coihueco, Pinto, San Ignacio, El Carmen, Pemuco y Yungay, de la Octava Región.	El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, en primer lugar, agradezco al Comité de la UDI que me haya cedido su tiempo.	Los vecinos de las comunas de Pinto y de Chillán sufrieron inundaciones en sus predios, en sus viviendas y en la vías de acceso, debido al desborde del río Chillán. La autoridad siempre encuentra explicaciones que parecen razonables para quienes las escuchan en la tranquilidad de sus hogares, reacción muy distinta de aquellos que sufren directamente sus efectos y conocen el detalle de las causas que lo ocasionan.	Evidentemente, las lluvias intensas producen crecidas de esteros y ríos. Sería un absurdo desconocerlo; pero igual de absurdo es centrarse en aquellas causas y no profundizar en variables que son las que efectivamente producen los problemas y que, por cierto, son las que se pueden intervenir. Esta acción se debe realizar en forma oportuna, antes de que comience la temporada invernal. Siempre se habla de operaciones invierno, pero, en la práctica, los trabajos se ejecutan cuando tenemos las lluvias encima o, lo que es muy usual, cuando el desastre ya ha dejado secuelas. La falta de planificación, de adelantarse a los problemas y de tener más trabajo en terreno y conocimiento de la realidad son prácticas que no hemos asumido. Entonces, nuevamente los sufridos vecinos deben levantar su voz para llamar la atención de las autoridades, cuando debiera ser ésta, a partir de un diagnóstico provincial, quien coordine con las organizaciones locales un trabajo de anticipación que prevenga la ocurrencia de situaciones que después debemos lamentar.	El río Chillán es un importante curso de agua y, además, una fuente de regadío, de recreación y de actividad económica. Si bien nos provee de esas bondades, también ocasiona serias dificultades en diferentes sectores de las comunas de Chillán y de Pinto, lo cual tiene muy preocupados a sus vecinos, porque no quieren repetir los momentos vividos en 2006. Ellos han dicho públicamente: “No queremos volver a vivir el peligroso desborde del río Chillán que, en julio del año recién pasado, inundó y cortó el camino Las Mariposas, poniendo en jaque las casas y vidas de una veintena de parceleros que vivimos en el sector.” Otra persona agregó: “Desde hace varios años que este río ha mostrado un irregular comportamiento, poniendo en riesgo las viviendas, instalaciones, animales y vidas de los residentes ribereños, situación que se ha visto acentuada por la falta del enrocado de su ribera y encauzamiento del río en grandes tramos y su destrucción en otros.”	El factor que origina lo descrito está en la permanente intervención que se realiza en su cauce y la consecuente alteración que ello produce, como también el embancamiento y la falta de mantención adecuada y de recursos para que esto pueda concretarse, sin que haya una fiscalización permanente de los organismos responsables.	En ese sentido, es oportuno recordar que la ley orgánica constitucional de Municipalidades, en su artículo 5°, letra c), establece claramente la responsabilidad que a estas corporaciones les asiste en la administración de los bienes municipales y nacionales de uso público, incluido el subsuelo. Además, el Código de Aguas, en su artículo 299, letra c), es muy claro al establecer que a la Dirección General de Aguas le corresponde “ejercer la policía y vigilancia de las aguas en los cauces naturales de uso público e impedir que en éstos se construyan, modifiquen o destruyan obras sin la autorización previa del servicio o autoridad o a quien corresponda aprobar su construcción o autorizar su demolición o modificación.” La legislación es absolutamente clara al respecto, pero el punto es que no se cumple, ya que no existe una política de fiscalización activa, constante y coordinada entre los organismos involucrados.	Por eso, es comprensible la desconfianza de la población, que muchas veces se hace pública, precisamente, para llamar la atención de las autoridades.	Existe preocupación de los vecinos de la comuna de Pinto, con quienes me he reunido en diversas oportunidades para conocer sus realidades y hoy las hago públicas. Se trata de personas que, con mucho esfuerzo y durante años de trabajo, han hecho una importante inversión tanto en el rubro turístico como en la reconversión agrícola. Hoy son reconocidos productores frutícolas y hortícolas de tipo orgánico. Ambas actividades tienen un significativo impacto económico y social, pues, además, constituyen la fuente laboral para un gran número de compatriotas.	Por lo tanto, y para evitar que los episodios vividos se repitan, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas, con copia a los alcaldes de Chillán y de Pinto y al presidente de la organización de defensa del río Chillán, a fin de que instruya a la Dirección de Obras Hidráulicas de la Región del Biobío para que realice una completa evaluación del cauce del río Chillán, desde 5 ó 7 kilómetros hacia arriba del puente Pinto Coihueco hasta llegar a la comuna de Chillán; determine sus puntos críticos y ejecute los trabajos de encauzamiento del río en todo el perímetro que represente un riesgo. Además, solicito que en todo este proceso se incluya la participación de la comunidad ribereña y del Comité Pro Defensa del Río Chillán, presidido por don Manuel Fuentealba Núñez.	Señor Presidente, no puedo concluir mi intervención sin aludir al problema de fondo: la falta de fiscalización y de asignación de recursos para su mantención. 	Esta situación me lleva a solicitar que las autoridades municipales de las comunas de Pinto, Chillán y Coihueco; del Servicio de Salud de Ñuble, de la Dirección General de Aguas y de la Dirección de Obras Hidráulicas, realicen el diseño de una política de fiscalización real de los cursos de agua y del cumplimiento de la ley. Asimismo, que informen a esta Cámara sobre la adopción de medidas que permitan asegurar y llevar tranquilidad a todos los vecinos que viven en un vasto sector de las comunas señaladas.	Finalmente, ojalá se atiendan estas solicitudes en el momento oportuno y no queden en una oración muy simple que se acostumbra a decir: “adoptaremos las medidas después de ocurridos los hechos.”	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Eduardo" DIPUTADOValue="826"><TITULO>INFORMACIÓN DE PROYECTO SOBRE ESTABILIZACIÓN DE BARRA DEL RÍO IMPERIAL. Oficios.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado Eduardo Díaz del Río, quien representa al distrito de la Novena Región de La Araucanía, que comprende las comunas de Carahue, Nueva Imperial, Puerto Saavedra, Teodoro Schmidt, Freire, Pitrufquén y Cholchol.	El señor DÍAZ (don Eduardo).- Señor Presidente, cada invierno la Novena Región es asolada por los temporales, sumiendo en la desesperación a miles de campesinos de las comunas costeras que usted ha mencionado. Ello nos obliga todos los años a pedir que sea declarada zona de emergencia, de emergencia agrícola o de catástrofe, en circunstancias de que la implementación de una serie de proyectos que cuestan mucho menos que una sola estación del Metro de Santiago evitaría, en gran medida, que estos dramas se repitieran.	Como estamos en marzo, mi intención es precaver con tiempo esa situación, pues estoy pensando en lo que podría suceder nuevamente el próximo invierno, y evitar que los daños los paguen otra vez nuestros humildes campesinos mapuches, los pescadores de Puerto Saavedra y los buzos, pescadores y mariscadores de Nehuentúe.	Para evitar estos estropicios anuales, debemos reflotar un antiguo y anhelado proyecto de nuestra gente de la costa, de nuestros pescadores de Puerto Saavedra y Nehuentúe, un proyecto que, de hacerse realidad, no sólo ayudaría a mitigar las inundaciones, sino que le podría cambiar la cara a las comunas de Saavedra, Carahue e Imperial, e incluso a toda La Araucanía. Se trata del llamado Proyecto de Construcción y Estabilización de la Barra del Río Imperial, que es una de las prioridades para el desarrollo de la pesca en las costas de La Araucanía y para el futuro marítimo de la Novena Región, que hasta hoy vive de espaldas al Océano Pacífico.	En 1995, la comunidad y los pescadores pidieron dicho proyecto a la Dirección de Obras Portuarias. Ésta le asignó un registro, Ficha EBI N° 20091745-0, y lo inscribió en el Banco Integrado de Proyectos para postularlo a Fondos Regionales en 1996. Lo malo es que, desde entonces, dejaron a la gente botada y sin información, de modo que lo último que se supo fue que se habría encargado un estudio de pre factibilidad, del cual nunca se tuvo una copia disponible, de manera que hoy por hoy, el sueño de volver a poner la barra del río Imperial donde se encontraba antes del maremoto de 1960 es una promesa frustrada.	De más está decir las ventajas que tendría la realización de dichas obras: se precaverían inundaciones que afectan a miles de campesinos; se facilitaría el trabajo de cientos de pescadores de Saavedra y de otras comunas vecinas, como Carahue, Teodoro Schmidt y Toltén, al entregarles un refugio seguro contra las inclemencias del tiempo en el mar; se recuperarían miles de hectáreas agrícolas perdidas tras el sismo de 1960; se podría volver a convertir en navegable el río Imperial, impulsando la economía y el turismo en comunas cuya actividad se ha ido deprimiendo e, incluso, se podría pensar en el gran puerto que la Novena Región sueña con tener en sus costas.	Por lo anterior, pido que se oficie al director nacional de Obras Portuarias y al subsecretario de Obras Públicas, con copia de mi intervención, a fin de que informen a esta Cámara acerca del destino que tuvo el proyecto de la barra del Río Imperial, en la Novena Región, para volver a dar vida a este sueño que tanto progreso traería a nuestras comunas costeras, y que es el anhelo de la gente de mar de mis comunas costeras.	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión del diputado señor Mulet y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE CONTRATACIÓN DE EJECUTIVOS EN LA ENAMI. Oficios.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jaime Mulet.	El señor MULET.- Señor Presidente, hace unos días, el vicepresidente de la República le pidió la renuncia al vicepresidente ejecutivo de la Empresa Nacional de Minería, don Oscar Landerretche.	A través de los medios de comunicación y de algunas entrevistas efectuadas al señor Landerretche, trascendió que su salida obedeció fundamentalmente a ciertos conflictos de interés que existirían en el directorio de la Empresa Nacional de Minería, entre sus directores y los de empresas ajenas a la misma.	El hecho lo considero de extrema gravedad, ya que la Empresa Nacional de Minería cumple una función muy importante para pequeños y medianos mineros, particularmente de la Región de Atacama que represento en esta Cámara. Comunas como Freirina, Tierra Amarilla, Chañaral, Diego de Almagro, Vallenar, Alto del Carmen, etcétera, tienen una vocación minera por excelencia. Por eso, me parece muy grave que dicha petición de renuncia se haya debido a conflictos de interés, como se ha insinuado.	Por eso, pido que se oficie a la ministra de Minería, a fin de que remita a esta Cámara copia de las actas de las sesiones del directorio de la Empresa Nacional de Minería, desde que asumió el nuevo directorio hasta ahora, ya que, aparentemente, se habrían suscitado allí conflictos de intereses. Ello, con el objeto de verificar tal situación, ya que, de ser cierta, la considero de extrema gravedad. Asimismo, que remita a esta Cámara los antecedentes curriculares correspondientes de cada uno de los miembros del directorio, su pasado o presente en empresas ligadas también al sector de la minería, y si tienen o han tenido contratos o conflictos con la Empresa Nacional de Minería en aquellos casos en que se trate de directores que ejerzan la profesión de abogados o en representación de otras empresas, aunque no sean propietarios o directores. Ello, porque la situación la considero de extrema gravedad, sobre todo si eso gatilló la salida de un ejecutivo como Oscar Landerretche, con quien uno podrá tener ciertas diferencias, pero ejercía una función de transformación importante dentro de la Empresa Nacional de Minería. Por cierto, ello no significa menoscabar al nuevo vicepresidente ejecutivo de dicha empresa, don Jaime Pérez de Arce, pero se trata de un tema muy grave que hay que aclarar con mucha precisión.	Además, he recibido información de que el nuevo vicepresidente ejecutivo de la Empresa Nacional de Minería pidió la renuncia a todos los ejecutivos nombrados por su predecesor, el señor Landerretche. Uno podrá pensar que está en su derecho -también lo creo así-. El problema radica en que, según he sido informado, está contratando nuevamente a los ejecutivos anteriores, retirados hace menos de un año y, además, fueron colaboradores directos de don Jaime Pérez de Arce, quien fue vicepresidente ejecutivo de la empresa durante el gobierno de Ricardo Lagos. Dichos ejecutivos fueron desvinculados de la Enami en la administración de la Presidenta Bachelet, a través del señor Landerretche, y recibieron -según me han señalado- cuantiosas indemnizaciones por sus años de servicio. 	No sé si es efectiva esa información, pero debo hacerla presente porque soy un defensor de los intereses de los pequeños mineros y pirquineros de Atacama de siempre, ya que, con el alto precio del cobre, han aparecido nuevos mineros que aprovechan los ciclos altos, quienes -aun cuando están en su derecho- generan una serie de dificultades en la administración de la empresa.	Por tanto, pido que se oficie a la ministra de Minería, como presidenta del directorio de la Enami, a fin de que informe a esta Cámara el monto de la indemnización que se les pagó a los ejecutivos desvinculados de la Empresa Nacional de Minería cuando asumió el señor Landerretche, y si es efectivo que se están contratando nuevamente. De ser así, si han devuelto la indemnización que recibieron de dicha empresa, porque entiendo -si estoy equivocado, que la señora ministra lo señale así en su informe-, hay un instructivo de la Presidenta de la República que establece que, durante su administración, en las empresas del Estado todos los nuevos ejecutivos deben ser contratados vía concurso y no de manera directa.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>PETICIÓN DE PRONUNCIAMIENTO DE COMISIÓN DE ÉTICA DE CÁMARA DE DIPUTADOS. Oficio.</TITULO>	El señor MULET.- Señor Presidente, pido que se envíe un oficio al Presidente de la Comisión de Ética de la Cámara de Diputados, a fin de que me informe sobre la aplicación del artículo 5° B de la ley orgánica del Congreso Nacional en cuanto a las inhabilidades que puede tener un diputado para votar en un proyecto de ley en el que tenga algún interés en la forma genérica descrita en dicha disposición legal, e indique su alcance.	Hago esta petición formalmente, de cara a la ciudadanía. Sé que puedo dirigir un oficio, pero lo hago en esta Sala para que quede constancia en acta, porque es una norma cuyo alcance hoy, en una sesión muy importante, tuvo interpretaciones distintas por parte de los diputados. 	Me inhabilité de votar, y expliqué que lo hacía porque tenía algunos ahorros en acciones de una empresa que se podía ver beneficiada con el proyecto.	De manera que, al menos en mi caso particular -entiendo que sólo se debe pedir información desde el punto de vista individual-, pido un pronunciamiento de la Comisión de Ética, porque me parece de la mayor trascendencia para la transparencia en el ejercicio de nuestra función parlamentaria.	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>AYUDA A PEQUEÑOS AGRICULTORES DE VALLES DEL HUASCO Y DE COPIAPÓ.</TITULO>	El señor MULET.- Señor Presidente, aprovecho esta oportunidad para informar que el Indap acogió una petición que le hice a la ministra de Minería y Energía, de ir en ayuda de los pequeños productores agrícolas de las zonas alejadas de los valles transversales del Huasco y de Copiapó, en los cuales hay ríos.	El valle de Copiapó está bastante seco en este momento, pero los agricultores de las serranías del desierto viven de la crianza de ganado menor, fundamentalmente caprino y, en algunos casos, de ganado mayor, como mulares, burros y caballos, gracias a las aguadas, pozos y los pastos que crecen con las escasas lluvias. También fabrican queso. Pues bien, durante el último tiempo, han tenido grandes problemas porque llevamos dos años de sequía en la zona.	Por desgracia, debo terminar mi intervención, porque acaba de ingresar a la Sala el diputado señor Lorenzini y el tiempo que estoy usando corresponde al colega. En una próxima oportunidad pediré el envío de un oficio sobre la materia que he planteado.	Muchas gracias, señor Presidente.	El señor MEZA (Vicepresidente).- En relación con su intervención, quiero recordarle que la Organización de las Naciones Unidas instituyó el día 22 de marzo como el Día Internacional del Agua, elemento natural que cada vez es más escaso, razón por la cual debemos cuidarlo cada día más.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862"><TITULO>APLICACIÓN DE LEY SOBRE SUBCONTRATACIÓN EN REGIÓN DEL MAULE. Oficio.</TITULO>	El señor MEZA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Lorenzini.	El señor LORENZINI.- Señor Presidente, la ley sobre subcontratación -su señoría también lo recordará- estableció la fiscalización de los derechos laborales de los intermediarios y creó, dentro del Ministerio de Salud, una unidad encargada de fiscalizar la seguridad y la protección laboral.	En las últimas semanas, en la Región del Maule, hemos sufrido varios accidentes en la construcción. Hace algunos días, en Constitución, tuvimos un problema con las calderas de algunas empresas. No quiero referirme específicamente a ellas, pero sí plantear el hecho de que se está fallando en la verificación de la forma en que los trabajadores desarrollan sus funciones.	Por eso, quiero pedir que se oficie a la ministra de Salud, a fin de que me informe, en virtud de la ley mencionada, publicada en enero del año en curso, cómo han funcionado las fiscalizaciones en la Región del Maule y cuántas se han practicado; si existe un plan de fiscalización, si hay un diseño de la forma en que se controlará efectivamente el cumplimiento de las normas sobre seguridad y protección de los trabajadores, especialmente, en las faenas de construcción en altura, en las distintas industrias, empresas agrícolas y en las que se utilizan calderas, productos químicos, etcétera. Ahora, si no existe un programa, que me informe qué mecanismos se utilizarán para cumplir con esa misión específica. Me parece que estamos en el momento preciso para mejorar algo nuevo. Pero, si en las próximas semanas y en los próximos meses se repiten los mismos accidentes que se están produciendo ahora -me refiero a la Región del Maule, pero seguramente en el resto del país está ocurriendo lo mismo- el problema tendrá otras características. Creo que es el momento preciso para pedirle información a la ministra; que nos diga qué se ha hecho, si se ha fiscalizado en la Región del Maule y cuál es el plan que se ha aplicado. Como parlamentarios, vamos a estar fiscalizando que se cumpla la ley porque ésa es nuestra función.	Esperamos que en la Región del Maule no se vuelvan a repetir estos accidentes y que los empresarios -estamos a favor de ellos, igual que el señor Presidente- cumplan las normas legales y no arriesguen a sus trabajadores, porque eso es malo para todos.	He dicho.	El señor MEZA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con mi adhesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <FIN_SESION>	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.	-Se levantó la sesión a las 14.15 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 21 de marzo de 2007.	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, sobre constitución y operación de sociedades de garantía recíproca, correspondiente al Boletín Nº 3627-03, con las siguientes modificaciones:TÍTULO I	Ha sustituido el epígrafe del Título I “De la Constitución y Características de las Sociedades de Garantía Recíproca”, por el siguiente: “De la Constitución y Características de las Instituciones de Garantía Recíproca”.Artículo 1°.-	En el inciso primero, ha reemplazado su frase inicial “Autorízase el establecimiento de Sociedades de Garantía Recíproca,” por la siguiente: “Autorízase el establecimiento de Sociedades Anónimas de Garantía Recíproca o “S.A.G.R.,”“, y ha eliminado la frase “constituirse como sociedades anónimas y”.	Ha suprimido el inciso tercero.	Ha incorporado, como inciso tercero, el artículo 34 de esa Honorable Cámara, en los siguientes términos:	“Podrán, además, desarrollar el giro de Sociedad de Garantía Recíproca, aquellas cooperativas que se constituyan especialmente para tal efecto, previa autorización del Departamento de Cooperativas del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción. Su constitución se regirá por las normas aplicables a las cooperativas de ahorro y crédito y su fiscalización se hará de conformidad con las normas aplicables a las cooperativas de importancia económica, sin perjuicio de lo señalado en el Título V de la presente ley.”.Artículo 2°.-	Ha modificado su inciso primero, de la siguiente manera:	-Ha reemplazado, en la letra a), el vocablo “sociedad” por “Institución”. 	-Ha sustituido, en las letras b) y c), la palabra “Sociedad” por “Institución”.	-Ha reemplazado, en la letra d), el término “Sociedad” por “Institución”, y la expresión “ésta les” por “ésta se obligue a garantizar o que les”.	-Ha sustituido la letra e), por la siguiente: 	“e) Institución (es) o Entidad (es) de Garantía Recíproca: las sociedades anónimas y cooperativas de garantía recíproca.”.Artículo 3°.-	En el encabezamiento, ha sustituido el vocablo “sociedades” por “Instituciones de Garantía Recíproca”.	-Ha eliminado, en el inciso segundo de la letra a), la frase “las sociedades”, y ha sustituido la alusión al “artículo 32” por otra al “artículo 33”.	-Ha reemplazado la letra b), por la siguiente: 	“b) El nombre deberá contener la frase “Sociedad Anónima de Garantía Recíproca”, o la abreviación “S.A.G.R”, en el caso de las sociedades, y “Cooperativa de Garantía Recíproca”, o la abreviación “CGR”, para el caso de las cooperativas. La sigla de fantasía que adopte, en su caso, deberá también contener la señalada frase o su abreviación.”.	-Ha sustituido, en la letra c), la voz “sociedades” por “instituciones”.	-Ha reemplazado, en la letra d), la palabra “sociedades” por “instituciones”.	-Ha reemplazado, en la letra d), la coma (,) que sigue a la palabra “social” por un punto seguido (.), y ha sustituido, a continuación, la frase “sin perjuicio de lo dispuesto en el estatuto de cada Sociedad de Garantía Recíproca.” por la siguiente: “En todo caso, los estatutos sociales podrán establecer prohibiciones y exigencias especiales para el otorgamiento de cauciones en casos determinados.”. 	Ha reemplazado su inciso tercero, por los siguientes:	“Las instituciones podrán garantizar obligaciones de dar, hacer o no hacer en las cuales el beneficiario sea deudor principal y cuyo origen debe encontrarse dentro del giro de las actividades empresariales, productivas, profesionales o comerciales de éste. 	Con todo, las instituciones podrán garantizar los actos o contratos mediante los cuales el beneficiario transfiera créditos que posea contra terceros, adquiridos en el ejercicio de sus actividades empresariales, productivas, profesionales o comerciales y de los cuales deriven obligaciones subsidiarias o solidarias, aun cuando el beneficiario no sea deudor principal.”.Artículo 4°.-	Lo ha reemplazado, por el siguiente:	“Artículo 4º.- Está prohibida la concesión de créditos directos por parte de la Institución a sus accionistas o terceros. Todo acto en contravención a este artículo es nulo y originará las responsabilidades y sanciones que la ley señale.	Los directores y ejecutivos que hayan participado en la decisión de conceder un crédito en contravención a lo dispuesto por el inciso anterior, serán solidariamente responsables por los perjuicios que ésta irrogue.”.Artículo 5°.-	En su encabezamiento, ha sustituido las palabras “la sociedad” por “la Institución de Garantía Recíproca”.Número 1.	Lo ha suprimido.Número 2.	Ha pasado a ser número 3., intercalando, entre la palabra “sociedad” y el punto final (.) lo siguiente: “, con cargo a sus acciones”.Número 3.	Ha pasado a ser número 1., sustituyendo la palabra “sociedad” por “entidad”.-o-	Ha consultado como número 2., nuevo, el siguiente:	“2. Los porcentajes máximos de las garantías que la entidad podrá otorgar, en relación con su patrimonio, con el valor de los fondos de garantía que administre o con las contragarantías que se le haya rendido.”.-o-	Ha incorporado, como inciso final, el siguiente, nuevo:	“Los estatutos podrán establecer requisitos para adquirir la calidad de accionistas y de beneficiario.”.Artículo 6°.-	Ha sustituido la palabra “Sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca”, la primera vez que aparece, y por “entidad”, en la segunda oportunidad.	Ha agregado los siguientes incisos segundo y tercero, nuevos:	“Salvo disposición en contrario del estatuto, al menos el 50% de la reserva patrimonial, sólo podrá ser invertido en los instrumentos financieros señalados en los números 1), 2), 3) y 4) del artículo 5º de la ley Nº 18.815.	A menos que sus aportantes acuerden unánimemente una regla distinta, la inversión de los fondos de garantía contemplados en el artículo 33 de la presente ley, que la entidad administre, seguirá la regla precedente.”.Artículo 7°.-	En su inciso primero, ha sustituido las palabras “La Sociedad” por “La Institución de Garantía Recíproca”.	En su inciso segundo, ha reemplazado los términos “La Sociedad” por “La entidad”.	En el inciso tercero, ha intercalado la expresión “o socios”, entre las palabras “accionista” y “beneficiarios”.	En su inciso cuarto, ha sustituido la expresión “la sociedad” por “la entidad”, e incorporado, después de la palabra “accionistas”, lo siguiente: “o socios”.Artículo 8°.-	-Ha incorporado, después de la palabra “accionista”, lo siguiente: “o socio”.	-Ha sustituido la palabra “acciones” por “aportes de capital”.	-Ha reemplazado la expresión “de la sociedad” por “de la entidad”.	-Ha sustituido las palabras “la sociedad” por “ésta”.Artículo 9°.-	-Ha incorporado, a continuación de “dividendos”, las palabras “o excedentes”.	-Ha incorporado, a continuación de “accionistas”, las palabras “o socios”.	-Ha sustituido las palabras “la sociedad” por “la entidad”.	-Ha agregado, a continuación del punto aparte (.), que pasa a ser punto seguido (.), la siguiente oración: “En este último caso, el monto de los dividendos o excedentes que le hubiere correspondido se aplicará al pago del interés moratorio pactado o, en caso de no estarlo, al máximo convencional sobre el saldo insoluto, y el remanente, si lo hubiere, al pago del capital adeudado.”. Artículo 10.-	-Ha reemplazado sus palabras iniciales “Los derechos” por “Los demás derechos”.	-Ha incorporado, a continuación de la palabra “accionistas”, los términos “o socios”.	-Ha sustituido los términos “la sociedad” por “la entidad”.Artículo 11.-	En su encabezamiento, ha sustituido los vocablos “la Sociedad” por “la Institución de Garantía Recíproca”, y, en sus letras a), b) y d), la palabra “sociedad” por “entidad”.	En el inciso segundo, ha sustituido la palabra “sociedad” por “entidad”.	En el inciso final, ha reemplazado el punto aparte (.) por una coma (,), y ha agregado, a continuación, lo siguiente: “ni sus efectos contra la entidad o terceros.”.Artículo 12.-	En su inciso primero, ha sustituido la palabra “Sociedad”, las dos veces que aparece, por “Institución de Garantía Recíproca” y “entidad”, respectivamente, y la expresión “un Certificado” por “uno o más Certificados”.	A continuación, ha intercalado el siguiente inciso segundo, nuevo:	“Con la autorización previa de la Institución, el deudor beneficiario de la garantía podrá encargar la administración del Certificado de Fianza a alguna entidad especializada, la cual podrá, previas instrucciones del afianzado, dividir el monto afianzado entre diversas obligaciones y uno o más acreedores mediante operaciones materiales o electrónicas.”.	En el inciso tercero, que ha pasado a ser cuarto, ha reemplazado la palabra “Sociedad” por “entidad”.	Ha incorporado el siguiente inciso quinto, nuevo: 	“Los créditos afianzados en la forma establecida por la presente ley gozarán del privilegio establecido por el artículo 2481, N° 1°, del Código Civil.”.	Ha reemplazado el inciso cuarto, por los siguientes inciso sexto a décimo sexto:	“En caso de pérdida, extravío o destrucción del Certificado de Fianza, se aplicarán las disposiciones contenidas en el Párrafo 9º del Título I de la ley Nº 18.092, de 1982, que se condigan con la naturaleza de este Título.	El Certificado de Fianza tendrá mérito ejecutivo para su cobro.	En el juicio ejecutivo la demanda se notificará válidamente en el domicilio que la entidad haya fijado en el correspondiente Certificado de Fianza. En la resolución respectiva, el juez decretará la orden de embargar bienes del fiador en cantidad suficiente para cubrir la deuda con sus intereses y las costas, si no pagare en el acto del requerimiento. 	La entidad podrá oponerse, dentro del plazo de cinco días. Su oposición se tramitará como incidente y sólo será admisible cuando se funde en alguna de las siguientes excepciones:1)	Pago de deuda;2)	Prescripción;3)	No empecer el título al ejecutado. En ésta, no podrá discutirse la existencia de la obligación, y 4)	Concesión de prórrogas o esperas. 	Para que las excepciones señaladas en los números 3) y 4) sean admitidas a tramitación, deberán fundarse en algún antecedente escrito y aparecer revestidas de fundamento plausible. Si no concurrieron estos requisitos, el tribunal las desechará de plano.	La apelación de las resoluciones que se dicten en contra del demandado en este procedimiento se concederá en el solo efecto devolutivo. El tribunal de alzada a petición del apelante y mediante resolución fundada, podrá dictar orden de no innovar. Las peticiones de orden de no innovar se resolverán en cuenta. 	Si no se formulare oposición, o si formulada, se hubieren desechado las excepciones, se procederá al remate. Éste, se anunciará por medio de avisos publicados cuatro veces en días distintos y debiendo mediar veinte días, a lo menos, entre el primer aviso y la fecha de la subasta, en un periódico de la comuna en que se siguiere el juicio y, si allí no lo hubiere, en uno de la capital de la provincia. Las publicaciones podrán hacerse tanto en días hábiles, como inhábiles. 	Llegado el día del remate, el acreedor se pagará de su crédito sobre el precio del remate. 	El mínimo y las demás condiciones del remate serán fijados por el juez sin ulterior recurso, a propuesta del acreedor; pero el mínimo del primer remate no podrá ser inferior al monto del capital adeudado, intereses y costas judiciales.	Los gastos del juicio serán tasados por el juez.	Cuando haya de procederse a nuevo remate, el número de avisos y el plazo que deba mediar entre la primera publicación y la fecha de la subasta, se reducirán a la mitad.”.	En el inciso quinto, que pasa a ser inciso final, ha suprimido las palabras “así otorgada”.-o-	Ha consultado el siguiente artículo 13, nuevo:	“Artículo 13.- El Certificado de Fianza podrá emitirse por medios inmateriales, sin que sea necesaria la impresión de una lámina física en la que conste la fianza respectiva a efectos de su constitución, entrega, archivo o cobro, pero en tal caso, los certificados emitidos bajo esta modalidad, deberán depositarse en un depósito centralizado de valores autorizado por la ley Nº 18.876, o en una institución financiera autorizada para ejecutar este tipo de comisiones. 	Las Instituciones de Garantía Recíproca que opten por utilizar la emisión inmaterial señalada en este artículo, deberán solicitar la apertura de una cuenta destinada al depósito de dichos certificados y al registro de los beneficiarios y sus respectivos acreedores, en la entidad en que depositen el Certificado de Fianza.	No obstante lo anterior, en el caso que los beneficiarios de dichos certificados así lo requieran, la entidad deberá solicitar la apertura de cuentas individuales a nombre de aquéllos. 	Las operaciones que se realicen para el otorgamiento de la fianza serán efectuadas por cuenta de la entidad, quien será la obligada por los instrumentos respectivos.	Con todo, si por alguna razón legítima fuere requerida la impresión física de un documento en el que conste la fianza, éste contará con las características necesarias para impedir su falsificación y los costos de impresión serán de cargo del requirente. El Certificado impreso deberá llevar la firma del gerente de la empresa depositaria o de quien éste designe, será nominativo, no negociable y tendrá igualmente mérito ejecutivo para su cobro, a cuyo efecto podrá transferirse como valor en cobro.”.-o-Artículo 13.-	Ha pasado a ser artículo 14.-, con las siguientes enmiendas:	-Ha reemplazado, en el encabezamiento de su inciso primero, el vocablo “Sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca”, y, en su letra a), la palabra “sociedad”, las dos veces que aparece, por “entidad”.	-Ha sustituido el inciso segundo, por el siguiente:	“Para estos efectos, el acreedor deberá requerir de pago de la entidad dentro de los seis meses siguientes al incumplimiento de la obligación por parte del beneficiario. El requerimiento deberá efectuarse por notario público o mediante carta certificada dirigida al domicilio de la institución.”.	-Ha reemplazado, en su inciso tercero, la palabra “sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca”.	-Ha sustituido las palabras iniciales del inciso cuarto “En virtud del”, por lo siguiente: “Sin perjuicio de lo establecido en el Nº 3° del artículo 1610 del Código Civil en virtud del”, y ha reemplazado la palabra “Sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca”, la primera vez que aparece, y por “referida Institución”, en la segunda oportunidad que figura, y el término “avales” por “avalista”.Artículo 14.-	Ha pasado a ser artículo 15.-, con las siguientes modificaciones:	-Ha reemplazado, en su encabezamiento, el vocablo “Sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca”.	-Ha sustituido, en la letra b), la palabra “Sociedad” por “entidad”.Artículo 15.-	Ha pasado a ser artículo 16.-, con las enmiendas que se indican:	-En el inciso primero, ha reemplazado la palabra “Sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca”; ha intercalado las palabras “o socio” entre “accionista” y “beneficiario”, y “o cuotas de capital” entre las palabras “acciones” y “que posea”, y ha sustituido la palabra “patrimonio” por “capital”.	-En el inciso segundo, ha sustituido la palabra “sociedad” por “entidad”, y ha intercalado la expresión “o cuotas de capital” entre las palabras “acciones” y “de su propia emisión”, “o socios” entre las palabras “de accionistas” y la coma (,) que la precede, y “o cuotas” entre las palabras “las acciones” y “prendadas”.TÍTULO V	Ha sustituido, en el epígrafe, la palabra “Sociedades” por “Instituciones de Garantía Recíproca”.Artículo 16.-	Ha pasado a ser artículo 17.-, reemplazando, en el encabezamiento del inciso primero, las palabras “sociedad de garantía recíproca” por “Institución de Garantía Recíproca”.Artículo 17.-	Ha pasado a ser artículo 18.-, con las siguientes modificaciones:	-En el inciso primero, ha sustituido la palabra “Sociedades” por “Instituciones”.	-En el inciso tercero, ha reemplazado la palabra “sociedad” por “Institución”.	-En el inciso cuarto, ha sustituido la palabra “entidades” por “entidades evaluadoras”.	-En el inciso final, ha reemplazado la palabra “sociedades” por “Instituciones”. Artículo 18.-	Ha pasado a ser artículo 19.-, sustituyendo la palabra “sociedades” por “Instituciones de Garantía Recíproca”.Artículo 19.-	Ha pasado a ser artículo 20.-, reemplazando las palabras “Sociedades” por “Instituciones” y “Sociedad” por “Institución”. Artículo 20.-	Ha pasado a ser artículo 21.-, con las enmiendas que siguen:	-En el inciso primero, ha sustituido la palabra “Sociedades” por “Instituciones”.	-En los incisos segundo y tercero, ha reemplazado el término “Sociedad” por “Institución”.Artículo 21.-	Ha pasado a ser artículo 22.-, sin modificaciones.Artículo 22.-	Ha pasado a ser artículo 23.-, con las siguientes modificaciones:	-En el inciso primero, ha sustituido el término “sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca”.	-En el inciso segundo, ha reemplazado las palabras “accionistas de la Sociedad” por “accionistas o socios de la Institución”, e intercalado los términos “o cuotas” entre las palabras “las acciones” e “y se enterará dicho aumento”.	-En el inciso tercero, ha agregado las palabras “o socios” a continuación de los términos “la junta de accionistas”, y sustituido la palabra “Sociedad” por “Institución”.	-En el inciso cuarto, ha sustituido la palabra “Sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca”, y ha reemplazado, en su letra a), la expresión “El patrimonio de la Sociedad,” por “Su patrimonio,”, y, en su letra b), la palabra “Sociedad” por “Institución”.Artículo 23.-	Ha pasado a ser artículo 24.-, sustituyendo la expresión “sociedad de garantía recíproca” por “Institución de Garantía Recíproca”.Artículo 24.-	Ha pasado a ser artículo 25.-, reemplazando los términos “Sociedad de Garantía Recíproca” por “Institución de Garantía Recíproca”.Artículo 25.-	Ha pasado a ser artículo 26.-, sustituyendo, en el inciso primero, la palabra “Sociedad”, la primera vez que figura, por “Institución”; la referencia al “artículo 23” por otra al “artículo 24”, y la expresión “el gerente de la Sociedad” por “el gerente de la misma”.TÍTULO VII	Ha sustituido, en el epígrafe, la palabra “Sociedades” por “Instituciones”.Artículo 26.-	Ha pasado a ser artículo 27.-, reemplazando la palabra “Sociedades” por “Instituciones”.ARTÍCULO 27	Ha pasado a ser artículo 28.-, con las siguientes enmiendas:	-En el inciso primero, ha sustituido el término “Sociedad “ por “Institución” y la frase “deudas garantizadas por la Sociedad” por “deudas garantizadas por la misma”.	-En el inciso segundo, ha reemplazado el vocablo “Sociedades” por “Instituciones”.ARTÍCULO 28	Ha pasado a ser artículo 29.-, sustituyendo las expresiones “Sociedad” por “Institución”; “sociedades” por “entidades”, y “Sociedad de Garantía de Recíproca” por “Institución de Garantía de Recíproca”.ARTÍCULO 29	Ha pasado a ser artículo 30.-, con las enmiendas que se señalan:	-En el inciso primero, ha reemplazado la palabra “sociedad” por “Institución de Garantía Recíproca” y la expresión “sociedad de garantía recíproca” por “Instituciones de Garantía Recíproca”. 	-En el inciso cuarto, ha sustituido el vocablo “Sociedad” por “Institución”.	-En el inciso quinto, ha reemplazado la palabra “Sociedades” por “Instituciones” e intercalado, entre las palabras “accionistas” y “de éstas”, la expresión “o socios”.	-En el inciso sexto, ha sustituido la palabra “Sociedad” por “Institución”, la primera vez que figura; los términos “Sociedad en quiebra” por “institución en quiebra”, y la expresión “la Sociedad”, que aparece al final del inciso, por “la misma”.	-En el inciso final, ha reemplazado la palabra “Sociedad” por “Institución”.ARTÍCULO 30	Ha pasado a ser artículo 31.-, con la siguientes modificaciones:	-En el inciso primero, ha reemplazado la palabra “Sociedad” por “Institución”.	-En el inciso segundo, ha sustituido la expresión “Registro Público, se” por “Registro Público, el síndico”.	-En el inciso tercero, ha sustituido los términos “el inciso precedente” por “los incisos precedentes”.ARTÍCULO 31	Ha pasado a ser artículo 32.-, con las siguientes modificaciones:	-Ha sustituido la frase “Sociedades de Garantía Recíproca, con el fin de otorgarles créditos”, por la siguiente: “Instituciones de Garantía Recíproca, mediante el otorgamiento de créditos”.	-Ha incorporado el siguiente inciso segundo, nuevo:	“Para estos efectos, las Sociedades de Garantía Reciproca y las cooperativas que dediquen sus actividades a este giro, serán consideradas instituciones financieras.”.ARTÍCULO 32	Ha pasado a ser artículo 33.-, modificado como sigue:	-En el inciso primero, ha eliminado la frase “, y además las personas naturales o las personas jurídicas que no formen parte de la administración del Estado,”, y ha sustituido el vocablo “Sociedad” por “Institución”.	-En el inciso segundo, ha reemplazado la palabra “Sociedad” por “Institución”, las dos veces que figura.	-Ha suprimido el inciso tercero, pasando el actual inciso cuarto a ser tercero.	-En el inciso quinto, que pasa a ser cuarto, ha sustituido la palabra “sociedad” por “Institución”.ARTÍCULO 33	Ha pasado a ser artículo 34.-, modificado como sigue:	-En el inciso primero, ha sustituido el término “Sociedades” por “Instituciones”. 	-En el inciso segundo, ha reemplazado la palabra “Sociedades” por “Instituciones”. 	-En el inciso tercero, ha sustituido, en su letra a), la expresión “sociedades” por “Instituciones”, y, en su letra b), el vocablo “sociedad” por “Institución”. 	-En el inciso final, ha sustituido la palabra “Sociedad” por “Institución”. ARTÍCULO 34	Como se expresó con anterioridad, lo ha considerado como inciso tercero del artículo 1°.-, en los términos que se indicaron oportunamente.-o-	A continuación, ha incorporado el siguiente artículo 35.-, nuevo:	“Artículo 35.- Las Instituciones de Garantía Recíproca que reciban contragarantías que se encuentren garantizando obligaciones de sus beneficiarios ante instituciones financieras, podrán garantizar el otorgamiento de la fianza por las obligaciones respectivas, mediante una Carta de Garantía, que asegurará dicho otorgamiento por el período que medie entre la inscripción de las contragarantías a favor de la institución y el afianzamiento correspondiente. 	Para este efecto, la Carta de Garantía deberá expresar:a)	La individualización de la institución; b)	La individualización del beneficiario;c)	La obligación de extender el Certificado de Fianza; d)	La condición para la entrega del Certificado de Fianza, consistente en la inscripción de las contragarantías a favor de la institución; y e)	Los antecedentes de la obligación a garantizar.	La Carta de Garantía así extendida, tendrá mérito ejecutivo para su cobro, para el que se aplicará el procedimiento descrito en el artículo 12 de la presente ley.”.-o-	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 5.794, de 17 de agosto de 2005.-o-	Acompaño la totalidad de los antecedentes.	Dios guarde a vuestra Excelencia.	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.2.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 21 de marzo de 2007.	Tengo a honra comunicar a vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa Honorable Cámara, el proyecto de acuerdo aprobatorio del Convenio de Seguridad Social entre las Repúblicas de Chile y del Ecuador, suscrito en Santiago el 23 de enero de 2006, y el Acuerdo por Cambio de Notas adoptado por las Partes, que corrige el Convenio de Seguridad Social, fechados en Santiago el 25 y 29 de mayo de 2006, correspondiente al Boletín Nº 4734-10.	Hago presente a vuestra Excelencia que este proyecto de acuerdo ha sido aprobado con el voto conforme de 23 Honorables señores Senadores, de un total de 37 en ejercicio, dándose cumplimiento de esta forma a lo preceptuado en los artículos 54, Número 1), y 66, inciso tercero, de la Constitución Política de la República.	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 6.631, de 24 de enero de 2007.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a vuestra Excelencia.	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.3.	Moción de los diputados señores Escobar, Burgos, De Urresti, Duarte, Latorre, Jiménez, Meza, y de las diputadas señoras Nogueira, doña Claudia; Rubilar, doña Karla, y Tohá, doña Carolina.	Denomina Edificio Poetisa Gabriela Mistral al actual edificio Diego Portales, ubicado en la comuna de Santiago, Región Metropolitana”. (boletín N° 4926-24)I. LOS SÍMBOLOS URBANOS.	En las ciudades existen construcciones que por diseño, emplazamiento, entorno o época de construcción son símbolos urbanos, sirven de puntos de referencia y de encuentro y son mudos testigos del transcurso del tiempo y de la vida de una ciudad y de un país.1°	En este orden de ideas, la ciudad de Santiago cuenta entre sus edificios con una construcción que fue, en su minuto, un ejemplo de arquitectura moderna. Posteriormente, fue el símbolo de una etapa polémica en nuestra historia con heridas que aún no cierran del todo. Sus paredes fueron testigos de momentos clave en nuestra historia, pero el paso del tiempo lo condenó lenta y progresivamente a una inexorable decadencia, la que culminó con un voraz incendio que dejó al desnudo parte de su esqueleto de fierro y sus vigas calcinadas transformándolo en una semi ruina emblemática enclavada en el corazón de la capital: se trata del Edificio Diego Portales.	El edificio tiene el nombre de uno de los hombres más notables del siglo XIX. Con amigos y enemigos, Diego Portales le dio una orgánica constitucional y dogmática a nuestra emergente nación independiente y mucho de su legado persiste hasta nuestros días. Sin embargo, el edificio que nos ocupa tuvo otros nombres, uno de los cuales queremos rescatar al presente. Queremos rendir un homenaje a una de nuestras artistas más reconocidas en el mundo. Una mujer que vertió en sus versos el amor, la tristeza y el abandono y que murió lejos de su terruño, una a la que debemos un reconocimiento histórico. Es Lucila Godoy Alcayaga, conocida mundialmente por su seudónimo Gabriela Mistral.II. LA HISTORIA DEL EDIFICIO DIEGO PORTALES.	En el año 1971 Chile se transformó en la sede de la conferencia mundial Unctad. Dicha conferencia programada para abril de 1972 era, sin duda alguna, un evento de gran envergadura ya que significaba la presencia de ciento cuarenta países, más de tres mil delegados y prensa de todo el mundo. El Comité Técnico Asesor, designado para tales efectos, conformado por distinguidos arquitectos emitió un informe categórico: no existía en el país un edificio que reuniera las características solicitadas por Naciones Unidas y la solución era construir un edificio ad hoc. El Comité propuso un terreno que era propiedad de la Corporación de Mejoramiento Urbano (Cormu), donde en definitiva se ejecutó la obra y designó a cinco arquitectos provenientes de diferentes oficinas, para constituir la que se llamó Oficina Técnica Unctad III, a cargo del proyecto de arquitectura y el alhajamiento.	El equipo de arquitectos a cargo de tal misión tenía el desafío de conjugar las variables típicas de programa con el tiempo para proyectar, construir, alhajar y poner en uso el conjunto. Además existía otro desafío que consistía en determinar cómo se iba a reutilizar post conferencia este programa de cuarenta mil metros cuadrados y un costo de treinta millones de dólares.	Una vez terminada la Conferencia, se creó en el Edificio recién construido un Centro Cultural al que denominaron con el nombre de nuestra gran poetisa Gabriela Mistral. La Oficina Técnica abordó el estudio de adecuación de los espacios con este nuevo objetivo cultural, para lo cual contó con la asesoría de numerosos representantes de disciplinas artísticas. Se empezó a implementar esta fase del edificio, especialmente en la placa, y hasta hoy permanece en el recuerdo de mucha gente el haber hecho uso del casino y otros recintos abiertos al público.	El 11 de Septiembre de 1973, cambió no sólo la historia de nuestro país. El Edificio Centro Cultural Gabriela Mistral terminó un ciclo de vida y cambió de orientación y destino abruptamente.	Como es de público conocimiento, la destrucción del Palacio de La Moneda destruida, puso al nuevo gobierno en la situación de buscar un edificio adecuado para instalarse y encontró en la ex Unctad un espacio que le permitió disponer de oficinas (torre) y reuniones de diverso tipo (placa). Por razones inherentes a la nueva función, sufrió una mutación de carácter defensivo, cerrándose, acorazándose y mostrando una nueva expresión hosca al entorno.	Con el paso de los años, el Edificio fue rebautizado como “Edificio Diego Portales” y fue destinado al ministerio de Defensa. Dicho ministerio ocupaba la torre del edificio, pero debió administrar la emblemática placa, con permanente déficit presupuestario, lo que le impidió durante años hacer un mantenimiento adecuado a las instalaciones.	La vuelta a la democracia no alteró el destino de este edificio, el que cayó lentamente en un estado de deterioro urbano y, por qué no decirlo, el olvido. Sus instalaciones internas se quedaban atrás y su otrora imponente estructura se debilitaba progresivamente, hasta que sobrevino lo impensado, el incendio y la preocupación transversal sobre la restauración del Edificio y una pregunta inevitable, el destino de este gigante herido.III. LA VISIÓN DEL COLEGIO DE ARQUITECTOS.	El Directorio Nacional del Colegio de Arquitectos de Chile ha mostrado un profundo interés tanto en la reconstrucción del Edificio Diego Portales como en su destino futuro. Prueba de ello, es que propuso el 31 de Enero del presente año realizar un llamado a concurso público para determinar el futuro del edificio Diego Portales y el Desarrollo Urbano del sector.Esta decisión la adoptó dicho gremio una vez conocido el anuncio del Gobierno sobre el traslado progresivo de las dependencias del Ministerio de Defensa hacia el Edificio de las Fuerzas Armadas en calle Zenteno.	A juicio de los profesionales, lo más adecuado es que el edificio se convierta en un centro cultural y, por lo tanto, que no sea vendido al sector privado, “lo que además de presentar el riesgo de un uso que dificultaría el desarrollo del área, tendría serios cuestionamientos éticos”.	El Colegio de Arquitectos recordó, asimismo, que la construcción del recinto se financió en una parte importante gracias a donaciones internacionales y al aporte de ejecutivos, profesionales, técnicos y otros trabajadores.	Además, el edificio fue adornado, en su momento, con obras de arte aportadas por artistas chilenos de prestigio internacional, como Roberto Matta, Nemesio Antúnez, José Balmes, Roser Bru, Sergio Castillo y Gracia Barrios, entre otros.	El gremio indicó que la ubicación del Diego Portales planteó dos condicionantes de diseño, que en ese momento se cumplieron: la formación hacia el norte de una plazoleta abierta al barrio, y la apertura y transparencia del sector oriente del primer piso, donde se ubicó un comedor popular.	A juicio de los arquitectos, el cierre del edificio efectuado después del ’73, ha establecido una muralla de más de dos cuadras hacia la Alameda, y, ha impedido el desarrollo del sector y la continuidad urbana entre el centro de la ciudad y el oriente, cuya puerta de acceso es la Plaza Italia.	Como puede apreciarse, el uso futuro del edificio y sus dependencias ya constituye una preocupación de varios sectores. Pero hay algo que se ha omitido y consiste en restituirle al edificio el nombre que en algún momento tuvo y que representa el arte, la poesía, la creatividad, la ausencia y la vida: Gabriela Mistral.IV. LA NECESIDAD DE RECONOCIMIENTO A LA FIGURA DE GABRIELA MISTRAL.	La Carta Fundamental, en su artículo 60 N° 5 señala dentro de las materias que necesariamente deben ser reguladas por ley, la forma en que puede rendirse reconocimiento y homenaje a los grandes servidores públicos, con lo cual se pone en evidencia la importancia que tiene para la República el reconocer los méritos de quienes le han servido.	Al respecto, debemos distinguir dos grandes aspectos de la vida de Gabriela Mistral. La primera de ellas, es su faceta artística. La segunda, es su faceta diplomática al servicio de nuestro país.GABRIELA MISTRAL. LA POETISA.	En el otoño de 1889, el 7 de abril, nació Lucila de María del Perpetuo Socorro Godoy Alcayaga, en el pueblo de Vicuña, actual Cuarta Región. Ya en el año 1904, la joven Lucila colaboró en el periódico “El Coquimbo” de La Serena, utilizando diferentes seudónimos, como “Alguien”, “Soledad” y “Alma”, para sus primeros poemas publicados “Ensoñaciones”, “Carta íntima” y “Junto al Mar”.	Para mantenerse económicamente, Lucila debía trabajar en diversos lugares. Además de escribir sus versos, se empleaba como ayudante de profesora en liceos. A los 15 años, comenzó a trabajar en un liceo de “La Compañía”, cerca de Vicuña.	Como maestra se destacó bastante rápido. Su entusiasmo, su fantasía y la facilidad de comunicación con sus alumnos la caracterizarían como poseedora de un “don pedagógico”.	Su primer gran éxito literario fuera del ámbito regional ocurrió el 12 de diciembre de 1914, cuando obtuvo la más alta distinción en los Juegos Florales de Santiago con sus “Sonetos de la Muerte”. A partir de entonces, comenzó a utilizar el seudónimo de Gabriela Mistral. Eligió el nombre Gabriela por el poeta italiano Gabrielle D'Annunzio, que ella admiraba en esa época. Y sobre el apellido Mistral, existen diferentes versiones que lo explican: una, por el poeta Federico Mistral; y otra versión señala que Mistral proviene del nombre de un viento provenzal.	Su obra literaria fue prolífica y entre sus obras se cuentan: “Sonetos de la Muerte”, 1914; “Desolación”, 1922; “Lecturas para Mujeres”, 1923; “Ternura”, 1924; “Nubes Blancas y Breve Descripción de Chile”, 1934; “Tala”, 1938; “Antología”, 1941; “Lagar”, 1954; “Recados Contando a Chile”, 1957; y la obra póstuma “Poema de Chile”, 1967.	Algunos de sus poemas más conocidos son: Piececitos de Niño, Balada, Todas íbamos a ser Reinas, La Oración de la Maestra, El Ángel Guardián, Decálogo del Artista y La Flor del Aire.	El talento excepcional de Gabriela Mistral y su magnífica obra le significaron el otorgamiento de diversos premios. Sin duda alguna, el más importante fue el obtenido el 15 de noviembre de 1945, cuando la mujer no votaba aún en nuestro país, Gabriela Mistral se convirtió en la primera poetisa y literata hispanoamericana galardonada con el Premio Nobel de Literatura. El 18 de noviembre viajó a Estocolmo a recibir esa distinción de manos del Rey Gustavo de Suecia, el 10 de diciembre de 1945.	En 1950 se le distinguió con el Premio Serra de Las Américas. Recién en el año 1951, Gabriela Mistral se hizo acreedora al Premio Nacional de Literatura.	En el ámbito académico en el año 1947, recibió el título de Doctor Honoris Causa del Milis College, Oakland, California.GABRIELA MISTRAL. DELEGADA CULTURAL Y CÓNSUL.	En 1926 participó como representante de Chile, en el Instituto de Cooperación Intelectual de la Liga de las Naciones en Ginebra. Fue nombrada secretaria de una de las Secciones Americanas de esa misma organización. También, estuvo en Suiza en un Congreso de Educadores en Lucarno (1927).	Al año siguiente, asistió al Congreso de la Federación Internacional Universitaria de Madrid como delegada de Chile y Ecuador. Meses después le fue asignado un cargo en el Consejo Administrativo del Instituto Cinematográfico Educativo.	En 1932, Gabriela Mistral fue designada cónsul particular de libre elección, trasladándose a Génova. Una vez que declaró su posición antifascista, dejó su cargo. Pero en 1933, fue incorporada al mismo en Madrid y, después, en Lisboa.	Por su importante cooperación en actividades culturales, y su gran desempeño consular, en 1935, bajo el gobierno de Alessandri, se le designó cónsul de elección con carácter vitalicio, por ley del congreso del 4 de septiembre de ese año.	En 1936 viajó a Oporto y después a Guatemala como encargada de negocios y cónsul general. Viajó por Sudamérica con intervalos hasta 1938.	Entre 1940 y 1941, continuó con su trabajo consular. Estuvo en Niterol, Brasil. Luego se estableció en Petrópolis, en las montañas, a 75 kilómetros de la capital.	Volvió a asumir cargos diplomáticos en México, en 1948, en Veracruz.	Tras recibir el Premio Nobel, Gabriela Mistral continuó sus labores consulares. En Estados Unidos asumió el Consulado de Los Ángeles, y después en Santa Bárbara.	Posteriormente, viajó a Génova y a Nápoles, donde asumió otro período consular. En 1953 regresó a Estados Unidos, como cónsul en Nueva York. Ese año participó en la Asamblea de las Naciones Unidas representando a Chile.	Afectada de cáncer, la vida de Gabriela Mistral se extinguió el 10 de enero de 1957, en el Hospital General de Hampstead, en Nueva York. Sus restos fueron traídos a Chile el 19 de enero. Actualmente, yacen en el pueblo de Montegrande, en la IV Región.	Al conmemorarse 50 años de su fallecimiento, la Cámara de Diputados le rindió un homenaje en la sesión del 24 de enero recién pasado.	Como puede apreciarse Gabriela Mistral no fue sólo una artista excepcional, sino que también desarrolló una prolífica carrera diplomática que es una de la áreas del servicio público. Por tanto, debemos considerarla como una embajadora natural de nuestro país en el mundo de la cultura a nivel planetario y, por ende, merecedora del reconocimiento público que alguna vez tuvo. La denominación del Edificio ex Unctad como Centro Cultural Gabriela Mistral.	Como la destinación de los inmuebles fiscales se encuentra radicada en el ministerio de Bienes Nacionales y no es el objetivo del presente proyecto pronunciarse sobre ese punto, centramos la presente moción en restituir al actual Edificio Diego Portales un nombre que evoca la ciudad que queremos tener, abierta, creativa e interactiva, resaltando su papel de poetisa.	En virtud de las consideraciones expuestas, de lo previsto en el artículo 65 de la Constitución Política de la República de Chile, lo expuesto en el artículo 12 de le ley N° 18.918, en concordancia con el Reglamento Interno de la H. Cámara de Diputados, vengo en presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY	“ARTÍCULO ÚNICO. Denomínase “edificio Poetisa Gabriela Mistral” al actual edificio Diego Portales, ubicado en la comuna de Santiago la Región Metropolitana, con la finalidad de perpetuar su memoria y honrar su nombre y su contribución a la conformación del patrimonio cultural de Chile y de las letras hispanoamericanas.4.	Moción de los diputados señores Aedo, Álvarez-Salamanca, Accorsi, Estay y Vallespín.	Modifica el decreto ley N° 2.695, de 1979, que contiene normas para regularizar la posesión de la pequeña propiedad raíz y para la constitución del dominio sobre ella. (boletín N° 4927-07)Fundamentos del Proyecto.	La dictación del decreto ley N° 2695, publicado el 21 de Julio de 1979, constituyó una medida legislativa que se adoptó por el gobierno de la época, con el objeto de beneficiar a las personas de menos recursos que, por desconocimiento de la ley, falta de medios económicos o por otras razones plausibles, no habían adquirido la propiedad sobre un inmueble, de acuerdo a las formalidades previstas en el Código Civil, para cuyo efecto se estableció un procedimiento administrativo ante el Ministerio de Bienes Nacionales, para ser reconocidos como poseedores regulares de dichos bienes, a fin de quedar habilitados para adquirir su dominio por prescripción.	Sin embargo, con el transcurso del tiempo, a raíz de muchos juicios que suscitaron con motivo de las oposiciones a las solicitudes de regularización de los bienes inmuebles, se consideró que algunas normas de este cuerpo legal son inconstitucionales, por cuanto contravienen el artículo 19 N° 24, de la Constitución Política de la República, ya que privan del dominio sobre un inmueble inscrito al titular del derecho, sin previa expropiación, como esta norma constitucional lo exige.	En este orden de ideas, cabe recordar que dicha disposición constitucional consagra el derecho de propiedad en sus diversas especies, sobre toda clase de bienes corporales o incorporales, disponiendo que sólo la ley puede establecer el modo de adquirir la propiedad, de usar, gozar y disponer de ella y las limitaciones y obligaciones que deriven de su función social.	Asimismo, esta norma señala que nadie puede, en caso alguno, ser privado de su propiedad, del bien sobre que recae o de algunos de los atributos o facultades esenciales del dominio, sino en virtud de ley general o especial que autorice la expropiación por causa de utilidad pública o de interés nacional, calificada por el legislador.	Tal como se puede apreciar del examen de este precepto, la expropiación de inmuebles constituye una actuación excepcional, por causales específicas, así calcadas por el legislador, que además permite al expropiado reclamar la ilegalidad del acto expropiatorio ante los tribunales ordinarios, teniendo siempre derecho a indemnización por el daño patrimonial efectivamente causado.	Como lo señaláramos anteriormente, el espíritu de este cuerpo legal es sanear el dominio de la pequeña propiedad, a fin de regularizarla situación de los poseedores materiales que carecen de títulos legales o que teniéndolos, son imperfectos, para cuyo efecto se les permite agregar a su posesión, la de sus antecesores, sea ésta legal o material, y que exista, a lo menos, un título aparente que haga presumible la continuidad de las posesiones.	Se consideró para este efecto, entre otros, como título aparente, la promesa de compraventa de plazo vencido; la adquisición de mejoras o de derechos sobre el inmueble, sea por instrumento público o privado, y el hecho de ser el solicitante descendiente o heredero presunto del poseedor anterior.	Por otra parte, se dispone en el artículo 15 de esta misma ley, que la resolución del Ministerio de Bienes Nacionales que acoge la solicitud de poseedor, se considera como justo título, y una vez practicada su inscripción en el Registro del Conservador de Bienes Raíces, el interesado adquirirá la calidad de poseedor regular para todos los efectos legales, aunque existieren a favor de otras personas inscripciones que no hubieran sido materialmente canceladas.	Es esta excepción, que además de considerarse inconstitucional, por permitir la expropiación sin justa causa legal de inmuebles debidamente inscritos, la que ha posibilitado que sujetos inescrupulosos hayan torcido la intención que animó al legislador para concebir este cuerpo legal, convirtiéndose en propietarios, mediante el uso artificioso de sus disposiciones, burlando de esta forma el espíritu de la ley.	A lo anterior, debe agregarse que el inciso segundo de este artículo 15, dispone que transcurrido un año completo de posesión inscrita no interrumpida, contado desde la fecha de la inscripción, el interesado se hará dueño del inmueble por prescripción, la que no se suspenderá en caso alguno.	Refuerza lo preceptuado en esta norma, la disposición contenida en el artículo 16, que establece que al cato del plazo de un año antes señalado, prescribirán las acciones emanadas de los derechos reales de dominio, usufructo, uso y habitación, servidumbres activas y el de hipotecas relativo al inmueble y que las anteriores inscripciones de dominio sobre el inmueble, así como la de los otros derechos reales mencionados, una vez transcurrido el citado plazo de un año, se entenderán canceladas por el solo ministerio de la ley, sin que por ello recobren su vigencia las inscripciones que antecedían a la que se cancelan.	Estimamos que para subsanar el mal uso que se ha hecho de esta ley, desvirtuando su genuino sentido, se hace necesario modificar algunas de sus disposiciones, para impedir que se regularice la posesión de estos inmuebles, cuando haya un título inscrito con anterioridad, permitiéndose no obstante, la existencia de un título aparente para dicho efecto. Por ende, deben introducirse modificaciones a los artículos 2°, 15 y 16.	En mérito a las consideraciones que anteceden, sometemos a la aprobación de la Cámara de Diputados, el siguientePROYECTO DE LEY:	Articulo único: Modifícase el decreto ley N° 2.695, de 1979, de la siguiente forma:1.	En su artículo 2°, suprímese la conjunción “y” final, precedida de una coma (,), que se reemplaza por un punto final.2.	Sustitúyese el texto del inciso tercero, que comienza con la expresión “No será obstáculo ....”, por el siguiente: 	“3. Acreditar que no existe título inscrito vigente del inmueble, con anterioridad a la fecha de presentación de la solicitud, sin perjuicio de contar con un título aparente sobre el mismo”.4.	Sustitúyese el texto del artículo 15, por el siguiente:	“La resolución del Servicio que acoja la solicitud se considerará como justo título. Una vez practicada su inscripción en el Registro del Conservador de Bienes Raíces, el interesado adquirirá la calidad de poseedor regular del inmueble para todos los efectos legales.	Transcurrido un año completo de posesión inscrita no interrumpida, contado desde la fecha inscripción, el interesado se hará dueño del inmueble por prescripción, la que no se suspenderá en caso alguno.”5.	Suprímese el inciso segundo del artículo 16.5.	Moción de los diputados señores González, Bobadilla, Jaramillo, Masferrer, Venegas, don Mario, Venegas; don Samuel, Urrutia, y de las diputadas señoras Pacheco, doña Clemira y Pascal, doña Denise.	Modifica la Ley N° 19.983 y el decreto ley N° 825, con el objeto de facilitar la factorización de facturas por pequeños y medianos empresarios. (boletín N° 4928-26)	Vistos: Los artículos 63 y 65 de la Constitución Política de la República; la Ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional; la Ley N° 19.983; el DL 825; el Reglamento de la Cámara de Diputados.	Consideraciones:	La Ley N° 19.983, que fue publicada en el Diario Oficial el 15 de diciembre de 2004 se dictó con el objeto de establecer un procedimiento expedito para ceder el crédito contenido en una factura y otorgar mérito ejecutivo a este instrumento, de forma que el acreedor o a quien se le haya transferido el crédito contenido en la factura, pudiese efectuar el cobro judicial de la misma, mediante un juicio ejecutivo.	Esta ley busca facilitar la cesión del crédito consignado en la factura, como asimismo otorgar certeza jurídica al crédito. Con ello, se facilita la cesión del crédito contenido en la factura y permite al emisor de la misma su factorización.	No obstante lo anterior, durante la aplicación la ley se ha demostrado que en los hechos no se cumplen algunos presupuestos, lo que resta eficacia a las normas.	Las modificaciones que se proponen tienen, precisamente, por objeto solucionar estos inconvenientes, de tal forma que la cesión de los créditos sea materialmente eficiente y la factura cumpla con los requisitos necesarios para llegar a ser título ejecutivo.	Con los propósitos antes referidos, a continuación se hace un breve análisis de cada uno de los inconvenientes que se presentan en la aplicación material de la ley y, luego, se propone una modificación concreta al efecto.1.	Situaciones de hecho de frecuente ocurrencia que impiden o dificultan la cesión del crédito contenido en una factura.a)	Aceptación de la cesión de la factura por parte del deudor	Muchas empresas, en particular aquellas que cuentan con una posición dominante en el mercado, se oponen abiertamente a que sus proveedores pueden ceder sus facturas a empresas de factoring, a objeto de generar la requerida liquidez, ofreciendo en algunos casos a sus proveedores la alternativa de pronto pago a cambio de no seguir factorizando sus facturas. En la mayoría de los casos, la oposición que este proveedor factorice sus facturas es habitualmente en forma verbal, consistente en una amenaza del comprador a su proveedor que, “sí factorizan la factura podrían eventualmente existir represalias comerciales hacia ellos, pudiendo perder contratos o futuras ventas”. Lo anterior, es fácilmente explicable por la fuerte diferencia de “fuerzas” entre comprador y vendedor, este último, habitualmente, una empresa Pyme, cuya dependencia del volumen de venta hacia dicho comprador es muy relevante.b)	Retención de la cuarta copia “cedible” por parte de la empresa deudora obligada al pago	Esta, es otra forma que utilizan algunos deudores para impedir que sus proveedores cedan sus facturas a empresas de factoring para generar la liquidez requerida. En este caso, la empresa deudora y obligada al pago le devuelve en algunos casos, no en todos esta cuarta copia a su proveedor al momento de materializarse el pago de la factura. Esta situación tiene el agravante que, mediante este mecanismo de retención de esta cuarta copia, la empresa obligada al pago tampoco está cumpliendo con entregar el acuse de recibo de la mercadería o servicio que establece la letra b) del artículo cuarto de la ley N° 19.983.c)	Negativa respecto de la notificación de la cesión.	Otra forma que muchos deudores obligados al pago de una determinada factura utilizan para oponerse a que sus proveedores cedan sus facturas, es la negativa de éstos a aceptar la notificación por parte de una empresa de factoring, que una determinada factura le ha sido cedida por su proveedor (cedente). No obstante que la notificación ha sido implementada por la empresa de factoring, de conformidad a lo establecido en el artículo séptimo de la Ley N° 19.983 (para facturas en papel) y la Circular N° 23 del SII (para facturas electrónicas), la empresa obligada al pago rechaza la notificación con lo cual impide a su proveedor acceder al beneficio que otorgan las operaciones de factoring. En esta situación, también es válido lo expuesto en el segundo párrafo del punto 3.1) anterior. En algunos casos, la empresa deudora justifica la no aceptación de la notificación con el argumento burdo de que la factura aún no ha sido ingresada a la contabilidad”.Modificación propuesta	Lo expuesto en los párrafos precedentes se opone abiertamente al espíritu del legislador al dictar esta Ley.	En consecuencia, se propone reemplazar el inciso final del artículo 4, que establece:	“Toda estipulación que limite, restrinja o prohíba la libre circulación de un crédito que conste en una factura se tendrá por no escrita.”	Por el siguiente:	“Se prohíbe todo acuerdo, convenio, estipulación o actuación de cualquier naturaleza que limite, restrinja o prohíba la libre circulación de un crédito que conste en una factura. Corresponderá al Servicio de Impuestos Internos velar por el cumplimiento de esta prohibición. En caso de infracción, el Servicio de Impuestos Internos podrá aplicar una multa de hasta 5 veces el valor de la o las facturas objeto de la infracción.2.	Situaciones que dificultan considerar la factura como título ejecutivo.a)	Recepción de la mercadería o servicio por parte de la empresa obligada al pago de una factura	En la práctica, lo que está ocurriendo es que, no obstante no existir ningún acuerdo entre el proveedor y su comprador, éste último, impone a su proveedor un plazo superior a los 8 días, siendo este plazo en muchas ocasiones llevado al extremo de los 30 días, no entregándose finalmente la cuarta copia con lo cual el proveedor se ve impedido de ceder una determinada factura. Como agravante a esta situación, está el hecho de que el plazo de pago de la factura empieza a contar desde la fecha de recibo de la mercadería o servicio por parte del obligado al pago.	Para situaciones como la antes descrita, la ley N° 19.983, prevé en la letra c) de su artículo quinto lo siguiente: “Será obligación del comprador o beneficiario del servicio otorgar el recibo a que se refieren los párrafos precedentes y la letra b) del artículo 4°, en el momento de la entrega, real o simbólica, de las mercaderías o, tratándose de servicios, al momento de recibir la factura. El cumplimiento de la obligación establecida en el párrafo anterior será fiscalizado por el SII, que deberá denunciar las infracciones al juez de policía local del domicilio del infractor. Asimismo, el afectado por el incumplimiento también podrá hacer la denuncia ante el mencionado tribunal. La infracción será sancionada con multa, a beneficio fiscal, de hasta el 50% del monto de la factura, con un máximo de 40 unidades tributarias anuales, la que será aplicada conforme a las disposiciones de la ley N° 18.287”.	Nuevamente, las diferencias de fuerzas entre ambas partes explica este tipo de situaciones.	En consecuencia, es difícil esperar que una Pyme, con una fuerte dependencia de su volumen de ventas en un comprador que utiliza este tipo de prácticas, denuncie esta situación al SII o ante un Juez de Policía Local, por el temor a perder sus ventas.	Cabe señalar que, a casi un año de su puesta en marcha, la Bolsa de Productos Agropecuarios ha podido constatar que, la materia destacada en este punto 3.4) constituye una gran traba para aceptar que una factura pueda ser transada, lo cual impide a muchas Pyme que laboran en este sector de la industria a acceder a este mercado.Modificación propuesta	Se propone reemplazar el número 2 del artículo 3, que a esta fecha establece:	“Reclamando en contra de su contenido dentro de los ocho días corridos siguientes a su recepción, o en el plazo que las partes hayan acordado, el que no podrá exceder de treinta días corridos. En este caso, el reclamo deberá ser puesto en conocimiento del emisor de la factura por carta certificada, o por cualquier otro modo fehaciente, conjuntamente con la devolución de la factura y la guía o guías de despacho, o bien junto con la solicitud de emisión de la nota de crédito correspondiente. El reclamo se entenderá practicado en la fecha de envío de la comunicación.”	Por el siguiente:	“Reclamando en contra de su contenido dentro de los ocho días corridos siguientes a su recepción. En este caso, el reclamo deberá ser puesto en conocimiento del emisor de la factura por carta certificada, o por cualquier otro modo fehaciente, conjuntamente con la devolución de la factura y la guía o guías de despacho, o bien junto con la solicitud de emisión de la nota de crédito correspondiente. El reclamo se entenderá practicado en la fecha de envío de la comunicación.b)	Requisitos exigidos para otorgar el “Acuse de Recibo” por parte del comprador	La letra b) del artículo cuarto de la Ley N° 19.983 establece que, en el recuadro existente al pie de la cuarta copia de la factura o en el recuadro existente al pie de la guía de despacho conste: el recibo de las mercaderías entregadas o del servicio prestado, con indicación del recinto y fecha de la entrega o de la prestación del servicio y del nombre completo, RUT y domicilio del comprador o beneficiario del servicio e identificación de la persona que recibe, más la firma de esta última persona.	Resulta fácil que se omita llenar uno de estos requisitos por ser excesivos y que pudiese traducirse en una interpretación de que “no se está en presencia de un título ejecutivo” por omitirse algunos de los requisitos formales del acuse de recibo de la factura como tal.	Es más, en la legislación vigente no queda claro si el uso de timbres (aún cuando éstos contengan los mismos elementos establecidos en la ley N° 19.983) es suficiente para entender que existe acuse de recibo, dado que por regla general no se podrá colocar dicho timbre en el lugar destinado para hacer el acuse de recibo. Lo mismo aplica al uso de firmas abreviadas (más comúnmente conocidas como “moscas”), en lugar de la firma completa de quien otorga el acuse de recibo.Modificación Propuesta	Con el objeto de facilitar el cumplimiento de estos requisitos se propone reemplazar la citada letra b) del artículo 4 por la siguiente:	Que en la misma conste el recibo de las mercaderías entregadas o del servicio prestado, con indicación del recinto y fecha de la entrega o de la prestación del servicio y del nombre completo, RUT y domicilio del comprador o beneficiario del servicio e identificación de la persona que recibe, más la firma de esta última persona. Para estos efectos, habiendo sido firmada la recepción de la mercadería, el propio emisor de la factura podrá completar las demás menciones antes señaladas. El requisito de la firma se entenderá igualmente cumplido si se estampa un timbre de recepción que identifique al deudor.3.	Situaciones respecto de las facturas de compraa)	Acuse de recibo de una Factura de Compra	Parece excesivo que se solicite el acto material de realizar el acuse de recibo de una Factura de Compra por parte del obligado al pago que, en este caso, es el mismo emisor. Es decir, en los casos en que es el propio deudor quien emite el documento tributario y su cuadruplicado o copia cesible, la factura de compra, es una manifestación de su voluntad de obligarse al pago.b)	Fecha de pago de la Factura	Por lo expuesto en los puntos anteriores, la fecha de pago se torna difusa pues depende esencialmente de cuando se otorga la recepción de la mercadería o servicio por parte del obligado al pago.	Desde el punto tributario, no obstante que el pago de una determinada factura permanece incierto para el proveedor o cesionario, la empresa deudora ha aprovechado el crédito del IVA en el mismo mes que reciben la factura por parte de su proveedor. En otras palabras, la empresa deudora, al efectuar esta contabilización y aprovechamiento del IVA está directamente reconociendo un pasivo y en consecuencia podría existir un reconocimiento tácito del mérito ejecutivo de dicha factura.Modificación propuesta	En consecuencia se propone reemplazar el texto del artículo 6 de la ley que establece:	Será, asimismo, cedible y tendrá mérito ejecutivo la copia de la factura extendida por el comprador o beneficiario del servicio que reúna las condiciones establecidas en los artículos precedentes, en los casos en que éstos deban emitirla en conformidad a la ley.	Por el siguiente:	Será, asimismo, cedible y tendrá mérito ejecutivo la copia de la factura extendida por el comprador o beneficiario del servicio, sin necesidad de adicionar un acuse de recibo, en la medida en que cumpla con los requisitos señalados en las letras b) y d) del artículo 5 anterior, en los casos en que éstos deban emitirla en conformidad a la ley.	Se reemplaza la norma contemplada en el artículo 55 del DL N° 825, que establece que la obligación tributaria de emitir la factura de compra es al momento del pago del servicio prestado.	Por la siguiente:	La obligación tributaria de emitir la factura de compra es al momento de la entrega de la mercadería o de la prestación del servicio.4.	Pago efectuado por el deudor de una factura que le ha sido notificada por una empresa de factoring	No obstante que el crédito contenido en una determinada factura ha sido cedido a una empresa de factoring, aún existen muchos deudores obligados al pago de las facturas que continúan emitiendo el pago directamente a nombre del proveedor y no a la empresa de factoring, aún habiendo el deudor aceptado la notificación que claramente establecía que el pago debía efectuarse a nombre de la empresa de factoring.	Si bien es cierto que este “error” que cometen algunas empresas deudoras está debidamente sancionado por la legislación vigente, y que una demanda del cesionario contra éstas se ha visto en la práctica que funciona, se destaca únicamente en este documento, con el fin de enumerar una más de las diferentes situaciones que se presentan en el proceso de cesión de facturas.	En consecuencia, se propone complementar el inciso segundo del artículo 7 de la ley agregando al final del mismo:	“Por lo tanto, transcurrido el antes referido plazo, la obligación contenida en la factura solo se extinguirá si el pago es efectuado al cesionario del crédito. El deudor de la factura no podrá invocar ningún tipo de convenio o acuerdo con el cedente de la factura que le permita legitimar el pago efectuado a este último.	Por las consideraciones anteriores, los abajo firmantes venimos en proponer el siguiente:PROYECTO DE LEY	ARTÍCULO ÚNICO: Modifíquese la ley N° 19.983, en los siguientes términos:1.	Elimínese del número 2 del artículo 3 la siguiente frase: “o en el plazo que las partes hayan acordado, el que no podrá exceder de treinta días corridos.”2.	Agréguese a continuación del punto de la letra b) del artículo 4, la siguiente frase: “Para estos efectos, habiendo sido firmada la recepción de la mercadería, el propio emisor de la factura podrá completar las demás menciones antes señaladas. El requisito de la firma se entenderá igualmente cumplido si se estampa un timbre de recepción”.3.	Remplácese el último inciso del artículo 4, por el siguiente: “Se prohibe todo acuerdo, convenio, estipulación o actuación de cualquier naturaleza que limite, restrinja o prohiba la libre circulación de un crédito que conste en una factura. En caso de infracción, la autoridad respectiva aplicaíauna multa de hasta 5 veces el valor de la o las facturas objeto de la infracción.”4.	Remplácese el artículo 6, por el siguiente: “Será, asimismo, cedible y tendrá mérito ejecutivo la copia de la factura extendida por el comprador o beneficiario del servicio, en la medida en que cumpla con los requisitos señalados en las letras b) y d) del artículo 5 anterior, en los casos en que éstos deban emitirla en conformidad a la ley.”5.	Agréguese al final del inciso 2 del artículo 7, la siguiente frase: “Por lo tanto transcurrido el antes referido plazo, la obligación contenida en la factura solo se extinguirá si el pago es efectuado al cesionario del crédito. El deudor de la factura no podrá invocar ningún tipo de convenio o acuerdo con el cedente de la factura que le permita legitimar el pago efectuado a este último.”6.	Moción los diputados señores Errázuriz y Vargas.	Modifica la ley N° 19.227, que crea el Fondo Nacional del Libro, agregando académicos de universidades privadas al Consejo Nacional del Libro. (boletín N° 4929-24)	“Considerando:1.	Que el artículo 5° de la ley N° 19.227, de 1993 que crea el Fondo Nacional del Libro, establece que el Consejo Nacional del Libro, estará conformado por “e) dos académicos de reconocido prestigio designados por el Consejo de Rectores”,2.	Que es necesario permitir que también puedan participar en dicho consejo las universidades privadas que hayan obtenido su autonomía,3.	Que debieran ser las propias universidades privadas las que designen a sus representantes, vengo en proponer el siguientePROYECTO DE LEY	ARTÍCULO ÚNICO: Sustitúyese la primera parte de la letra e) del artículo 5° de la ley N° 19.227, de 1993 en la siguiente forma:	“e) Dos académicos de reconocido prestigio, uno designado por el Consejo del Rectores y el otro por las universidades privadas reconocidas por Estado”.7.	Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 16 de marzo de 2007	Oficio N° 873SeñorPresidente de la Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en su conocimiento copia autorizada de la sentencia de fecha 13 de marzo, recaída en el requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo 116 del Código Tributario, Rol N° 574-2006, que incide en el proceso rol N° 10.443-01 RL, seguido por el Banco de Crédito e Inversiones ante la XIII Dirección Regional Metropolitana-Centro del S.I.I.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.AL SEÑOR PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON ANTONIO LEAL LABRÍNCÁMARA DE DIPUTADOSPRESENTE”.8.	Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 19 de marzo de 2007	Oficio N° 888SeñorPresidente de la Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en su conocimiento copia autorizada de la sentencia dictada por el Tribunal Constitucional con fecha 13 de marzo de 2007, recaída en el recurso de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo 116 del Código Tributario, Rol N° 647-2006, que incide en la causa rol N° 1259-2004, de la I. Corte de Apelaciones de Temuco.	Saluda atentamente a Ud.	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.AL SEÑOR PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON ANTONIO LEAL LABRÍNCÁMARA DE DIPUTADOSPRESENTE”.9.	Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 15 de marzo de 2007	Oficio N° 865SeñorPresidente de la Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de Ud. copia autorizada del recurso, Rol N° 728-07-INA, inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo 163 letra f) del Código Tributario que incide en la causa rol N° 109.165-4 del Juzgado de Letras de San Bernardo, su declaración de admisibilidad y la resolución que ordena dar traslado para los fines que indica.	Saluda atentamente a Ud.	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.AL SEÑOR PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON ANTONIO LEAL LABRÍNCÁMARA DE DIPUTADOSPRESENTE”.10. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 16 de marzo de 2007	Oficio N° 869SeñorPresidente de la Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de Ud. copia autorizada del recurso de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, Rol 707-07-INA, que incide en la causa Rol N° 1.275-05 de la Corte Suprema y correspondiente al rol 54.187 del Primer Juzgado Civil de Coronel, caratulado “Forestal Mininco S.A. con Méndez Faúndez, Luis” su declaración de admisibilidad y la resolución que ordena dar traslado para los fines que indica.	Saluda atentamente a Ud.	(Fdo.): JOSÉ LUIS CEA EGAÑA, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.AL SEÑOR PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON ANTONIO LEAL LABRÍNCÁMARA DE DIPUTADOSPRESENTE”.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>