<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="20" FECHA_INICIO="23/11/1994 17:00:00" FECHA_TERMINO="23/11/1994 19:25:00" TIPO="Ordinaria">REPÚBLICA DE CHILE<br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br />LEGISLATURA 330ª, EXTRAORDINARIA<br />Sesión 20ª, en miércoles 23 de noviembre de 1994.<br />(Especial, de 17 a 19.25 horas)<br /><br />Presidencia del señor Sota Barros, don Vicente.<br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><INDICE>ÍNDICE<br /><br />I.ASISTENCIA<br />II.APERTURA DE LA SESIÓN<br />III.ACTAS<br />IV.CUENTA<br />V.ACUERDOS DE LOS COMITÉS<br />VI. LEY DE PRESUPUESTOS PARA 1995 (Tercer trámite constitucional)<br />VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />VIII. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />I.-Asistencia 											5<br />II.-Apertura de la Sesión 									7<br />III.Actas 											7<br />IV.Cuenta 											7<br />V.Acuerdos de los Comités									 7<br />VI.Ley de Presupuestos para 1995. (Tercer trámite constitucional) 				7<br />VII.Documentos de la Cuenta.<br />1.Mensaje de S.E. el Vicepresidente de la República, por el cual inicia la tramitación de un proyecto, con urgencia calificada de “suma”, que modifica la distribución de cargos que se crean en las plantas de personal del sector salud por la ley N° 19.308 (boletín N° 1447-11)		 34<br />2.Mensaje de S.E. el Vicepresidente de la República, por el que inicia la tramitación de un proyecto, con urgencia calificada de “suma”, que otorga un aporte extraordinario al sistema subvencionado de educación (boletín N° 1448-04) 						36<br />3.Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República, por el cual retira la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto que facilita las operaciones de los sistemas de financiamiento habitacional (boletín N° 1428-14) 								38<br />4.Oficio del Senado, mediante el cual comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto de Ley de Presupuestos para el sector público para el año 1995, y remite antecedentes (boletín N° 1381-05).<br /><br />VIII.Otros documentos de la Cuenta.<br /><br />Comunicaciones del Diputado señor Longton, quien, en calidad de Jefe de Comité del Partido Renovación Nacional, informa que en el Comité de Ciencias y Tecnología el Diputado señor Martínez (don Rosauro) reemplazará en forma permanente al Diputado señor Munizaga, y en la Comisión de Familia la Diputada señora Cristi reemplazará en la misma forma al Diputado señor Martínez (don Rosauro).<br />Oficios:<br />De la Contraloría General de la República, por el que responde al enviado en nombre del Diputado señor Ulloa relativo a investigación en el Servicio de Salud de Talcahuano.<br />Del Ministerio de Defensa, por el que responde al enviado en nombre de los Diputados señores Vargas, Elizalde, Pizarro, Morales, Fuentealba, Palma (don Joaquín), Reyes, Ascencio Luksic, Villouta, Salas, Venegas, Solís, Turna y los Comités parlamentarios de los Partidos Nacional y Unión Demócrata Independiente, relativo al Directorio de Astilleros y Maestranza de la Armada.<br />Del Ministerio de Agricultura, por el que responde al enviado en nombre de la Corporación relativo a situación de sequía que afecta a la Cuarta Región.<br />Del Ministerio de Salud, por el que responde al enviado en nombre del Diputado señor Pérez (don Ramón), relativo a empresa Marco Chilena.<br />De la Oficina Nacional de Retorno que remite informe sobre fuentes y uso de los recursos.<br />De la Municipalidad de San Pedro que comunica nombre del Alcalde y de los Concejales de esa Municipalidad.<br /></INDICE><br /><ASISTENCIA>I.- ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados: (97)<br />--Acuña Cisternas, Mario<br />--Aguiló Meló, Sergio<br />--Alvarado Andrade, Claudio<br />--Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />--Arancibia Calderón, Armando<br />--Ascencio Mansilla, Gabriel<br />--Ávila Contreras, Nelson<br />--Aylwin Azocar, Andrés<br />--Aylwin Oyarzún, Mariana<br />--Balbontín Arteaga, Ignacio<br />--Bartolucci Johnston, Francisco<br />--Bayo Veloso, Francisco<br />--Bombal Otaegui, Carlos<br />--Caminondo Sáez, Carlos<br />--Cantero Ojeda, Carlos<br />--Ceroni Fuentes, Guillermo<br />--Coloma Correa, Juan Antonio<br />--Cornejo González, Aldo<br />--Cristi Marfil, María Angélica<br />--Chadwick Piñera, Andrés<br />--De la Maza Maillet, Iván<br />--Elgueta Barrientes, Sergio<br />--Elizalde Hevia, Ramón<br />--Encina Moriamez, Francisco<br />--Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />--Espina Otero, Alberto<br />--Estévez Valencia, Jaime<br />--Gajardo Chacón, Rubén<br />--Galilea Vidaurre, José Antonio<br />--García García, René Manuel<br />--García Ruminot, José<br />--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />--González Rodríguez, José Luis<br />--Gutiérrez Román, Homero<br />--Hamuy Berr, Mario<br />--Hernández Saffirio, Miguel<br />--Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />--Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />--Jara Wolff, Octavio<br />--Jeame Barrueto, Víctor<br />--Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />--Jürgensen Caesar, Harry<br />--Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />--Latorre Carmona, Juan Carlos<br />--Leay Morán, Cristian<br />--Letelier Morel, Juan Pablo<br />--Letelier Norambuena, Felipe<br />--Longton Guerrero, Arturo<br />--Longueira Montes, Pablo<br />--Luksic Sandoval, Zarko<br />--Makluf Campos, José<br />--Martínez Labbé, Rosauro<br />--Martínez Ocamica,Gutenberg<br />--Matthei Fomet, Evelyn<br />--Melero Abaroa, Patricio<br />--Morales Morales, Sergio<br />--Moreira Barros, Iván<br />--Muñoz Aburto, Pedro<br />--Naranjo Ortiz, Jaime<br />--Navarro Brain, Alejandro<br />--Ojeda Uribe, Sergio<br />--Orpis Bouchon, Jaime<br />--Ortiz Novoa, José Miguel<br />--Palma Irarrázaval, Andrés<br />--Palma Irarrázaval, Joaquín<br />--Pérez Lobos, Aníbal<br />--Pérez Opazo, Ramón<br />--Pérez Varela, Víctor<br />--Pollarolo Villa, Fanny<br />--Prochelle Aguilar, Marina<br />--Prokurica Prokurica, Baldo<br />--Rebolledo Leyton, Romy<br />--Reyes Alvarado, Víctor<br />--Rocha Manrique, Jaime<br />--Saa Díaz, María Antonieta<br />--Sabag Castillo, Hosaín<br />--Salas De la Fuente, Edmundo<br />--Seguel Molina, Rodolfo<br />--Silva Ortiz, Exequiel<br />--Solís Cabezas, Valentín<br />--Soria Macchiavello, Jorge<br />--Sota Barros, Vicente<br />--Taladriz García, Juan Enrique<br />--Tohá González, Isidoro<br />--Ulloa Aguillón, Jorge<br />--Urrutia Ávila, Raúl<br />--Urrutia Cárdenas, Salvador<br />--Valenzuela Herrera, Felipe<br />--Vargas Lyng, Alfonso<br />--Vega Vera, Osvaldo<br />--Venegas Rubio, Samuel<br />--Vilches Guzmán, Carlos<br />--Villegas González, Erick<br />--Villouta Concha, Edmundo<br />--Walker Prieto, Ignacio<br />--Wómer Tapia, Martita<br />--Zambrano Opazo, Héctor<br />Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señora Isabel Allende y señores Sergio Correa, Renán Fuentaalba, Carlos Montes, Darío Paya y Eugenio Turna.<br />Asistió, además, el Ministro subrogante de Relaciones Exteriores, señor Mariano Fernández, y el Ministro de Hacienda, señor Eduardo Aninat.<br /></ASISTENCIA><br /><APERTURA>II.APERTURA DE LA SESIÓN.<br /><br />-Se abrió la sesión a las 17 horas.<br /><br />El señor SOTA  (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA><br /><ACTA>III.ACTAS.<br /><br />El señor SOTA  (Presidente).- El acta de la sesión 17a se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 18a queda a disposición de los señores Diputados.<br /></ACTA><br /><br /><CUENTA>IV.CUENTA.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor SOTA  (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- Pido la palabra.<br />El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, deseo que me aclare si el informe de la Comisión Investigadora de las irregularidades denunciadas en la Dirección Nacional de Aduanas, cuyos antecedentes han sido recién entregados, se tratará esta tarde o si se dejará para la sesión de mañana, a fin de preparar mi intervención.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Señor Diputado, su pregunta es muy pertinente. Voy a suspender la sesión para llamar a reunión de Comités y dar una respuesta adecuada a su consulta.<br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Gracias, señor Presidente.<br />El señor SOTA (Presidente).- Se suspende la sesión por cinco minutos y se cita a reunión de Comités.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><ACUERDO_COMITE>V.ACUERDOS DE LOS COMITÉS.<br /><br />-Transcurrido el tiempo de suspensión.<br />El señor SOTA (Presidente).- Continúa la sesión.<br />-El señor Secretario dará lectura a los acuerdos de los Comités.<br />El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los Comités parlamentarios bajo la presidencia del Diputado señor Sota, adoptaron por unanimidad los siguientes acuerdos:<br />1°. Considerar en la sesión ordinaria de mañana, en la Tabla de Fácil Despacho, el proyecto de ley que prorroga la vigencia legal de la Corporación Nacional de Reparación y Reconciliación, creada en virtud de la ley N°19.123.<br />2°. Considerar en el tiempo de 90 minutos, más el que ocupe el Diputado informante, el informe de la Comisión Especial de Aduanas; y<br />3°. Destinar una hora al tratamiento de lo que queda del proyecto sobre filiación, al término de lo cual se procederá a la votación de los artículos pendientes.<br /></ACUERDO_COMITE></CUENTA><br /><ORDEN_DIA><PROYECTO_LEY_PRESUPUESTO BOLETIN="1381-05">LEY DE PRESUPUESTOS PARA 1995. (Tercer trámite constitucional).<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- La presente sesión tiene por objeto ocuparse de las modificaciones introducidas por el honorable Senado al proyecto de Ley de Presupuestos del sector público para 1995.<br />-Antecedentes:<br />Modificaciones del Senado, boletín N°1381-05. Documentos de la Cuenta N 4, de esta sesión.<br />El señor SOTA (Presidente).- Las señoras Diputadas y señores Diputados tienen en sus escritorios el boletín comparado, y les pido ver el artículo 25 nuevo, que aparece en la página 7. Después de su discusión y votación se procederá a la discusión por partida.<br />Si no comenzamos por los artículos Io y 2o es porque ellos sólo resumen el resultado de las partidas. De tal manera que, discutiendo éstas y, según espero, aprobándolas, esos artículos debieran quedar automáticamente aprobados.<br />En discusión el artículo 25 nuevo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Señor Presidente, pido la palabra.<br />El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, el artículo 25 es fruto del acuerdo político alcanzado ayer.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Señor Diputado Orpis, le ruego que me excuse.<br />El Ministro de Hacienda ha ingresado a la Sala y me pide que se autorice el ingreso del Director de Presupuestos don José Pablo Arellano.<br />Si le parece a la Sala, así se acordará.<br />Acordado.<br />Puede continuar el Diputado señor Orpis.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Señor Presidente, como señalaba, el artículo 25, que se incluye en el comparado, es fruto de un acuerdo político alcanzado ayer entre parlamentarios de la Concertación del Pacto por Chile y el Gobierno.<br />Al margen de lo que ocurrió en el primer trámite, desde mi punto de vista, el acuerdo alcanzado ayer reviste enorme trascendencia, porque más allá de la información, que estará a disposición de las Comisiones de Hacienda de ambas Cámaras, tras él hay ciertos principios de gran significación, como son ratificar y robustecer los roles que corresponden a cada Poder del Estado. En parte del acuerdo se señala que es función del Ejecutivo ejercer la administración financiera del Estado, y al Parlamento, el ejercicio de la facultad fiscalizadora.<br />El voto que se sostuvo con motivo del primer trámite fue un testimonio de cómo dicha esta facultad fiscalizadora tuvo serias limitaciones en la tramitación de los proyectos de presupuestos anteriores, no obstante que en el transcurso de los años fue mejoran-do la información.<br />Para poder fiscalizar es necesario contar con una información completa y oportuna, y creo que el artículo 25 precisamente, señala eso al establecer que estará a disposición de esta Corporación, trimestralmente una información global del ingreso y del gasto contenido en el artículo 1°, como asimismo una información semestral del presupuesto de gastos de las partidas en su máximo nivel de desagregación, incluso, respecto de la partida Tesoro Público, y aun cuando se aprueba el monto del gasto, el Parlamento, en definitiva, será informado en forma semestral del destino de esos recursos.<br />Por lo tanto, junto con reconocer esa facultad del Ejecutivo de ejercer la administración financiera en un marco de flexibilidad presupuestaria, queda definitivamente consagrada la facultad de robustecer y ejercer la facultad fiscalizadora.<br />En la práctica, ocurre que, cuando se discute el proyecto de Ley de Presupuestos, a pesar de que se cuenta con mucha información un cúmulo de información -especialmente este año-, ella se recibe en el momento en que se inicia la discusión, lo que hace imposible evaluarla.<br />Ahora, será diferente. Las Comisiones de Hacienda podrán hacer un seguimiento de los ingresos y del gasto público. Por lo tanto, podrán evaluar mejor las diversas partidas, Ministerios y servicios. Estoy seguro de que las próximas discusiones de presupuestos serán radicalmente distintas, y lo más probable es que la información que se entregue, semestral o trimestralmente, permitirá evaluar y pedir información adicional. Creo que ése es el mérito.<br />En resumen, se reconoce y se fortalece la facultad fiscalizadora de la Cámara no sólo en forma individual, como parlamentarios, sino también como Corporación.<br />Además, se incorpora un concepto muy importante. En la actualidad, las empresas públicas representan alrededor del 12 por ciento del gasto público, y esa información es desagregada. De aquí en adelante se proporcionaría la información correspondiente a las Comisiones de Hacienda de ambas Cámaras, la cual será completa respecto de los resulta-dos de esas empresas. Ello es relevante por-que podremos tener una visión global de lo que esté ocurriendo en el sector público, tanto a nivel de Ministerios como de las propias empresas.<br />Por último, el acuerdo tiene el mérito de que se ha logrado unanimidad en cuanto a que no basta con entregar mayor cantidad de recursos a los distintos Ministerios, especialmente en materias sociales, sino que ellos deben ir asociados a metas de eficiencia y a índices de productividad. De tal manera que estamos ligando -y me parece una buena señal para el país- los mayores gastos y re-cursos con una mayor productividad.<br />Echábamos de menos que en esta materia no se incorporaran Ministerios tan importantes como el de Salud, por ejemplo. Y median-te el acuerdo se consigne que, a partir de 1996, la cobertura de los índices de productividad podrán ser ampliados, poniéndose especial énfasis en los Ministerios sociales. Estoy seguro de que a través de la disposición correspondiente aseguraremos que los mayores recursos que estamos dando, especialmente a los Ministerios sociales, efectivamente lleguen a las personas más necesitadas.<br />Encuentro plenamente satisfactorio lo que se ha logrado, porque creo que, en un marco de flexibilidad presupuestaria y en el que el Ejecutivo y el Gobierno podrán ejercer la administración del Estado, se ha fortalecido la facultad fiscalizadora que le corresponde especialmente a la Cámara de Diputados. Por lo tanto, me parece de la mayor trascendencia lo obrado. Con posterioridad, a raíz de esta información, podremos sacar distintas conclusiones y evaluaciones del comportamiento del sector público.<br />Por esa razón, encontramos enteramente satisfactorias estas disposiciones y, de haber avanzado mucho más en esta línea, lo más probable en que no hubiésemos votado en contra de la iniciativa en su primer trámite, y hubiésemos aprobado la idea de legislar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.<br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, es interesante analizar esta indicación. No cabe ninguna duda de que es relevante para el Parlamento poder contar con información, a través de esta vía, que le permita ir advirtiendo la forma en que se ejecuta el Presupuesto de la Nación.<br />Sin embargo, independientemente de las bondades que pueda tener una idea como ésta, creo que es bueno que ante el país, y ante nosotros mismos, quede constancia en la Sala de cómo, una vez más, podemos apreciar que a nuestros queridos colegas de la Oposición, inevitablemente, les pesa demasiado la conducción política que sobre ellos recae desde el Senado.<br />Resulta evidente que la posibilidad que ellos se negaron a aceptar, en la Cámara, como acuerdo político en la Cámara, sí fue aceptado en el Senado por un distinguido Senador que estuvo presente en esta Sala cuando se discutía el Presupuesto, para que no se arriesgara alguna debilidad en de la Derecha y, eventual mente, pudiera llegar a un acuerdo con la Concertación y conceder su voto de aprobación al Presupuesto. Y ese mismo Senador se ha encargado de informarnos anoche a través de la televisión, que él se encargó de sacarle al proyecto de Pre-supuestos la grasa y dejarle sólo el músculo. Y yo eso no lo advierto en las indicaciones del Senado. El Senador señor Pinera, por segunda vez, en un plazo inferior a tres semanas, nos demuestra que él puede venir a esta Sala, inhibir extrañamente a colegas de la Derecha tan inteligentes y destacados como aquellos que la representan en la Comisión de Hacienda, e impedir que por sí solos adviertan lo que es bueno o es malo en la discusión presupuestaria, en definitiva,  ellos mismos pudieron haber suscrito dichas indicaciones que el Director de Presupuestos, en negociaciones que sostuvo en la Cámara, les ofreció prácticamente en los mismos términos en que el Senado las ha aprobado.<br />A mí me parece que eso, lejos de prestigiar a nuestra Cámara, como cámara política por esencia, la menoscaba, porque, por segunda vez consecutiva, los Diputados de la Derecha, que en su mayoría votaron aquí en forma negativa, por indicación de algunos Senadores que se hicieron presentes en la Sala, hoy van a votar favorablemente porque les han dado la autorización en el Senado.<br />A mí me parece que esto es vergonzoso.<br />Hablan varios señores Diputados a la vez<br />El señor SOTA (Presidente).- ¡Llamo al orden a Sus Señorías!<br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, el objetivo de mi intervención no es precisa-mente que se pongan contentos, porque nadie puede sentirse bien con lo que estoy diciendo; pero es un hecho irrefutable que las mismas consideraciones que hubo en el Senado durante esta discusión, se las hicieron presentes a los diputados de la Derecha. Más aún, yo, personalmente, conversé con algunos dirigentes políticos, parlamentarios de la Derecha, haciéndoles saber que la señal eco-nómica que se le daba al país, al rechazar el proyecto de Ley de Presupuestos, era inconcebible, dadas las condiciones económicas que hoy caracterizan el desarrollo de nuestro país. Y hoy, entonces, una semana después, resulta que se nos trae un texto que, en general, no tiene modificaciones, y que incluye una disposición que varios de los Diputados de la Concertación reiteraron que era perfectamente aceptable para todos nosotros, por-que, sin duda, nos parece pertinente, adecua-do, positivo, que nuestro Congreso Nacional y, particularmente, la Cámara pueda tener algunos mecanismos adicionales que permitan fiscalizar la distribución presupuestaria. Dentro de las facultades que tenemos en atractivo poder tener un mecanismo de fiscalización adicional, pero,...<br />Hablan varios señores Diputados a la vez<br />El señor LATORRE.- ¡No sé si estarán autorizados para ello; pero a lo mejor tienen autorización!<br />Hablan varios señores Diputados a la vez<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- ¡Señores Diputados, por favor!</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE.-  Aquí queremos, simplemente, hacer notar un hecho político. No tienen por qué asumirlo como un cargo de orden personal. Es un hecho político evidente ante el país.<br />Si ustedes tienen argumentos...<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Diputado señor Latorre, ha terminado el tiempo de su primer discurso.<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE.- Voy a continuar con el segundo.<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- ¡Ruego a los señores Diputados guardar silencio!<br />¡Diputado señor Pérez, llamo la atención a Su Señoría!<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor LONGTON.- Pido la palabra para plantear un asunto de Reglamento</INTERVENCION_DIPUTADO>.<br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Diputado señor Latorre, le repito que se ha cumplido el tiempo de su primer discurso</INTERVENCION_PRESIDENTE>.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE. Voy a iniciar mi segundo discurso, señor Presidente.<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, pido a mis amigos Diputados que no interrumpan mi intervención.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor LONGTON.- Reglamento, señor Presidente</INTERVENCION_DIPUTADO>.<br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Señor Diputado, reglamentariamente no puede interrumpir a un Diputado que está haciendo uso de la palabra.<br />Puede continuar el Diputado señor Latorre.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE.- Señor Presidente, temo que mis palabras hayan provocado algunas molestias en mis colegas de la Derecha; pero no tuve la intención de ofender a nadie. Simplemente, señalé un hecho político.<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- ¡Señor Latorre, le ruego continuar su discurso y dirigirse a la Mesa!<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE.- Señor Presidente, reitero lo importante que es contar con esta posibilidad. En ese sentido, la modificación merece obviamente todo nuestro respaldo. Me parece interesante -y hace bien el Diputado señor Orpis en destacar lo que se incorpore una referencia expresa a las empresas del Estado, particularmente de aquéllas cuyo aporte de capital sea igual o superior al 50 por ciento, en el sentido de que nos entreguen información, semestralmente, para conocer su desarrollo o la situación de su balance.<br />Sin embargo, esta modalidad, que parece ser conveniente desde el punto de vista de la transparencia y de la fiscalización de las empresas del Estado, constituye un elemento bastante especial para el manejo de empresas que, en muchas oportunidades, a causa de la interferencia del Estado en la toma de decisiones internas, ven afectadas sus posibilidades de competitividad. Probablemente no es el caso de todas, pero sí de algunas, cuya situación hemos abordado en discusiones de Comisiones, como en la de Minería.<br />Respecto de Codelco, por ejemplo, nuestros propios amigos de Derecha han dicho que resulta inadmisible que esté sometida permanentemente a los avalares de la política coyuntural o de las decisiones del Gobierno de turno. Una disposición como ésta al menos puede implicar que el estudio del manejo financiero o de la gestión que se haga a cual-quiera de las empresas del Estado esté afectado por criterios políticos, cargados por una sensibilidad que no es necesariamente aquella que debe guiar el análisis de esa estructura o de esos datos financieros.<br />La modificación me parece novedosa. No tuve participación en su redacción. A mi juicio es interesante y preocupante, al mismo tiempo, en lo que se refiere a las empresas del Estado, por las razones que he señalado.<br />Finalmente, reitero mi preocupación pollo que ocurre con nuestros colegas de la De-recha, tratándose de temas en los cuales tienen la personalidad suficiente como para resolver en la Cámara su posición y no esperar las indicaciones de algunos Senadores.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor García, don José.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor LONGTON.- Había pedido una interrupción al honorable colega.<br />El señor SOTA (Presidente).- No se la concedió, honorable señor Longton.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, es lamentable escuchar las opiniones vertidas por el Diputado señor Latorre, cuando todos deberíamos sentirnos contentos de que parlamentarios de Gobierno y de Oposición, junto con el Ejecutivo, hayamos sido capaces de llegar a acuerdo en un proyecto tan importante como el que nos ocupa.<br />Es lamentable, además, porque el señor Latorre tiene mala memoria. Quiere representarnos que un Senador de Renovación Nacional nos habría indicado cómo votar. Y eso, dentro de un partido y de un pacto, cuando las cosas se conversan, no es irracional. En cambio, sí lo es lo que ustedes, Diputados de la Democracia Cristiana, obligarán a sentarse al Diputado señor Elizalde cuando estaba votando de manera absolutamente distinta a como lo hacían sus Señorías. ¡De eso no se acuerdan! ¡Esa es la memoria que tiene el Diputado señor Latorre!<br />Asimismo, estimo que el Diputado señor Latorre no tiene autoridad moral para expresar lo que está diciendo.<br />El señor SOTA (Presidente).- Señor Diputado le ruego dirigirse a la Mesa y evitar los diálogos.<br />El señor GARCÍA (don José).- Como le consta a los parlamentarios de la Concertación y al Ejecutivo, hemos dedicado muchas horas al análisis del proyecto de la Ley de Presupuestos, y más de una sesión duró hasta las 5 ó 6 de la mañana. Por eso, lo conocemos en detalle y sabemos exacta y perfecta-mente cuáles son sus fortalezas y debilidades.<br />Lamentablemente, en forma permanente el Ejecutivo no aceptó siquiera estudiar algunas de las indicaciones que planteábamos.<br />Por lo tanto, la intransigencia no ha venido de nuestra parte, Hemos dado muchas muestras de colaboración. Por ejemplo, lo dije en una oportunidad anterior, votamos favorablemente dos reformas tributarias con el fin de que las autoridades dispusieran de mayores recursos para atender las necesidades sociales. Ese ha sido nuestro espíritu y ánimo, y no permito que nadie nos venga a enjuiciamos de modo tan injusto y ofensivo, en circunstancias de que hemos cooperado lealmente con el país e, incluso, con las actuales autoridades de Gobierno.<br />Señor Presidente, por su intermedio concedo una interrupción al honorable señor Longton.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Arturo Longton.<br />El señor LONGTON.- Gracias, Diputado señor García.<br />Señor Presidente, el artículo 21 del Reglamento dispone: “Cualquier Diputado tiene derecho a pedir la observancia del Reglamento, para lo cual deberá citar el artículo o artículos cuya aplicación reclama o referirse a su contenido en forma explícita.<br />El señor Presidente, en reiteradas ocasiones ha negado la palabra al Diputado que habla en esta y en otras sesiones. No quisiera hacer uso del artículo 22 para reclamar la conducta de la Mesa, porque eso significaría censurarla. Pero, respetuosamente, le pido que la próxima vez que solicite la observancia del Reglamento, Su Señoría me conceda la palabra.<br />En esta oportunidad, quería referirme a la intervención del Diputado señor Latorre, porque se apartaba de la cuestión sometida a examen, de acuerdo con el N° 2 del artículo 90. El señor Presidente debió haberlo llamado al orden. En ese momento pedía la observancia del Reglamento y Su Señoría me negó la palabra. Quisiera insistir en el punto, señor Presidente, con el respeto que se merece, para evitar situaciones desagradables.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor SOTA (Presidente).- Está en su derecho, Diputado señor Longton.<br />Puede continuar el Diputado señor García.<br />El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Orpis.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, es-cuché con mucha atención al Diputado señor Latorre y considero una falta de respeto lo que ha señalado. El Ministro y los parlamentarios que están a su lado pueden decir la verdad acerca de cómo se generó este acuerdo. No nació en el Senado ni con los votos del Senado, sino gracias a la participación directa y decisiva de Diputados y no de Senadores. El Ministro es testigo y puede contarlo detalladamente cómo surgió, las reuniones sostenidas, especialmente la que tuvimos ayer, que fue crucial.<br />Nadie nos ha venido a pautear, porque tenemos la independencia de juicio para hacer esto, y lamento que el Diputado señor Latorre, en aspectos tan importantes, porque se han definido los roles de los Poderes del Estado, en este minuto haya enrarecido el ambiente con una argumentación baja, sin sentido ni proyección alguna.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor SOTA (Presidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor García.<br />El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, en todas las largas sesiones de trabajo en que se discutió el proyecto de Ley de Presupuestos, nunca vi al Diputado señor Latorre. Pero eso no importa. Este no es el único proyecto que tratará el Parlamento. Vendrán otros y en muchos habrá acuerdos; en otros, diferencias.<br />En todo caso, actitudes como las del Diputado señor Latorre no nos van a amilanar para aprobar lo que estimemos correcto ni para rechazar, con igual firmeza, lo que consideremos incorrecto.<br />Esa será nuestra posición invariable, pero expresiones como las del Diputado señor Latorre o actuaciones como muchas que vimos en regiones -parlamentarios de la Concertación simplemente nos sacaron los ojos por haber votado en contra del artículo 1° de esta iniciativa-, no lograrán que cambiemos nuestra conducta permanente de oposición constructiva, leal, pero igualmente firme.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Estévez.<br />El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, a propósito de la disensión del artículo 25, nuevo, que se propone, quiero resallar la relevancia del acuerdo político al cual se llegó. Me parece que no tiene mucho sentido polarizar las diferencias entre nosotros, por-que se ha buscado que la política económica del Gobierno -naturalmente del país, porque el Gobierno es el país- tenga el más amplio consenso posible.<br />Es evidente que tengo que preocuparme si hay razones que la Oposición valora de tanta gravedad como para votar en contra en general del proyecto de ley de Presupuestos, aun-que no las comparta, porque en política tiene mucha relevancia cómo el otro ve la situación y no sólo cómo la ve uno. Para una sana política económica, es muy importante mantener un clima de consenso, hasta donde sea posible, dentro de nuestras legítimas diferencias,<br />Lo que ha estado en juego y lo logrado en el acuerdo político es ratificar un punto fundamental: para una sana política económica del país, al Ejecutivo le corresponde la ad-ministración financiera de! Estado y la iniciativa exclusiva en esas materias, incluida la Ley de Presupuestos.<br />Sin duda, como parlamentarios, podemos cuestionar ese planteamiento que coloca al Ejecutivo en un papel de preponderancia del Parlamento.<br />Pero hay entendimiento entre todos los sectores políticos, independientemente de quien sea Gobierno y quien sea Oposición, porque en el mañana puede ser distinto y decidirse que es mejor para el país, que es más sano para la economía que ei Ejecutivo tenga esta atribución de administración financiera del Estado: y en segundo lugar, que para ejercer esta administración huya flexibilidad presupuestaria, lo cual está detrás de una de las partidas más discutidas, como es la del Tesoro Público.<br />Como dijo el señor Ministro de Hacienda, hay un acuerdo que congela, por un período de tiempo, las normas de carácter tributario.<br />La política monetaria es autónoma y la conduce el Banco Central. El único instrumento que tiene el Ministro de Hacienda es la política fiscal y, dentro de ella, la política presupuestaria, y, por ende, es de extrema importancia para el sano manejo fiscal que exista flexibilidad y responsabilidad única del Ejecutivo en esta materia.<br />Esto es perfectamente compatible con la labor del Congreso, que es la de aprobar o rechazar estas partidas y ejercer una plena fiscalización.<br />El Diputado señor José García ha dicho que el Ejecutivo y la Concertación hemos sido intransigentes. Yo diría que sí. Hemos sido intransigentes en un aspecto: en defender que no haya cogobierno presupuestario, porque no corresponde. Es importante mantener el criterio de que el Ejecutivo tiene la responsabilidad de la administración financiera del Estado. Por esta razón, hemos estado en contra de todas aquellas indicaciones o iniciativas que, a nuestro leal saber y entender, de alguna manera, buscaban cogobernar el presupuesto y no respetar este principio básico.<br />Distinto es el hecho de reconocer y promulgar que el Parlamento tiene absoluta responsabilidad en la fiscalización y que, por ende, se debe mejorar la información para que ella sea más oportuna. No tiene sentido discutir quién lo pidió primero. Naturalmente ahora ha sido un reclamo de la Oposición; pero otros años, distintos parlamentarios también hemos sugerido medidas para que haya una mejor información. De hecho, des-de la recuperación de la democracia, desde el inicio del Gobierno del Presidente Aylwin, ha habido cada año un incremento en la información que se entrega, que se genera en la Dirección de Presupuestos y que está a disposición del Parlamento.<br />Este año el incremento de información fue sustantivo respecto de la ejecución presupuestaria por ítem de todas las partidas. Hubo críticas de que llegó el día anterior y no hubo quizás el tiempo suficiente para analizarla. Es algo que se puede resolver; pero creo que ha habido una mejora.<br />Por lo tanto, esta indicación recoge una propuesta que, en alguna manera, ha hecho la Oposición, pero que no es sólo de la Oposición. También ha sido planteada -quizás antes; da lo mismo, o simultáneamente en el tiempo por un conjunto de parlamentarios de la Concertación para reglamentar la entrega de información.<br />Creo que es bueno que el Congreso tenga una información trimestral sobre las cuentas macroeconómicas del país y que pueda analizar cada semestre cómo se ejecuta el Tesoro Público y el presupuesto en su ítem; y al mismo tiempo, que contra esta fiscalización más informada se le entregue al Ejecutivo la flexibilidad para tomar las decisiones. Si son bien tomadas, serán felicitadas por el Congreso; si se estima que son mal tomadas, se cumplirá el rol de fiscalización y el Parlamento entrará a criticar políticamente aquellas mediadas de las cuales discrepe.<br />Desde esta perspectiva, me parece que el acuerdo logrado es bueno y sano. Ojalá que también mantengamos un clima de cooperación para que nuestra política económica mantenga una amplia base de apoyo en el país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Jürgensen.<br />El señor JÜRGENSEN.- Señor Presiden-te, estimo muy lamentable la intervención del Diputado señor Latorre, porque ensucia la discusión de uno de los proyectos de ley más importantes que debe despachar la Cámara.<br />El acuerdo logrado no puede satisfacer a la Oposición en un ciento por ciento. Por supuesto, hubiésemos querido ver acogidas en él muchas de nuestras proposiciones e indicaciones, porque vemos que el Estado sigue creciendo en burocracia año a año y realmente las asignaciones de recursos, en nuestra opinión, no apuntan a resolver en forma directa los problemas que preocupan. Sin embargo, vamos a votar a favor del artículo 25 nuevo que se propone.<br />Me gustaría destacar que gracias a la posición que mantuvimos con las indicaciones de los parlamentarios de la Oposición logramos introducir cambios que, a nuestro juicio, apuntan en la dirección correcta. El Gobierno ha asumido ciertos compromisos tendientes a facilitar el ti abajo de fiscalización que nos corresponde. Quisiéramos que se hubieran acogido más indicadores de gestión, porque tenemos entendido que solo vamos a evaluar el 12 por ciento de los gastos del año 1995.<br />Pero hay otro compromiso, cual es que en la Ley de Presupuestos de 1996 se incorporen indicadores de gestión de los Ministerios de Educación y de Salud. Me gustaría que fuera dicho en la Sala, ojalá por el señor Ministro de Hacienda, que existe ese compromiso para 1996, ya que a nosotros sólo nos preocupa que la mejoren.<br />Ese es nuestro trabajo, y por eso estamos en contra de las opiniones tan lamentables que emitió el Diputado señor Latorre y vamos a votar a favor del artículo 25.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.<br />El señor ELGUETA.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero remarcar un hecho que, en mi opinión, pudo haber tenido funestas consecuencias.<br />Cuando se rechaza el proyecto de Ley de Presupuestos, la alternativa o el efecto que se produce no está claramente diseñado en nuestra Carta Fundamental; pero si se ha de sacar alguna conclusión, es que coloca al país al borde de un conflicto muy grave, porque el artículo 64 sólo se ha puesto en el evento de que el Congreso no despache el proyecto dentro del plazo de 60 días contado desde su presentación, en cuyo caso rige el que ha enviado el Presidente de la República.<br />Pero, ¿qué pasa si el Congreso despacha el proyecto mediante un rechazo? Esta situación es tan grave que en el siglo pasado fue la causa inmediata de la Revolución de 1891. En consecuencia, cuando se vota en esta forma se asume una actitud absolutamente irresponsable.<br />Esto lo ratifica el anteproyecto que preparó la Comisión sobre Estudio de Reforma Constitucional en 1980. Allí no se expresaba el despacho del proyecto, sino que “cuando el Congreso no lo aprobare”. Por tanto, no existía esta expresión un tanto ocular o cabalística, que no se sabe si es aceptación o rechazo. Por lo que yo entiendo, se pone únicamente en el caso de aprobación.<br />En consecuencia, esa actitud es absoluta-mente condenable, porque se actúa sobre la base de que existe una mayoría para aprobar el proyecto y se dan el exquisito lujo de rechazarlo.<br />Me preocupa el artículo 25 que se propone, porque la Ley de Presupuestos, según señaló el Tribunal Constitucional en un fallo en 1972, no es propiamente una ley, sino un cálculo estimativo de los ingresos y gastos. En consecuencia, cuando en el artículo 25 se establecen atribuciones respecto de un órgano del Estado que depende del Ministerio de Hacienda, se está colocando al Congreso en situación de abordar materias que deberían seguir todo el proceso de formación de la ley mediante este peculiar proyecto de presupuestos que no guarda las normas regulares. Porque, ¿a qué Comisión pasa? Se legisla sobre la base de una Comisión Mixta establecida en la Ley Orgánica Constitucional del Congreso, y de subcomisiones.<br />El artículo 25, que debía haber sido discutido en un proyecto ordinario, de tipo orgánico constitucional, a través del procedimiento que todos conocemos, debió haber ido, seguramente, a la Comisión de Hacienda o a la de Gobierno Interior, porque se está modificando las facultades, los deberes y las obligaciones del Ministerio de Hacienda a través de la Dirección de Presupuestos. Y todavía más, en su inciso final agrega a las empresas del Estado.<br />Hago esta observación porque no me parece adecuado que en el Congreso Nacional se salve todo el procedimiento legislativo para encarar este tipo de materias en el proyecto de presupuestos. Si esto ocurre ahora, después será respecto del personal, de las adquisiciones o de cualquier otra atribución que tenga determinado ministerio. Y eso infringe la Ley de Bases. En mi opinión, debería tener, en primer término, respecto de la Dirección de Presupuestos, quorum de ley orgánica constitucional, y en cuanto a las empresas, de ley de quorum calificado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br />El señor ESPINA.- Señor Presidente, me ha parecido oportuno referirme a este tema, no obstante no haber participado directamente en la discusión del proyecto de Ley de Presupuestos; pero he seguido con atención el proceso que se ha llevado adelante, tanto por el Gobierno como por la Oposición, Senadores y Diputados.<br />Lo hago porque pocas veces en estos cinco años he tenido oportunidad de escuchar argumentos más infantiles e imprudentes de aquellos que pretenden confrontar las actuaciones de los Senadores y de los Diputados, en circunstancias de que el Congreso Nacional es uno, está conformado por dos Cámaras y los partidos políticos tienen representantes en ambas.<br />Lo que hoy deberíamos hacer es alegrar-nos de que haya existido la madurez, la capacidad y el talento para provocar un acuerdo que es bueno para el país.<br />Hago este alcance porque ni la Cámara de Diputados ni el Senado son un Kindergarten. Tenemos que valorar y entender que cuando se produce un acuerdo es porque las partes han hecho legítimas concesiones y simultáneamente todas son beneficiadas con él.<br />La Oposición, a mi juicio, ha tenido el mérito de plantear con firmeza, en forma unida, su posición, cuya finalidad apuntaba a lograr un mayor control de la gestión presupuestaria; y el Gobierno, encabezado por el señor Ministro de Hacienda junto con el Director de Presupuestos, -hecho por el cual lo aplaudimos, reconocemos y apoyamos-, ha tenido el talento de comprenderla, analizarla, estudiarla y acoger la parte que ha estimado, en conjunto con la Oposición, útil para el país.<br />Así se han construido innumerables acuerdos. Y en un período en que éstos tienden a debilitarse, lo que la Cámara debiera decir hoy al país como una señal es que en la natural confrontación de ideas y polémica que se genera en democracia, finalmente ha existido la capacidad de llegar a un consenso que es bueno para el país, para el Gobierno y para la Oposición.<br />¿Cómo no va a ser útil que luego de esta confrontación de ideas sea posible tener un informe semestral del gasto global del Presupuesto? ¿Cómo no va a ser útil que esta vez exista un informe semestral del gasto a nivel de los ítem, incluyendo el famoso ítem de la provisión para fondos compartidos de la partida Tesoro Público, que algunos han denominado el “bolsillo de payaso”, el cual, en definitiva, significa el control de esos recursos? ¿Cómo no va a ser bueno que el Ministro de Hacienda, quien tiene los dineros a su cargo, esté dispuesto a que exista esta información, cuando durante cuatro años ella no fue aprobada? Por lo tanto, punto para el Ministro de Hacienda.<br />¿Cómo no va a ser útil que exista información sobre el balance y estado financiero de las empresas del Estado? Para un poder del Estado al que se le entregará la información, eso debiera ser motivo de consensos, acuerdos y valoración, y no del infantilismo que significa empezar a decir que vinieron Senadores a pautear a los Diputados o que fueron Diputados a pautear a los Senadores. Desde ya, quiero decir que cada vez que un Senador venga a dar una buena idea, tendrá las puertas abiertas en la Cámara de Diputa-dos; y ojalá que cada vez que un Diputado vaya al Senado -como ha ocurrido muchas veces- a aportar una buena idea o a corregir algún concepto equivocado de algún Senador, sea bien recibido, porque en un sistema bicameral -y ésta no es una competencia entre el “Kinder A” y el “Kinder B” -ambas partes tienen derecho a intercambiar puntos de vista. Eso es lo que hoy debiéramos rescatar como un hecho positivo, como una señal buena en un país que debe hacer un esfuerzo por mantener su economía en condiciones de desarrollo hacia el futuro.<br />Termino señalando que si hay un argumento que, a mi juicio, resulta profundamente equivocado, es sostener que votar en contra en un régimen democrático y dentro de las facultades reglamentarias, ocasionará una revolución. Entonces, suprimamos en el tablero electrónico la parte que dice “no” y dejemos sólo “sí” y “abstención”; asimismo, podemos suprimir la última posibilidad para que ellos crean que las revoluciones también se producen absteniéndose.<br />Si en nuestro régimen democrático el Reglamento de la Cámara nos permite votar “sí” o “no”, es igualmente democrático votar en un sentido o en otro, dentro de las reglas del juego que nos hemos dado. También es justo criticar a los que votan “sí” y a los que votan “no”, porque está dentro de las reglas.<br />Pero no tiene sentido -después de que la Oposición ha conversado legítimamente en su instancia, la Cámara de Diputados, con las autoridades de Gobierno y ha llegado al convencimiento de que en ese momento no había posibilidades de provocar un acuerdo- sostener que no debe ejercer su legítimo derecho de votar corno lo estime conveniente.<br />Concluyo señalando mi reconocimiento a quienes participaron en este debate: a los Diputados de Gobierno, que defendieron sus ideas, y a los de Oposición, señores José García, Harry Jürgensen, Jaime Orpis y Claudio Alvarado, porque defendieron, con talento y firmeza, las posiciones que nos representaban.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huenchumilla, Francisco" DIPUTADOValue="43">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Huenchumilla.<br />El señor HUENCHUMILLA.- Señor Presidente, quiero hacer un par de reflexiones, teniendo como telón de fondo el tema de la correcta interpretación del artículo 25, en relación con las facultades que tenemos como Cámara de Diputados, puesto que existe un cierto consenso entre nosotros en cuanto a que ellas son bastante reducidas.<br />En primer lugar, los acuerdos políticos son siempre bienvenidos, porque reflejan que los distintos partidos: posturas y visiones que existen en la sociedad son capaces de ponerse de acuerdo en determinados temas. De esa manera, le damos una buena señal al país, en este caso, respecto de un tema tan importante como es la administración financiera del Estado. Sin embargo, tengo una legítima duda en cuanto a si esos acuerdos políticos deben traducirse necesariamente en un texto legislativo.<br />Tenemos un acuerdo tributario, en virtud del cual despachamos un proyecto de ley que contiene otras materias no consignadas en un documento legislativo, las que, no obstante, quedan entregadas al honor de las partes, a la disposición política de quienes firmaron ese acuerdo. ¿Por qué digo esto? Formulo la siguiente pregunta a los señores Diputados: Si no estuviera el artículo 25, que traduce el acuerdo político, ¿significa que la Dirección de Presupuestos no estaría obligada a entregar la información que cualquier Diputado le pidiera individualmente? ¿Querría decir que las empresas del Estado no tendrían la obligación de enviar sus boletines, memorias, balances, si cualquier Diputado lo pidiera al Ejecutivo, de acuerdo con lo dispuesto en la Ley Orgánica del Congreso Nacional o en el N° 1) del artículo 48 de la Constitución?<br />Francamente, creo que esta disposición es redundante, inocua y está de más, porque su contenido se consigna en los artículos 8° y 9o de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, en virtud de los cuales toda la Administración del Estado -no sólo el Ministerio de Hacienda- y todos sus organismos y empresas tienen la obligación de remitir la información, cualquiera sea el Diputado que la pida individualmente, en uso de las atribuciones que le otorgan la Ley Orgánica, la Constitución Política y nuestro Reglamento.<br />Entonces, aclaremos bien las cosas. No quiero que el día de mañana, el Ministerio de Hacienda interprete la disposición y le diga a un Diputado que pida una información precisa: “No, ahora tengo un artículo 25, en cuya virtud sólo puedo informar semestral o trimestralmente.” No podemos interpretar esta nueva norma en forma restrictiva, en menos-cabo de las atribuciones que tenemos como Cámara de Diputados e individualmente como Diputados, para pedir información, no trimestral ni semestral, sino diaria, respecto de la ejecución presupuestaria del Ministro de Hacienda, del Tesoro Público o de cualquier partida.<br />Por lo tanto, me alegro del acuerdo político, pero, desde el punto de vista legal, me parece que el artículo 25 no avanza sino en precisar una atribución que ya teníamos en virtud de la Constitución y de nuestra Ley Orgánica.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rebolledo, Romy" DIPUTADOValue="489">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra la honorable Diputada señora Romy Rebolledo.<br />La señora REBOLLEDO.- Señor Presidente quiero destacar este acuerdo, que permite votar en forma consensuada un proyecto de ley tan importante como es el de la Ley de Presupuestos.<br />La estabilidad que vive el país y sus proyecciones requieren mantener una importante ventaja competitiva, que proviene no sólo de nuestra cultura de la responsabilidad, sino también de nuestra capacidad de lograr consensos en materias fundamentales para el desarrollo de la nación.<br />En la distribución previa, llevada a cabo en la Sala la semana anterior, Gobierno y Oposición pusimos énfasis en temas distintos. En particular, lo colocamos en la defensa de la autonomía y en la flexibilidad del Ejecutivo para el manejo presupuestario, cuestión fundamental, a mi juicio, dada la responsabilidad con que se han manejado las finan-zas del país, para seguir controlando la inflación y los equilibrios macroeconómicos. La Oposición puso mucho énfasis en la información, a la cual el Congreso tiene derecho, lo que permite, por supuesto, cumplir una función fundamental: la de fiscalización.<br />Estuvimos de acuerdo y planteamos, incluso a través de un proyecto de acuerdo valga la redundancia-, la idea de institucionalizar un compromiso del Gobierno, particularmente de Hacienda, para informarnos en la mejor forma posible sobre los temas de avance presupuestario. Sin embargo, cuando se planteó la discusión -dada nuestra voluntad de dignificar el trabajo del Congreso y de reivindicar nuestra labor parlamentaria con algo relevante, como es la información-, nuestro temor era que termináramos disminuyendo las facultades del Ejecutivo en cuanto al manejo presupuestario.<br />Este acuerdo nos parece de extrema importancia y nos sentimos muy complacidos en él. En primer lugar, cautela la autonomía que el Ejecutivo necesita para manejar el Presupuesto, por razones de eficiencia y también de responsabilidad en el manejo económico. A la vez, sellamos un compromiso fundamental: nuestro derecho a la información, para ejercer, en esa forma, todos, Gobierno y Oposición, una facultad muy importante para el Congreso: la de fiscalizar apropiadamente el manejo presupuestario.<br />Entonces, este acuerdo resume de la mejor manera todas las inquietudes y demandas. Gobierno y Oposición hemos renunciado a cuestiones fundamentales en honor a algo que el país necesita: que haya consenso para avanzar con éxito en nuestro desarrollo, que es necesario mantener.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Moreira.<br />El señor MOREIRA.- Señor Presidente, entiendo por lo que está pasando el Diputado señor Latorre en esta sesión extraordinaria, porque hemos escuchado las opiniones al respecto de los Diputados señores Estévez, Latorre y de la distinguida Diputada señora Rebolledo. Es una cosa de contrastes.<br />¿Por qué lo digo'? Porque viene a ratificar lo que ha sostenido el Presidente del Partido Socialista, don Camilo Escalona: que se ha descendido de la Concertación a un “Combinado de Partidos”. Es decir, según él, la Concertación va a cambiar su nombre al de “Combinado”.<br />Hablan vanos señores Diputados a la vez.<br />El señor MOREIRA.- Aquí todos han podido hablar de lo que deseaban.<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Ruego a los señores Diputados guardar silencio.<br />Señor Moreira, le pido referirse al tema. No olvide que estamos discutiendo el artículo 25.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA.- Entraré de lleno al tema.<br />Me gustaría que, así como Su Señoría me ha recordado lo que estamos debatiendo, también lo hubiera hecho con todos los parlamentarios que han intervenido con anterioridad, los cuales han dicho lo que han querido. Como parlamentario, tengo derecho a hacerlo.<br />Señor Presidente, el Diputado señor Latorre tiene una actitud totalmente distinta cuan-do se sienta en la testera como Vicepresidente. En esta Sala fui amonestado por él por una cosa mucho más pequeña de la que él ha hecho hoy en este hemiciclo. Es decir, aquí hay dos estándares.<br />Entiendo, -también me ha pasado- que muchas veces uno está muy nervioso y hace cosas que no debe realizar. Eso es lo que le ha pasado al Diputado señor Latorre. Pero el gran pecado cometido esta tarde...<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br />El señor SOTA (Presidente).- Le ruego dirigirse a la Mesa, señor Diputado.<br />El señor MOREIRA.- Sí, señor Presidente.<br />Entendemos al Diputado señor Latorre y vamos a perdonarlo por sus actitudes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE.- ¡Muchas gracias, colega!</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA.- Pero diré dos cosas importantes, de las cuales quiero que quede constancia de esta sesión.<br />No fue un gesto improvisado que haya votado en contra del proyecto de Ley de Pre-supuestos; no es un hecho improvisado que vaya a votar en contra todos los artículos propuestos por el Senado; no es un hecho improvisado que sólo haya votado a favor la partida del Ministerio de Defensa. Son seña-les, precisamente, porque los chilenos no queremos que Argentina siga ganándonos guerras desde un escritorio, y que sigamos perdiendo tanto territorio, como ha ocurrido hasta ahora. Por eso apoyé al Ministerio de Defensa, pero me niego a aprobar el Presupuesto, como un voto de castigo, de solidaridad y de protesta, porque, lamentablemente, los jubilados no tienen voz aquí. Por eso voté en contra del proyecto de ley de Presupuestos.<br />Si alguien aquí -con esto termino- se ha referido a los jubilados en forma burlesca, es porque los mismos que hoy dicen defender la democracia están pateándolos, puesto que, como lo manifestó el distinguido señor Ministro de Hacienda en un programa de tele-visión, en este proyecto de Ley de Presupuestos no hay ninguna posibilidad de arreglo para ellos.<br />Esta actitud constituye un atropello, porque generalmente, cuando hay presiones, el Gobierno soluciona los problemas; pero los jubilados no tienen cómo protestar. Por desgracia, cuando los Diputados que están aquí no son gobierno, olvidan a los jubilados en sus campañas políticas.<br />Reitero que éste es un voto de castigo y de solidaridad. Por eso, me niego terminante-mente a aprobar este proyecto que va en contra de un grupo importante de chilenos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Palma, don Andrés.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, veo que de una guerra entre la Cámara de Diputados y el Senado estamos a punto de llegar a una guerra con Argentina. Espero que no terminemos en una guerra entre ambas Cámaras, y menos con Argentina.<br />Tanto el Diputado señor Jürgensen como el Diputado señor José García, se refirieron, hace un instante, al trámite del proyecto de Ley de Presupuestos, manifestando -con palabras casi textuales- que dicho proyecto es uno de los más importantes que debe despachar la Cámara. Precisamente, en virtud de que uno de los más importantes que debe despachar el Congreso Nacional, los parlamentarios de la Concertación nos asombramos y nos sentimos dolidos por que los Diputados de la Oposición votaron, en su momento, en contra de la idea de legislar sobre la materia.<br />El tema de votar o no la idea de legislar en materia presupuestaria es, de suyo, delicado. La Cámara la sometió a votación; pero ayer el Senado consideró que no correspondía votarla, porque la Constitución establece un procedimiento diferente. Por lo tanto, no la sometió a votación y dio por entendido de que debía haber Ley de Presupuestos. En ese sentido, hay visiones muy diferentes, pero sin duda dichas visiones respaldan el hecho de que constituye una actitud política grave votar en contra de la idea de legislar en este tema.<br />Destaco esto, porque creo que las palabras del Diputado señor Latorre no han ensuciado el debate -como lo dijo el Diputado señor Jürgensen-, sino que han puesto en el tapete de la discusión algunos problemas que hemos tenido en la tramitación de este proyecto.<br />Al examinar el artículo 25, nuevo, o el texto de la declaración pública suscrita en forma conjunta por parlamentarios de Gobierno, de Oposición, el Ministerio de Hacienda y el Director de Presupuestos, tiendo a creer -sé que mi interpretación no es la misma que la de los Diputados Orpis y José García- que, en lo fundamental, todos los elementos contenidos ahí estaban convenidos cuando se discutió en la Cámara el proyecto de Ley de Presupuestos.<br />En ese sentido, lo planteado por el Diputado señor Latorre es susceptible de ser interpretado como él lo señala, aun cuando -tal vez abordando situaciones que no son públicas- quiero plantear un par de correcciones a lo manifestado. En efecto, virtualmente tuvimos un acuerdo que corresponde a los que se estableció en la indicación y salió en la declaración pública. Pero destaco que, por alguna razón no casual, la firma del texto fidedigno que le solicité al señor Ministro lleva la firma sólo de dos Diputados: la de los señores Jai-me Estévez y Jaime Orpis, quienes fueron comisionados por los parlamentarios de Gobierno y de Oposición para que redactaran el texto del acuerdo, con consulta al resto que participamos en la discusión. Hago presente el punto, ya que si no hubiese sido por la actitud del Diputado señor Orpis, en relación con la interpretación fidedigna de lo que discutimos, tal vez no hubiese habido acuerdo en el Senado, porque el Senador Piñera, a quien hizo alusión el Diputado señor Latorre, sostuvo que lo que se acordó era una materia diferente y por lo tanto, negaba el despacho, por unanimidad, del proyecto de Ley de Pre-supuestos en el Senado.<br />Destaco que han sido Diputados de Oposición, los señores García y Orpis, y de Gobierno la señora Rebolledo y los señores Arancibia y Estévez quienes participando en la discusión detallada en su momento y durante toda la tramitación del proyecto, quienes han llegado a este acuerdo en términos concretos. No ha sido el Senado el que lo logró sino los Diputados en su manera más estricta y explícita. Sin duda, hubo de parte de los Senadores de Oposición una actitud contraria al mismo.<br />Voy a referirme a tres cuestiones del acuerdo, que explican el porqué de nuestra preocupación.<br />Hace tres semanas concurrió a esta Sala el Senador Piñera. La entrevista que sostuvo con el Presidente del Partido Renovación Nacional, motivó un cambio, incluso en el Diputado señor Bayo, quien hacía uso de la palabra para defender un proyecto, por cuanto terminó pidiendo el rechazo del mismo, generando todo un problema.<br />Es cierto que. Renovación Nacional ha aprobado dos reformas tributarias -lo que ha sido muy valioso-, pero hay un cambio cuan-do de improviso sus parlamentarios rechazan el Estatuto de Atención Primaria o se oponen en la Cámara a la idea de legislar respecto del proyecto de Ley de Presupuestos; o cuando el Senador Romero, uno de los firmantes del acuerdo tributario del año pasado, contradiciéndolo hace una presentación al Tribunal Constitucional sobre una de sus normas.<br />Es razonable, entonces, que uno se pregunta si esto corresponde a un cambio de actitud general -que es importante y preocupante- porque, para avances que se podrían haber logrado en la Cámara de Diputados, hay que esperar lo que ocurre en el Senado.<br />El acuerdo incluye un tema tratado por varios señores Diputados y, en particular, por los señores Elgueta y Huenchumilla.<br />Termina diciendo el acuerdo: '‘Asimismo se ha concordado entre los parlamentarios de la Concertación, del Pacto Unión por Chile y el Gobierno revisar las normas que reglamentan el despacho de la Ley de Presupuestos a fin de subsanar los vacíos que existen sobre esta materia”.<br />Es decir, no sólo estamos resolviendo temas de información que, como dijo la Di-putada señora Rebolledo, fueron planteados antes aquí por parlamentarios de Gobierno y de Oposición.<br />Nos alegramos de este acuerdo, como también lo hicimos en su momento por la introducción del artículo 4o al proyecto de Ley de Presupuestos, que fija un límite al gasto, lo cual también fue un compromiso de acuerdo entre Gobierno y Oposición hace tres años. Pero quiero señalar que es muy importante este consenso entre los parlamentarios de la Concertación, Oposición y Gobierno, que permite revisar las normas que reglamentan el despacho del proyecto de Ley de Presupuestos, porque ello impedirá que en el futuro se produzcan discusiones, como las de la semana pasada, en términos de si hay o no votación general y. virtualmente, resolver las eventuales diferencias entre ambas Cámaras.<br />Se otorga, de esta manera, tranquilidad al país y a los actores económicos, en orden a que el despacho del proyecto de Ley de Pre-supuestos no significará una confrontación política o económica que perjudique los intereses del país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.<br />El señor SABAG.- Estamos casi en el último trámite -espero que así sea- del des-pacho de este importante proyecto.<br />En el transcurso de estos dos meses, me tocó ser Presidente de la Tercera Comisión Especial Mixta de Presupuestos, y puedo dar fe de la colaboración de los sectores de Oposición, entre ellos el Diputado señor Alvarado y la Senadora señora Olga Feliú, lo que nos permitió despachar en armonía y con mucha rapidez lo referente a los cinco Ministerios que nos correspondieron.<br />Ahora, celebro que se haya llegado a este acuerdo, que permite despachar el proyecto en buena forma. Por supuesto que nos habría gustado que los Diputados hubiesen aprobado la idea de legislar en la Cámara, como ocurrió en el Senado, donde la Oposición apoyó en forma amplia el proyecto. Pero entendemos que son actitudes legítimas de la Oposición, ejercidas en un momento en que no se lleva a cabo su trámite final.<br />Creo que el artículo 25 quizás favorece a la Comisión de Hacienda del Senado, porque la Cámara tiene facultad fiscalizadora, atribución de la cual carece la Cámara Alta. Nosotros podríamos requerir estos antecedentes en el momento en que algún parlamentario lo representara en la Sala y contara con la aprobación correspondiente.<br />Además, este artículo viene a suplir sendos proyectos de acuerdo presentados tanto en el Senado como en la Cámara de Diputados, por el Senador Bitar y por el Diputado Tuina, específicamente, tendientes a abrir una oficina que hiciera un seguimiento a la de Presupuestos.<br />Me parece pertinente la redacción del artículo, que establece que la información será recabada por las Comisiones de Hacienda de ambas Cámaras, porque somos sus miembros los que hemos estudiado en detalle cada una de las partidas del presupuesto. Incluso, cuando nuestros colegas tengan alguna duda o deseen algún antecedente, se los proporcionaremos con el mayor agrado, pues somos los más entendidos en la materia.<br />Me alegra haber llegado a este entendimiento. Ojalá que despachemos por la unanimidad el proyecto de Presupuestos en su último trámite. Esto es bueno para el país, no sólo para el gobierno y los partidos, ya sean de Gobierno o de Oposición. Tenemos gran responsabilidad con nuestra patria. Nos están mirando de todos lados. Nuestro Presidente ha recorrido medio inundo; ha llegado a acuerdo con la Apee; estamos a punto de ingresar al Mercosur y al Nafta. Pero es evidente que para que los capitales lleguen al país, se requiere un clima de estabilidad, de confianza. ¡Y qué mayor confianza podemos dar si no es en la Ley de Presupuestos de la Nación, en la que todos estamos ampliamente de acuerdo! Por eso celebro este artículo, pues ha permitido que, por lo menos, haya armonía en el Congreso Nacional.<br />Permítame, señor Presidente, hacer una última reflexión para mi estimado amigo. Diputado señor Moreira.<br />El señor SOTA (Presidente).- Le ruego dirigirse a la Mesa, Su Señoría.<br />El señor SABAG.- ¡Cómo no, señor Presidente!<br />Él habla mucho de los jubilados. Entiendo que los defienda, pero quiero precisarle que no hay ningún parlamentario que no esté a favor de los jubilados. Una cosa es tratar, con buenas intenciones, de mejorarles su condición. y otra, lograrlo con responsabilidad, de acuerdo con las disponibilidades económicas del país. Quiero decirle que este Gobierno democrático ha hecho lo que no hicieron ellos cuando estuvieron gobernando: les devolvimos el 10.6 por ciento; les hemos otorgado aguinaldos que no se los daban en períodos pasados, tanto a ellos como a sus cargas familiares, y estamos tratando de ir mejorando paulatinamente sus condiciones. Todos desearíamos que ningún jubilado ganara menos del ingreso mínimo. Para eso primero debemos crear las condiciones de riqueza del país, con el objeto de afrontar el costo de ese beneficio, que esperamos darle prontamente. Estarnos batallando, ustedes y nosotros, con diversas visiones, pero con la misma finalidad: mejorar las condiciones de los más pobres de nuestra patria. Y ése es deber de todos nosotros: luchar por terminar con la injusticia, la pobreza, y las pensiones misérrimas que reciben muchos jubilados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra e! Diputado señor Elizalde.<br />El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, por su intermedio, sólo quiero contestar la alusión del Diputado señor García.<br />En electo, durante la discusión de uno de los proyectos de ley, fui requerido por muchos de mis compañeros de bancada para votar en una posición contraria a la que sustentaba.<br />La diferencia. Diputado señor García, es que voté exactamente como quería. Cosa que no ocurrió...<br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No, no es así!<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br />El señor SOTA (Presidente).- Señor Diputado, le ruego dirigirse a la Mesa.<br />El señor ELIZALDE.- Durante el estudio del Estatuto de Atención Primaria de Salud, los Diputados que habrían manifestado una posición positiva respecto del proyecto, fueron objeto de manipulación e, inconsecuentemente, ni siquiera votaron en esa oportunidad.<br />Creo que hay un cambio de actitud, por-que, en definitiva, algunos están dispuestos a aceptar las órdenes de partido y otros tenemos muy claras las restricciones de la Ley de Partidos Políticos y actuamos en consecuencia.<br />He dicho.<br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Avila, Nelson" DIPUTADOValue="10">El señor SOTA (Presidente).- Finalmente, tiene la palabra el Diputado señor Ávila.<br />El señor ÁVILA.- Señor Presidente, no deja de ser sorprendente que un acuerdo de tanta significación como el del artículo 25, que hoy debatimos, culmine con un conjunto de recriminaciones.<br />Para mí, ésta es la ocasión de destacar las bondades de la diversidad. Cuando varias opiniones concurren al tratamiento de un determinado tema, el resultado será siempre mejor que aquel que interprete a una de las partes.<br />Por lo tanto, el hecho de que esta tarde se hayan efectuado recriminaciones, puede ser legítimo, pero, a lo menos, podríamos calificarlas de inoportunas. Pienso que el artículo 25 fortalece el rol fiscalizador de la Cámara. En ese sentido, discrepo de lo señalado por el colega Huenchumilla, cuando califica como redundante y que estarían de más las atribuciones que aquí se consignan. El hecho de dotar de fuerza institucional a la obligación que tendrían las empresas públicas de enviar copia de sus balances es de la mayor relevancia. Con eso, nos evitamos que intenten, a partir de un determinado mes del año, ir, de alguna forma, maquillando los balances, para luego presentarlos en forma adecuada cuando las circunstancias lo exijan.<br />Por eso, creo que el artículo 25 recoge una aspiración que ha estado presente en cada uno de los parlamentarios, y el hecho de que ahora lo asuma la Cámara, como Corporación, me parece un paso absolutamente trascendental, del cual deberíamos felicitar-nos y no descender a la crítica o a la recrimi-nación menor.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor SOTA (Presidente).- Se ha pedido la clausura del debate.<br />¿Habría acuerdo?<br />Acordado.<br />En votación el artículo 25, nuevo.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 63 votos: por la negativa, I voto. Hubo 2 abstenciones.<br />El señor SOTA (Presidente).- Aprobado.<br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bayo, Bombal, Cornejo, Elizalde, Errázuriz, Estévez, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), González, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Hurtado, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Kuschel, Latorre, Leay, Letelier (don Felipe), Longton, Luksic, Martínez (don Rosauro), Melero, Morales, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokuriqa, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Seguel, Silva, Sota, Taladriz, Tohá, Urrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vega, Vilches, Villegas, Villouta, Wómer y Zambrano.</A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el Diputado señor Moreira.</EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los Diputados señores Elgueta y Huenchumilla</ABSTENCION>.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Ahora, corresponde discutir la Partida 02, Congreso Nacional.<br />Propongo que las dos modificaciones del Senado se voten de inmediato, y sin debate.<br />Acordado.<br />En votación.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos: por la negativa, 5 votos. Hubo 4 abstenciones.<br />El señor SOTA (Presidente).- Aprobadas.<br />Se agregarán los votos de los diputados señores Pérez, don Aníbal; Estévez, Naranjo, García-Huidobro y Ulloa.<br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Cornejo, Elgueta, Encina, Estévez, Gajardo, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Kuschel, Latorre, Leay, Letelier (don Felipe), Luksic, Martínez (don Rosauro), Melero, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Ramón), Pérez (don Aníbal), Rebolledo, Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vega, Vilches, Villegas, Villouta, Wórner y Zambrano.</A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputado: Elizalde, Moreira, Orpis, Palma (don Andrés) y Pérez (don Víctor).</EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los siguientes señores Diputados: Bombal, Coloma, Errázuriz y Prokurica</ABSTENCION>.<br /></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- ¿Me permite, señor Presidente?<br />El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, sólo para manifestar que mi voto está equivocado: es favorable.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Muy bien. Se corregirá, señor Diputado.<br />Corresponde tratar la partida 06 Ministerio de Relaciones Exteriores.<br />Si le parece a la Sala, se aceptará la modificación propuesta por el Senado.<br />No hay acuerdo.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 76 votos: por la negativa, 1 votos. No hubo abstenciones.<br />El señor SOTA (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Bombal, Cantero, Coloma, Cornejo, Chadwick, Elizalde, Encina, Errázuriz, Estévez, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Kuschel, Latorre, Leay, Letelier (don Felipe), Luksic, Martínez (don Rosauro), Melero, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), ProkurÍca, Rebolledo (doña Romy), Rocha, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vega, Venegas, Vilches, Villegas, Villouta, Wórner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el Diputado señor Moreira</EN_CONTRA>.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- En discusión la partida 08, Ministerio de Hacienda.<br />¿Habría acuerdo para votar ambas modificaciones de una vez, sin discusión?<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 74 votos: por la negativa, 0 votos. Hubo 1 abstención.<br />El señor SOTA (Presidente).- Aprobada.<br />Se agregan los votos de la Diputada señora Prochelle y de los Diputados señores Longton y Taladriz.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Alvarado, Alvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Bombal, Cantero, Coloma, Cornejo, Chadwick, Elgueta, Encina, Errázuriz, Estévez, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jocelyn-Holt, Kuschel, Latorre, Leay, Luksic, Martínez (don Rosauro), Melero, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal). Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokuriga, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vega, Venegas, Vilches, Villegas, Villouta, Wórner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo el Diputado señor Moreira</ABSTENCION>.<br /></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- En discusión la partida 09, Ministerio de Educación.<br />A la glosa 11 se le agregan tres incisos.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, en la partida del Ministerio de Educación, deseo destacar el hecho de que se haya modificado el capítulo 30 de la glosa 01, letra c), con la suma de 1.271 millones de pesos, “que se destinarán para reforzar la infraestructura académica o de gestión de las universidades derivadas de las existentes al 31 de diciembre de 1980”, y agregando la frase “y de aquellas universidades regionales no beneficiadas con ingresos provenientes de la aplicación de leyes especiales.”.<br />Como valdiviano quiero agradecer este cambio, porque aquí entra nuestra querida Universidad Austral, que no estaba incluida cuando el proyecto se trató en la Cámara, y fue una de las razones por las cuales lo rechacé.<br />Gracias, señor Ministro.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ.- Pido la palabra.<br />El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ESTÉVEZ. Señor Presidente, entiendo que el honorable colega se ha referido al punto que trataremos a continuación. Sin perjuicio de ello, me parece que sus palabras son muy claras y positivas y concuerdo plenamente con él.<br />Por mi parte, quiero abordar el punto que figura en la página 11.<br />El señor SOTA (Presidente).- Eso es lo que está en debate, señor Diputado.<br />El señor ESTÉVEZ. Encuentro absolutamente improcedente e inapropiado que en la ley de Presupuestos se pretenda decir cuántas horas una persona puede mirar un telescopio.<br />Hay un uso abusivo de esta legislación que lo considero completamente inadmisible, fuera de las ideas matrices. Pero no quiero extenderme, simplemente porque me parece que por una práctica que es bueno que sea respetada, la Cámara no estila declarar inadmisibles preceptos que el Senado ha declarado admisibles, aunque legalmente podríamos hacerlo.<br />Aunque no voy a pedir la inadmisibilidad por respetar ese trato entre ambas Cámaras, quiero, sí, dejar constancia de que, más allá del tema específico -no me quiero referir al mérito del asunto polémica sobre él- me parece que no es la Ley de Presupuestos el cuerpo legal apropiado para estar reglando las actividades de determinada Corporación ni menos señalar el número de lloras que debe mirar o no mirar por un telescopio de-terminada persona, por relevante que sea el problema y que a lo mejor podría amentar una ley de la República. Pero, por esta vía, se terminará desnaturalizando la Ley de Presupuestos.<br />Quiero dejar constancia de esto para tratar de evitar que se repita en el futuro.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jocelyn-Holt.<br />El señor JOCELYN-HOLT.- Señor Presidente, en verdad, éste ha sido uno de los temas más discutidos dentro de la Comisión de Presupuestos, ya sea en la Subcomisión respectiva o en la Comisión Mixta.<br />Ayer el Ejecutivo decidió presentar una indicación, parte de la cual fue rechazada en el Senado, y el resto, aprobado también por unanimidad. Precisamente, la cuestión que está señalando el Diputado señor Estévez dice relación con una indicación del Ejecutivo, aprobada en la parte pertinente, por unanimidad en el Senado.<br />Supongo que tal como está aprobada la glosa por ambas Cámaras, tendremos oportunidad de entrar en el mérito del fondo del proyecto Gemirá en su debido momento. Eso es lo que en esta ocasión, me lleva a no cuestionar globalmente el planteamiento. Pero no es irrelevante que el Ejecutivo haya patrocinado la parte de la glosa, aceptada por unanimidad, referente a la administración del proyecto, precisamente porque se trata de una iniciativa que ha suscitado ciertos conflictos y que tiene por objeto dictar una reglamentación que dé confianza y tranquilidad a toda la comunidad científica nacional interesada en el proyecto.<br />Como se trata de un proyecto que Chile contribuye a financiar y que tiene algunas características especiales, creo que se merece -por lo menos se justifica absolutamente- aprobarla. porque, de otra manera, tendríamos la ironía de que constituiríamos una Comisión Mixta solamente para discutir un aspecto muy puntual respecto, no del tiempo de cómo uno observa un telescopio, sino de cómo de utiliza una inversión que ha costado 200 millones de dólares, la que ha involucra-do a un consorcio de más de 6 países, para llegar justamente a beneficiar a toda una comunidad científica que desea disfrutar de ella.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado don Andrés Palma.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, creo que aquí el Ejecutivo ha cometido un error, porque, sin duda, su indicación anterior era muy coherente. Pretendía sustituir una glosa, pero no cabe ninguna duda de que, al aprobar el Senado sólo parte de su indicación, manteniendo lo que había aprobado la Cámara de Diputados, y al adicionar estos tres incisos a la glosa, se ha llegado al absurdo de que nosotros tenemos que conocer un proyecto sobre el cual, a su vez, ya estamos legislando; porque no cabe duda de que los contenidos específicos son aquellos que deben estar en un tratado internacional, según el resto de la glosa. Por lo tanto, vamos a legislar de una manera muy absurda.<br />En todo caso, no quiero que el Diputado señor Jocelyn-Holt se ponga nervioso y prefiero que despachemos el proyecto tal como está.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Solicito el cuerdo de la Sala para proceder a la clausura del debate.<br />¿Habría acuerdo?<br />Acordado.<br />En votación los tres incisos que se agregan a la glosa 11.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos: por la negativa, 2 votos. Hubo 7 abstenciones.<br />El señor SOTA (Presidente).- Aprobados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Cantero, Coloma, Cornejo, Chadwick, De la Maza, Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Gajardo, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Harnuy, Hernández, Hurtado, Jara, Jocelyn-Holt, Kuschel, Leay, Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Martínez (don Rosauro), Melero, Morales, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Ulloa, Valenzuela, Venegas, Vilches, Villegas, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados Latorre y Moreira.</EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los siguientes señores Diputados: Estévez, Galilea, Huenchumilla, Muñoz. Naranjo, Palma (don Andrés) y Urrutia (don Salvador).</ABSTENCION><br /></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- En la página 12, el Senado ha sustituido el párrafo final de la glosa 01, letra c), por el que allí se consigna.<br />Ofrezco la palabra.<br />El señor GARCÍA (don José).- Pido la palabra.<br />El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría; después el Diputado, señor Maximiano Errázuriz.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, la glosa que aprobó la Cámara de Diputados tuvo su origen en una indicación del Ejecutivo, luego de que la Comisión Especial de Presupuestos aprobara un aporte extraordinario para la Universidad de Chile de 4.605 millones de pesos. Después, esta otra indicación del Ejecutivo permite que de 6 mil millones y fracción, que están en un ítem del Presupuesto para desarrollo institucional de las universidades, 1.271 millones de pesos “se destinarán para reforzar la infraestructura académica o de gestión de las universidades estatales derivadas de las existentes al 31 de diciembre de 1980”, es decir, de las 12 universidades regionales derivadas que tienen financiamiento público.<br />Sin embargo, ahora el Senado agrega, a esas 12 universidades, otras, como lo señaló el Diputado señor Taladriz, entre ellas, la Universidad Austral de Chile, en Valdivia.<br />Me parece bien que se agreguen universidades, pero obviamente eso debe ir acompañado de un aumento en los recursos, porque, o si no, lo único que estaremos haciendo es que estos pocos recursos que se destinan al desarrollo institucional de las universidades derivadas ahora se tengan que distribuir entre un mayor número de universidades.<br />En este sentido, solicito que, dado que la glosa dice: “Por aplicación de este mecanismo, a lo menos $ 1.271.846 miles se destinarán para reforzar la infraestructura académica o de gestión”, que realmente esto sea lo menos, y que estos recursos para estas universidades, se puedan incrementar, porque la Universidad de Chile no sólo va a tener derecho a estos 4.605 millones que se le están destinando en forma exclusiva, sino que, además, también participará de la otra parte importante de este fondo de desarrollo institucional. Se origina claramente una discriminación, que, además, la estimo injusta respecto de las universidades de regiones, que están haciendo un gran esfuerzo por salir adelante, por tener proyectos de desarrollo institucional, sin contar para ello apoyo suficiente del Estado que, efectivamente, permita realizar una mejor actividad académica y mayor investigación, fundamentalmente aplicada a las potencialidades de desarrollo de cada una de las regiones del país.<br />Señor Presidente, votaré afirmativamente, pero quiero hacerlo con esta reserva. Ojalá el señor Ministro pudiera acoger favorablemente el planteamiento de que cuando la glosa dice: “a lo menos”, ese mínimo se cumpla y existan mayores recursos para las universidades regionales.<br />He dicho.<br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor SOTA (Presidente).- Ruego a las personas que se encuentran en las tribunas guardar silencio.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.<br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, el miércoles recién pasado, cuando en su primer trámite tratamos el proyecto de Ley de presupuestos de la Nación, expresé respecto del ítem del Presupuesto del Ministerio de Educación el avance que significaba la modernización de la educación de adultos para el año 1995, como también la profunda reforma en todo lo que es enseñanza media en el país.<br />Manifesté que eso estaba en función de los grandes objetivos del Gobierno, en orden a mejorar la calidad y la equidad de la educación.<br />Di a conocer que en el caso de la educación media, ello iba a significar un cambio de planes y programas, y naturalmente, modificaciones, desde el punto de vista curricular. Pero también expresé en esa ocasión -hace siete días- mi profunda preocupación porque el presupuesto de la educación superior para 1995 no estaba en razón ni en función de las expectativas que se plantearon por parte del Supremo Gobierno, en especial del anterior Ministro de Educación.<br />El Consejo de Rectores nombró una comisión del más alto nivel, tanto académico como profesional, la cual les entregó un trabajo con lujos de detalles al Supremo Gobierno y a los Ministros de Educación y de Hacienda, acerca de lo que pensaba tanto en lo que respecta a una proyección real como a que cerebros privilegiados, pero con escasos recursos, tuvieran opción para ingresar a las universidades chilenas.<br />Por esto voy a aprobar esta glosa; pero quiero reiterar y solicitar -aprovechando la presencia del Ministro de Hacienda y del Director de Presupuestos que en unos días más se constituya una comisión tripartita, conformada por representantes de los Ministerios de Educación y de Hacienda, y del Consejo de Rectores, para ver en qué forma continúan estos estudios, esperando que para 1996 haya un incremento real y efectivo del financiamiento del presupuesto de educación superior.<br />Expreso esto porque así como hemos visto avances en los otros niveles de enseñanza, nos queda pendiente la educación superior, ya que en esa forma está siendo posible el término de la pobreza en este país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Maximiano Errázuriz.<br />El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presiden-te, quiero anticipar que voy a votar favorablemente esta glosa. Sin embargo, para los efectos de la historia de la ley y como profe-sor universitario me preocupa esta situación, porque mientras la Universidad de Chile recibirá 4.605 millones de pesos, todas las demás universidades se reparten 1.271 millones de pesos.<br />Si pensamos que las universidades derivadas de las existentes al 31 de diciembre de 1980 son 12 las universidades regionales no beneficiadas con ingresos provenientes de la aplicación de leyes especiales son 6 ó 7, y si entre ellas se van a repartir 1.271 millones de pesos, les va a corresponder una cantidad muy exigua a cada una. No discuto que la Universidad de Chile es una gran universidad. Lamento lo declarado por su Rector hace algunos días, cuando señaló que había una especie de persecución hacia esa casa de estudios superiores, refiriéndose, quizás, a fundadas denuncias que había hecho el Diputado don Carlos Bombal respecto de su administración. Sin embargo, hay otras instituciones de educación superior, como la Universidad Austral de Valdivia, a la que, por convenios con distintas universidades del mundo, concurren a perfeccionarse distinguidos profesores universidades de todo el mundo. Ahora ocurre que dicha institución, por ese mecanismo, sólo recibirá alrededor de 150 ó 160 millones de pesos.<br />Quiero dar a conocer esta realidad para que en el Presupuesto del próximo año se considere una situación distinta de la señala-da, y que en la primera parte de este artículo, cuando dice: “Por aplicación de este mecanismo se destinarán a lo menos, $ 1.271.000. miles...”, ojalá esa cantidad pueda verse incrementada, especialmente respecto de las universidades regionales no beneficiadas con ingresos provenientes de la aplicación de leyes especiales.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para proceder al cierre del debate y luego a la votación inmediata.<br />Acordado.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 69 votos: por la negativa, 1 voto. Hubo 2 abstenciones.<br />El señor SOTA (Presidente). Aprobada la sustitución, en la glosa 01, letra c), del párrafo final de la Partida 09, Ministerio de Educación.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Alvarado, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bartolucci. Bayo, Cantero, Cornejo, Cristi, De la Maza, Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Estévez, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jara, Jürgensen, Kuschel, Latorre, Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Martínez (don Rosauro), Melero, Morales, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prochelle (doña Marina), Prokuriqa, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vega, Venegas, Vilches, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el Diputado señor Moreira.</EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los siguientes señores Diputados Hamuy y Naranjo</ABSTENCION>.<br /></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor SOTA (Presidente).- En relación con la Partida 21, Ministerio de Planificación y Cooperación, tiene la palabra el Diputado señor García, don René Manuel.<br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, aquí se está hablando exclusivamente de la Conadi, Corporación Nacional de Desarrollo Indígena.<br />Quiero hacer notar a la honorable Sala y, en especial, a los señores Ministro de Hacienda y Director de Presupuestos, que la Conadi atiende aproximadamente a 1.600.000 indígenas del país y que sus 96 funcionarios son insuficientes para cumplir a cabalidad tan importante quehacer.<br />Además, quizás éste sea el organismo estatal que menos funcionarios tiene para atender a tan alto número de personas con -sin duda- muchos problemas, como son el pueblo mapuche y otras etnias.<br />Creo que también tenemos que aumentar el presupuesto de la Conadi -se lo hice ver al señor Ministro en la sesión pasada-, porque con 4 mil 200 millones de pesos tampoco podemos hacer nada y sacábamos la cuenta de que cada indígena recibiría aproximada-mente 360 pesos mensuales.<br />A ello agregamos la posible falta de experiencia de los funcionarios de la Conadi de Temuco, y no porque lo hayan querido hacer mal. Se ha dicho que el plan está en marcha blanca, pero ya llevamos más de un año en ella y el pueblo mapuche no ha visto cristalizadas las esperanzas que había fijado en esta ley que con tanto esfuerzo y dedicación elaboró el Congreso Nacional. Quizás sea una de las pocas leyes que el Parlamento haya aprobado por unanimidad en todos los trámites.<br />Hago presente esto sin ánimo de molestar, pero se consultó un ítem especialmente, mediante el cual pretendíamos solucionar los problemas más urgentes del pueblo mapuche, como la compra de tierras, y ahora vemos que con 2 mil 200 millones de pesos de presupuesto no se soluciona nada. Para qué vamos a hablar de los derechos de ausentes.<br />Para terminar, señor Presidente, por su intermedio, quiero decir al señor Ministro que nuestro ánimo no es molestar, pero sí le pido, como favor particular -creo que represento el pensamiento de los colegas de nuestra zona y de todo el país-, que forme una comisión especial para que la gente sepa en cuanto tiempo más verá realizado su sueño de tener la tierra que tanta falta le hace, como, asimismo, contar con una planta de funcionarios acorde con las necesidades del pueblo indígena.<br />Señor Presidente, ésta es la única petición que hago, por su intermedio, al señor Ministro, y votaré favorablemente, porque creo que un mal menor es mejor que nada.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Villouta.<br />El señor VILLOUTA.-  Señor Presidente, corroborando gran parte de las afirmaciones del colega que me antecedió en el uso de la palabra, quiero hacer presente que, precisamente, en el listado de las comunas más pobres del país figuran las de alta incidencia en población indígena, de manera que confirman la preocupación del colega y que yo reafirmo con la esperanza de que si ahora no podemos hacer ninguna modificación al presupuesto de la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena, por lo menos se tenga presente nuestra preocupación e interés para que en el presupuesto del próximo año se considere una mayor cantidad para la compra de tierras. El problema mapuche radica, principalmente, en la pequeña cantidad de tierra que tienen las familias para poder subsistir, y si bien hay problemas en la educación en caminos, de herencias -que precisamente se trata de solucionar mediante esta glosa- debemos aumentar el rubro correspondiente a la adquisición de tierras, porque ese es el problema más patente del pueblo indígena.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huenchumilla, Francisco" DIPUTADOValue="43">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Huenchumilla.<br />El señor HUENCHUMILLA.- Señor Presidente, quiero corroborar y compartir las afirmaciones de los Diputados señores René García y Edmundo Villouta sobre el tema, el cual discutimos ampliamente en la Comisión Especial y posteriormente en la Cámara.<br />Respecto de la situación del guarismo “88” por “96”, agradezco al Ministro de Hacienda y al Director de Presupuestos la mayor cantidad de funcionarios que se ha considerado, la cual de todas maneras es insuficiente. Sin embargo, haré precisión para que en el curso del próximo año ojalá resolvamos definitivamente el tema relacionado con el personal, porque aquí hay dos o tres cuerpos legales que se topan.<br />Por un lado, tenemos la Ley Indígena, que fue aprobada por unanimidad de la Cámara, en virtud de la cual se estableció una planta de 88 personas; y por otro, el Estatuto Administrativo, que establece que los servicios públicos podrán incrementar su personal hasta un 20 por ciento más allá del personal de planta; y, además, la Ley de Presupuestos que, si bien aumenta en forma relativa, no es menos cierto que es restrictiva respecto de los otros dos cuerpos legales, porque establece una dotación máxima de 96 funcionarios.<br />Creo que tenemos que avanzar en el sentido de que la Ley Indígena tenga plena vigencia respecto de las 88 personas y de contar con el 20 por ciento establecido en el Estatuto Administrativo, a fin de satisfacer los requerimientos y problemas a que se han referido los señores Diputados, porque lo amerita la realidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Si le parece a la Sala, se clausurará el debate.<br />Acordado.<br />En votación la modificación del Senado a la partida 21, Ministerio de Planificación y Cooperación, en el Capítulo 06, Corporación Nacional de Desarrollo Indígena.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 61 votos: por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.<br />El señor SOTA (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Alvarado, Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bayo, De la Maza, Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Estévez, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), González, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jürgensen, Kuschel, Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Martínez (don Rosauro), Melero, Morales, Muñoz, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vega, Villegas, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa Diputado señor Moreira</EN_CONTRA>.<br /></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor SOTA (Presidente).- En la partida 50, Tesoro Público, figuran tres modificaciones del Senado que propongo votar conjuntamente.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, las modificaciones del Tesoro Público son la consecuencia de nuestras otras votaciones; por lo tanto, no tiene sentido votarlas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente).- Tiene la toda la razón, señor Diputado. En consecuencia, las aceptamos como aprobadas.<br />Debe entenderse, asimismo, que todas las modificaciones del Senado que hemos aprobado en las partidas, una por una, están incluidas en los artículos 1° y 2° del proyecto, por cuyo motivo se entienden aprobadas.<br />Aprobadas.<br />Ofrezco la palabra al señor Ministro.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Hacienda, señor Aninat">El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Señor Presidente, nuevamente quiero hacer un llamado a todos los parlamentarios sobre la importancia del acuerdo que se adoptó, en buen ánimo, respecto de algo que ya era del espíritu del Ejecutivo: proporcionar más y mejor información tanto en lo que se refiere a las distintas partidas del Presupuesto propiamente tal, más los índices de gestión, como al aspecto de empresa pública que se ha incorporado. Creemos que esto es beneficioso para el país.<br />Agrego a esta consideración -creo que es legítimo decirlo- las bases o elementos fundamentales del acuerdo -como dije-, si bien están en el espíritu del ejecutivo, en realidad, fueron originariamente elaborados en la Cámara de Diputados y complementados en el Senado. Al final, hubo consenso de todas las partes.<br />Pero, además, hay una tarea pendiente que se señaló al final del comunicado que se entregó que es propia del Parlamento, con todo el apoyo que merecerá del Ejecutivo: clarificar y trabajar en conjunto para mejorar los aspectos reglamentarios que afectan a los procedimientos y la aprobación de este proyecto.<br />En nombre del Gobierno, del Director de Presupuestos y en el mío, agradezco el des-pacho de este proyecto de Ley de Presupuestos para 1995.<br />Gracias, señor Presidente.<br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD></PROYECTO_LEY_PRESUPUESTO></ORDEN_DIA><FIN_SESION>El señor SOTA (Presidente).- Habiéndose cumplido con el objetivo de la sesión, se levanta.<br />-Se levantó a las 19. 25 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones</FIN_SESION></SESION>
</BOLETINXML>