<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="48" FECHA_INICIO="16/03/1995 10:30:00" FECHA_TERMINO="16/03/1995 13:49:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br />LEGISLATURA 330ª, EXTRAORDINARIA<br />Sesión 48ª, en jueves 16 de marzo de 1995.<br />(Ordinaria, de 10.30 a 13.49 horas)<br /><br />Presidencia de los señores Estévez Valencia, don Jaime; Latorre Carmona, don Juan Carlos, y Ribera Neumann, don Teodoro.<br />Presidencia accidental del señor Galilea Vidaurre, don José Antonio.<br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br />ASISTENCIA<br />II. APERTURA DE LA SESIÓN<br />III. ACTAS<br />IV. CUENTA,<br />V. ACUERDOS DE LOS COMITÉS<br />VI. FÁCIL DESPACHO <br />VII ORDEN DEL DÍA<br />VIII. PROYECTOS DE ACUERDO<br />IX. INCIDENTES<br />X. DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br />XI. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br />ÍNDICE GENERAL<br />Asistencia<br />II. Apertura de la sesión<br />Actas<br />IV. Cuenta<br />Archivos de proyectos<br />Nota de condolencias al Presidente de la República de Argentina.<br />V. Acuerdos de los Comités.<br />VI. Fácil Despacho.<br />Acuerdo de cooperación entre el Gobierno de la República de Chile y el de la Comunidad Francesa de Bélgica. Información sobre ejecución y cumplimiento de convenios internacionales. Oficios<br />Recepción del Presidente de la Cámara de Diputados de Rumania.<br />Cooperación técnica y científica entre Chile y Honduras. Primer Trámite constitucional.18<br />VII. Orden del Día.<br />Modificación de los Códigos Civil y de Procedimiento Civil, en lo relativo a la participación de bienes hereditarios. Primer Trámite constitucional 20<br />VIII. Proyectos de acuerdo.<br />Facultades a la Comisión de Agricultura para analizar problemas agrícolas 27<br />Construcción de museo “Presidente Juan Antonio Ríos” 29<br />Asesoría jurídica a colonos de la provincia de Palena (Décima Región) 30<br />IX. Incidentes.<br />Aplicación de programa de erradicación de la brucellosis bovina. Oficio<br />Antecedentes sobre adquisición por un ciudadano extranjero de terrenos en<br />Chaitén (Décima Región). Oficio<br />Ayuda a damnificados de Arica. Oficio<br />Elevación de nivel de Hospital de Lautaro (Novena Región). Oficio<br />Planificación de la infraestructura vial de la provincia de Valdivia. Oficio<br />Reposición en su cargo de ex rector del internado Barros Arana<br />Alcances sobre propuesta de modificación de límites de la comuna de Lo Espejo.<br />Rechazo a intentos de aplicar determinadas políticas y doctrinas en el control del narcotráfico<br />Inviolabilidad y fuero parlamentarios<br />Distribución de asientos para Diputados en el Estadio Nacional. Región Metropolitana<br /><br />X. Documentos de la Cuenta.<br />1. Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República, mediante el cual hace presente la urgencia, con calificación de "suma”, para el despacho del proyecto que amplía las facultades de la Dirección del Trabajo (boletín N° 1464-13)....<br />2. Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República, por el que hace presente la urgencia, con calificación de "simple”, para el despacho del proyecto de Reforma de la Constitución Política de la República (boletín N° 1408-07)<br />3. Oficio de la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo, por el cual<br />Solicita el acuerdo de la Corporación para que sean remitidos al archivo, por haber perdido su oportunidad, los siguientes proyectos:<br />a) Deroga y modifica textos legales que indica en lo relativo a la participación del Fisco y de la Corfo en empresas del Estado (boletín N° 145-03)<br />b) Regula proceso de exportación de productos hortofrutícolas (boletín<br />N° 193-03)<br />c) Modifica la ley N° 18.223, sobre normas de defensa al consumidor<br />(boletín N° 263-03).<br />d) Faculta a los servicios técnicos, prestadores de servicios y artesanos establecidos para enajenar especies en rezago, en los casos que indica<br />(Boletín N° 487-07)<br />4.Oficio de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, por el cual comunica que, con fecha 14 de marzo en curso, ha acordado crear los Grupos Interparlamentarios Chileno-Kuwaití y Chileno-Sirio, para que los señores Diputados que lo deseen puedan incorporarse<br />5. Oficio de la Comisión de defensa Nacional, por el que comunica que ha elegido Presidente al Diputado señor Ignacio Walker <br />Pág.<br />6. Comunicación del Jefe de Bancada de la Unión Demócrata Independiente. Mediante el cual informa que. A contar del 14 de marzo en curso, han asumido como Jefe de Bancada el Diputado señor Víctor Pérez y como Jefe del Segundo Comité el Diputado señor Melero, y en calidad de suplentes los Diputados señores Ulloa y Leay, respectivamente 50.<br />7. Oficio del Tribunal Constitucional, por el cual remite copias autorizadas de las sentencias recaídas en los siguientes proyectos:<br />a) Establece el Estatuto de Atención Primaria de Salud Municipal (boletín N° 5981-1).<br />b) Establece plantas de personal de los servicios administrativos de los<br />Gobiernos Regionales (boletín N° 1000-06) 50<br /><br />XI. Otros documentos de la Cuenta.<br /><br />1. Oficios.<br />De la Contraloría General de la República, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Ferrada, sobre permiso de circulación en la Municipalidad de Huechuraba.<br />De la Corporación, relativo a cumplimiento de disposiciones de la ley N° 19.175. Por Intendencias Regionales.<br />De la Corte de Apelaciones de Valparaíso, por el que comunica que el señor Gonzalo Cristian Morales Herrera asumió como su Presidente.<br />Del Ministerio del Interior, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Alvarado. referente a alcantarillado para Población Fátima de Ancud.<br />Del Ministerio de Relaciones Exteriores, por el que responde el enviado en nombre de los Diputados señores Hamuy, Latorre y Cantero, relativo al acuerdo interpretativo, suplementario y modificatorio que el Gobierno está negociando con la ESO.<br />Del Ministerio de Agricultura, por los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Kuschel, sobre programa de riego en comunas de la Décima Región.<br />Del señor Latorre, respecto de factibilidad de adecuar el decreto ley N° 701 para bonificar praderas.<br />De la Corporación, referente a contratación de seguro desgravamen a créditos otorgados por Indap.<br />Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Kuschel, relativo al destino del transbordador Caupolicán. <br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados: (96)<br />-- Acuña Cisternas, Mario<br />-- Aguiló Meló, Sergio<br />-- Alvarado Andrade, Claudio<br />-- Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />-- Ascencio Mansilla, Gabriel<br />-- Ávila Contreras, Nelson<br />-- Aylwin Azocar, Andrés<br />-- Balbontín Arteaga, Ignacio<br />-- Bartolucci Johnston, Francisco<br />-- Bayo Veloso, Francisco<br />-- Bombal Otaegui, Carlos<br />-- Caminondo Sáez, Carlos<br />-- Cantero Ojeda, Carlos<br />-- Cardemil Herrera, Alberto<br />-- Ceroni Fuentes, Guillermo<br />-- Coloma Correa, Juan Antonio<br />-- Cornejo González, Aldo<br />-- Cristi Marfil, María Angélica<br />-- De la Maza Maillet, Iván<br />-- Dupré Silva, Carlos<br />-- Elgueta Barrientes, Sergio<br />-- Elizalde Hevia, Ramón<br />-- Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />-- Escalona Medina, Camilo<br />-- Estévez Valencia, Jaime<br />-- Fantuzzi Hernández, Ángel<br />-- Ferrada Valenzuela, Luis Valentín<br />-- Fuentealba Vildósola, Renán<br />-- Gajardo Chacón, Rubén<br />-- Galilea Vidaurre, José Antonio<br />-- García García, René Manuel<br />-- García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />-- González Rodríguez, José Luis<br />-- Gutiérrez Román, Homero<br />-- Hamuy Berr, Mario<br />-- Hernández Saffirio, Miguel<br />-- Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />-- Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />-- Jara Wolff, Octavio<br />-- Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />-- Jorgensen Caesar, Harry<br />-- Karlovy Vrandecic, Vicente<br />-- Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />-- Latorre Carmona, Juan Carlos<br />-- Leay Morán, Cristian<br />-- León Ramírez, Roberto<br />-- Letelier Morel, Juan Pablo<br />-- Longton Guerrero, Arturo<br />-- Longueira Montes, Pablo<br />-- Makluf Campos, José<br />-- Martínez Ocamica, Gutenberg<br />-- Masferrer Pellizzari, Juan<br />-- Matthei Fomet, Evelyn<br />-- Melero Abaroa, Patricio<br />-- Montes Cisternas, Carlos<br />-- Morales Morales, Sergio<br />-- Moreira Barros, Iván<br />-- Muñoz Aburto, Pedro<br />-- Navarro Brain, Alejandro<br />-- Ojeda Uribe, Sergio<br />-- Orpis Bouchon, Jaime<br />-- Ortiz Novoa, José Miguel<br />-- Palma Irarrázaval, Andrés<br />-- Palma Irarrázaval, Joaquín<br />-- Paya Mira, Darío <br />-- Pérez Lobos, Aníbal<br />-- Pérez Opazo, Ramón<br />-- Pérez Varela, Víctor<br />-- Pizarra Soto, Jorge<br />-- Pollarolo Villa, Fanny<br />-- Prokuriga Prologa, Baldo<br />-- Rebolledo Leyton, Romy<br />-- Reyes Alvarado, Víctor<br />-- Ribera Neumann, Teodoro<br />-- Rocha Manrique, Jaime<br />-- Sabag Castillo, Hosaín<br />-- Salas De la Fuente, Edmundo<br />-- Seguel Molina, Rodolfo<br />-- Silva Ortiz, Exequiel<br />-- Sota Barros, Vicente<br />-- Taladriz García, Juan Enrique<br />-- Tohá González, Isidoro<br />-- Turna Zedan, Eugenio<br />-- Ulloa Aguillón, Jorge<br />-- Urrutia Ávila, Raúl<br />-- Urrutia Cárdenas, Salvador<br />-- Valcarce Medina, Carlos<br />-- Valenzuela Herrera, Felipe<br />-- Vargas Lyng, Alfonso<br />-- Venegas Rubio, Samuel<br />-- Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />-- Vilches Guzmán, Carlos<br />-- Villegas González, Erick<br />-- Villouta Concha, Edmundo<br />-- Walker Prieto, Ignacio<br />-- Zambrano Opazo, Héctor<br />Asistió, además, el Senador señor Roberto Muñoz Barra.<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <APERTURA>APERTURA DE LA SESIÓN.<br /><br />Se abrió la sesión a las 10:30.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>ACTAS<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El acta de la sesión 46a se encuentra a disposición de los señores Diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Terminada la Lectura de la Cuenta.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente. Pido la palabra sobre la Cuenta.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, seré muy breve.<br />Se ha dado a conocer el acuerdo de la Comisión de Relaciones Exteriores de crear varios grupos binacionales con parlamentos extranjeros, como el de Kuwait, entre otros. Se encuentra pendiente desde hace varios meses la petición no sé si ha sido acogida de crear el Grupo Interparlamentario Chileno-Cubano.<br />Quiero que la Comisión de Relaciones Exteriores informe al respecto en su oportunidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Presidente de la Comisión de Relaciones Exteriores para informar sobre esta materia.<br /><br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, lo planteado por el Diputado señor Viera-Gallo es efectivo: existe una petición para crear ese grupo.<br />El Diputado señor Navarro asistió a una sesión de la Comisión de Relaciones Exteriores donde se trató el tema; de modo que, algo se ha avanzado en esa materia. Dado que se pidieron nuevos antecedentes, este asunto está pendiente para una resolución final de la Comisión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509">El señor VALCARCE.- Pido la palabra, señor Presidente.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Diputado señor Valcarce, sólo se está entregando información: no es un asunto reglamentario. Si su intervención fuese breve, le cedo la palabra con el consentimiento de la Sala.<br /><br /><br />El señor VALCARCE.- Señor Presidente. Deseo complementar lo dicho por el Diputado señor Dupré.<br />La Comisión de Relaciones Exteriores comúnmente pide antecedentes al Supremo Gobierno en materia de relaciones exteriores.<br />En este caso, el tema está detenido hasta que haya mayor claridad respecto de las relaciones chileno-cubanas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente. ¿Me permite un comentario?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría. <br /><br />El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, lo que diré no tiene relación directa con lo que señala el Reglamento.<br />En Kuwait, hasta donde yo sé, no existe un Parlamento más serio que el cubano; o sea, la democracia en Kuwait no es exactamente ejemplar.<br />Muchas gracias.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, no es oportuno calificar, en el seno de este Parlamento, el grado de seriedad o rigor de otros Parlamentos. Lamento sus palabras.<br />En todo caso, esperaremos el informe de la Comisión de Relaciones Exteriores luego del estudio de la materia.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><OTRO><TITULO>ARCHIVO DE PROYECTOS</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- La Comisión de Economía. Fomento y Desarrollo solicita el asentimiento de la Sala para archivar los proyectos que se indican a continuación, por haber perdido su vigencia.<br />El señor Secretario dará lectura a esos proyectos.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- Los proyectos son los siguientes: primero, el que deroga y modifica textos legales que indica, en lo relativo a la participación del Fisco y de la Corfo en empresas del Estado; segundo, el que regula el proceso de exportación de productos hortofrutícolas; tercero, el que modifica la ley N° 18.223, sobre normas de defensa al consumidor, y cuarto, el que faculta a los servicios técnicos, prestadores de servicios y artesanos establecidos para enajenar especies en rezago en los casos que indica.</INTERVENCION_SECRETARIO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, ¿es posible conocer no sé si se encuentre presente el Presidente de la Comisión de Economía si estos proyectos fueron iniciativa parlamentaria o del Ejecutivo?<br />Muchas gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor DUPRÉ.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, esos proyectos son mociones, y cada uno de ellos está incluido en alguno de los proyectos que ha despachado la Comisión de Economía o que tiene en Tabla. Daré dos ejemplos: la regulación del proceso de exportación hortofrutícola ya se trató en el Senado como iniciativa del Ejecutivo; además, en parte tiene que ver con el tema de certificación de calidad, que estamos tratando en la Comisión de Economía. En el caso del proyecto sobre normas de defensa al consumidor, se trata de la moción que yo presenté y que refundimos en el texto de una iniciativa del Ejecutivo que despachó la Cámara y que está en estos momentos en las Comisiones del Senado. De manera que éstas son mociones que, de una u otra manera, están incluidas en proyectos en trámite.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a lo solicitado por la Comisión de Economía.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO><br /><br /><OTRO><TITULO>NOTA DE CONDOLENCIAS AL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA ARGENTINA</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente) Quiero manifestar muestro pesar por el trágico fallecimiento del hijo del Presidente de la hermana República de Argentina, y, representando el sentimiento de toda la Corporación, enviar, en nombre de la Cámara de Diputados, las condolencias al Presidente Menem.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉS<br /><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Secretario va a informar sobre el acuerdo de los Comités.<br /><br />El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los Comités parlamentarios, bajo la Presidencia del señor Estévez, adoptaron por unanimidad los siguientes acuerdos:<br />“1°. Recibir en la presente sesión al Presidente de la Cámara de Diputados de Rumania, señor Adrián Nastase, según lo dispuesto en el inciso tercero del artículo 68 del Reglamento y<br />“2°. Tratar y votar el proyecto de acuerdo atinente a colonos de la provincia de Palena, sin perjuicio de lo que corresponda considerar en la presente sesión.”<br /></INTERVENCION_SECRETARIO></ACUERDO_COMITE>
    <br />
    <FACIL_DESPACHO>FÁCIL DESPACHO<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1262-10">ACUERDO DE COOPERACIÓN ENTRE EL GOBIERNO DE LA REPÚBLICA DE CHILE Y EL DE LA COMUNIDAD FRANCESA DE BÉLGICA. Información sobre ejecución y cumplimiento de convenios internacionales. Oficios.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de acuerdo aprobatorio del Acuerdo de Cooperación entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de la Comunidad Francesa de Bélgica.<br />Diputados informantes de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana y de la Comisión de Hacienda son los señores Fuentealba y Kuschel, respectivamente.<br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1262-10, sesión 17a, en 5 de julio de 1994. Documentos de la Cuenta N° 12.<br />Informes de las Comisiones de Relaciones Exteriores y de la de Hacienda, sesión 46°, en 14 de marzo de 1995. Documentos de la Cuenta N° s. 8 y 9.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuentealba, Renán" DIPUTADOValue="841">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores.<br /><br />El señor FUENTEALBA.- Señor Presidente, tengo el honor de informar, en representación de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sobre el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo de Cooperación entre el Gobierno de Chile y el Gobierno de la Comunidad Francesa de Bélgica, suscrito el 11 de enero de 1994.<br />El propósito de ambos Gobiernos es reforzar la amistad entre los dos pueblos mediante la cooperación en los campos de la educación, la información, la cultura, la salud, los asuntos sociales y la investigación científica.<br />Este Convenio se enmarca dentro de la política exterior del Gobierno, y su puesta en ejecución permitirá fortalecer la relación bilateral con la Comunidad Francesa de Bélgica, la cual, dentro de las diversas comunidades que reconoce el sistema federal belga, es una de las más relevantes.<br />La Constitución belga, vigente desde el 7 de febrero de 1831, reconoce tres comunidades: la flamenca, la francesa y la alemana, dotadas, entre otros poderes constitucionales, del que las habilita para celebrar acuerdos de cooperación internacional en materias culturales y educacionales.<br />De estas tres comunidades, las más importantes las conforman los flamencos, de origen holandés, y los valones, de origen italiano. El francés es la lengua básica en el sur y el este de Bélgica. En cambio, el neerlandés lo es en el norte y en el oeste. La población de la comunidad francesa de Bélgica asciende aproximadamente a 3,5 millones de personas.<br />Durante el estudio de esta iniciativa en el seno de la Comisión, se plantearon dudas acerca de la personería de derecho internacional público de la Comunidad Francesa de Bélgica para celebrar válidamente tratados internacionales como el que ocupa a la Cámara en estos momentos. Pero los antecedentes reunidos y proporcionados por el Ministerio de Relaciones Exteriores de nuestro país y la Embajada de Bélgica en Chile, permitieron a la Comisión señalar que, en conformidad con el ordenamiento interno del Estado Belga, dicha Comunidad posee capacidad jurídica para celebrar acuerdos internacionales de cooperación, por lo que al suscribir este Tratado, obró en el ámbito de su competencia. Precisó además que estos acuerdos cuentan con la garantía del Estado de Bélgica.<br />El convenio consta de 13 artículos, agrupados en capítulos que tratan de las disposiciones generales, de las prerrogativas de las Partes con respecto de los expertos, de la ejecución del Acuerdo, del arreglo de controversias y de las disposiciones finales.<br />El detalle de lo mismo está consignado en el informe que tienen a su disposición los señores Diputados.<br />Por estas consideraciones, la Comisión, decidió, por unanimidad, proponer a la Honorable Cámara le preste su aprobación, para lo cual sugiere adoptar el artículo único del proyecto, con modificaciones formales menores que recoge el texto que se reproduce en el informe puesto a disposición de los honorables colegas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Kuschel, Diputado informante de la Comisión de Hacienda.<br /><br />El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, paso a informar sobre el proyecto de acuerdo aprobatorio del Acuerdo de Cooperación entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la Comunidad Francesa de Bélgica.<br />La iniciativa tiene su origen en un mensaje de Su excelencia el Presidente de la República.<br />Durante el estudio del proyecto, asistió a la Comisión el Embajador don Mariano Fontecilla, encargado de la Oficina de Enlace del Congreso Nacional con el Ministerio de Relaciones Exteriores.<br />El acuerdo establece el compromiso de las partes contratantes para reforzar la amistad y cooperación que actualmente las une, principalmente mediante acciones concretas en los campos de la educación, de la cultura, de la salud, de los asuntos sociales y de la investigación científica.<br />Esta profundización de los vínculos entre las Partes se llevará a cabo a través del uso de becas de estudio, de investigación y pasantía, gira de artistas, organización de conciertos, exposiciones, conferencias, cursos, difusión de obras literarias, cooperación de los medios de comunicación audiovisuales, deporte y otras manifestaciones de la vida cultural y educativa.<br />Se establecen los planes y la evaluación de los respectivos intercambios. Ambas partes crean una Comisión Chile-Comunidad  Francesa de Bélgica, la que deberá velar por los intereses y prioridades en el desarrollo de la cooperación bilateral.<br />Cabe hacer presente que en la Comisión se presentó una duda respecto de la personería del derecho internacional público que tendría está Comunidad Francesa de Bélgica, la que fue disipada en la forma expresada por el Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores con el fin de que las acciones específicas del intercambio no se vean obstaculizadas en caso alguno, los equipos, vehículos y otros bienes administrados por la Comunidad Francesa de Bélgica estarán exentos del pago de derechos impuestos a la importación.<br />De igual modo, se establecen otras exenciones tributarias en beneficio de los expertos enviados por la Comunidad Francesa de Bélgica, como igualmente el otorgamiento, por parte del Estado de Chile, de las autorizaciones de ingreso, permanencia y salida del país de los mismos.<br />Por otra parte, con el objeto de resolver las diferencias que pudieran surgir en la aplicación y/o interpretación del Acuerdo, las Partes establecen que éstas serán solucionadas de manera amistosa o por otro medio convenido.<br />El Acuerdo tendrá una vigencia de cinco años, renovables por igual período, a menos que una Parte notifique a la otra por escrito y con una antelación de seis meses, al término del respectivo período, su intención de denunciarlo.<br />En mérito de lo expuesto, nuestra Comisión aprobó por unanimidad el proyecto de acuerdo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En discusión.<br />Tiene la palabra el honorable Diputado señor Carlos Bombal.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, en relación con estos proyectos de acuerdo, que tradicionalmente todos los jueves son incorporados en la Tabla, solicito formalmente a la Comisión de Relaciones Exteriores que, cuando lo estime conveniente, informe a la Sala acerca del cumplimiento de los convenios suscritos con diversos países y que son del más alto interés para el país.<br />Es importante conocer los estados de avance y los resultados derivados de los objetivos de estos convenios con gobiernos de naciones amigas, especialmente porque, según entiendo, en lo comercial, han sido de especial significación.<br />Dado que ésta es una Cámara política que fiscaliza los actos del Gobierno y aprueba o desecha con el Senado los tratados internacionales, creo propicio y pertinente que a propósito de esta instancia podamos conocer el estado de avance, mediante un informe de los convenios suscritos hasta la fecha, a partir de los años 90, a fin de conocer en qué aspectos han sido favorables o no han tenido vigencia. Lo peor que puede suceder es que formulemos intenciones de buena voluntad que no se manifiesten en la concreción de hechos específicos.<br />Por otro lado, si es del caso, pido que se oficie al Ministerio de Relaciones Exteriores, con el fin de que podamos conocer también la opinión del Ejecutivo en cuanto a la ejecución y marcha de estos convenios.<br />Hago este comentario a propósito de estos dos convenios que, como Partido, aprobaremos en unos momentos más.<br />Solicito, además aun cuando ésta no es la instancia pertinente, y ruego al señor Presidente que así lo tenga en cuenta, que se oficie a la Cancillería en estos mismos términos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- La única forma de acceder a lo solicitado por el Diputado señor Bombal es por unanimidad de la Sala, aunque también lo puede pedir en Incidentes.<br />¿Habría unanimidad para cursar el referido oficio?<br />Acordado.<br />A lo señalado por el Diputado señor Bombal, quiero agregar la conveniencia de que los grupos binacionales de la Corporación asuman la tarea de velar por mantener informados a los señores Diputados sobre el estado de avance de estos convenios.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Bombal.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, me parece muy atinada su observación.<br />Entiendo que hasta la fecha la Cámara ha aprobado más de cien convenios, de manera que, si la Mesa lo estima conveniente y prudente, sugiero fijar un plazo para conocer del informe.<br />El otro punto solicitado dice relación con la posibilidad de que la materia pueda ser informada por la Comisión de Relaciones Exteriores.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Entiendo que Su Señoría se refiere a lo que he planteado en materia de los grupos binacionales.<br /><br />El señor BOMBAL.- Sí, señor Presidente.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para solicitar a los grupos binacionales la elaboración de un informe que indique los estados de avance de los convenios actualmente vigentes?<br />Varios señores Diputados. Sí.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Acordado.<br />El plazo lo veríamos en una reunión de Comités para dar una fecha prudente.<br /><br />El señor BOMBAL.- Estoy de acuerdo, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">El señor BALBONTÍN.- Pido la palabra.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, aunque es sumamente interesante la relación bilateral que en virtud este convenio se establecerá con la comunidad valona, dado el contenido de las propuestas de este instrumento y tratándose de Bélgica, que exhibe avances significativos en el campo científico-tecnológico  sobre todo cuya transferencia puede ser de mucha utilidad para nuestro país, habría sido deseable el funcionamiento de un comité chileno-belga, que desgraciadamente no existe en la Cámara hasta el momento. Por lo tanto, debe constituirse a la brevedad posible para darle mayor utilidad a este tipo de convenios.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />Aprobado<br />Honorable Cámara, en algunos minutos más, la Cámara debe recibir al presidente de la Cámara de Diputados de la República Rumana. Mientras ingresa a la Sala, se suspende la sesión.<br />Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /></VOTACION></INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY><br /><br /><OTRO><TITULO>RECEPCIÓN DEL PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS DE RUMANIA</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se reanuda la sesión.<br />Vamos a tener el honor de recibir al Presidente de la Cámara de Diputados de Rumania, señor Adrián Nastase.<br />Ingresa a la Sala el Presidente de la Cámara de Diputados de Rumania.<br />Aplausos.<br /><br />El señor ESTÉVEZ, Presidente (de pie).- Excelentísimo señor Presidente de la Honorable Cámara de Diputados de Rumania, Adrián Nastase; señores miembros de la delegación oficial que lo acompañan, Diputados Barbu Pitigoi, Nicolae Filip, Aurel Dragomir, Dan Trepcea, Adrián Videanau, y Embajador de Rumania, Excelentísimo señor Vasile Dan; honorables Diputadas y Diputados.<br />Nos honra recibir en este Parlamento al Presidente de la Cámara de Diputados de Rumania y a un grupo de parlamentarios representativo de la diversidad política de dicha nación.<br />Hace ya 75 años que Rumania envió representantes diplomáticos a nuestro país, pero fue el Presidente Aníbal Pinto el que en 1880, a través de una carta al emperador rumano y en reconocimiento a la constitución del nuevo Estado europeo, realizó el primer contacto oficial entre ambas naciones.<br />Hace varias décadas que la diplomacia binacional ha sido estable, a pesar de los avatares políticos y sociales por los que han atravesado ambos pueblos en los últimos años. Las raíces latinas que compartimos han cooperado, sin duda, al entendimiento fluido.<br />La visita del Presidente Ion Iliescu, en 1993; del Primer Ministro Petre Román, en 1991, y ahora vuestra distinguida presencia entre nosotros, ratifican una voluntad por afianzar los lazos políticos y culturales.<br />La gira de nuestro Canciller, encabezado por una nutrida delegación de funcionarios de Gobierno, empresarios y dirigentes sociales, prevista para abril del presente año, espero que se constituya en el impulso definitivo para un intercambio comercial y tecnológico de mutuo beneficio.<br />Chile y Rumania hoy también están hermanados por la adhesión a los valores y principios de la democracia. Ambas naciones están en procesos de transición, desde ópticas y orígenes diferentes, aunque con un mismo objetivo: garantizar el principio de la soberanía popular, la vigencia de los derechos humanos y una distribución más equitativa del ingreso.<br />En el marco de cada particularidad histórica, nos convocan desafíos semejantes: la reconstrucción de un sistema plenamente democrático, el fortalecimiento de una convivencia civilizada y la modernización e integración económica, con énfasis en los sectores más postergados.<br />Fue para nosotros motivo de admiración la valentía y decisión con que el pueblo rumano luchó y culminó con éxito la recuperación de la libertad y de la democracia.<br />Desde 1989 conocemos los denotados esfuerzos de las autoridades rumanas por establecer instituciones democráticas bajo el imperio del derecho.<br />Los chilenos valoramos sus recientes éxitos en política exterior en la perspectiva de una mayor integración con Occidente. Actualmente Rumania integra el Gatt, la Agencia de Garantía Multilateral de las Inversiones y hace poco más de un mes ha entrado en vigor el acuerdo de asociación a la Unión Europea.<br />La importancia geoestratégica del país se ha visto favorecida con la incorporación a organismos euroatlánticos multilaterales.<br />También Rumania emprendió una activa política de privatizaciones y de reformas para avanzar hacia el establecimiento de una economía social de mercado. Organismos internacionales respaldan hoy la política de Rumania en materia de inversiones e intercambio comercial.<br />La tensión inherente entre democracia y economía de mercado, en tanto la primera persigue la igualdad y la segunda promueve la competencia, es un dilema que ambos países deberán enfrentar en su momento. La transición democrática en Chile y el fin de la dictadura en Rumania son procesos que sintonizan a nuestros pueblos con la gran corriente universal que busca la vigencia de la libertad con justicia e igualdad. Sin embargo, asistimos con preocupación a un cierto cuestionamiento que ha sufrido la democracia representativa en el último tiempo, en naciones de diverso desarrollo cívico. Distintos elementos de la acción política contribuyen a ello: una cierta dificultad para sintonizar con las preocupaciones reales de la gente, los caudillismos fugaces, la tendencia a la figuración pública fácil aun a costa del prestigio personal, la acusación infundada.<br />Debemos estar atentos, pues cuestionar la democracia es poner en tela de juicio directamente al Parlamento. Reitero, lo que señalé, hace dos días, cuando la Cámara me honró, eligiéndome su Presidente: “Se pueden imaginar muchas formas de gobierno democrático, pero no es posible la democracia sin un Parlamento”. Esta institución, así como estoy cierto de que ocurre en Rumania, es un lugar de encuentro de la heterogeneidad del país. El Congreso le pertenece a la gente. Mientras más representativo y consolidado esté el Parlamento, más robusta y firme es la democracia. Estas son preocupaciones comunes de quienes estamos reunidos aquí, representantes de los pueblos de Rumania y Chile. Sólo fortaleciendo el sentido de la ética pública, con una firme orientación a trabajar por la equidad social en un marco de transparencia y probidad, lograremos acrecentar el valor y prestigio de nuestras instituciones republicanas.<br />Pero no sólo estas tareas asemejan a rumanos y chilenos: ambos países comparten una común vocación de ilustres ciudadanos para expresar anhelos universales. Recuerdo aquí los nombres de Ionesco, Eminescu, Istrati, Gioran y Horia, sólo por nombrar algunos rumanos que han aportado generosamente al desarrollo de la cultura europea y mundial.<br />Estimado señor Presidente de la Honorable Cámara de Diputados de Rumania, distinguida delegación parlamentaria: hago votos para que nuestro entendimiento sea cada vez más provechoso, para que se acreciente el intercambio cultural y económico en beneficio de nuestros pueblos y para que nuestro humilde aporte a la vigencia universal del Estado de derecho y de las más plenas garantías y libertades para nuestros pueblos se constituya en una base sólida para una amistad duradera.<br />He dicho.<br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Adrián Nastase, presidente de la Cámara de Diputados de Rumania ">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Ofrezco la palabra al Presidente de la Cámara de Diputados de Rumania, señor Adrián Nastase.<br /><br />El señor NASTASE, Presidente de la Cámara de Diputados de Rumania (de pie).- Señor Presidente, señoras y señores, estimados amigos: es un problema para mí dirigirme a ustedes en inglés, pero tengo la esperanza de que la próxima vez pueda hacerlo en vuestro idioma, sin tener que recurrir a un traductor.<br />Es un honor para mí dirigirme a tan distinguida audiencia.<br />Empezaré diciendo que a las dos naciones nos unen lazos comunes y que tenemos muchas similitudes entre los pueblos.<br />A pesar de la distancia que existe entre nuestros países, tenemos un camino común que recorrer: desarrollo y modernización.<br />Creo que tenemos mucho que aprender de nuestras experiencias comunes.<br />A menudo hay una diferencia entre la realidad y la percepción de ella. Mientras mayor es la distancia o la inhabilidad para analizarla, más difícil es el juego que debemos jugar. Las dificultades empiezan cuando esta distorsionada percepción es asumida como una realidad.<br />Las diferencias con respecto a la realidad y a la percepción de esta realidad crean, para muchos de nosotros, lo que muchas veces nombré con la palabra “imaginación”.<br />La distancia entre la evolución de la realidad y la evolución de la percepción de la realidad crea esa dificultad mayor para los hombres políticos, sobre todo cuando se ti ata de países que están lejos.<br />Con respecto a Rumania, tengo que decir que hemos trabajado con grandes dificultades en los últimos cinco años para reducir esa distancia entre realidad y percepción de la realidad.<br />Desde ese punto de vista, quisiera subrayar otra vez la importancia de la actividad de los Parlamentos.<br />Y lo que se ganó durante los cinco años en esta gran tarea de construir el Estado de Derecho fue exactamente el funcionamiento del Parlamento de Rumania sobre una base democrática.<br />Desde este punto de vista, pudiera ser útil expresar en este momento algunos datos sobre Rumania.<br />Si miramos el mapa del mundo, observamos que Rumania está ubicada en Europa Central, siendo el segundo país en tamaño y en población en esa zona. Además, no es un país insular; no tenemos acceso al Mar Negro. Como sí lo tienen otros países. La tercera parte del Danubio está en Rumania. En este sentido, la salida al Mar Negro es el Danubio. Por lo cual Rumania ocupa un lugar muy importante en Europa Central.<br />La posición estratégica de Rumania también es muy importante. Además, quisiera subrayar que Rumania es el único país latino de Europa Central. Entonces, ustedes pueden entender unas cuantas palabras que voy a pronunciar.<br />Quisiera agregar el hecho de que Rumania tiene una deuda externa de 4 mil millones de dólares y una población de 23 millones, lo que nos permite ahora asegurar la estabilidad política y estabilizar la macroeconomía y la realización de la reforma acelerada, especialmente a través de la reforma estructural más decidida.<br />En Rumania no hay obstáculos mayores para realizar un entendimiento entre los partidos respecto de los intereses nacionales. En el Parlamento, el 53 por ciento lo detentan los partidos que sostienen el Gobierno; y la Oposición, el 47 por ciento. En total, 13 partidos tienen representación en el Parlamento, pero eso constituye una pequeña parte de los 90 partidos de Rumania que participaron en las últimas elecciones. Sólo 13 partidos consiguieron el 3 por ciento para estar en el Parlamento.<br />La delegación nuestra que se encuentra hoy en Chile tiene el privilegio de estar y conocer su actividad parlamentaria, que es aporte del grupo de parlamentarios de amistad Rumania-Chile, y está integrada tanto por partidos de Gobierno, como de la Oposición.<br />Quiero subrayar que una de las cosas importantes logradas por nosotros fue la transición de una mentalidad de discusiones a una cultura del diálogo.<br />Desde este punto de vista, quiero subrayar que aparecieron mecanismos de reglaje dentro del parlamento, que permitieron establecer las zonas políticas normales de interés común y mediante votación, se subrayaron las zonas de interés para cada uno.<br />Quiero destacar otra vez que el curso de la democracia de Rumania es el normal que se asigne hacia la democracia plena. Estamos preocupados de la evolución política de aquella parte de los Balcanes y, en general, de Europa Central y del Este.<br />A continuación, quiero referirme a otro aspecto vinculado con la política exterior de Rumania: al deseo general de todas las fuerzas políticas de preparar su integración plena a la Unión Europea y a las estructuras euroatlánticas, empezando por la Otan.<br />Con respecto a la política económica, debemos entender bien si la reforma se aplica a través de una terapia de choque, es decir, rápidamente, o despacio. Probablemente la  respuesta se encuentra en el medio, porque hay campos donde hace taita una operación quirúrgica total. En las condiciones generales. la población tendría que soportar una reestructuración económica, es decir, una nueva cultura del desarrollo sobre la base de estos elementos, intentando una síntesis aceptable y soportable entre la velocidad de la reforma económica y la capacidad de aceptación por parte de la población.<br />Hay discusiones estériles entre los grupos políticos cuando se trata de la transición. Sabemos de dónde deseamos salir, pero no hacia qué tipo de sociedad lleva el proceso de transición. Existe un mosaico de componentes: la economía de mercado, el Estado de Derecho, el conjunto de valores en que se fundamenta la democracia. A pesar de todo, el modelo general no ha sido construido y ello representa la tarea mayor de los partidos políticos de Rumania.<br />Por eso, una de nuestras prioridades es revisar las reglamentaciones existentes relativas a los mecanismos políticos. Preparamos una nueva ley para los partidos políticos y sería necesario elaborar una nueva ley electoral en vista de las próximas elecciones.<br />Me referiré a tres temas que representan nuestras actuales preocupaciones.<br />Es necesario elevar de 3 a 5 o más el porcentaje para ingresar al Parlamento y rever su forma de elección. Por ejemplo, pasar al voto uninominal de las listas. Está bien que se aumente el número de miembros fundadores de un partido nuevo, de 251, necesarios en 1990 para proceder a su fundación, a 25 mil o más. Hay muchas interrogantes e inquietudes, pero es muy claro que el modo como se responderá a ellas, resolverá favorablemente el camino de la democracia en mi país.<br />El Parlamento de Rumania aprobó más de quinientas leyes en los últimos cinco años. Esto es muy importante si tenemos en cuenta que en 1989 se produjo una fuerte caída entre la antigua legislación y la nueva. Y el mecanismo constitucional que aceptamos tuvo en cuenta un sistema bicameral en el cual las dos Cámaras tienen la misma competencia legislativa. Ello, normalmente, crea algunos problemas con respecto a la eficacia de la actividad, puesto que el procedimiento, es, muchas veces, de larga duración.<br />Para concluir, quiero agregar, como mensaje. unas cuantas palabras sobre lo que es importante para nosotros cuando estamos lejos de casa. Nuestros países tienen origen latino y también hay similitud entre sus evoluciones. Al mismo tiempo, desde el punto de vista económico, Chile y Rumania son apreciados como mercados en el ámbito del mercado internacional.<br />Aparecieron cambios importantes en el mundo. Existen los polos: Asia-Pacífico, América y Europa. Tanto Chile como Rumania están interesados en los procesos de integración de estos polos, además de los de Europa y el continente americano. Nuestros países también tienen la intención de integrarse con las zonas subregionales. No doy ejemplos, porque se sabe. Desde ese punto de vista, para nosotros es clara la necesidad de una relación privilegiada entre Rumania y Chile, a fin de representar en sus respectivas zonas los intereses del otro, que seamos centros de irradiación económica y política del otro.<br />Ese es nuestro mensaje; que no es únicamente de amistad sino también de familia, una invitación para que nuestros países miren siempre hacia lo económico, intentando, al misino tiempo, aprender recíprocamente de sus experiencias, de las dificultades del pasado, renacer como el Ave Fénix y de esa manera ofrecer no sólo un puente de cultura, sino también para el desarrollo y la organización de la economía.<br />En mi nombre, y en el de mis colegas, doy las gracias por esta posibilidad o privilegio que me otorgaron de entrar en su vida parlamentaria y asistir a esta conversación, a fin de traer nuestro mensaje de corazón, con la esperanza de que lograremos en el futuro relaciones permanentes tanto a nivel parlamentario y político como económico y cultural.<br />Señor Presidente, señoras y señores, muchas gracias otra vez por su atención.<br />Aplausos.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se suspende la sesión por tres minutos.<br />Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1299-10">COOPERACIÓN TÉCNICA Y CIENTÍFICA ENTRE CHILE Y HONDURAS. Primer trámite constitucional<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Continuando con la Tabla de Fácil Despacho, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de acuerdo relativo al Convenio Básico de Cooperación Técnica y Científica entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Honduras.<br />Diputados informantes de las Comisiones de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana y de Hacienda son los señores Valcarce y Kuschel, respectivamente.<br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1299-10, sesión 25a, en 2 de agosto de 1994. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />Informes de las Comisiones de Relaciones Exteriores, y de Hacienda, sesión 46a, en 14 de marzo de 1995. Documentos de la Cuenta N° 10 y 11.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En primer lugar, tiene la palabra el honorable Diputado señor Carlos Valcarce.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509">El señor VALCARCE.- Señor Presidente, la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana me ha encomendado que presente a esta Honorable Cámara el informe sobre el proyecto de acuerdo que aprueba el Convenio Básico de Cooperación Técnica y Científica entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Honduras, suscrito el 12 de marzo de 1993, durante la visita oficial que efectuó a Chile el Presidente de la República de Honduras, Excelentísimo señor Rafael Callejas.<br />Como lo expresan en el preámbulo de este Convenio, los Gobiernos lo celebran con el propósito de fortalecer los tradicionales lazos de amistad existentes entre los dos pueblos; por su interés común en promover y fomentar el progreso técnico y científico, y por la importancia que asignan al establecimiento de mecanismos que contribuyan a ejecutar programas específicos que tengan efectiva incidencia en el avance económico y social de sus respectivos países.<br />Este tratado bilateral se denomina “Convenio Básico de Cooperación” porque en él los Gobiernos se limitan a señalar los grandes lineamientos de la acción que desarrollarán en el ámbito de la técnica y de la ciencia, y a establecer los mecanismos institucionales para tal efecto, a saber: una Comisión Mixta y grupos de trabajo coordinados por los Ministerios de Relaciones Exteriores de ambos países.<br />Disponen que la Comisión Mixta se reunirá, bienal y alternadamente, en las capitales de ambos países para evaluar y demarcar áreas prioritarias para la cooperación; analizar, evaluar, aprobar y revisar los programas bienales conjuntos que elaborarán en consonancia con sus respectivos planes y estrategias de desarrollo económico y social.<br />Los grupos de trabajo actuarán como mecanismo constante de programación y aplicación de los proyectos específicos de cooperación.<br />Los programas bienales podrán contemplar algunas de las modalidades de cooperación que se enumeran en el artículo IV, entre las que se señalan el envío de expertos, de equipos y material necesario para la ejecución de proyectos específicos, así como la concesión de becas de instituciones de investigación, laboratorios o centros de perfeccionamiento.<br />Las áreas de especial interés mutuo para la cooperación bilateral incluyen áreas como el medio ambiente y los recursos naturales, la innovación tecnológica y productiva; la energía, la electrónica y la minería.<br />Los costos de los pasajes aéreos serán cubiertos por la Parte que envía el personal que participe en la ejecución de los proyectos; y los costos de hospedaje, alimentación, transporte local y otros serán de cargo de la Parte que recibe al personal, sin perjuicio de que en acuerdos complementarios se pueda fijar otra modalidad.<br />El régimen de privilegios y exenciones a favor del personal y de los equipos y materiales que se empleen en el marco de la cooperación bilateral será el mismo que se reconoce en el marco de la cooperación que se lleva a cabo por medio de la Organización de las Naciones Unidas.<br />Por último, este Convenio deja sin efecto el Convenio Básico de Cooperación Técnica y Científica entre Chile y Honduras, de 1981. De manera que, por sus efectos derogatorios de normas internacionales vigentes como ley de la República, este Convenio debe ser sancionado por el legislador, según lo postula el proyecto de acuerdo en trámite.<br />Además, debe serlo porque sus artículos X y XI, por una parte, establecen, para los efectos del Convenio, excepciones de la legislación tributaria y aduanera vigente en el país y, por otra, amplían, en beneficio de la cooperación bilateral, el tratamiento originalmente previsto sólo para los organismos de las Naciones Unidas.<br />La Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana aprobó, por unanimidad, este Convenio y decidió recomendar a la Honorable Cámara que adopte el artículo único del proyecto de acuerdo, con modificaciones formales menores que se salvan en el texto que se reproduce en el informe.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Hacienda, señor Carlos Kuschel.<br /><br />El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, paso a informar sobre el acuerdo relativo al Convenio Básico de Cooperación Técnica y Científica, suscrito entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Honduras.<br />Asistió a la Comisión durante el estudio del proyecto el Embajador señor Mariano Fontecilla, encargado de la Oficina de Enlace del Congreso Nacional con el Ministerio de Relaciones Exteriores.<br />La Comisión de Relaciones dispuso en su informe que de los once artículos que contiene el Convenio, debían ser conocidos por la Comisión de Hacienda los artículos IX, X y XI.<br />En relación con la discusión particular del articulado del Convenio, cabe señalar lo siguiente: por el artículo IX se establece que la Parte que envíe al personal que participe en la cooperación técnica y científica en el territorio de la otra sufragará los costos de pasajes aéreos de ida y vuelta, y que el hospedaje, la alimentación, el transporte local y los otros gastos necesarios para la ejecución de los programas, se cubrirán por la parte receptora.<br />En el artículo X se consigna que los funcionarios y expertos de cada una de las Partes, designados para trabajar en el territorio de la otra, estarán regidos por las normas sobre privilegios y exenciones de los funcionarios y expertos de las Naciones Unidas.<br />En conformidad con el artículo XI. los equipos y materiales suministrados a cualquier título por un Gobierno a otro, en el marco de este tipo de convenios, estarán afectos a las normas que rigen la internación al país de los equipos y materiales proporcionados por las Naciones Unidas en los proyectos de cooperación técnica y científica.<br />La Comisión ponderó el hecho de que las franquicias contempladas en el Convenio podrían constituir un menor ingreso fiscal, cuya determinación y cuantía dependerá de las oportunidades en que se apliquen, siendo, en todo caso, justificable la norma de excepción en vista de los beneficios que la iniciativa plantea.<br />Teniendo presente los antecedentes que le sirven de fundamento, la Comisión acordó, por unanimidad sugerir a la Sala la aprobación del proyecto de acuerdo que aprueba el Convenio Básico de Cooperación Técnica y Científica, entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Honduras.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En discusión el proyecto.<br />¿Habría acuerdo para aprobarlo de inmediato por unanimidad?<br /><br />Un señor DIPUTADO.- ¡No!<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- No hay acuerdo.<br />En votación el proyecto de acuerdo.<br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, no hubo quorum.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- No hay quorum. Se repetirá la votación.<br />Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 57 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aprobado.<br />Despachado el proyecto.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Aguiló, Aylwin (don Andrés). Balbontín, Bartolucci, Bayo, Caminondo, Cardemil. Coloma, Cornejo, Dupré, Elgueta, Fantuzzi, Ferrada. Fuentealba, Gajardo, García (don Rene Manuel), González, Gutiérrez, Hernández. Karelovic. Kuschel, Latorre, Leay, León, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Makluf, Masferrer, Montes, Muñoz, Navarro. Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pizarro. Pollarolo (doña Fanny). Prokurica, Seguel, Silva, Turna, Urrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador). Valcarce, Valenzuela, Vargas, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR><br /></VOTACION></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    <br />
    <ORDEN_DIA>ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1346-07">MODIFICACIÓN DE LOS CÓDIGOS CIVIL Y DE PROCEDIMIENTO CIVIL EN LO RELATIVO A LA PARTICIÓN DE BIENES HEREDITARIOS. Primer trámite constitucional<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley sobre partición de bienes hereditarios.<br />Diputado informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia es el señor Rubén Gajardo.<br />Antecedentes:<br />Moción, boletín N° 1346-07, sesión 36°, en 6 de septiembre de 1994. Documentos de la Cuenta N° 15.<br />Informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, sesión 42°, en 2 de marzo de 1995. Documentos de la Cuenta N°21.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que este proyecto contiene disposiciones para cuya aprobación se requiere quorum de ley orgánica constitucional.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor VILLOUTA.- Pido la palabra por un punto de Reglamento.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">El señor TUMA.- Reglamento, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Villouta.<br /><br />El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, para asegurar la existencia del quorum necesario para su aprobación, ¿no sería conveniente fijar la hora de votación?<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Los señores diputados tienen la obligación de estar presentes en la Sala durante la sesión.<br />El Orden del Día termina a las 12.30.<br />Lo único que habría que determinar es si la discusión será sin límites, con conformidad con el Reglamento, o si existirá acuerdo para votarlo hoy. Eso lo podemos resolver en los próximos minutos.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Tuma<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">El señor TUMA.- Señor Presidente, en el mismo sentido, para sugerir que la votación se efectúe a las 12.30.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- La Mesa entiende que fijar la hora de votación requiere la unanimidad de la Sala. Solicito expresamente a los Comités que ese acuerdo no se adopte antes de escuchar el informe y ver el desarrollo de la discusión.<br />Tiene la palabra el Diputado informante del proyecto, señor Rubén Gajardo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor GAJARDO.- Señor Presidente, paso a informar sobre el proyecto -iniciado en moción parlamentaria- de partición de bienes hereditarios, conocido por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara, que recomienda aprobarlo en los términos contenidos en el informe que los señores Diputados tienen a su disposición.<br />El proyecto constituye una respuesta personal de los Diputados autores de la moción a problemas surgidos en el ejercicio profesional respecto de los temas que el proyecto aborda.<br />Hemos constatado que se generan situaciones de difícil solución cuando los integrantes de una sucesión los herederos son personas de escasa fortuna y se ven en la necesidad de proceder a los trámites de la partición, con el objeto de radicar, en cada uno de ellos, lo que les corresponde en la herencia.<br />Si bien las normas legales otorgan una respuesta al problema de la partición de los bienes hereditarios, el costo de las diligencias que es necesario cumplir, la deja fuera del alcance de las personas de escasos recursos.<br />Este es un proyecto que responde a lo que tantas veces en esta Cámara todos reclamamos: que nos preocupemos de los problemas reales de la gente. Y aquí hay uno. Gente modesta, herederos modestos que se ven en la imposibilidad de resolver por la vía legal la situación que les afecta porque los mecanismos que establece la ley son inadecuados y costosos. De ese problema se hace cargo este proyecto. Por eso reclamo de mis honorables colegas prestar la debida atención a un problema que todos tienen en sus distritos. Hay familias modestas que se ven en la necesidad de permanecer indefinidamente en la indivisión, porque no existe un mecanismo que facilite la solución legal de este problema.<br />¿Por qué digo que éste es un problema que afecta a las familias modestas?<br />Brevemente voy a dar a conocer lo que debe hacer una familia o un conjunto de herederos que desean obtener la partición de los bienes de una herencia. Naturalmente, estamos suponiendo una situación bastante frecuente, cual es que no exista acuerdo en la forma de hacer la división. Saben los honorables colegas que los problemas se resuelven recurriendo a la ley y a los tribunales cuando las partes no están de acuerdo, ya que cuando lo hay en cuanto a cómo hacer las cosas, a cómo mantener una relación, a cómo llevar adelante un negocio, a cómo ejecutar un acuerdo, nadie recurre a los abogados, ni a los tribunales, ni a las leyes. Tienen sentido los tribunales, como también el que exista un mecanismo legal, cuando hay que resolver conflictos. De manera que este proyecto se coloca frente a esa situación, que no es hipotética, sino que de frecuente ocurrencia en nuestro país: la gente necesita dividir la herencia y no hay acuerdo en la forma de hacerlo.<br />Los trámites que establece nuestra legislación son, en síntesis, los siguientes: desde luego, se debe obtener la posesión efectiva de la herencia. En esta materia, nuestra legislación y nuestro ordenamiento jurídico otorgan, a todas las personas, los debidos resguardos para asegurarles que puedan realizar el trámite. Para ello están los consultorios jurídicos, la institución del abogado de turno, y la institución del privilegio de pobreza. Por eso, normalmente, la gente puede llevar adelante esta diligencia.<br />Pero viene el segundo paso, cual es que, reconocida la calidad de herederos y formada, en consecuencia, una comunidad entre ellos, es necesario proceder a la división de los bienes. Y aquí, a falta de acuerdo, es donde se hace necesario recurrir al mecanismo que la ley consagra, y que es el siguiente: en primer lugar, es preciso recurrir ante el juez letrado a través de una presentación formal, que requiere el patrimonio de un abogado lo que necesariamente implica un costo, para que éste cite a todos los interesados a un comparendo, cuyo único objeto es el nombramiento de un partidor. Pero esta citación es una gestión civil que debe hacerse a través de un receptor. Y todos sabemos que los receptores obtienen sus ingresos de los derechos que le cobran a quienes encargan la diligencia. De manera que la persona que solicita la división de la herencia debe ir donde un abogado para que comparezca en gestión de nombramiento de partidor, cancelarle sus honorarios, y encima, pagar los derechos del receptor, ¿Para qué? Para que, en definitiva, el tribunal proceda a nombrar un partidor, que de acuerdo con nuestro ordenamiento legal, debe ser abogado habilitado para el ejercicio de la profesión, cuyos honorarios también son de cargo de la sucesión. Además, para intervenir debe hacerlo asistido por un ministro de fe que, de acuerdo con la ley, sólo puede ser un secretario de los tribunales superiores de justicia, un secretario de juzgado o un notario, los cuales también todos obtienen honorarios por la gestión que realizan de lo que le cobran a los herederos de la sucesión. Entonces, ustedes comprenderán que una familia donde el ingreso familiar es de 100 mil, 150 mil ó 200 mil pesos, está absolutamente fuera de toda posibilidad de cumplir con todos estos trámites para lograr una cosa elemental: radicar en cada uno de los herederos los derechos que a cada uno le corresponde a través del proceso de partición.<br />¿Qué propone el proyecto?<br />1o Una cosa muy simple: que así como un tribunal de justicia es el que otorga la posesión efectiva de la herencia, sea el mismo el que proceda a efectuar el proceso de partición evitando, en consecuencia, todos los gastos que implica para la gente seguir los trámites ordinarios, actualmente existentes, al grado de privar a muchos de la posibilidad de tener acceso a la justicia. En eso consiste el proyecto.<br />Se propuso así lo hicimos los autores de la iniciativa que el juez del tribunal que conceda la posesión efectiva de la herencia sea quien practique la partición, y que lo haga de una manera expedita, sin forma de juicio, sin solemnidades. Que sus resoluciones no sean objeto de apelación y que las citaciones que debiera decretar se cumplan por funcionarios de la Policía, de tal manera que nada de este procedimiento signifique costo para los interesados. Y esto se planteó aplicable a las sucesiones de baja cuantía, entendiendo por tales, en el proyecto original, a aquellas cuya masa de bienes no superaban las 25 unidades tributarias anuales. En términos de plata, estaríamos hablando, a enero de 1995, de $ 6.079.500.<br />Como corresponde, el proyecto fue consultado a la Corte Suprema de Justicia, por incidir en la organización y atribuciones de los tribunales, la cual, en cumplimiento del artículo 74 de la Constitución Política de la República, por oficio N° 1.152, de 26 de octubre de 1994. lo informó favorablemente. Me permitiré leer las conclusiones. Dice: “Informar favorablemente la iniciativa, con la salvedad de que debiera ser el secretario del tribunal que por cierto es abogado quien practique la partición de la herencia de que se trata, actuando como ministro de fe el funcionario que legalmente le corresponda, esto es. el oficial primero del juzgado. Lo anterior continúa la Excelentísima Corte Suprema en razón del exceso de obligaciones que con el conocimiento y resolución de las causas de su competencia pesa sobre los jueces, por lo que no es conveniente distraerlos en las señaladas funciones.”<br />Los autores del proyecto, entendiendo absolutamente legítimas las observaciones de la Excelentísima Corte Suprema, presentamos en la Comisión la indicación correspondiente. De tal manera de acoger esta observación y radicar, en consecuencia, en el secretario del tribunal, la responsabilidad de asumir la tarea de efectuar la partición.<br />La Comisión aprobó también otras modificaciones. Desde luego, aumentó la cuantía de lo que se entiende por sucesiones de bajo monto, elevándola a 50 unidades tributarias anuales, lo que significa que la masa de bienes. Para acogerse a este procedimiento, no puede tener una evaluación superior a los 12 millones de pesos, a enero del presente año.<br />Para los fines reglamentarios, debo señalar que el proyecto y las indicaciones fueron aprobados por unanimidad en la Comisión.<br />El artículo 1° tiene carácter de ley orgánica constitucional, por dar a los tribunales de justicia una nueva competencia y una nueva atribución.<br />Como no hay gastos involucrados, no hay artículos que deba conocer la Comisión de Hacienda.<br />Tampoco hay artículos ni indicaciones rechazados por la Comisión.<br />Formalmente, para traducir en texto legal lo que he señalado en este informe las ideas y propósitos contenidos en el proyecto debo decir que se modifica el artículo 1.325 del Código Civil y el Código de Procedimiento Civil, al incorporarse un artículo nuevo, que lleva el número 645.<br />En relación con el Código Civil, se agrega un inciso sexto al artículo 1.325, que establece la manera de proceder a la partición, señalando que cuando la cuantía de los bienes que componen la herencia, incluyendo los bienes familiares a que se refiere el párrafo 2 del título VI, del Libro I del Código Civil, no exceda de cincuenta unidades tributarias anuales, la partición será practicada por el secretario del tribunal que concedió la posesión efectiva de la herencia.<br />En la parte más procesal del tema, a través del artículo 2°, se modifica el Código de procedimiento Civil utilizando una afortunada circunstancia, cual es que el título IX de este Código se refiere a los juicios sobre partición de bienes, y el primer artículo el 645, está suprimido. En consecuencia, es un número vacante.<br />Entonces, utilizando esa feliz circunstancia, en el proyecto se contempla incluir un texto al artículo 645, que señala que la partición de los bienes a que hace referencia el inciso sexto del artículo 1.325 del Código Civil agregado por el numerando anterior, se practicará sin forma de juicio, con audiencia de las partes, a requerimiento de cualquiera de los herederos.<br />Hará las veces de ministro de fe el respectivo oficial primero.<br />Las citaciones se cursarán por el oficial primero o a través de receptores judiciales, Carabineros de Chile o de Investigaciones.<br />En todo caso, el oficial primero notificará a los interesados mediante carta certificada con aviso de recepción.<br />Las resoluciones que se dicten serán inapelables. Este es el texto del proyecto que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recomienda aprobar.<br />Hago presente que el proyecto es simple en su concepción y sencillo en su desarrollo, pero que tiene una enorme trascendencia por estar llamado a resolver un problema real de las personas, algo que en este momento, genera. incluso, muchas disputas de tipo familiar. Es un mecanismo que puede resolver innumerables dificultades que hoy es imposible solucionar.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, le agradezco el excelente informe rendido sobre el proyecto.<br />Hago presente a la Sala que la hora de término del Orden del Día es a las 12:30. En consecuencia, se iniciará la discusión del proyecto y se continuará en la próxima sesión.<br />Por expresa concesión del Diputado señor Urrutia, inscrito en primer lugar, tiene la palabra el señor Bombal.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Agradezco al Diputado señor Urrutia por cederme el lugar.<br />Señor Presidente, seré muy breve para anunciar el voto favorable de nuestra bancada al proyecto y. de paso, facilitar a los autores de la iniciativa, muy en especial al Diputado señor Gajardo por el magnífico informe que ha rendido. Además de su contenido, abordó materias propias del cabal conocimiento que tiene del ejercicio de la profesión.<br />Sin lugar a dudas, esta iniciativa tiene el mérito relevante de acercar la justicia a las personas y permitir a la Cámara tratar problemas que verdaderamente les importan.<br />Muchas veces se ha criticado porque nos abocamos a grandes temas que la gente no percibe como de su interés. Precisamente, esta legislación apunta a resolver cuestiones hereditarias en grupos cuya situación económica muchas veces no les permite acceder a sus beneficios, por el costo que significa recurrir a la justicia.<br />De manera que la Cámara debe sentirse orgullosa de tener la oportunidad de aprobar en forma unánime el proyecto tal como lo hizo la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.<br />Quiero destacar ese concepto y solicitar que despachemos hoy el proyecto. No sé si el quorum lo permitirá.<br />Por otra parte, como expresó el Diputado informante, este tipo de iniciativas que, aparentemente son pequeñas, pero de muy profundo contenido, ojalá debiéramos propiciar para modificar nuestros procedimientos civil y penal. Por lo menos, ayer la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia empezó a conocer las reformas al Código de Procedimiento Penal.<br />Al respecto, anuncio formalmente que en los próximos días presentaremos un proyecto de ley que apunta a suprimir el trámite de la réplica y la duplica en el juicio ordinario, como un mecanismo para agilizar el sistema procesal y permitir que todas las personas puedan acceder a la justicia, sobre todo las de los sectores más pobres, que son las que la sienten más lejos.<br />En consecuencia, reitero nuestra felicitación a los autores de esta iniciativa, muy en especial al Diputado señor Rubén Gajardo, y nuestro voto favorable.<br />E] señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Erick Villegas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villegas, Erick" DIPUTADOValue="516">El señor VILLEGAS.- Señor Presidente, adherí entusiastamente a la moción en atención a que el proyecto tiene una enorme importancia en el campo del derecho sucesorio, toda vez que si en la actualidad no existe acuerdo entre los herederos o causahabientes sobre la forma de distribución de los bienes heredados, deben recurrir al juicio particional, con los consiguientes gastos que señaló el Diputado en su informe: de notificación y de honorarios. Especialmente del juez partidor y del secretario o actuario, que muchas veces son excesivos en relación al monto de la herencia.<br />En el campo del derecho, por principio nadie está obligado a permanecer en la indivisión. es decir, en comunidad de bienes. Tanto es así, que se faculta expresamente a cualquiera de los comuneros para solicitar la partición de la herencia en cualquier momento y oportunidad. Ello, porque el legislador en esta materia persigue impedir el libre tránsito de los bienes jurídicos, como corresponde.<br />En consecuencia, dada la situación de hecho bastante relevante de herencias gravadas con un juicio particional. si no exceden de 50 unidades tributarias anuales, como lo señaló el Diputado informante, es indudable que el proyecto llena un vacío, porque posibilitará que a través de un procedimiento expedito y con muy pocos recursos económicos, los comuneros puedan realizar la partición y, consecuencialmente, la correspondiente distribución de los bienes hereditarios.<br />Es indudable que contribuye en forma significativa al avance de la justicia en los sectores más postergados, que muchas veces no cuentan con los recursos suficientes o que no son atendidos de modo eficiente por los servicios que existen para impetrar el derecho a una porción de su cuota hereditaria, como corresponde de acuerdo con el derecho sucesorio.<br />Por estas consideraciones, en el entendido de que modifica sustancialmente el sistema en los juicios particionales de herencia cuya cuantía no exceda de 50 unidades tributarias anuales, votaré a favor del proyecto. Estimo que significará un gran avance y una certidumbre jurídica notable. Todas las familias en tal situación, ya sea porque no existe acuerdo debido a disputas familiares o por imposibilidad de pagar honorarios excesivos de los partidores, podrán acceder a un procedimiento justo ante el mismo tribunal que otorgó la posesión efectiva y ante el secretario, quien, para estos efectos, será juez partidor y tendrá que ceñirse al procedimiento que se establece.<br />El proyecto es muy loable, y también felicito a los autores de la moción. Todas las iniciativas que tienen por objeto acercar la justicia a la gente, deben ser aprobadas, y ojalá por unanimidad de la Cámara.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago presente que están inscritos numerosos Diputados. Antes de que termine el Orden del Día. Entrego el orden en que ellos deberían hacer uso de la palabra: señores Urrutia, Elgueta. Ulloa, Ceroni, León. Orpis, Leay. Señora Fanny Pollarolo; señores Balbontín, Fuentealba y Errázuriz.<br />Obviamente, será imposible que puedan intervenir en lo que resta de la sesión, por lo que la discusión del proyecto proseguiría el próximo martes, a menos que se solicite la unanimidad para ser votado hoy.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Punto de Reglamento.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, como se trata del primer informe, ideal sería que se votara hoy y pasara a Comisión, para un avance rápido.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hay indicaciones.<br />Deseo saber si existe petición expresa para votar hoy el proyecto, que tiene quorum de ley orgánica constitucional.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- ¿Me permite, señor Presidente? Por esa misma razón, su sugerencia es razonable: que no continúe hoy la discusión.<br />Sólo pediría que en la sesión del próximo martes se coloque el proyecto en el primer lugar de la Tabla.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Así se hará. Se colocará en el primer lugar de la Tabla de la sesión del próximo martes, a menos que hubiera urgencia respecto de otro, lo que no ocurre en este momento.<br /><br />El señor BOMBAL.- Gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- Pido la palabra.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, creo que el proyecto es importante...<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Refiérase al punto de Reglamento.<br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Eso quiero hacer. No pediré que se vote, sino todo lo contrario.<br />Por lo tanto, solicito que suspenda la discusión del proyecto y que recabe la unanimidad de la Sala para que los dos minutos del Orden del Día que restan se aprovechen en tratar proyectos de acuerdo. Para qué alargar la sesión planteando problemas de Reglamento y otros asuntos; empecemos a tratar los proyectos de acuerdo y se acaba el problema. Todos estamos de acuerdo en seguir la discusión del proyecto en la próxima sesión. No veo la necesidad de alargar la sesión ficticiamente.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, en realidad, no ha existido el ánimo de alargar ficticiamente nada, porque estamos llegando al término del Orden del Día.<br />Lo único que cabría aclarar, antes de tratar los proyectos de acuerdo, es que se mantiene el orden de las inscripciones para la sesión del próximo martes. Obviamente, dicho orden no se respetará si los Diputados inscritos no están presentes en el momento en que se inicie la discusión del proyecto.<br />En consecuencia, continuará la discusión del proyecto en el primer lugar de la Tabla de la sesión del próximo martes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuentealba, Renán" DIPUTADOValue="841">El señor FUENTEALBA.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto reglamentario.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor FUENTEALBA.- Señor Presidente, se entiende que la lista de oradores se mantiene exactamente igual para el próximo martes.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Con el objeto de que quede establecido, la Mesa hace presente que el orden de los Diputados inscritos es el siguiente: señores Urrutia, Elgueta, Ulloa, Ceroni, Orpis, León, Leay, señora Pollarolo; señores Balbontín, Fuentealba, Maximiano Errázuriz y Pérez, don Aníbal.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII.- PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">FACULTADES A LA COMISIÓN DE AGRICULTURA PARA ANALIZAR PROBLEMAS AGRÍCOLAS<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Corresponde tratar los proyectos de acuerdo.<br />El señor Prosecretario dará lectura al primero de ellos.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De los señores Hernández, Latorre, Gutiérrez, Silva, Reyes, Acuña, Huenchumilla, Turna, Villegas, Jara, García-Huidobro, Solís, Hurtado, León. Makluf, Rodríguez. Sabag, Naranjo, Martínez, don Rosauro; Palma, don Joaquín; Ojeda, Villouta. Venegas, Zambrano, Letelier, don Juan Pablo; señora Rebolledo; señores. Elgueta, Taladriz, Álvarez-Salamanca, Ceroni, Fuentealba, Elizalde. García, don René; Galilea, Morales, Prokuriga, Jürgensen, Hamuy, Kuschel, Ortiz y Balbontín:<br />"Considerando:<br />“1. Que el sector agrícola enfrenta nuevos desafíos de competitividad como resultado de la estrategia de apertura al comercio internacional que ha desarrollado el país.<br />“2.- Que la agricultura es un sector productor de bienes transables, por lo que su evolución es extremadamente vulnerable a las señales que provienen de los mercados externos. En efecto, los precios de los productos agrícolas presentan una tendencia a la baja, derivada de la mayor oferta mundial por mejores rendimientos y mejoras tecnológicas, pero también a políticas de subsidio en las principales economías agrícolas del mundo y a las distorsiones que presentan los mercados internacionales. Lo anterior explica que los precios reales recibidos por los productos nacionales entre 1987 y 1993 cayeran en prácticamente todos los rubros.<br />"3.- Que durante el último tiempo los empresarios del sector han manifestado incertidumbre respecto de las perspectivas de la agricultura, mencionando los acuerdos de integración y de complementación económica que ha suscrito el país y la depreciación del dólar en relación con la moneda nacional.<br />“4.- Que las pérdidas de rentabilidad consiguientes han hecho evidente las distorsiones de los mercados internacionales agrícolas, provocadas por las políticas proteccionistas de los países desarrollados.<br />“5.- Que la creación de Bolsas de Productos Agropecuarios, que obedeció al interés de crear adecuados canales que permitieran tanto al productor como al consumidor obtener los precios más convenientes para sus intereses, no ha sido aún implementada.<br />“6.- La experiencia extraída del último período de cosechas, ha demostrado que existen grandes distorsiones en los precios de los productos agrícolas, los que obedecen a un mal funcionamiento del mercado.<br />"Por todo lo anterior, venimos en presentar el siguiente proyecto de acuerdo.<br />"Que la Honorable Cámara de Diputados faculte a la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca para que se aboque, dentro de un plazo de 60 días, al estudio y análisis de los problemas agrícolas relacionados con la comercialización de sus productos, y en especial a la implementación de la ley 19.220.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a un señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor HERNÁNDEZ.- Pido la palabra.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Miguel" DIPUTADOValue="42">El señor HERNÁNDEZ.- Señor Presidente, los hechos demuestran que los problemas de la agricultura no derivan sólo de la falta de una política definida de parte del Gobierno, sino también de los graves conflictos de intereses que existen entre productores agrícolas y agentes comercializadores. Los hechos acontecidos en las últimas semanas han dejado en evidencia esta situación.<br />Problemas como el de la importación de carne del Paraguay, de trigo desde Argentina, en plena época de cosecha, y la situación que se está viviendo en los mercados de la leche y de la uva. principalmente, aconsejan que la Cámara adopte la determinación contenida en el proyecto de acuerdo, que tiene como objetivo facultar a la Comisión de Agricultura para que en un plazo de 60 días, se aboque al estudio y análisis de la comercialización agrícola y de por qué no ha sido posible que entren en funcionamiento las bolsas de productos agrícolas.<br />Por estas razones, presentamos el proyecto de acuerdo, para el cual anunciamos nuestro voto favorable.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Galilea para sostener el proyecto de acuerdo.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155">El señor GALILEA.- Señor Presidente, los Diputados de Renovación Nacional vamos a respaldar con entusiasmo el proyecto, en particular porque el período de cosechas, que en buena parte del país ha concluido, en esta última temporada ha demostrado que uno de los problemas entre los muchos que enfrenta la agricultura tiene que ver no sólo con la comercialización de los productos agrícolas chilenos en relación con los extranjeros muchos de ellos subsidiados, sino también con la comercialización dentro del territorio nacional, muchas veces enfrentando actitudes monopólicas de ciertos sectores.<br />Es preciso que de alguna manera emitamos un informe a la Sala, con el objeto de dar a conocer las razones por las que no ha entrado en funcionamiento la ley que dictamos hace algún tiempo relativo a la bolsa de productos agropecuarios.<br />Fui uno de los asistentes a la ceremonia en que el Gobierno la promulgó, ocasión en la que hubo enorme entusiasmo y expectativas sobre sus beneficios. Sin embargo, han transcurrido varios meses diría años y esta ley no se ha concretado, no ha permitido otorgar una mayor transparencia al proceso de comercialización agrícola. Entonces, es preciso que la Comisión de Agricultura se aboque a efectuar un análisis de las razones, falencias y dificultades que han impedido ponerla en práctica.<br />Como ya he señalado, apoyaremos el proyecto de acuerdo, porque es indispensable mejorar y hacer más transparente el proceso de comercialización de los productos agrícolas en el país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que desee argumentar en contra del proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación.<br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 52 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Alvarado, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Bombal, Cardemil, Ceroni, Coloma, De la Maza, Dupré. Elgueta, Elizalde, Errázuriz, Fantuzzi, Fuentealba. Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), González, Gutiérrez. Hernández, Huenchumilla, Jara, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Kuschel, Latorre, León, Longton, Makluf, Morales. Moreira, Ortiz, Palma (don Andrés), Paya, Pollarolo (doña Fanny), Rocha, Seguel, Sola, Silva, Turna. Ulloa, Urrutia (don Raúl)<br />Urrutia (don Salvador), Valcarce, Vargas, Venegas, Vilches, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.<br /></A_FAVOR><ABSTENCION>Se abstuvieron los Diputados señores Leay y Pizarro.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">CONSTRUCCIÓN DE MUSEO “PRESIDENTE JUAN ANTONIO RÍOS”<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De los señores Morales. Rocha, Ojeda. Aylwin, don Andrés: Huenchumilla, Caminondo, Zambrano, Hamuy. Sabag, Makluf, Fuentealba, Villouta, Ortiz, Balbontín y Elizalde:<br />“Considerando:<br />“1°.- Que el 26 de Junio de 1996. Se cumplen cincuenta años del fallecimiento del ilustre estadista, Presidente de la República, don Juan Antonio Ríos Morales:<br />“2°.- Que la figura, obra y presencia en la historia del Presidente Ríos no ha sido debidamente realizada no obstante haber dirigido los destinos de la nación en momentos muy difíciles. Segunda Guerra Mundial, demostrando en su actuar un elevado sentido patriótico y de dignidad que enorgullecieron al país;<br />“3°.- Que es deber del Estado destacar a sus figuras cumbres como gesto de gratitud y también para que las generaciones que siguen conozcan a los compatriotas más relevantes y puedan junto al estudio y conocimiento de su obra obtener enseñanzas que les permitan recrear y fortalecer los valores patrios;<br />“4°.- Que en Cañete, ciudad natal del Presidente Ríos, no existe un lugar que disponga de las condiciones necesarias para depositar recuerdos y testimonios de su vida que puedan servir a quienes se interesen en conocer a tan insigne chileno;<br />“5o.- Que sin embargo hay un Museo Mapuche que lleva el nombre del Presidente Ríos que podría, eventualmente, ser el depósito inicial de la obra destinada a perpetuar su recuerdo, la Cámara de Diputados acuerda:<br />“1°.- Solicitar al Supremo Gobierno se aboque al estudio de la construcción del Museo Presidente Juan Antonio Ríos Morales, que deberá quedar emplazado en la ciudad de Cañete.<br />"2°.- Disponer oportunamente las medidas necesarias para recoger de los archivos y organismos públicos el material para incrementar el establecimiento.<br />“3°.- Solicitar, a través del Instituto de Conmemoración Histórica la celebración de actos destinados a conmemorar el cincuentenario del fallecimiento del Presidente Ríos, con el brillo y realce que merece."<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para argumentar a favor del proyecto de acuerdo.<br />Tiene la palabra el Diputado Sergio Morales.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morales, Sergio" DIPUTADOValue="470">El señor MORALES.- Señor Presidente, no hay mejor orgullo para los provincianos que hacer saber a sus connacionales y visitantes el natalicio de sus hombres ilustres, sean éstos gobernantes, soldados, poetas, artistas, etcétera.<br />No hay mejor satisfacción para los escolares de todos los grados que saber que en sus terruños se forjaron hombres que con el correr de los años, se destacaron en distintos ámbitos.<br />Para el Partido Radical no habría mejor reconocimiento que sus años de gloria, con tres gobiernos consecutivos, cuyos Presidentes hicieron del país ejemplo para el mundo de desarrollo, progreso y avance social.<br />Una de las figuras que por olvido, desidia y despreocupación no ha sido destacada, es la del Presidente Ríos, en especial su lugar de natalicio.<br />El proyecto pretende hacer justicia a su memoria y dar satisfacción a los habitantes de Cañete. Pido el apoyo de los honorables colegas, en razón de lo expuesto y de lo señalado en sus considerandos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Aylwin.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, agradezco al Diputado señor Sergio Morales que me haya dado la oportunidad de ser copatrocinante del proyecto.<br />Se trata de destacar la figura de quien fue un muy distinguido Presidente de la República, que contribuyó a consolidar y a continuar la magnífica obra de desarrollo social y económico, iniciada por el Presidente don Pedro Aguirre Cerda.<br />Para los Diputados democratacristianos es una satisfacción dar su pleno apoyo al proyecto, que destaca a un gran hombre público, a un gran Presidente y, desde luego, a un gran demócrata.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para argumentar en contra del proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />Aprobado.<br /></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- Señor Presidente, no tenemos copia de su texto.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se suspende la sesión por dos minutos.<br />Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Continúa la sesión.<br /></INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ (don Gutenberg).- Pido la palabra sobre un punto de Reglamento.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor MARTÍNEZ (don Gutenberg).- Señor Presidente, hace varios meses presenté un proyecto de acuerdo para formar una Comisión de Ética en la Cámara, el que no ha podido ser conocido en la Sala, porque está pendiente en informe de la Comisión de Régimen Interno.<br />Como ha pasado el tiempo, quiero pedir, de conformidad con el Reglamento, que se ponga en Tabla en la Comisión de Régimen Interno para poder tratarlo en la Sala.<br />He dicho.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Efectivamente, tratándose de la creación de una comisión, el Reglamento establece que debe haber un informe de la Comisión de Régimen interno. La Mesa tomará nota de lo planteado por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">ASESORÍA JURÍDICA A COLONOS DE LA PROVINCIA DE PALENA (Décima Región)<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De la señora Cristi y los señores Alvarado, Orpis, Chadwick, Jürgensen, Pérez, don Víctor; Hamuy, Sabag, Makluf, Zambrano, Ascencio, Villouta, Ortiz, García don René; Balbontín, Ulloa y Elizalde.<br />“Considerando:<br />“1.- La denuncia efectuada por colonos de la Provincia de Palena, en orden a presiones que están recibiendo para proceder a vender sus tierras, las que ocupan por varias décadas.<br />“2.- Que, durante los últimos 4 años el cuidadano norteamericano Douglas Tompkins, en forma sistemática y progresiva ha ido adquiriendo diversos predios limítrofes con Argentina en la Provincia de Palena, en el sector comprendido entre Río Negro Hornopirén y la ciudad de Chaitén, los que en su conjunto suman más de 270.000 hectáreas, equivalente casi a la distancia que existe entre Santiago y Talca. Las informaciones recogidas de la prensa indican que la adquisición de estos predios se destinará a la creación de un Parque Ecológico.<br />“3.- Que, tal situación está provocando un despoblamiento en este vasto e importante territorio del país y que incluye 85 kilómetros de zonas limítrofes con todos los alcances que en materia de seguridad nacional representa.<br />“4.- Los colonos, a pesar de sus numerosos esfuerzos, se encuentran en la más absoluta indefensión, no cuentan con asesoría jurídica ni con recursos económicos para procurarse defensa a través de profesionales, agravándose aún más esta situación, dada su condición de aislamiento.<br />“5.- Que, valorando la iniciativa de que pueda desarrollarse, eventualmente un proyecto de conservación ecológica en esta zona, nos resulta inexplicable que se esté llevando a cabo a costa del abandono de sus tierras por parte de colonos que siendo pequeños propietarios han hecho soberanía en las más adversas condiciones.<br />“6. Qué, como Parlamentarios resulta impactante comprobar el despoblamiento que está ocurriendo en esta vasta zona, el que puede llegar incluso a niveles críticos si se siguen materializando transacciones de tierra. Siendo por otra parte, evidente que cualquier política nacional debe apuntar en el sentido contrario, el cual es, fomentar el poblamiento y el desarrollo de esta extensa y aislada zona de nuestro país.<br />“7.- Que, el Estado tiene como misión esencial consolidar la soberanía, apoyando a ciudadanos chilenos, que se encuentren ejerciéndola por décadas, más aún si lo hacen en condiciones adversas de clima y aislamiento y con mayor razón si se trata de personas modestas.<br />“8. Que, en el reciente fallo arbitral sobre Laguna del Desierto, sin lugar a dudas, la falta de presencia de ciudadanos chilenos que hicieran soberanía, fue factor determinante en la decisión del Tribunal Arbitral.<br />“La Honorable Cámara de Diputados acuerda:<br />Oficiar a S.E. el Presidente de la República, para que se disponga a la brevedad, en orden a otorgar una adecuada asesoría jurídica a los colonos de la Provincia de Palena y para que se estudie implementar programas económicos y sociales que promuevan el poblamiento y un desarrollo integral de tan importante zona del territorio nacional.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para argumentar a favor del proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ALVARADO.- Pido la palabra.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ALVARADO.- Señor Presidente, el proyecto de acuerdo se origina en denuncias efectuadas por colonos de la provincia de Palena, debido a pensiones que están recibiendo para vender sus tierras, las que ocupan por varias décadas.<br />Durante los últimos cuatro años, el ciudadano norteamericano Douglas Tompkins, en forma sistemática y progresiva ha ido adquiriendo diversos predios limítrofes con Argentina en la Provincia de Palena, en el sector comprendido entre el río Negro Hornopirén y la ciudad de Chaitén. lo que en su conjunto suman a la fecha más de 270 mil hectáreas.<br />Las informaciones recogidas de la prensa indican que los predios se destinarían a la creación de un parque ecológico.<br />Sin duda, esta situación está provocando un despoblamiento en este vasto e importante territorio del país, que incluye 85 kilómetros de zonas limítrofes, con todos los alcances que en materia de seguridad nacional ello significa.<br />Los colonos de la zona, a pesar de sus numerosos esfuerzos, se encuentran en la más absoluta indefensión, pues no cuentan con asesoría jurídica ni con recursos económicos. para procurarse defensa a través de profesionales, agravándose aún más la situación por su condición de aislamiento.<br />Consideramos que es sumamente importante adoptar una política nacional, en el sentido de desarrollar planes integrales, sociales y económicos que refuercen el poblamiento de esta vasta zona del territorio nacional.<br />Por ello, solicitamos aprobar el proyecto de acuerdo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ascencio.<br /><br />El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, en verdad, existe gran preocupación por lo que está ocurriendo en la provincia de Palena, pues una persona con capacidad para comprar 300 mil hectáreas puede producir varios problemas, como los que se han señalado.<br />Si el proyecto se materializa y su objetivo es preservar los recursos naturales, como los bosques, estaríamos en presencia de un objetivo muy loable; pero existen problemas, porque la gente ha denunciado arbitrariedades cometidas en su contra, lo que es necesario atender.<br />Ya hemos manifestado nuestra preocupación al Intendente Regional, al Gobernador de la provincia y a la señora Ministra de Bienes Nacionales.<br />Deseamos que el proyecto se apruebe, porque hay dos partes de él que nos interesa: en primer lugar, la asesoría jurídica, que es muy importante, porque resulta difícil llegar a esos lugares, y si logramos que un equipo judicial preste asistencia jurídica en la zona, cumpliríamos un objetivo muy loable.<br />En segundo lugar, la realización de un estudio de programas económicos y sociales que promuevan el poblamiento y desarrollo integral de la zona, nos parece muy conveniente.<br />Sin perjuicio de observar lo que está sucediendo en la provincia de Palena. Me parece conveniente aprobar el proyecto de acuerdo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que lo impugne.<br /><br />El señor ELGUETA.- Pido la palabra.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor ELGUETA.- Señor Presidente, las conclusiones no concuerdan con los considerandos del proyecto.<br />Debo recordar que gracias a la Constitución de 1980, que promovió gran parte de los Diputados firmantes del proyecto, en Chile existe la propiedad privada absoluta, a la cual se le restringió notablemente la función social. Mediante la actual Constitución se permite que un solo señor pueda ser dueño e inscribir en los Conservadores de Bienes Raíces cuantas propiedades existen en Chile. En consecuencia, hay aquí una falta de recuerdo histórico.<br />A lo mejor, sería conveniente traer de nuevo a colación algunas de las normas de la reforma agraria, que muchos impugnaron duramente, para evitar que un solo señor pueda adueñarse del país, de 200 ó 300 mil hectáreas y, en definitiva, suprimir a los terratenientes y a los latifundistas.<br />¿Cuál es la razón jurídica del proyecto?<br />En las partes considerativas parece que quisiéramos arribar a la conclusión de que el gobierno expropie estos terrenos, pague la indemnización correspondiente, en caso de que la persona sea propietaria, y se los entregue a quienes tienen derecho a acceso, a los colonos, a la gente que se encuentra instalada en el lugar. En seguida, asumir la defensa jurídica y realizar algunas adecuaciones legales a la normativa vigente, para que en la zona estratégica y limítrofe del país no exista este tipo de terratenientes. Por otra parte, cuando se habla de fronteras interiores que no están pobladas, que se lleve a cabo, como dice el acuerdo, una adecuada investigación para determinar qué personas quieren poblar esta región y se elabore un programa efectivo de atención económica y social fronteriza para los chilenos que deseen insertarse en esas regiones. Pero no se puede venir a decir que un ciudadano norteamericano, que hizo uso del derecho establecido en la Constitución de 1980. sobre el dominio absoluto, de la propiedad privada, está cometiendo una serie de abusos, sin que ellos se especifiquen. Por lo demás, esta situación que debe plantearse ante los tribunales, de conformidad con las normas del Estado de derecho.<br />Si los firmantes desean pedir al Presidente de la República el envío de una iniciativa de ley al Congreso, con el fin de que se coloquen restricciones a la adquisición de propiedades privadas por algunas personas o sectores en zonas estratégicas o fronterizas, estaría de acuerdo con el proyecto; pero me parece que deben tenerse presente las observaciones hechas, para asumir la verdadera responsabilidad histórica frente a las zonas despobladas y a la reforma agraria, que en su oportunidad liquidó el latifundio y que, sin embargo, hoy gracias a la Carta Fundamental de 1980, vuelve a florecer en gloria y majestad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En votación.<br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 40 votos: por la negativa. 7 votos. Hubo 6 abstenciones.<br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Alvarado. Álvarez-Salamanca. Ascencio. Balbontín. Bombal, Coloma. Cristi (doña María Angélica). De la Maza, Errázuriz, García (don René Manuel), García-Huidobro Gutiérrez. Hernández. Jürgensen. Kuschel. Latorre. Leay. Longton, Longueira, Makluf, Masferrer, Montes, Morales, Ojeda, Orpis, Ortiz. Paya. Pérez (don Víctor). Ribera. Sabag. Sota. Filloa, lirrutia (don Raúl), Urrutia (don Salvador).Valcarce, Vargas. Vilches, Villegas. Villouta y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Aylwin (don Andrés). Elgueta, Fuentealba, Palma (don Andrés), Seguel. Tunta y Venegas.</EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>Se abstuvieron los Diputados señores: Elizalde, Gajardo, González, Pizarro, Pollarolo (doña Fanny) y Reyes.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>IX.- INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452"><TITULO>APLICACIÓN DE PROGRAMA DE ERRADICACIÓN DE LA BRUCELLOSIS BOVINA. Oficio</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de Renovación Nacional.<br />Tiene la palabra el honorable Diputado señor Jürgensen.<br /><br />El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, el decreto N° 168, del 20 de mayo de 1970, estableció que el control, la distribución, venta y aplicación de las vacunas antiaftosa y brucella abortus Cepa 19 se encomendara exclusivamente al Servicio Agrícola y Ganadero, debido a que se trata de dos enfermedades infecciosas del ganado bovino, que era necesario controlar masivamente por parte del Estado, y al hecho de que éstas producían elevadas pérdidas a la economía nacional.<br />La necesidad de hace 25 años no es la misma de hoy. Felizmente, hemos experimentado cambios positivos en nuestra ganadería, en nuestra situación político-económica, en los procesos de producción, en los sistemas tecnológicos, etcétera.<br />Hoy, el país se encuentra declarado libre de fiebre añosa y. por lo tanto, no precisa efectuarse la vacunación respectiva. Lo contrario ocurre con la brucellosis. Es absolutamente necesario continuar con los programas de prevención, a través de la aplicación oportuna de la vacuna Cepa 19, que distribuye, vende y aplica exclusivamente al SAG desde hace 25 años.<br />Lo anterior ha ocasionado en los últimos años varios inconvenientes que es necesario corregir, como lo hice saber en la Sala durante la legislativa anterior. Los inconvenientes se deben a la falta de disponibilidad oportuna de la vacuna, a su manejo inadecuado, a las aplicaciones realizadas fuera del límite de edad, etcétera.<br />Hace aproximadamente un año, el señor Ministro de Agricultura, en respuesta a mis requerimientos, comunicó mediante oficio N° 1.295. que el Departamento de Protección Pecuaria del SAG estaba elaborando un nuevo proyecto de erradicación de la brucelosis bovina, el cual debió haber sido puesto en consideración durante 1994, entre los agentes involucrados, como son los ganaderos, las universidades, los médicos veterinarios, etcétera.<br />Entre las líneas de acción de ese proyecto figuraban actividades que serían entregadas al sector privado, dentro de las cuales estaba el traspaso de la vacunación de terneras con Cepa19 y la adopción de medidas que aseguren la disminución de la prevalencia de la enfermedad.<br />El proyecto deberá llevarse a cabo naturalmente bajo la permanente supervisión del SAG, que además debe encargarse de la vigilancia epidemiológica y de la educación sanitaria.<br />El sector agropecuario continúa esperando el proyecto anunciado, que debió ser discutido en 1994.<br />Solicito que se oficie al señor Ministro de Agricultura, junto con enviarle copia de esta intervención, con el objeto que informe sobre el estado en que se encuentra el proyecto anunciado por él en julio de 1994, y solicitarle que se estudie la posibilidad de establecer un sistema para que los agricultores que lo deseen puedan asumir la responsabilidad de la vacunación contra la brucellosis con Cepa19, como un régimen de excepción y siempre bajo la supervisión y la exclusividad de todos los predios no exceptuados.<br />En subsidio, solicitarle que se estudie la posibilidad de poner en práctica un plan piloto para la Décima Región, basado en un sistema de acreditación para lograr el mismo objetivo, es decir, que el sector privado tenga la oportunidad de asumir la responsabilidad de administrar la sanidad animal de su masa ganadera y descargar así de actividades a los servicios del Estado.<br />He dicho.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE ADQUISICIÓN POR UN CIUDADANO EXTRANJERO DE TERRENOS EN CHAITÉN (Décima Región). Oficio</TITULO><br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la honorable Diputada señora María Angélica Cristi.<br /><br />La señora CRISTI.- Señor Presidente, quiero referirme al proyecto de acuerdo que se discutió en la Sala hace pocos minutos, sobre la adquisición de terrenos por parte del empresario Douglas Tompkins.<br />Efectivamente, en visita reciente a Chaitén, pude comprobar que existe una especie de psicosis colectiva por la compra de las casi 300 mil hectáreas por parte de este ciudadano norteamericano. Una de las preocupaciones de los colonos es que la adquisición de terrenos con el fin de construir un parque ecológico podría impedir el desarrollo turístico de la región.<br />En este sentido, creo que hay que agregar algunas cosas respecto del proyecto de acuerdo.<br />Estoy plenamente de acuerdo con el planteamiento del Diputado señor Elgueta. Quizás sería importante revisar el derecho de propiedad en la forma establecida en nuestra Constitución, y limitarlo en el caso de ciudadanos extranjeros que adquieran terrenos atentando con ello de alguna forma los intereses nacionales.<br />Pero me preocupa por qué compra esos terrenos.<br />Al respecto, sería interesante averiguar, a través de los mecanismos de que dispone la Cámara, qué disposiciones tributarias existen en los Estados Unidos para aquellas personas que compren terrenos destinados a la ecología que podría ser una de las causales de la adquisición; y por otra parte, si esta persona tiene intención de colaborar con los colonos para promover el desarrollo del lugar, ya no tan sólo desde el punto de vista ecológico. Los colonos estarían muy dispuestos a trabajar con él, siempre que su aporte significara desarrollo para Chaitén.<br />Me alegro de que los Diputados de la zona, señores Al varado y Ascencio, hayan traído a colocación esta situación. La materia es importante y no puede dejarse simplemente en un proyecto de acuerdo sin respuesta. En consecuencia, pido al señor Presidente de la Cámara que interceda, tanto ante las autoridades de Gobierno como de la Embajada de Estados Unidos, para que se nos proporcionen más antecedentes al respecto.<br />He dicho.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Perdón, señora Diputada. Lo que usted solicita es que se remita oficio al señor Ministro de Relaciones Exteriores, para que, por su intermedio, se requiera la información necesaria.<br /><br />La señora CRISTI.- El mecanismo que Su Señoría considere pertinente, Señor Presidente.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Muy Bien.<br />Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /><br />El señor MONTES.- En nombre del Comité Socialista también.<br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Y en mi nombre, señor Presidente.<br /><br />El señor JÜRGENSEN.- Y en el mío también.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Además, adhieren al oficio los Diputados señores Elgueta, Villouta, Cardemil, Masferrer y Morales.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>AYUDA A DAMNIFICADOS DE ÁFRICA. (Primera Región). Oficio</TITULO><br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Valcarce.<br /><br />El señor VALCARCE.- Señor Presidente, en el norte de Chile vivimos un clima bastante seco, sin lluvias. Sin embargo, el martes recién pasado y la noche de ayer, la corriente de El Niño ha jugado una mala pasada a la ciudad de Arica: trajo lluvias intermitentes que duraron más de cuatro horas. Dejaron más de 300 casas dañadas y aproximadamente 800 damnificados, cifra que es posible que aumente si persiste el fenómeno. Poblaciones como SicaSica, Areneros Cerro Sombrero y Cerro La Cruz, cuyos techos son de Cholguán, han sufrido daños realmente irreparables.<br />Incluso, en estos momentos la ciudad de Arica de nuevo tiene nubes suficientes como para que haya otra descarga.<br />Tiempo atrás presentamos un proyecto de acuerdo a fin de permitir que las personas de escasos recursos pusieran techos de mejor calidad, y con el respaldo de la Cámara esperamos hacerlo nuevamente para toda la zona norte.<br />Sin embargo, ahora se requiere el apoyo financiero del Ministerio del Interior, ya sea propio o a través del 2 por ciento constitucional para zonas declaradas de catástrofe, para ir en ayuda de los damnificados, especialmente con plástico para tapar los techos. También se necesitan calamina y madera.<br />Por lo tanto, solicito que se envíe un oficio al Ministro del Interior para que a través de la Municipalidad de Arica y del organismo pertinente Onernise ayude a todas las poblaciones de más escasos recursos, sin exclusión. Esto es urgente. En estos momentos Arica está sin corriente eléctrica y sin agua, desde las 11 horas de ayer.<br />He dicho.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, al cual adhieren los Diputados señores Jürgensen y Morales.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155"><TITULO>ELEVACIÓN DE NIVEL DE HOSPITAL DE LAUTARO (Novena Región). Oficio</TITULO><br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Galilea.<br /><br />El señor GALILEA.- Señor Presidente, en la comuna de Lautaro, que me honro en representar en la Honorable Cámara, existe un hospital de nivel 4. En tal condición presta atenciones más bien generales y con algunas especialidades, lo que no es suficiente para satisfacer la demanda asistencial de la enorme cantidad de personas que le corresponde atender.<br />Para satisfacer las necesidades de atención de tipo primaria de los sectores rural y urbano, existe en la comuna un consultorio general urbano y una red de estaciones médico rurales y postas. Sin embargo, el problema se presenta en la demanda de atención de nivel secundario o terciario, que se enfrenta derivando a los pacientes en proporciones elevadas a Temuco, a través del sistema de interconsultas. Para ser atendidas las personas deben esperar muchos meses. La situación se agrava dramáticamente si se considera que el Hospital Regional debe satisfacer las necesidades de acceso a especialidades de hospitales y consultorios de toda la región.<br />Las estadísticas grafican con claridad la situación y hacen necesario que se eleve la capacidad del hospital de Lautaro a través de la agregación de especialidades clínicas básicas y acordes con las principales necesidades de la población.<br />Por lo expuesto, pido que se oficie en mi nombre al Ministro de Salud, a fin de que disponga efectuar los estudios que correspondan para elevar el nivel resolutivo del Hospital de Lautaro, lo que sin lugar a dudas beneficiará enormemente a los habitantes de esa comuna y de Perquenco y Galvarino, pues les permitirá un acceso digno a la salud.<br />He dicho.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503"><TITULO>PLANIFICACIÓN DE LA INFRAESTRUCTURA VIAL DE LA PROVINCIA DE VALDIVIA. Oficio</TITULO><br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado don Juan Enrique Taladriz.<br /><br />El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, muy contento de que Su Señoría presida la sesión como Vicepresidente de la Cámara. Es un honor para los parlamentarios del sur que se haya destacado por su calidad y méritos.<br />Señor Presidente, en los últimos cinco años he planteado en forma reiterada, en la Corporación y en niveles centrales, la crisis caminera que afecta gravemente al desarrollo de la provincia de Valdivia. Se ve acrecentada por una serie de inversiones productivas realizadas por el sector privado en el ámbito forestal, ya que el grado de desarrollo alcanzado por inmensas cantidades de bosques permite su industrialización. El sector privado ha reaccionado con rapidez y se nota el crecimiento de diversas industrias y el nacimiento de nuevas instalaciones productivas, entre las cuales podemos mencionar las siguientes:<br />a) Planta Celulosa Arauco-Valdivia. con una producción de 500 mil toneladas anuales. Consumirá pinos y eucaliptos; producirá celulosa blanqueada y su inversión es superior a los mil millones de dólares.<br />Se estima que entrará en plena producción en el año 2000.<br />b) Aserradero Forestal Valdivia con una producción máxima de 250 mil metros cúbicos de madera. Se ubica en la comuna de Mariquina, ocupará pino insigne y la inversión es superior a los 25 millones de dólares.<br />c) Aserradero en Paillaco. Con una producción de 30 mil metros cúbicos de madera aserrada.<br />d) Planta de aglomerados de Infodema, con una capacidad instalada de 120 mil metros cúbicos por año y una inversión de 25 millones de dólares.<br />e) Planta de aglomerados de Bomasa, con una capacidad instalada de 30 mil metros cúbicos anuales y una inversión de 15 millones de dólares.<br />f) Ampliación de la planta Sosur. Productora de molduras y paneles de madera sólida, con una inversión superior a un millón de dólares y una producción de 750 metros cúbicos.<br />g) Ampliación de planta de tableros aglomerados de Masisa, de 30 mil a 1 10 mil metros cúbicos por año y una inversión de 45 millones de dólares.<br />h) Planta de tableros OSB, Oriental Stand Boald. Con una producción de 1 20 mil metros cúbicos por año. Su puesta en marcha es a fines de 1996. Con una inversión de 44 millones de dólares.<br />i) El puerto de Corral, tiene un radio de incidencia, para las actividades productivas desde Temuco a Osorno. Sin tomar en cuenta lo que podría llegar desde Argentina. Es privado; la inversión es de 14 millones de dólares. En la actualidad tiene un volumen de carga de 600 mil toneladas por año, pero el año 2000 aumentará a un millón 800 mil toneladas por año.<br />Estas instalaciones industriales darán empleo directo e indirecto a cuatro o cinco mil personas.<br />Estos antecedentes concretos obligan a planificar la infraestructura vial de la provincia de Valdivia, para lo cual es necesario, a lo menos, lo siguiente:<br />1. Dar oportuna mantención a caminos de pavimento, asfalto y/o ripio existentes, por sobre aquellos proyectos viales que impliquen la construcción de rutas nuevas.<br />2. Para los caminos de ripio, la mantención pasa por dar oportuna perfilación y limpieza de cunetas en aquellas vías que lo necesitan.<br />3. Dar proporcionalmente más presupuesto para 1996 al reforzamiento y construcción de puentes que resistan el máximo peso legal permitido.<br />Las alternativas para realizar lo anterior podrían ser:<br />a) Entregar la mantención de caminos a contratistas privados que cuentan con todo tipo de equipos para estas labores, a través de licitación pública. Por su parte. Vialidad puede jugar un rol de control y fiscalización en estas obras.<br />El financiamiento puede ser mixto, es decir, por una parte, vía fondos del Ministerio de Obras Públicas y, por la otra, vía peaje, que sería generado indirectamente por la empresa generadora de carga.<br />b) Otra forma sería mediante la entrega de maquinarias por parte del Estado a un privado encargado de administrar, priorizar y reparar diversas rutas, de acuerdo con las necesidades particulares de algunos usuarios, los que a su vez aportarían las recomendaciones técnicas y aspectos logísticos.<br />c) Otra alternativa que se podría generar es a través de la formación de una empresa de servicios dirigida por las empresas forestales, cuyo objetivo sería administrar y optimizar fondos destinados a recomendaciones técnicas y aspectos logísticos.<br />Otra alternativa es la formación de una empresa de servicios, dirigida por las empresas forestales, cuyo objetivo sería administrar y optimizar los fondos destinados por el Ministerio de Obras Públicas a la reparación y construcción de caminos.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Perdón, señor Diputado, pero su tiempo se termina.<br /><br />El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, sólo me queda enumerar los caminos que hay que priorizar.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Concluya, señor Diputado.<br /><br />El señor TALADRIZ.- Por de pronto habría que dar prioridad a los siguientes caminos secundarios: T 345, de Malihue a Máfil; el camino T 335, de Folilco a Máfil; T 35, de Los Lagos Antilhue Valdivia: T 60, de la Unión a Las Ventanas; el camino sin código de Valdivia a Corral; T 55, de Llifén a Futrono; 210, de Pureo Alto a Ciruelos, y T 242, de Puringue Pobre a San José, ambos en la comuna de Mariquina.<br />Agradeceré que se oficie al Ministro de Obras Públicas para que estudie la forma de planificar la reparación y construcción de puentes, caminos y, en general, de la estructura vial en la provincia de Valdivia, y, si fuera posible, acoja algunas de mis sugerencias.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, acompañando una copia de su exposición. Se adhieren los Diputados de la Unión Demócrata Independiente y los Diputados señores Galilea, Elgueta y Morales.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415"><TITULO>REPOSICIÓN EN SU CARGO DE EX RECTOR DEL INTERNADO BARROS ARANA</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el turno del Comité del Partido Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Bombal.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, el 10 de marzo recién pasado, la Corte Suprema de Justicia rechazó el recurso de queja. En consecuencia, puso término al proceso interpuesto por el Alcalde de Santiago, señor Ravinet, en contra del fallo del pleno de dicha Corte, que denegó la petición de desafuero que solicitó en mi contra.<br />La causa tiene como antecedente que el alcalde Ravinet en 1990, exoneró de su cargo al Rector del Internado Nacional Barros Arana, profesor Miguel Antúnez Parra. De ese hecho se reclamó en su momento, y la Contraloría General de la República ordenó al alcalde reponerlo en su cargo de rector, puesto que lo ejercía como titular. Como el alcalde no cumpliera aquella resolución, el señor Antúnez recurrió ante la Corte de Apelaciones, mediante el expediente del recurso de ilegalidad, la cual también ordenó su reposición, por estimar que era titular del cargo.<br />Como el alcalde Ravinet no lo repusiera, lo interpelé por los medios de comunicación, señalándole que debía cumplir con lo resuelto por los tribunales de justicia: Sin embargo, el señor alcalde consideró que mis expresiones eran injuriosas y procedió a querellarse en mi contra solicitando el correspondiente desafuero a la Corte de Apelaciones de Santiago.<br />No quiero detenerme en la causa, sino señalar que el fallo del pleno de la Corte que denegó el desafuero no sólo estimó que mis expresiones no eran injuriosas, sino que además precisó lo que me parece de la mayor importancia que se encontraba acreditado plenamente que el querellante el señor alcalde de Santiago no había cumplido cabalmente con el fallo de la Corte de Apelaciones que le ordenaba reponer en su cargo al distinguido maestro señor Miguel Antúnez.<br />En consecuencia reitero mi interpelación según calificó el tribunal no sólo era injuriosa, sino que además, el reciente fallo que pido que se inserte en la versión señala claramente que se encontraba plenamente acreditado que el alcalde no había cumplido con la anterior sentencia. Es más, creo que es importante que quede registrado para la jurisprudencia de los tribunales de justicia, como asimismo para esta Cámara, que el tribunal máximo hace presente que el querellado en este caso el que habla, en su calidad de Diputado le asiste el derecho y, más aún, la obligación de fiscalizar los actos del Gobierno.<br />Es importante ese considerando del fallo. El señor alcalde, en su recurso de queja ante la Corte Suprema, pidió expresamente que ese considerando sea eliminado de la sentencia del pleno de la Corte de Apelaciones, lo cual no fue aceptado.<br />En consecuencia, ha quedado ratificado, de manera expresa, que aquí no se ha cumplido con una resolución judicial y que no se ha acatado lo resuelto por los tribunales de justicia.<br />Pero más importante que la causa que en lo que a mí respecta significa haber sido unánime respaldado en mis dichos por los plenos de la Corte de Apelaciones y de la Corte Suprema, más relevante que lo que yo haya podido decir, es lo que aquí queda en evidencia: se ha hecho justicia plenamente, al menos por parte de nuestros tribunales, respecto de este distinguido maestro que, dicho sea de paso, es nada menos que el padre de Marcela Antúnez. la niña en virtud de la cual, gracias al milagro que en ella operó. Sor Teresa de Los Andes pudo ser santa. De manera que estoy hablando de un maestro que no sólo posee excelentes virtudes profesionales, sino además una destacada trayectoria personal y familiar como consecuencia de los valores que se cultivan en su hogar y de la respetabilidad de su familia.<br />Señor Presidente, dada la transcendencia del rotundo fallo de la Corte Suprema, sobre todo, de la certeza de sus considerandos, de que en un momento fue puesta en duda la honorabilidad de este parlamento por una alta autoridad del país, pido nuevamente que se incorpore su texto a mi intervención.<br />De paso, quiero solicitar, finalmente, al señor alcalde que tengo duda de que es un hombre de bien, pero que ha cometido un error, que acate lo que los tribunales de justicia le dicen y reponga en su cargo al rector del Internado Nacional Barros Arana. Sé que es un hombre de derecho y, en consecuencia, como tal, sabe cuánto pesan las resoluciones de los tribunales, más todavía cuando éstas emanan de los plenos de los tribunales máximos del país.<br />He dicho.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se procederá como lo solicita el Diputado señor Bombal.<br />Acordado.<br /><br />El señor ULLOA.- Adhiero a lo solicitado por el Diputado señor Bombal.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se consignará adhesión manifestada por Su Señoría.<br />En virtud al acuerdo anterior se insertan los siguientes documentos:<br />Santiago, veintisiete de octubre de mil novecientos noventa y cuatro.<br />Vistos y Teniendo Presente:<br />PRIMERO: Que la señora jueza titular de Vigésimo tercer Juzgado del Crimen de esta ciudad ha elevado a esta Corte el proceso rol N° 33.00-43, por los delitos de calumnia e injurias graves, incoado en contra del Diputado Carlos Bombal Otaegui. Sobre la base de la querella deducida por el Alcalde de la I. Municipalidad de Santiago. Jaime Ravinet De la Fuente, a fin de que, con arreglo a lo establecido en el artículo 38, inciso segunda de la Constitución Política de la República de Chile y en el Título IV. Párrafo I del Libro III del Código de Procedimiento Penal, se declara si hay mérito, que ha lugar a formación de causa.<br />SEGUNDO: Que expresa el querellante, en su calidad de alcalde y en ejercicio de las atribuciones privativas que le confiere la ley. Que le ha correspondido tomar decisiones administrativas en relación al rector del Internado Nacional Barros Arana, señor Miguel Antúnez Parra, quien ante su disconformidad con éstas, dedujo reclamo de ilegalidad que fue acogido por la Urna. Corte de Apelaciones de Santiago, ordenándose su reincorporación como docente directivo del indicado establecimiento educacional, lo que fue refrendado por la Excma. Corte Suprema por vía de la apelación. Que posteriormente la lima. Corte de Apelaciones concedió un ampliación del plazo para llevar a cabo lo dispuesto, término que venció el 8 de febrero del año en curso. Prosigue el querellante diciendo que efectuó una presentación ante el Tribunal, dándole a conocer la forma en que en el ámbito administrativo se estaba actuando con el objeto de dar acabado cumplimiento a lo resuelto, a pesar de lo cual, el querellado Bombal ha iniciado por los medios de comunicación, una campaña en su contra, ya que con fecha 2 de febrero del año en curso, por medio de una entrevista concedida al periódico “LA SEGUNDA”, en su página 18, el querellado expresa “Alcalde Ravinet miente...lo emplazo a terminar con su actitud y a reponer el rector del INBA”, además dice “emplazo al alcalde Ravinet a deponer su actitud soberbia y despótica y a acatar el fallo de la Contraloría y de los Tribunales de Justicia”, “Ravinet miente, faltando a la verdad en toda esta situación”, “en el alcalde de Santiago hubo una mala intención...ha habido ensañamiento hacia un distinguido maestro’ , todo lo cual, prosigue, configura los delitos de calumnia e injurias graves cometidas por escrito y con publicidad, en perjuicio de su persona, cometidos a través de uno de los medios señalados en el artículo 21 en relación al artículo 16 de la Ley N° 16.643 y conforme a lo que disponen los artículos 412, 416 y 417 N°s. 4 y 5 del Código Penal, el primero de ellos en relación al artículo 420 inciso 2o del Código de Procedimiento Civil, ya que el querellado lo acusa de haber quebrantado el cumplimiento de lo ordenado por los Tribunales y además le ha imputado actuaciones y manifestaciones afrentosas para su honra.<br />TERCERO: Que el artículo 412 del Código Penal define la calumnia como “la imputación de un delito determinado, pero falso y que puede actualmente perseguirse de oficio”, a su vez, el artículo 416 de dicho texto legal expresa que se injuria “toda expresión preferida o acción ejecutada en deshonra, desacredito o menosprecio de otra persona” y el artículo 417 en su número 4 y 5, precisa que son graves las injurias “que por su naturaleza, ocasión o circunstancias fueren tenidas en el concepto público por afrentosas” y “las que racionalmente merezcan la calificación de graves atendido el estado, dignidad y circunstancia del ofendido y del ofensor”.<br />CUARTO: Que aunque el artículo 616 del Código de Procedimiento Penal se refiere a que tan pronto como de los antecedentes del proceso o de la información rendida aparezcan contra un diputado o senador datos que podrían bastar para la detención de un inculpado, el juez de primera instancia elevará los autos al Tribunal de Alzada correspondiente, para que, si halla mérito, haga la declaración de que ha lugar a la formación de causa. Esta referencia a la detención debe entenderse que tiene relación sólo con los datos que el artículo 255 del mismo cuerpo legal exige como requisito para que ella pueda decretarse, pero dado lo señalado en el artículo 50 de la Constitución Política, el cual se hizo antes alusión, se desprende que un parlamentario ni siquiera puede ser citado a comparecer ante el juez por una acusación.<br />QUINTO: Que a juicio de los sentenciadores no se ha tipificado en la especie, el delito de calumnia por cuanto los dichos del inculpado no son precisos respecto a la atribución de un delito determinado al querellante; y a mayor abundamiento, de conformidad al mérito de los autos, se encuentra acreditado que el querellante no cumplió cabalmente el fallo de esta Corte que le ordenaba restituir en su cargo de Rector del Internado Nacional Barros Arana el señor Antúnez, en consecuencia, deben tenerse por fundados las críticas que se le formaran:<br />SEXTO: Que conforme lo dispone el artículo 48 N° 1 de la Constitución Política del Estado, el querellado, en su calidad de diputado, le asiste el derecho, y la más aún, la obligación de fiscalizar los actos del Gobierno entendiéndose, además, que conforme al artículo 260 del Código Penal, el querellante indudablemente se encuentra desempeñándose en calidad de función público y que, según se expresa en la propia querella, las actuaciones que motivan la presente causa, son propias e inherentes a su cargo.<br />SÉPTIMO: Que de la atenta lectura de las transcripción de la referida entrevista al querellado, de la naturaleza y sentido de los términos empleados y del contexto general de la misma, aparece de manifiesto que la intención del entrevistado fue efectuar un juicio crítico, en el orden político y administrativo, a la vez que ejercer debidamente la fiscalización constitucional, sobre determinadas actuaciones del querellado, las cuales evidentemente no compartía.<br />OCTAVO: Que en mérito a lo anterior, debe necesariamente concluirse que las expresiones vertidas por el querellado, se encuentran en la hipótesis que consagra el inciso tercero del artículo 21 de la Ley N° 15.643.<br />NOVENO: Que por todo lo expuesto, se precisa concluir también que los antecedentes que obran en autos carecen del mérito suficiente para dar lugar a formación de causas.<br />Y visto, además, lo dispuesto en los artículos 58 de la Constitución Política de la República, 412, 416, 417 y 418 del Código Penal, 611 y 612 del Código de Procedimiento Penal 63 N° 16.643 sobre Abusos de Publicidad.<br />Se declara:<br />Que no ha lugar a la formación de causa en contra del Diputado Carlos Bombal Otaegui.<br />Se previene que los ministros Chaigneau, señora Campusano, señor Juica, señor Cerda, señor Guzmán Tapia, Señora Pérez, señor Solís, no comparten los fundamentos tercero, quinto, sexto y octavo ni la voz “también” del noveno.<br />Reitérese, notifíquese y devuélvase.<br />Redacción del Ministro Suplente don Jorge Colvin Trueco.<br />N°35294<br />Santiago, diez de marzo de mil novecientos noventa y cinco.<br />Vistos:<br />Con lo informado por los jueces recurridos, mérito de los antecedentes proceso tenido a la vista y por no existir falta ni abuso, se declara sin lugar el recurso de queja deducido a fe 3 por don Alfredo Morgado Travezan y don Luis Eduardo Toro Nassay en representación de don Jaime Ravinet de la Fuente.<br />Se aplica a beneficio de la Corporación Administrativa del Poder Judicial el monto de la consignación de fe 9 vta. Gírese cheque en su oportunidad.<br />Regístrese, agréguese copia autorizada de esta resolución a los autos tenidos a la vista y, hecho, devuélvanse éstos.<br />Archívese.<br />N° 5.074.<br /><br />El señor RIBERA (Vicepresidente).- Solicito en forma accidental el Diputado señor Galilea, puesto que debo asistir, en representación del señor Presidente de la Corporación, al almuerzo que ofrecerá a los parlamentarios rumanos.<br />Acordado.<br />Pasa a presidir en forma accidental el Diputado señor Galilea.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884"><TITULO>ALCANCES SOBRE PROPUESTA DE MODIFICACIÓN DE LÍMITES DE LA COMUNA DE LO ESPEJO</TITULO><br /><br />El señor GALILEA (Presidente accidental).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Paya. Le queda un minuto, señor Diputado.<br /><br />El señor PAYA.- Señor Presidente, se ha consumido al menos un minuto más en la autorización que se nos ha pedido.<br /><br />El señor GALILEA (Presidente accidental).- Señor Diputado, el señor Prosecretario detiene el reloj cuando interviene la Mesa, para resguardar el tiempo de las diferentes bancadas.<br /><br />El señor PAYA.- Entonces, le pido al señor Prosecretario que me regale un reloj distinto, porque tomé el tiempo de la intervención del Diputado señor Bombal.<br /><br />El señor GALILEA (Presidente accidental).- Señor Diputado, se tendrá la mejor predisposición para que pueda concluir su discurso.<br />Tiene la palabra.<br /><br />El señor PAYA.- Muchas gracias.<br />Señor Presidente, quiero referirme al tema planteado anteayer en la Sala, relativo a la aspiración de la comuna de Lo Espejo de que el límite que la separa de la comuna de San Bernardo sea modificado.<br />Esto, a mi juicio, constituye la reparación de un error grave y un acto de justicia básica. Lo Espejo es una comuna que tiene mayor población que San Bernardo, mucho menos territorio, mayor número de personas en situación de pobreza, que no cuenta con ninguna fuente de ingresos propios, cuyo municipio presta servicios a las empresas ubicadas en el territorio en disputa y que, finalmente está solicitando que se enmiende un error.<br />Si se sigue un criterio de población Hago notar el hecho de que no se trata sólo de personas que vivan en condiciones tremendamente difíciles de espacio territorial, de justicia social o de equidad o de eficiencia, tienen razón los habitantes de Lo Espejo, puesto que su comuna es la que provee los caminos, la policía y todos los demás servicios a que acceden las empresas ubicadas en ella. Se trata de un sector al cual sólo se puede acceder por la comuna de Lo Espejo.<br />De manera que, para no extenderme más en el tiempo que Su Señoría tan gentilmente me ha concedido, pido a mis colegas Diputados que pongan atención a este problema, puesto que no me cabe ninguna duda de que cualquier persona imparcial que lo analice distante de las presiones que su respectiva comuna o distrito pueda ejercer sobre ella por su directa vinculación, se dará cuenta de que, desde donde se enfoque dicho análisis, la comuna de Lo Espejo tiene toda la razón al pedir que se repare este error e injusticia y se le otorgue a sus habitantes la posibilidad de crecer. Aquí no se está solicitando un regalo; la comuna y su gente piden un espacio que hoy se les niega para crecer con su propio esfuerzo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27"><TITULO>RECHAZO A INTENTOS DE APLICAR DETERMINADAS POLÍTICAS Y DOCTRINAS EN EL CONTROL DEL NARCOTRÁFICO</TITULO><br /><br />El señor GALILEA (Presidente accidental).- El turno siguiente corresponde al Comité del Partido Socialista.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />En el tiempo del Partido por la Democracia, Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Corresponde el tiempo del Comité Demócrata Cristiano.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Elgueta.<br /><br />El señor ELGUETA Señor Presidente, la opinión pública ha sido bombardeada con hechos relativos al narcotráfico dados a conocer en un lenguaje bélico. Se habla del “combate” o la “batalla” contra el narcotráfico, o de que se está perdiendo la “guerra”; o de que es indispensable derrotarlo “asestando duros golpes”; o de que se hace necesario el empleo de “agentes espías” entre los narcotraficantes o de operadores eficaces”. Se habla asimismo de presuntos contactos” que se detienen o de "delatores arrepentidos de operaciones secretas o “confidenciales”; de “enfrentamientos armados”; de “aniquilamiento”, de “ocupación del bastión de la coca”. No hay duda de que mediante estas expresiones se coloca en la conciencia de los ciudadanos la existencia de un singular conflicto con caracteres castrenses.<br />Si lo anterior no bastara, se ha estado propalando la desesperanza y la desconfianza en la normal institucionalidad chilena.<br />Se dice que el Gobierno indulta a los “narcos” y es permisivo; que en el Congreso existen drogadictos y que sus decisiones son influenciadas por los proveedores; que en el Poder Judicial existen jueces y funcionarios afectos a este tipo de corrupción; que la policía civil y uniformada tienen tratos con los narcotraficantes; que los jueces otorgan de inmediato la libertad a los detenidos procesados; que Gendarmería hace uso indiscriminado de los beneficios legales a que tienen derecho los condenados: permisos, salidas nocturnas etcétera. El Presidente de la Corte Suprema, en un arrebato de pasión afirma que envidia la justicia de los países orientales”, aludiendo, seguramente, a las mutilaciones y a la pena de muerte que se aplican a los delincuente, en un especie de regreso a la Ley del Talión o a las ordalías. Cabe señalar, entre paréntesis, que un informe de Amnesty International de 1989, sobre la pena de muerte en Irán, Malasia y otros países árabes y asiáticos, en los cuales se instauro la pena capital para los delitos de drogas, se dice que éstos aumentaron espectacularmente, a pesar de la ejecución de miles de delincuentes. Por lo demás, en nuestro país hemos visto cómo, a pocos días de haberse creado este ambiente han muerto sin que haya intervenido la justicia, dos supuestos drogadictos o traficantes de drogas.<br />En este cuadro, como bien lo anotaba hace pocos días el historiador y abogado don Gonzalo Vial, estamos en presencia de una casa de brujas, donde sospechamos que todo buen éxito económico es producto de la "diosa blanca y que ya no hay nadie que no esté contaminado. Eso nos lleva a otra conclusión peor: la institucionalidad y la legalidad están sobrepasadas.<br />Señor Presidente, sobre este tema quiero comentar un artículo, titulado “La guerra contra las drogas y el renacimiento del militarismo en el Perú", publicado en el N° 92 de “Puntos de Referencia", de abril de 1992. del Centro de Estudios Públicos, y que nos llegó a todos los parlamentarios.<br />Fue escrito por don Enrique Ghersi, profesor de derecho penal. Diputado democrático peruano y seguidor de Vargas Llosa, es decir, no por un allegado al Partido Comunista o a un partido, marxista, ni siquiera izquierdista. Se trata de publicaciones que realizan un sector de la Oposición de ese país.<br />El señor Ghersi previo esta situación en el Perú. Expresaba que en septiembre de 1989, el ex Presidente de Estados Unidos, George Bush, explicaba su doctrina sobre el narcotráfico, la cual ha sido proseguida por el Presidente Clinton.<br />Basta recordar que hace pocos chas el Presidente Clinton llamaba la atención al Gobierno de Colombia por ser poco efectivo en la lucha contra la droga. ¿Por qué el Presidente norteamericano le llama la atención a un gobierno de la zona andina de nuestro continente. América Latina, por ser poco efectivo en el combate contra la droga? La respuesta es clara. La doctrina Bush decía: “El tráfico de cocaína constituye sólo uno de los peligros que existe en la región andina. La inestabilidad económica y la insurrección política presentan también serios retos a las instituciones democráticas y estabilidad en el área. Los tres se encuentran interrelacionados; abordar uno sin atacar los otros, difícilmente permitirá reducir el suministro de cocaína". Y agregaba más adelante: “Para alcanzar estas metas se implementará una gestión global y sostenida en un plazo de varios años, la que implicará -y aquí viene algo que quiero subrayar-respaldo económico y militar en la aplicación de la ley.”<br />Estas palabras del ex Presidente Bush son interpretadas por el profesor Ghersi como "una decisión política norteamericana de comprometer a las fuerzas armadas en la lucha antidrogas. Poco importan los efectos dice el profesor que tal decisión pueda tener en nuestros países; la obsesión prohibicionista del gobierno norteamericano se expresa en su voluntad de presionar a nuestros gobiernos hasta obtener que las fuerzas armadas se involucren activamente en el proceso.”<br />Sostiene el mismo autor que la propuesta de Bush es muy peligrosa: "Les proporciona a los militares un motivo de legitimidad internacional y una magnífica oportunidad para enarbolar de nuevo viejas banderas.’ Añade, en seguida, que no hay posibilidad de golpe convencional o clásico. "Podrían bastar señala fórmulas intermedias, aun manteniendo las formas parlamentarias, como la designación de gabinetes militares o cívicos-militares o la presión sobre los correspondientes parlamentos, a fin de lija con puño de hierro la agenda política.”<br />En el Perú esta doctrina fue conocida como “Fujisoto” (de Fujimori y hermano de Soto, su asesor).y mediante una serie de legislaciones extraordinarias se obtuvo, en definitiva, que las fuerzas armadas se incorporaran al orden público para controlar el combate contra el narcotráfico.<br />Estas consideraciones del profesor Ghersi son muy oportunas, porque es claro que en Chile se esta ambientando un clima especial en que las autoridades, la policía, Gendarmería, los educadores, padres de familia y la sociedad aparecen siendo sobrepasados por agentes del narcotráfico.<br />La denuncia de Francisco Javier Cuadra sobre consumo de drogas y las que he señalado y enumerado en esta intervención están insertas en este esquema, que proclama siempre la inevitable conclusión: Es necesario restablecer el clima moral mediante elementos que repriman drásticamente tales peligros, para lo cual sería menester relegar los servicios policiales “a operaciones de baja intensidad”, como dice el profesor Ghersi, para qué, entonces, las Fuerzas Armadas asuman la misión del combate al narcotráfico y la vigilancia de los condenados después de un proceso del fuero militar.<br />Creo que Chile no está ajeno a estos desvaríos antidemocráticos. Por eso, solicito -no sé si se podrá insertar- que quede constancia de este documento del Centro de Estudios Públicos en la versión de esta sesión, o por lo menos, especificado, en la forma que lo he relatado para que sirva de constancia, de observación y de una especie de juicio político de que en este país estamos propiciando un clima y entorno que puede, en un momento determinado, llevar a que la opinión pública fuerce o presione al Gobierno para que en sectores claves del orden público intervengan las Fuerzas Armadas, con evidente mengua de su autoridad y menosprecio de los servicios policiales que funcionan en forma normal, eficiente y dentro del sistema democrático.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437"><TITULO>INVIOLABILIDAD Y FUERO PARLAMENTARIOS</TITULO><br /><br />El señor GALILEA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Rubén Gajardo.<br /><br />El señor GAJARDO.- Señor Presidente, durante los últimos días a estado presente en el debate público la situación de los parlamentarios en cuanto a la posibilidad de ser investigados y procesados por la eventual comisión de delitos. Jurídicamente lo que ha sido objeto de comentarios son las denominadas inmunidades y prerrogativas o privilegios parlamentarios.<br />Un desafortunado proyecto de acuerdo presentado en esta Cámara por un grupo de señores Diputados, que felizmente no prosperó, ha contribuido a confundir más a la opinión pública al proyectar la imagen de que los parlamentarios tenemos una situación de inmunidad frente a la ley.<br />Según tal visión distorsionada de la verdad, sólo podríamos ser sujetos de procesos penales si voluntariamente nos desprendemos de nuestros supuestos privilegios y consentimos en permitir a los tribunales de justicia el ejercicio de su función jurisdiccional.<br />Nada más lejos de la verdad. Diputados y Senadores somos plenamente responsables de nuestras acciones, como cualquier habitante de este país, y nos encontramos sujetos a las leyes y a los tribunales de la República, igual que todos los ciudadanos.<br />Para precisar el asunto, es necesario distinguir entre “inviolabilidad” y “fuero parlamentario”. Lo primero significa que se está al margen de la ley, que se es jurídicamente irresponsable ante la ley penal; lo segundo implica dar cumplimiento a ciertas diligencias procesales previas para encausar a un Diputado o Senador.<br />Estas prerrogativas, como lo reconocen todos los tratadistas de derecho constitucional, están consagradas en razón de la función, y pretenden consagrar el mayor grado de independencia al parlamentario para el correcto ejercicio de su mandato. Lejos está, entonces, el falso concepto de que constituyen privilegios o prebendas personales.<br />Ningún tratadista, por lo mismo, jamás ha puesto en duda que las normas constitucionales y legales sobre inviolabilidad y fuero parlamentario revisten el carácter de disposiciones de orden público; en consecuencia, no pueden ser renunciadas.<br />Sabemos que la renuncia de aquello que, según el orden jurídico, es irrenunciable, carece de eficacia, y los tribunales están obligados a aplicar siempre la ley y a respetar estos fueros e inviolabilidades.<br />Decir o proponer que es posible renunciar a la inviolabilidad o al fuero constituye expresión de un desconocimiento de las normas jurídicas en las cuales se enmarca el ejercicio de la función parlamentaria.<br />Es conveniente aclarar en qué consiste la inviolabilidad, de qué somos inviolables los parlamentarios: excepcionalmente, sólo y exclusivamente por el contenido de nuestras opiniones, cuando se emitan en las circunstancias que la Constitución Política establece. El inciso primero de su artículo 58, dispone: “Los Diputados y Senadores sólo son inviolables por las opiniones que manifiesten y los votos que emitan en el desempeño de sus cargos, en sesiones de Sala o de Comisión.”.<br />Esto significa, en otros términos, que somos responsables de todos los delitos tipificados en nuestra legislación punitiva y sólo nos asiste la inmunidad o la inviolabilidad en relación con los delitos de calumnia e injurias que son, precisamente, los de opinión a que se refiere el artículo 58 de la Carta Fundamental. De todo lo demás, somos penal y civilmente responsables.<br />Por otra parte, el fuero parlamentario está consagrado en el inciso segundo del mismo artículo, en los siguientes términos:<br />“Ningún Diputado o Senador, desde el día de su elección o designación, o desde el de su incorporación, según el caso, puede ser procesado o privado de su libertad, salvo el caso de delito flagrante, si el Tribunal de Alzada de la jurisdicción respectiva, en pleno, no autoriza previamente la acusación declarando haber lugar a formación de causas.”<br />En consecuencia, el fuero parlamentario implica que para procesar a un Diputado o Senador se requiere de la autorización de la Corte de Apelaciones respectiva y tiende a salvaguardar la seriedad de los cargos o denuncias que se formulen en relación con un parlamentario por la comisión de delitos.<br />En lo que toca específicamente al tema de las drogas, en torno al cual ha surgido el debate sobre las inmunidades y fueros parlamentarios, queda claro y categóricamente establecido en nuestro ordenamiento jurídico: 1°. Que ningún parlamentario es inviolable o inmune de juicio penal para seguir sus eventuales responsabilidades frente a los delitos vinculado con el tráfico de estupefacientes, con cualquier otro delito que no sea, específicamente, alguno de los de opinión a que me he referido en esta exposición y que consagra el inciso primero del artículo 58 de la Constitución Política.<br />2°. Que todo parlamentario está sujeto a procesamiento penal, para lo cual la única condición o requisito habilitante que se requiere es la seriedad de la denuncia o querella, la que califica la Corte de Apelaciones respectiva, que debe declarar si ha lugar o no a la formación de causa.<br />3°. Que tales resguardos, es decir, la inviolabilidad y el fuero están consagrados para el correcto ejercicio de la función parlamentaria y, por lo tanto, son irrenunciables.<br />Sobre esta materia es importante dejar consignada la opinión que ha defendido en su Tratado de Derecho Constitucional el profesor Silva Bascuñan, quien, refiriéndose a ambas situaciones de excepción, señala: “No se trata con ello de colocar a Diputados y Senadores al margen del ordenamiento jurídico, sino tan sólo de asegurar la independencia de estos cargos, la libertad de las determinadas y acusaciones de quienes temporalmente lo sirven y de proveer los medios adecuados a conseguir esos objetivos.”<br />Creo que todos los parlamentarios estamos viendo con preocupación que, desde distintos sectores, se trata de debilitar la imagen del Parlamento, y esto lo vemos con preocupación, porque más de una vez se ha dicho, y con razón, que el parlamento es la cara de la democracia.<br />Comparto plenamente la preocupación expresada por el señor Presidente de la Corporación en su discurso del día en que asumió su alto cargo, en palabras que ratificó hoy, al recibir al señor Presidente de la Cámara de Diputados de Rumania, en el sentido de que a los parlamentarios no corresponde una responsabilidad fundamental en restablecer la imagen de la Cámara porque así, al defender nuestra imagen corporativa y personal de los parlamentarios, estamos defendiendo a la democracia chilena.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>DISTRIBUCIÓN DE ASIENTOS PARA DIPUTADOS EN EL ESTADIO NACIONAL. Región Metropolitana</TITULO><br /><br />El señor GALILEA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en esta oportunidad deseo intervenir con el objeto de solicitar, por su intermedio, al señor Secretario de la Corporación que me certifique la forma en que se distribuyeron entre los miembros de la Sala, los asientos de que disponemos en el Estadio Nacional de Santiago. Especialmente, solicito que me informe quién, cuánto y bajo qué procedimiento se realizó la actual distribución de asientos.<br />He dicho.<br /><br />El señor GALILEA (Presidente accidental).- Se procederá en la forma solicitada por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <FIN_SESION>Por haberse cumplido de la presente sesión, se levanta.<br /><br />-Se levantó la sesión a las 13:49 horas.<br /><br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>