<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="135" FECHA_INICIO="09-03-2012" FECHA_TERMINO="09-03-2012" TIPO="Ordinaria">REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><PORTADA>CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 358ª<br /><br />Sesión 135ª, en miércoles 9 de marzo de 2011<br />(Ordinaria, de 10.41 a 13.17 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de la señora Sepúlveda Orbenes, doña Alejandra, <br />		y del señor Becker Alvear, don Germán.<br />		Presidencia accidental del señor Lorenzini Basso, don Pablo.<br /><br />		Secretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br />		Prosecretario accidental, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /><br /><br /></PORTADA><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VI.-	INCIDENTES<br />	VII.-	ANEXO DE SESIÓN<br />	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	X.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9 Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		10<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		13<br /><br />	III.	Actas		13<br /><br />	IV.	Cuenta		13<br /><br />	-	Prórroga de vigencia de comisión especial del adulto mayor		13<br /><br />	-	Cuenta pública de la Presidenta de la Cámara de Diputados sobre la actividad de la Corporación entre el 11 de marzo de 2010 y el 10 de marzo de 2011		13<br /><br />	V.	Proyectos de acuerdo. <br />	-	Incorporación a Plan Nacional de Reconstrucción de Programas de Salud Mental para afectados por terremoto de 27 de febrero de 2010		25<br />	-	Rebaja transitoria del impuesto específico a los combustibles. (Preferencia) 		27<br />	-	Eliminación del impuesto específico a los combustibles. (Preferencia) 		29<br />	-	Apoyo a declaración de III Reunión del Grupo de Mujeres Parlamentarias de Las Américas		29<br /><br />	VI.	Incidentes. <br />	-	Alcances sobre proyecto minero El Morro en provincia del Huasco. Oficios		32<br />	-	Placa de alga didymosphenia geminata en cuencas de la Décima Región. Oficio		33<br />	-	Fiscalización y evaluación de paso de camiones hacia vertedero en Alto Pangue, comuna de San Rafael. Oficios		33<br />	-	Instalación de señalética y lomo de toro en sector escolar de Vicuña. Oficios		34<br />	-	Renovación de extensión horaria para Sapu de Dichato. Oficio		35<br />	-	Medidas en relación con el suministro del agua a damnificados por terremoto de febrero de 2010. Oficios		36<br />	-	Juicio oral en caso de accidente con resultado de muerte ocurrido en Puerto Octay. Oficios		36<br />	-	Fiscalización sanitaria del agua en el barrio Independencia de la comuna de Los Muermos. Oficio		37<br /><br />	VII.	Anexo de sesión. <br />		Comisión Especial de Solicitudes de Información y de Antecedentes		38<br />	-	Información sobre política habitacional en provincia de Chiloé. Oficios		38<br />Pág.<br /><br />	VIII.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio del H. Senado mediante el cual comunica que tomó conocimiento del rechazo de la Cámara de Diputados al proyecto que “Modifica la Ley de Tránsito, para hacer aplicable la normativa de las bicicletas a los vehículos de cilindrada que indica”, y del nombre de los señores Diputados que integrarán la Comisión Mixta. (boletín N° 4720-15) (S)		39<br />	2.	Certificado de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “discusión inmediata”, que “extiende plazo de vigencia de las franquicias contenidas en el artículo 28, del DFL N° 341, de 1977, y en el artículo 35, de la ley N° 19.420.”. (boletín N° 7433-05)		39<br />	3.	Informe sobre la participación de los diputados señores Lorenzini, don Pablo (Presidente de la Delegación); Bobadilla, Martínez, Norambuena, de la diputada señora ; Pacheco, doña Clemira; de los señores Tarud y Teillier, en la XIV Reunión de la Comisión Parlamentaria de Asociación Congreso Nacional de Chile - Parlamento Europeo, llevada a cabo los días 24 y 25 de enero de 2011, en Bruselas (Bélgica)		40<br />	4.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Sandoval; Espinosa, don Marcos; Hernández, Melero, Ojeda; Pérez, don Leopoldo; Silva, y de las diputadas señoras Molina, doña Andrea; Sabat, doña Marcela y Zalaquett, doña Mónica, que “Modifica el Reglamento de la Cámara de Diputados estableciendo la Comisión Permanente del Adulto Mayor.”. (boletín N° 7516-16)		51<br />	5.	Oficio del Tribunal Constitucional mediante el cual remite copia autorizada de la sentencia definitiva de control de constitucionalidad referida al proyecto aprobado por el Congreso Nacional sobre “Convenio entre el Gobierno de la República de Chile y la Corporación Andina de Fomento (CAF), para el desarrollo de las actividades de la CAF en Chile, suscrito en Santiago de Chile el 15 de julio de 2009.”. Boletín 7096-10. Rol 1891-11-CPR. (5577)		53<br />	-	Oficios del Tribunal Constitucional mediante los cuales remite copia autorizada de las sentencias definitivas referidas a los siguientes requerimientos de inaplicabilidad por inconstitucionalidad:<br />	6.	“Artículo 22 N° 2 y 25 Decreto Ley 2.381 (Convención de Varsovia, del año 1929)”. Rol 1307-09-INA. (5487)		53<br />	7.	“inciso tercero del artículo 474, del Código del Trabajo”. Rol 1580-10-INA. (5528)		54<br /><br />	IX.	Otros documentos de la Cuenta. <br />	-	Comunicación de los señores Diputados Melero; Espinosa, don Marcos; Hernández; Macaya; Ojeda; Letelier; Sandoval; Silva; Pérez, don Leopoldo y de las Diputadas señoras Molina, doña Andrea; Sabat, doña Marcela; Turres, doña Marisol y Zalaquett, doña Mónica, por la cual solicitan prorrogar la vigencia de la Comisión del Adulto Mayor. En Tabla.<br /><br /><br />	-	Comunicación del Diputado señor Latorre, quién acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 03 días, a contar del 08 de marzo en curso. Se tomó conocimiento.<br />	-	Comunicación del Diputado señor Verdugo, quién acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 03 días, a contar del 08 de marzo en curso. Se tomó conocimiento.<br />		Respuestas a oficios<br />		Contraloría General de la República:<br />	-	Diputada Sabat doña Marcela, Solicita se informe acerca de la pertinencia de la ubicación de la botillería situada en la intersección de las calles Carlos Antúnez y Doctor Luis Middleton, comuna de Providencia, Región Metropolitana.<br />	-	Diputado Arenas, Solicita informar si las normas legales mencionadas en la petición y antecedentes adjuntos, se ajustan al caso suscitado en el Hospital de Angol, en la Región de La Araucanía, y si procede su aplicación al mismo.<br />	-	Diputada Vidal doña Ximena, Solicita informar sobre la situación que afecta a la Asociación Deportiva Hugo González Sanhueza de la comuna de Macul; esta entidad no ha recibido los recursos financieros consignados en su beneficio de acuerdo con las disposiciones de un decreto alcaldicio del año 1994. Así también, requiere remita un informe con las denuncias de organizaciones sociales de las comunas de Macul, San Joaquín y La Granja, que no hayan percibido los fondos para el desarrollo de sus actividades, particularmente las subvenciones aprobadas por sus respectivos municipios. <br />		Ministerio de Hacienda:<br />	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Informar respecto de la no renovación de seguros a las personas que se vieron afectadas con motivo del terremoto y posterior tsunami de 27 de febrero pasado. <br />		Ministerio de Educación:<br />	-	Diputada Sabat doña Marcela, Solicita se informe las razones por las que en la malla curricular de los colegios se contemplan escasas horas de la asignatura de tecnología. <br />		Ministerio de Justicia:<br />	-	Diputado Auth, Solicita se remitan los antecedentes relacionados con la muerte del señor Johan Marx Benítez Díaz, acaecida en la Posta Central de la ciudad de Santiago, el 13 de diciembre del año próximo pasado; sin perjuicio de dar respuesta a las interrogantes formuladas en el cuestionario contenido en la solicitud adjunta.<br /><br /><br />		Ministerio de Defensa Nacional:<br />	-	Diputado Alinco, Solicita informe sobre la totalidad de los antecedentes de la investigación realizada por la autoridad marítima a raíz de la desaparición de don Miguel Villalón Maban, desde una embarcación de la empresa PescaChile S. A., el 1 de octubre de 2010, particularmente respecto de la explicación dada por el capitán del navío, y la individualización del encargado de dicha indagación <br />		Ministerio de Bienes Nacionales:<br />	-	Diputado Melero, Solicita se informe respecto de la adquisición de un terreno de veintisiete hectáreas, durante el Gobierno de la señora Michelle Bachelet Jeria, con el objeto de construir el Penal Santiago 2, señalando la fecha de la compraventa, el monto pagado y la identidad del vendedor (126 al 2127).<br />	-	Diputado Ojeda, Solicita se informe sobre despido de 120 funcionarios de esa repartición, y que se ponga fin a esta situación.<br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Solicita evaluar la factibilidad de entregar en comodato un terreno a la comunidad de Chapilca, en la comuna de Vicuña, para la construcción de un espacio destinado a la práctica deportiva. <br />		Ministerio de Trabajo y Previsión Social:<br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Solicita se informe acerca del transporte de materiales peligrosos que la empresa minera Barrick Sudamérica, constructora del proyecto “Pacua-Lama”, realiza a través de la empresa Tamarugal, por el camino de une la ciudad de Vallenar con la comuna de Alto del Carmen; y, en particular, señale las medidas de fiscalización adoptadas para asegurar el respeto irrestricto a la jornada y condiciones laborales y de seguridad de sus conductores. <br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Solicita se informe sobre el cumplimiento del Convenio N° 20 de la OIT, relativo al trabajo nocturno, especialmente en la Región de Coquimbo.<br />		Ministerio de Salud:<br />	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita informe sobre la procedencia de la deuda originada en la atención hospitalaria de don Julio Ávila Guajardo en la Clínica Salud Integral de Rancagua.<br />	-	Diputado Arenas, Solicita se informe respecto de la cantidad y condiciones técnicas de las ambulancias del sistema público de salud en la ciudad de Angol, y las medidas adoptadas para normalizar su servicio.<br />	-	Diputado Saffirio, Solicita se informe sobre los fundamentos de la resolución exenta N°786, de octubre de 2010, que decretó el cierre de la posta rural San Ramón, en la comuna de Freire, Región de La Araucanía.<br />	-	Diputado Robles, Solicita se dé respuesta a consultas e inquietudes a los costos médicos y sanitarios involucrados en el rescate de los 33 mineros atrapados, el 5 de agosto de los corrientes, por un derrumbe en la mina San José, perteneciente a la Compañía Minera San Esteban Primera S.A.; empresa asociada a la mutualidad Asociación Chilena de Seguridad.<br /><br /><br />	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita se disponga la instrucción de un sumario en el Servicio de Salud de Osorno, a consecuencias del trato discriminatorio y humillante que habría sufrido el técnico paramédico señor Cristián Pérez, quien cumple funciones en ese servicio; remitiendo oportunamente sus conclusiones a esta Corporación.<br />	-	Diputado Ascencio, Solicita se adopten medidas para regularizar la atención de la oficina de Fonasa en la provincia de Palena, Región de Los Lagos, y en particular se designe a un funcionario a su cargo.<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Diputado Eluchans, Solicitan informar sobre el gasto estimado por adulto mayor en el Plan Universal de Garantías Explícitas. <br />	-	Diputado Vargas, Solicita otorgar la colaboración que resulte menester para la creación de la carrera de medicina en la Universidad de Tarapacá. <br />	-	Diputado Delmastro, Solicita gestionar la inclusión en el proyecto de ley de Presupuestos del Sector Público correspondiente al año 2011, un aumento de, a lo menos, un 30% del Convenio de Prestaciones que el Servicio de Salud de Valdivia tiene con el Hospital Santa Elisa de San José de la Mariquina. <br />	-	Diputado Vargas, Solicita remitir información relativa a la calidad del aire en el sector Santa María, en la ciudad de Arica. <br />	-	Diputado De Urresti, Solicita se informe, en primer lugar, sobre la factibilidad de financiar un programa de Servicio de Atención Primaria de Urgencia (SAPU) Dental, y de refuerzo médico, para los servicios de urgencia de los Centros de Salud Familiares de la comuna de Valdivia; seguidamente, respecto de la efectividad de la falta de insumos en el Servicio de Atención Primaria de Urgencia, que funciona en el Consultorio Externo de Valdivia; y, finalmente, sobre la cobertura de la actual y anteriores campañas de vacunación contra la rubeola y sarampión en la Región de Los Ríos. <br />	-	Diputado Robles, Solicita se informe sobre razones médicas por las que cuatro de los treinta y tres mineros atrapados en yacimiento San José, Región de Atacama, durante el año pasado, fueron dados de alta, en tanto que los restantes veintinueve continúan con licencia médica, quedando los primeros sin protección laboral y de salud.<br />	-	Diputado De Urresti, Solicita se informe sobre anuncio de cierre de SAPU dental en Valdivia, y acerca de alternativas a futuro para población que se atiende en dicho centro asistencial.<br />	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita informe sobre la deuda que registra la señora María Isabel Muñoz Gutiérrez en la Posta Central de Santiago.<br />		Ministerio de Minería:<br />	-	Diputado Carmona, Solicita se informe a esta Corporación acerca de los despidos masivos en la empresa minera Coemin S.A., y a la existencia de prácticas atentatorias contra la organización sindical de sus trabajadores.<br />	-	Diputado Burgos, Recaba antecedentes sobre ventas a futuro de cobre por parte de Codelco, en el último semestre.<br /><br /><br />	-	Diputado Calderón, Dotación de personal para fiscalizar el cumplimiento de las normas de seguridad minera, desagregado a nivel de región. <br />		Ministerio de Energía:<br />	-	Diputado Pérez don Leopoldo, Solicita se informe acerca del excesivo cobro efectuado por la Compañía General de Electricidad (CGE) a la señora Margarita Alarcón, domiciliada en la comuna de Puente Alto, Región Metropolitana.<br />	-	Proyecto de Acuerdo 139, Fiscalización de la suspensión de servicio eléctrico motivado en el no pago de servicios ajenos al suministro de electricidad. <br />		Ministerio de Vivienda y Urbanismo:<br />	-	Diputado Ceroni, Aumento del monto del subsidio para reconstrucción de viviendas en las zonas afectadas por el terremoto y maremoto del 27 de febrero de 2010. <br />	-	Diputado Gutiérrez don Hugo, Solicita informar sobre la existencia de un “reglamento” de utilización de viviendas construidas sobre suelo salino.<br />	-	Diputado Sandoval, Solicita considerar las particularidades territoriales de las localidades aisladas y zonas extremas del país en los planes y políticas de subsidios habitacionales.<br />	-	Diputado Pérez don José, Solicita estudio que uniforme valores y criterios en materia de otorgamiento de subsidios habitacionales solidarios. <br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Solicita se informe la identidad del legítimo propietario de inmueble donde se ubica la sede social de la Villa Juan Pablo II, en la comuna de Vicuña, Región de Coquimbo..<br />		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:<br />	-	Diputado De Urresti, Solicita se informe sobre el cumplimiento de la legislación vigente en la instalación de una antena de telefonía móvil en las inmediaciones del domicilio de la señora María Marta Pacheco Martínez, ubicado en la calle Pedro de Valdivia 612, en la ciudad de Valdivia.<br />		Ministerio de Planificación y Cooperación:<br />	-	Diputado Teillier, Solicita informar sobre la situación de treinta y dos familias de la Comunidad de Marileo Herte, Comuna de Lumaco, que han solicitado el reconocimiento de sus derechos ancestrales de posesión y propiedad sobre el bien raíz que indica. Asimismo, recabó información acerca del predio signado con el rol de avalúo 129-1, de la citada comuna.<br />	-	Diputado Jarpa, Solicita informe sobre el estado de avance del proyecto de construcción de un nuevo recinto de salud provincial, incluido un “centro de diagnóstico y tratamiento”, en la Provincia de Ñuble, particularmente respecto de las fechas consideradas o programadas para su ejecución.<br /><br /><br />		Ministerio de Cultura y de las Artes:<br />	-	Diputado Martínez, Solicita se informe acerca de los criterios que se aplican en la valoración de los proyectos sometidos a su consideración; en particular, en lo relativo a la evaluación de aquellos presentados para el financiamiento del Fondo Nacional de Fomento del Libro y la Lectura, en su convocatoria para el presente año; y, en especial, sobre los criterios técnico cualitativos aplicados en la evaluación del proyecto “Manual de Reflexología Podal”, folio 18680-5, que postuló en la “Modalidad Apoyo a ediciones Individuales y Colecciones”. <br />		Empresas del Estado:<br />	-	Diputado Ascencio, Solicita informe sobre las medidas adoptadas por Essal con el objeto de perseguir las responsabilidades comprometidas en el corte del suministro de agua potable que afectó a la comuna de Quellón, el martes 18 de enero próximo pasado, el que se habría producido por trabajos de una empresa constructora.<br />		Municipalidad de Lo Prado:<br />	-	Diputado Monckeberg don Nicolás, Solicita se informe respecto del permiso municipal con que cuenta la estructura de concreto en que se apoya la antena de telefonía móvil ubicada en calle Portales N° 5662, en la comuna de Lo Prado, Región Metropolitana de Santiago.<br /><br />	X.	Peticiones de oficio. Artículos 9° y 9° A de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional. <br />	-	Diputado Espinosa don Marcos, Solicita corrdinar una reunión con las organizaciones que representan los intereses de los exonerados políticos y de los beneficiados con el denominado “programa Valech” de Calama; sin perjuicio de informar a esta Corporación lo especificado en la petición adjunta. (2517 de 07/03/2011). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Jaramillo, Solicita informar sobre el costo de la primera etapa del relleno de berma en la Ruta T-70; y, además, acerca de si está considerada la ejecución de una segunda etapa para este proyecto con fondos propios de la Dirección de Vialidad. (2519 de 08/03/2011). A Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Martínez, Solicita recursos de emergencia para enfrentar los efectos de la sequía que afecta a las comunas de la Provincia de Ñuble, particularmente en lo que respecta a garantizar el suministro de agua potable para consumo de la población (2520 de 08/03/2011). A ministro del Interior y Seguridad Pública.<br /></INDICE><br /><br /><ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (109)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alinco Bustos René	IND	XI	59<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38<br />Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29<br />Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4<br />Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20<br />Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Cerda García, Eduardo	PDC	V	10<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo González, Aldo	PDC	V	13<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49<br />De Urresti Longton, Alfonso	PS	XIV	53<br />Delmastro Naso, Roberto	RN	XIV	53<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22<br />Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Isasi Barbieri, Marta	IND	I	2<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	V	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21<br />Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Silva Mendez, Ernesto	UDI	RM	23<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15<br />Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Letelier Aguilar, Cristián	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Vargas Pizarro, Orlando	PPD	XV	1<br />Velásquez Seguel, Pedro	IND	IV	8<br />Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54<br />Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8<br />Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20<br /><br />	-Asistieron, además, las ministras de Bienes Nacionales, señora Catalina Parot Donoso; y de Vivienda y Urbanismo, señora Magdalena Matte Lecaros; y los ministros de Salud, señor Jaime Mañalich Muxi, y de la Secretaría General de la Presidencia, señor Cristián Larroulet Vignau; el presidente del Tribunal Constitucional, señor Marcelo Venegas; el contralor general de la República, señor Ramiro Mendoza, y el fiscal nacional, señor Sabag Chahuán.<br /><br />	-Se contó, también, con la presencia de los senadores Jovino Novoa, Jorge Pizarro, Juan Antonio Coloma, Hernán Larraín y Jaime Quintana.<br /><br />	-Por contar con permiso constitucional, no asistió el diputado señor Patricio Hales Dib.-<br /></ASISTENCIA><br /><br /><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 10.41 horas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA><br /><br /><ACTA>III. ACTAS<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El acta de la sesión 129ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 130ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></ACTA><br /><br /><CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor LANDEROS (Prosecretario accidental) da lectura a la Cuenta.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><ACUERDO_SOBRE_CUENTA>PRÓRROGA DE VIGENCIA DE COMISIÓN ESPECIAL DEL ADULTO MAYOR.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Si le parece a la Sala, se accedería a la petición de trece señores diputados y diputadas para prorrogar la vigencia de la Comisión Especial del Adulto Mayor con facultades legislativas y de análisis investigativo, mientras se tramita su creación como comisión permanente, con el objeto de enfrentar la temática del envejecimiento como una prioridad para dar respuesta no sólo a las nuevas demandas de protección y seguridad de los adultos mayores, sino también garantizar la participación social, acceso e inclusión y ejercicio de sus derechos.<br />¿Habría acuerdo?<br />Acordado.<br /></ACUERDO_SOBRE_CUENTA><br /><OTRO DESCRIPCION="CUENTA PÚBLICA DE LA PRESIDENTA DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS SOBRE LA ACTIVIDAD DE LA CORPORACIÓN ENTRE EL 11 DE MARZO DE 2010 Y EL 10 DE MARZO DE 2011."><INTERVENCION_SECRETARIO>CUENTA PÚBLICA DE LA PRESIDENTA DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS SOBRE LA ACTIVIDAD DE LA CORPORACIÓN ENTRE EL 11 DE MARZO DE 2010 Y EL 10 DE MARZO DE 2011.<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental).- Honorable Cámara, en conformidad con lo dispuesto en el artículo 53, número 21, del Reglamento, corresponde que la Presidenta de la Cámara de Diputados rinda una cuenta pública de la actividad realizada por la Corporación entre el 11 de marzo de 2010 y el 10 de marzo de 2011, así como de su gestión al concluir su mandato. <br /><br /></INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta) [de pie].- Muchas gracias, señor Secretario.<br />Quiero saludar en forma muy especial al presidente del Tribunal Constitucional, don Marcelo Venegas; al contralor general de la República, don Ramiro Mendoza; al fiscal nacional, don Sabas Chahuán; al ministro secretario general de la Presidencia, don Cristián Larroulet; a la ministra de Vivienda y Urbanismo, doña Magdalena Matte, y a la ministra de Bienes Nacionales, doña Catalina Parot.<br />Saludo también a los excelentísimos señores embajadores de países amigos acreditados en Chile, a los representantes del cuerpo diplomático, a los representantes de las Fuerzas Armadas, de Carabineros y de la Policía de Investigaciones; a nuestro Primer Vicepresidente de la Cámara, diputado señor Germán Becker; a los honorables diputados y diputadas, y al Secretario General de la Corporación, que hoy nos acompañan.<br />El próximo 4 de julio, el Congreso Nacional de Chile cumplirá doscientos años. Desde los albores de la Patria, el Parlamento constituye una expresión genuina de la ciudadanía. Es un lugar donde se elaboran las leyes y se va diseñando -explícita o implícitamente- el tipo de sociedad que la República persigue en la perspectiva de responder de la mejor manera a las demandas de la ciudadanía. <br />La convocatoria al primer Congreso Nacional señalaba que los diputados “deben tratar la felicidad general de un pueblo que deposita en sus manos la suerte de su posteridad”.<br />Ese primer Congreso Nacional, elegido el 15 de diciembre de 1810, contó con insignes patriotas, como el diputado por Itata don Manuel de Salas, autor de la moción de libertad de vientres; el diputado por Los Ángeles don Bernardo O’Higgins, Padre de la Patria, o el diputado suplente por Puchacay Fray Camilo Henríquez, padre del periodismo nacional. <br />Hablar del Congreso Nacional es hablar de la historia de nuestra Patria; es hablar de la historia política, social, económica y cultural que se va tejiendo con la actividad de los legisladores y las legisladoras, y que impacta en la vida cotidiana de los ciudadanos. <br />Cómo no recordar en esta ocasión la ley de la silla, la ley de reforma agraria, la nacionalización del cobre, y, en los tiempos más recientes, la reforma procesal penal, por mencionar algunas. Estas leyes, y también las del Bicentenario, son, sin duda, hijas del espíritu de aquel primer Congreso. <br />El año 2010, del Bicentenario de la República resultó ser muy particular por acontecimientos políticos y naturales, que crearon un escenario complejo y difícil de enfrentar para los chilenos y chilenas. <br />Desde el punto de vista político, tras veinte años de gobiernos de la Concertación de Partidos por la Democracia, gana la elección presidencial la Coalición por el Cambio. <br />La oposición por veinte años pasó a ser gobierno, y el oficialismo, después de dos décadas, a ser oposición. <br />Para los actores políticos no ha sido fácil asumir los roles que derivaron de la última elección. Todos hemos debido aprender a desenvolvernos en estas nuevas circunstancias. <br />En este nuevo escenario político, el 27 de febrero de 2010 se produjo uno de los terremotos más fuertes que haya sufrido Chile, catalogado como el quinto más grande en los registros de la humanidad por su intensidad y extensión, cuyos efectos se vieron agravados por un maremoto, causando más de medio millar de muertos y gran destrucción de infraestructura pública y privada. Más de 200 mil viviendas sufrieron la destrucción parcial o total, particularmente en tres regiones de la zona central. <br />En ese difícil contexto, la Cámara de Diputados debía acometer sus labores de legislar, fiscalizar y representar a los ciudadanos. La realidad que vivió el país impuso a las instituciones de la República estar a la altura de las circunstancias, en especial al Congreso Nacional y, en particular, a esta Cámara. <br />Con este objetivo, a continuación vamos a entregar una síntesis de los distintos resultados obtenidos por esta Corporación, desde el 11 de marzo de 2010 al día de hoy. <br />Se logró el récord de 137 sesiones de Sala. <br />La responsabilidad de los diputados y las diputadas en este Congreso, convocado a superar la emergencia, se refleja en la asistencia en Sala de 93,5 por ciento, el porcentaje más alto en los últimos veinte años. <br />En el número de proyectos de ley ingresados, entre mociones y mensajes, este Congreso del Bicentenario tiene una de las cifras más altas en términos comparativos, destacando el alto número de iniciativas legislativas de diputados y diputadas. <br />El 59 por ciento de los proyectos de ley tratados en Sala corresponden a mociones parlamentarias. El otro 41 por ciento, a mensajes del Ejecutivo, tratados conforme las urgencias requeridas por el Gobierno. <br />En el primer semestre de 2010, la reconstrucción fue nuestro principal objetivo. El 18 por ciento de los proyectos aprobados tuvo directa relación con el terremoto y maremoto. El 59 por ciento de los proyectos aprobados en esta Sala dice relación con los ámbitos social y económico, siempre pensando en mejorar la calidad de vida de los chilenos y de las chilenas, especialmente de aquellos que sufrieron la catástrofe. <br />Diputadas y diputados, invitados especiales: todos los recursos solicitados por el Gobierno, todos los recursos para la reconstrucción, todos los instrumentos fueron aprobados por la Cámara de Diputados. <br />En 2010 se celebraron más de mil sesiones de comisiones, lo que implicó casi dos mil horas de trabajo, una de las cifras más altas de las dos últimas décadas. <br />Quiero detenerme en la creación de comisiones especiales, como las siguientes: la del Adulto Mayor, la de Pueblos Originarios, la de Patrimonio Histórico y Cultural, y la Comisión Parlamentaria para celebrar nuestro Bicentenario. <br />Cómo no resaltar algunas leyes aprobadas que han tenido una gran repercusión en la opinión pública.<br />Modificamos la tributación de la actividad minera (royalty); establecimos el femicidio como delito; mejoramos y aprobamos la Ley de Calidad y Equidad de la Educación; aprobamos la creación del Ministerio de Seguridad Pública y el Servicio Nacional para la Prevención del Consumo y Tráfico de Drogas; regulamos el cierre de calles y pasajes; sancionamos el acoso sexual de menores, la pornografía infantil y la posesión de material pornográfico infantil; establecimos -aunque nos costó- como feriado legal el 17 y 20 de septiembre en el año del Bicentenario; modificamos la ley relativa a las conductas terroristas y su investigación; cambiamos la competencia de los tribunales militares; creamos un organismo administrador para la implementación de la portabilidad numérica. <br />Cómo no recordar el primer proyecto aprobado en esta legislatura, relativo al bono marzo, despachado en tiempo record en la Cámara de Diputados: en 48 horas. Guardo la esperanza de que el Gobierno nos envíe un nuevo bono marzo para las familias más humildes. <br /><br />(Aplausos) <br /><br />No me cabe la menor duda de que con la nueva Mesa se aprobará en 24 horas y no en 48. <br />Más de 270 solicitudes al Ejecutivo, transformadas en proyectos de acuerdo. Destacamos que el 70 por ciento de ellos fue aprobado por consenso político. <br />La facultad fiscalizadora es exclusiva de la Cámara de Diputados. Es una función colectiva que nos permite fiscalizar los actos de gobierno. En 2010 se crearon 16 comisiones investigadoras, destacándose la que indagó sobre los organismos públicos involucrados en materia de calidad de la construcción, la del derrumbe de la mina San José y la del Centro de Detención Preventiva de San Miguel. <br />El rol del Parlamento se ha fortalecido en términos de la dinámica de estas Comisiones y de la pertinencia de las mismas, lo cual ha permitido lograr -espero que sea así- mayor sintonía con la ciudadanía. <br />Más de 3.300 oficios despachados para solicitar antecedentes e informes a los organismos de la administración del Estado. La mayoría de estos requerimientos, que los diputados y diputadas reciben de la ciudadanía, obliga al órgano requerido a contestar en el plazo de treinta días. <br />Luego de las reformas constitucionales de 2005, se instituyó la interpelación parlamentaria, la que durante este período fue utilizada en una ocasión con una ministra de Estado. <br />Chile es hoy un país abierto al mundo. Ha celebrado tratados de libre comercio con el 85 por ciento del producto bruto del orbe y el 80 por ciento de la población del planeta. <br />Esta intensidad y densidad de nuestras relaciones económicas internacionales conllevan una importante necesidad de relaciones políticas cada vez más sustantivas. <br />Así, la diplomacia parlamentaria cobra un papel relevante en las relaciones internacionales de nuestro país y se incorpora a nuestras funciones como un componente adicional de nuestro trabajo habitual. <br />En la Comisión de Régimen Interno logramos un acuerdo marco que prioriza y racionaliza nuestra participación en instancias internacionales. Así, a las tradicionales relaciones formales con el Parlamento Latinoamericano, la Unión Interparlamentaria, el Parlamento Europeo, el Comité Diálogo Político con la Asamblea Popular China y el Parlamento Andino, entre otras, se agregaron, en 2010, el Foro Parlamentario Iberoamericano, la Unión de Naciones Suramericanas (Unasur), la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE) y la Comisión Parlamentaria Conjunta Argentino-Chilena. <br />A modo de síntesis de estos capítulos, puedo señalar que hicimos nuestro trabajo; que la Cámara del Bicentenario estuvo a la altura de lo que el país nos exigía. <br />Por ello, agradezco a cada uno de ustedes, diputados y diputadas. La historia nos demuestra que el debate liviano, la política de trinchera, la mirada de corto plazo y la ventaja política pequeña no tienen cabida, y son y deben ser ajenos a nuestro quehacer. <br />Sólo las legítimas diferencias y la apreciación adecuada de los problemas y soluciones, así como la confrontación de ideas y argumentos sobre cómo mejorar las condiciones y calidad de vida de nuestros compatriotas, representan el sentido profundo de esta Cámara de Diputado, y como Presidenta me he esmerado en dar garantías a todos los sectores.<br />De la misma forma, quiero agradecer en esta labor como colegislador al Gobierno, por medio de los ministros aquí presentes, y en forma muy especial al ministro Cristián Larroulet, con quien, a pesar de nuestras diferencias políticas, hemos mantenido un diálogo, un respeto y una coordinación permanente.<br />Con fecha 3 de julio de 2010 se promulgaron las modificaciones a la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional. Esta Mesa se abocó a la urgente implementación de dichas modificaciones.<br />Al respecto, podemos señalar con satisfacción que gran parte de las modificaciones han sido implementadas. Entre las principales, podemos mencionar las siguientes:<br />-La constitución de la Comisión Bicameral, la cual está compuesta por cuatro senadores y cuatro diputados de la República.<br />-La creación del Consejo Resolutivo de Asignaciones Parlamentarias, cuyo objetivo es establecer el monto, la reajustabilidad y los criterios del uso de las asignaciones parlamentarias.<br />-La instalación del Comité de Auditoría Parlamentaria, cuya función es controlar el uso de estas asignaciones.<br />-La aprobación de los reglamentos de las dos nuevas instituciones como de los nombres de las personas que las integran. Queda pendiente discutir, tanto en Régimen Interno como en Sala, el Reglamento de la Cámara, el cual ha sido analizado en 60 por ciento por una subcomisión parlamentaria.<br />Resta por implementar las modificaciones reglamentarias de la Comisión de Ética de la Cámara de Diputados.<br />Con la implementación de la ley orgánica, estamos dando pasos gravitantes en la modernización, en la transparencia y en la eficiencia de nuestra institución.<br />Quiero agradecer en forma especial a los diputados Patricio Melero, Patricio Vallespín, Pedro Araya, Ramón Farías y Lautaro Carmona, quienes son integrantes de la Comisión Bicameral, y al Presidente del Senado, don Jorge Pizarro, por la coordinación permanente con que se desarrollaron las actividades en relación con la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional.<br />En lo personal, quiero agradecer a la Comisión de Régimen Interno el apoyo para la creación del nuevo Departamento de Evaluación de la Ley. Dicha entidad tendrá los siguientes objetivos:<br />-Evaluar las normas legales aprobadas por el Congreso Nacional, su eficiencia e influencia en la sociedad.<br />-Proponer medidas correctivas, si fuese necesario, para la acertada aplicación de la norma evaluada.<br />-Crear -para mí, esto es de gran relevancia- una red de organizaciones sociales interesadas en participar en la evaluación de la ley: es decir, que la evaluación se haga desde los usuarios de la ley.<br />Para esta labor hemos establecido una relación formal con la OCDE para que, mediante un convenio interinstitucional con nuestra Corporación, nos colabore en el proceso de puesta en marcha, desarrollo de metodologías de análisis y evaluación con todo el soporte OCDE.<br />Cabe señalar que para esta organización internacional, será un proyecto modelo, el primero con un parlamento de sus países miembros, y se espera que sea el piloto para desarrollar acciones similares con el resto de los parlamentos de los países asociados.<br />Aprovecho la ocasión de agradecer al diputado Pablo Lorenzini, quien ha sido nuestro representante en la OCDE.<br />Quiero destacar en esta cuenta pública el reconocimiento que recibió nuestro Congreso Nacional en las Naciones Unidas, Nueva York, por la organización del seminario internacional sobre Tecnologías de Información y Comunicación, en donde se destaca el liderazgo tecnológico de nuestro Parlamento.<br />Se han implementado -aunque a algunos no les guste y les complique su utilización- el pupitre electrónico, las pantallas led, los módulos de autoconsulta y la cuenta dinámica, entre otros.<br />La Academia Parlamentaria de la Cámara de Diputados puede exhibir importantes logros, tanto en el área de capacitación como en el de relaciones con las universidades y la sociedad civil.<br />Más de 15 seminarios, conferencias y cursos; realización de diplomados y publicaciones, y la elaboración semestral de nuestra revista Hemiciclo.<br />La Academia es un instrumento cada vez más importante en la formación de nuestros funcionarios. Aprovecho la ocasión de agradecer el valioso apoyo de la Pontificia Universidad Católica de Valparaíso.<br />Hoy, la tecnología nos permite estar en línea. Lo que está ocurriendo con esta cuenta pública se está informando a la ciudadanía, a través de los medios institucionales. Esto no sólo tiene que ver con la transparencia, sino con un sentido más profundo, que es el fortalecimiento de la democracia.<br />Para esto, contamos con una página web, con prácticamente toda la información de lo que hacemos y con más de 62 mil visitas al mes; una radio, de la cual se realizaron más de 24 mil descargas de audios en el año; un diario digital, con más de 36 mil visitas al mes; un canal de televisión, con más de 5 mil horas de transmisión. A ello se debe agregar más de 45 mil personas en delegaciones que visitaron el Congreso Nacional y más de 10 millones de visitas a la página web de la Biblioteca del Congreso Nacional. Todas estas cifras han ido aumentando sostenidamente.<br />En el 2010, se elaboró un plan de austeridad, lo que permitió generar los recursos necesarios para reparar, mejorar y mantener el edificio patrimonial del Congreso en Santiago, dañado gravemente por el terremoto, como también el de Valparaíso. Por todas estas gestiones, quiero agradecer a nuestro ingeniero aquí en la Mesa, el diputado señor Germán Becker.<br />Se construyeron oficinas en el piso 14. Además, uno de los anhelos de esta Corporación es la construcción del piso 15, que permitirá descongestionar nuestra Cámara y poder implementar este año los espacios necesarios para el funcionamiento de las comisiones. La primera prioridad la tendrá la Comisión de Recursos Naturales.<br />Entre el Bicentenario de la República y el Bicentenario del Congreso Nacional, hemos querido recuperar nuestra memoria histórica, mostrándola al país, especialmente en las regiones, a través de una muestra itinerante. Hemos estado en todas las regiones, con excepción de la Sexta Región, donde estaremos el sábado.<br />Hemos tratado de recuperar el patrimonio arquitectónico. Todas las esculturas del Congreso Nacional fueron o están siendo reparadas. Se recuperaron las campanas de la iglesia de la Compañía de Jesús. A través de la digitalización, se están conservando todas las actas de este Congreso Nacional.<br />En el período objeto de análisis de esta cuenta, se realizaron más de 139 actividades de extensión.<br />Podemos destacar las visitas de presidentes de Parlamentos, como Peter Milliken, de Canadá, y Francisco Ramírez, de México. Cómo no recordar la presencia en nuestro Congreso Nacional, en la oficina de la Presidencia, de Néstor Kirchner, en su calidad de Secretario General de Unasur. También recordamos la visita de Alan García, Presidente de Perú; del Príncipe de Jordania, y la entrega de reconocimientos a nuestros ciudadanos destacados.<br />Cómo no recordar la entrega de las medallas Bicentenario a los mineros de la mina San José o la emocionante visita al Congreso Nacional, en Santiago, de la escritora y Premio Nacional de Literatura, Isabel Allende.<br />Hemos querido dar cuenta de nuestra labor legislativa, fiscalizadora y de representación, así como de las mejoras en materia de gestión, acceso a la información, transparencia, modernización, innovación tecnológica, entre tantas otras que creemos muy importante que el país conozca en profundidad y juzgue en consecuencia.<br />A partir de este momento, esta cuenta pública y la memoria institucional están siendo subidas a nuestro portal de internet, y enviadas electrónicamente a todos los diputados y diputadas de esta Cámara y también a los senadores.<br />Asimismo, al salir del Hemiciclo recibirán un ejemplar impreso de la memoria correspondiente al período 2010-2011, donde podrán encontrar el detalle de cada una de las cifras que he entregado en esta cuenta.<br />Al entregar el fruto de este año de trabajo, no puedo dejar de reconocer en las funcionarias y los funcionarios de esta Corporación su esfuerzo y su entrega honesta en sus deberes, pues sin su apoyo, lo hecho no hubiese sido posible. Por lo tanto, les brindo mis sinceros agradecimientos.<br />Quiero agradecer, además, a la Dirección de Comunicaciones, en la persona del señor Carlos Cámara, por el apoyo en esta cuenta pública, y al equipo de la Presidencia.<br />Agradezco en forma especial a quienes me han acompañado en la testera: a John Smok, quien a mitad de año nos deja para realizar la primera beca de doctorado en Europa que entrega la Cámara de Diputados. Por cierto, esperamos que vuelva con todos los conocimientos y los entregue a la Corporación; a Miguel Landeros, por su experiencia y oportuna recomendación, y a don Adrián Álvarez, secretario general de la Corporación, por sus sabios consejos y su apoyo humano y jurídico.<br />Asimismo, agradezco al segundo vicepresidente, diputado señor Iván Moreira, por su compañerismo y solidaridad y por estar siempre atento a los detalles que hacían la diferencia, y al primer vicepresidente, diputado señor Germán Becker, por su generosidad en el trabajo y por encontrar en él siempre un respaldo. Entramos a dirigir esta Mesa tres diputados, pero hoy nos vamos tres amigos.<br />Finalmente, quiero agradecer a los ciudadanos y las ciudadanas que me eligieron para representarlos en el Congreso Nacional; a mis colegas diputados y diputadas por haberme dado la oportunidad de servir a Chile desde esta función, pensando en nuestro país y en su gente e inspirados en los valores y principios de nuestros padres de la patria y en tantos notables servidores públicos que en el curso de nuestra historia republicana han aportado a Chile lo mejor de sí en este Congreso Nacional.<br />Muchas gracias.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).-Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (de pie).- Señora Presidenta; vicepresidentes señores Germán Becker e Iván Moreira; invitados especiales; diputados y diputadas:<br />Como miembro durante un año de la Comisión de Régimen Interno y representando como jefa a la bancada del Partido Socialista, los jefes de los comités hemos acordado dirigir unas breves palabras a los integrantes de la Mesa saliente.<br />A usted y a los vicepresidentes les ha tocado asumir una coyuntura difícil, pues ha habido cambio de coalición de gobierno. A todos nos ha costado aprender a ser Oposición y a ser parlamentarios de Gobierno.<br />El camino no ha sido fácil, pues hemos tenido problemas. Dado que primera vez soy jefa de un Comité, he cometido errores, pero también he tratado de transmitir lo que los diputados de nuestra bancada han querido expresar en la Comisión de Régimen Interno y en la Sala de la Cámara de Diputados.<br />Como mujer, me siento orgullosa de que otra mujer presida la testera de la Cámara. Es la tercera mujer que asume ese rol. Cada una de ellas, con su especial manera de observar, conducir la Mesa y presidir la Cámara, ha cumplido realmente ese objetivo. Nos han abierto un camino, que no ha sido fácil para ellas, como tampoco lo fue para la primera Presidenta de la República de Chile, señora Michelle Bachelet.<br />Hemos visto como en el camino de la unidad también se ha abierto una bancada de mujeres dentro de su espacio, donde podremos tratar nuestros temas y hacerlos valer muchas veces cuando no se consideren. Hemos podido trabajar juntas como mujeres y junto con los parlamentarios que integran la Comisión de Régimen Interno, celebrando algunos acuerdos y votaciones, pero no sin algunas dificultades y discrepancias. No siempre hemos podido llegar a un fin concreto, que nosotros quisiéramos como socialistas, pero no cabe duda de que en un régimen democrático hay que saber respetar las mayorías y las minorías.<br />Nuestra historia parlamentaria a través de 200 años, con una interrupción de 17 años, ha mostrado continuidad, independientemente de quien haya asumido la testera de la Cámara como la Presidencia de nuestro país. Es ahí donde debemos expresar nuestro rol como parlamentarios, representando a nuestro pueblo, a nuestra gente, pero también diciendo cuándo hay que fiscalizar y cuándo debemos poner ímpetu para revisar las leyes que envía el Ejecutivo, a fin de mirar siempre el bienestar de nuestro pueblo, el mejoramiento de nuestro país y el crecimiento de cada uno de nosotros.<br />De esa manera, como jefa de bancada del Partido Socialista, deseo expresar a los integrantes de las Mesas saliente y entrante, cuyos miembros serán elegidos la próxima semana, que siempre estaremos dispuestos a trabajar con transparencia y por el camino justo, la fiscalización necesaria, el análisis en las comisiones y poniendo realmente en nuestra voz lo que el pueblo nos ha dicho: defiéndannos y hagan crecer nuestro país y que la democracia sea perdurable, para que no volvamos a tener el espacio duro que vivimos durante 17 años.<br />Muchas gracias.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bertolino, Mario" DIPUTADOValue="814">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Bertolino.<br /><br />El señor BERTOLINO (de pie).- Señora Presidenta; señores vicepresidentes; invitados especiales; diputadas y diputados: <br />En nombre de la bancada de Renovación Nacional y del mío propio, quiero valorar y felicitar a la Presidenta de la Cámara por la cuenta que acaba de rendir, la cual refleja claramente el trabajo desarrollado durante el período en que ha estado a cargo de la Corporación, muy bien secundado por los vicepresidentes señores Germán Becker e Iván Moreira.<br />Queda en evidencia el esfuerzo y el trabajo desarrollados y la modernización desarrollada en la Cámara, fruto de sus desvelos. Para nosotros ha sido un ejemplo la fortaleza y la unidad con que ustedes han trabajado, lo que ha podido, en este año tan difícil para nuestro país y todos los chilenos, dar muestra de que cuando todos tenemos el mismo norte, podemos desarrollar y sacar adelante grandes tareas en beneficio de nuestro país.<br />Muchas gracias y mucho éxito.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Melero.<br /><br />El señor MELERO (de pie).- Señora Presidenta; señores ministros; invitados especiales de los distintos poderes del Estado; señor Presidente del Senado; señoras diputadas y señores diputados:<br />Qué sana y qué buena costumbre es haber recuperado el sentido y la importancia de hacer una cuenta pública abierta ante la ciudadanía respecto de nuestro acontecer, del desarrollo de nuestra institución, de los logros y avances obtenidos y de la forma cómo este poder del Estado ha contribuido al engrandecimiento de la nación en la formación de la ley y en la acción fiscalizadora.<br />Señora Presidenta, usted llegó a la presidencia de la Cámara como consecuencia de un acuerdo entre los partidos políticos de la Alianza, el PRI e Independientes. Creo no equivocarme al decir que usted se va con un consenso muy amplio de toda una Cámara que vio su actuar.<br />En nombre de la bancada de diputados de la UDI, quiero destacar su capacidad para aunar y juntar voluntades, para sumar a todos en esta tarea que nos compromete, para resaltar aún más el rol de la mujer en la política y en el Parlamento, y para tejer complicidades con mujeres de mi bancada a espaldas de los varones, pero que vimos con alegría.<br />Usted, señora Presidenta, ha tenido la impronta de resaltar el rol de la mujer en la política, de fomentarlo y de proyectarlo. Usted y la Mesa que la acompañó dieron pasos muy importantes en la inserción internacional de nuestra Cámara de Diputados, como sucedió con los acuerdos que se firmaron con la OCDE y con los distintos parlamentos del mundo. Usted, en su rol colegislador, tuvo la capacidad para coordinar con el Gobierno el trabajo que nos compete; y lo supo hacer manteniendo la dignidad y la independencia del Parlamento, acercando el diálogo, la participación y el respeto a nuestra institucionalidad y a nuestros plazos. Usted supo dar al Parlamento la urgencia y el sentido de importancia que tenía abocarnos, especialmente en la primera etapa, a las dificultades que el país sufría debido al terremoto.<br />Señor Presidenta, qué duda cabe que usted se ha ganado un sitial de prestigio en la historia de la Corporación. Y no cabe más que alegrarnos y preguntarnos por qué si trabajamos tanto a veces se nos valora y se nos reconoce tan poco lo que hacemos.<br />La cuenta de hoy, tan contundente a los ojos de cualquier ciudadano que pueda mirarla objetivamente, debiera despejar toda duda sobre nuestro actuar y entregarnos la valoración que merecemos y queremos. Ahí existe un desafío por delante: cómo acercamos más el Parlamento a la gente y cómo hacemos que esta obra fecunda traspase la mezquindad con que muchas veces somos evaluados.<br />Muchas gracias señora Presidenta y felicitaciones por su trabajo.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Teillier, Guillermo" DIPUTADOValue="956">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Guillermo Teillier.<br /><br />El señor TEILLIER (de pie).- Señora Presidenta, estas palabras son absolutamente improvisadas, porque desconocíamos esta tradición. Estamos terminando un año de aprendizaje, después de tanto tiempo de estar fuera del Parlamento.<br />Me alegro mucho de que este año de aprendizaje lo hayamos tenido bajo su presidencia. En nombre de los tres diputados nuestros, agradezco la acogida que nos dio y la forma como nos acogió. No sé si por el hecho de ser mujer o porque nos va mejor con las mujeres, nos sentimos muy bien con usted y con los vicepresidentes que la acompañan. Nosotros andábamos aquí como bola huacha, no teníamos comedor, andábamos medio perdidos por los pasillos; pero la Presidenta nos dio una mano para superar todos esos problemas.<br />Para terminar, quiero resaltar una cosa que me parece fundamental.<br />En vez de debatir nuestras diferencias, discutimos lo que nos acercaba. Creo que encontramos un punto de acercamiento, que es muy importante y que tiene que ver muchísimo con el prestigio y el desarrollo del Parlamento, como es el establecimiento de una Constitución democrática, con la necesidad de llevar adelante reformas políticas y, principalmente, con aprobar una reforma al sistema electoral que permita que el Parlamento sea mucho más representativo de un arco más amplio social y político.<br />Señora Presidenta, espero que usted, como parlamentaria, siga adelante con esas reformas, tarea en la cual nos tendrá como aliados muy firmes.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Marcos Espinosa.<br /><br />El señor ESPINOSA (don Marcos).- Señora Presidenta, voy a dirigir algunas palabras desde mi pupitre.<br />Te felicito por la gestión que te ha tocado liderar en la Corporación, y deseo relevar dos hechos que son sumamente importantes en tu gestión y que serán la impronta que marcará seguramente la administración que tú has imprimido.<br />El primero dice relación con el impulso a la renovación de la ley orgánica del Congreso, que otorgó mayores niveles de transparencia y de comunicación con la ciudadanía.<br />El segundo, me felicité cuando tú y los vicepresidentes impulsaron en la Comisión de Régimen Interno la creación de la agencia u oficina de Evaluación de la Ley, ya que nos permitirá, como parlamentarios, autoevaluarnos, hacer las correcciones necesarias al trabajo de comisiones y, por qué no decirlo, tener mayores niveles de comunicación con la ciudadanía, al recoger su opinión para determinar si las leyes que estamos aprobando en el Congreso Nacional se están implementando de buena manera en la práctica.<br />Conozco el esfuerzo que has hecho durante este año. Nos encontramos el fin de semana, cuando tú venías llegando de una actividad. Sé que has sido perseverante, muy honesta, innovadora en muchas materias relacionadas con la Cámara de Diputados. <br />Por eso, en nombre de la bancada del Partido Radical, agradecemos el trabajo de esta Mesa y esperamos que la que venga también ennoblezca el trabajo de la Corporación.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Lorenzini.<br /><br />El señor LORENZINI (de pie).- Estimada Presidenta; vicepresidente Germán Becker; un saludo especial al Vicepresidente Iván Moreira, quien supongo que vendrá en vuelo; señor Presidente del Senado, don Jorge Pizarro; señor Contralor, señores ministros, señor fiscal:<br />Permítanme un minuto para recordar la historia, que a veces la olvidamos.<br />José Antonio Viera-Gallo, Jorge Schaulsohn, Vicente Sota, Jaime Estévez, Gutenberg Martínez, Carlos Montes, Víctor Barrueto, Luis Pareto, Adriana Muñoz, Isabel Allende, Pablo Lorenzini, Gabriel Ascencio, Antonio Leal, Patricio Walker, nuestro querido Juan Bustos, Francisco Encina, Rodrigo Álvarez, actual subsecretario de Hacienda. A esta lista de diecisiete presidentes de la Cámara de Diputados, desde 1990, debemos agregar a Alejandra Sepúlveda.<br />Nos conocimos mucho con la Presidenta, porque tenemos similitudes: ex camarada, representa a la sexta región y al mundo rural.<br />Ayer celebramos el Día de la Mujer; ella es una de las pocas mujeres que ha presidido la Cámara. Tuvo independencia, criterio y neutralidad. Creo que superó las expectativas de muchos. Tuvo la altura suficiente para prestigiar el cargo.<br />Éste es el Parlamento, al que muchos hemos defendido y al que muchos no les gusta que lo defendamos. En este sentido, la Presidenta no sólo lo hizo bien; creo que se va con la nota máxima, con un 7. Fue un honor que nos haya liderado, cumplió con los ciudadanos. Lo último que hizo la Presidenta ayer y hoy fue firmar un proyecto de acuerdo para disminuir los impuestos específicos al petróleo y sus derivados, y llevar adelante el bono Marzo. ¡Ésa es una Presidenta!<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.<br /><br />El señor GONZÁLEZ (de pie).- Señora Presidenta; señores vicepresidentes Germán Becker e Iván Moreira; señores ministros; señor Jorge Pizarro, Presidente del Senado; señor fiscal Nacional y señor contralor General de la República.<br />En realidad, es un honor representar a mi partido, a la bancada del PPD, para saludar un período en que, por un lado, tuvimos las grandes dificultades y desafíos que nos puso la situación política del país y sus cambios y, por otro, el hecho de que la Presidenta de la Cámara de Diputados sea una mujer. <br />Ayer sentimos orgullo de nuestra Presidenta, presidiendo un acto con tantas mujeres del mundo presentes en la celebración del Día Internacional de la Mujer, que debatían en nuestro Parlamento sobre los tremendos efectos de la pobreza y sus estragos, especialmente en los más débiles, como son las mujeres.<br />Tuve el privilegio de compartir muchos y muy buenos momentos con la Mesa de la Cámara en una actitud que realza y que debiera ser la forma de la Corporación para abordar los temas. La Presidenta de la Cámara y los Vicepresidentes mostraron una inmensa apertura a todas las visiones, una tremenda amplitud para acoger los temas que desde las distintas bancadas planteamos.<br />Por otro lado, un gran sentido de oportunidad para plantear las visiones que como Corporación teníamos frente a las dificultades políticas, conflictos y grandes temas nacionales.<br />Otra característica de su gestión fue la independencia. Vimos una Presidencia y Vicepresidencias independientes del bloque político que por acuerdo representan. Muchas veces representaron la visión de todos, incluso visiones críticas en relación con las opiniones de su propio bloque.<br />También en los grandes temas nacionales siempre la Presidencia de la Cámara estuvo dispuesta a acogerlos. Especialmente me tocó ver cómo los grandes temas de las universidades, de la cultura, de la educación, de la salud, de la previsión, fueron, además de materia de discusión legislativa, preocupación de definición de políticas públicas, de invitación a los actores de la comunidad nacional para debatir y tener opciones frente a eso.<br />Por último, señalar que la directiva de la Cámara de Diputados tuvo especial atención para acoger a las organizaciones sociales. Aquí estuvieron presentes los trabajadores del cobre, los dirigentes de los estudiantes, de los más diversos gremios, de los pobladores y pobladoras. Todas y todos fueron escuchados y acogidos. Ésa debiera ser una señal que la Cámara de Diputados debe ser capaz de tener siempre, independiente del rol de legislador que le cabe cumplir: una actitud tremendamente receptiva, con antenas desplegadas para escuchar a todos quienes tienen algún tema del país que les duele y que sienten que tienen que ser escuchados. Esa actitud la debemos relevar y, por lo tanto, la Presidencia deja una muy buena señal y una vara muy alta para nuestro futuro trabajo parlamentario.<br />Muchas gracias<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En nombre de la Mesa, agradezco las palabras de cada uno de los diputados que han hablado y, en forma personal, el cariño, disposición, apertura al trabajo que hemos realizado que, sin duda, tenemos que demostrar aún más, porque es una de nuestras grandes debilidades.<br />Tiene la palabra la diputada María Angélica Cristi.<br /><br />La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señora Presidenta, solamente para decir que de parte de las mujeres de nuestro Partido, la UDI, queremos hacerle un reconocimiento expresando una situación que puede ser simpática.<br />Entre las tantas virtudes que ha mostrado como Presidenta de la Cámara de Diputados, usted ha sido capaz de mantener excelentes relaciones de amistad con todas las parlamentarias, cuestión que es muy difícil entre las mujeres. Agradecemos sinceramente su gestión.<br />Pido que se inserte mi discurso.<br />Muchas gracias<br /><br />-Aplausos.<br /><br />-En conformidad con el artículo 85 del Reglamento, se incluye la siguiente intervención no pronunciada en la Sala y que cumple con lo dispuesto en el artículo 10 del mismo cuerpo reglamentario:<br /><br />La señora CRISTI (doña María Angélica).- Distinguidas autoridades, estimados diputadas y diputados.<br />Alejandra Sepúlveda, ingresó a la Cámara de Diputados en el año 2002, como miembro del Partido Demócrata Cristiano. Desde el primer momento demostró tenacidad, capacidad y dedicación en su gestión parlamentaria.<br />A la mayoría de nosotros nos sorprendió escucharla hablar de sus experiencias y conocimiento del mundo rural y del mundo agrícola -de  ello da cuenta buena parte de su amplio currículum-, que con el paso del tiempo la convirtieron en una de sus principales defensoras, como también en presidenta de la Comisión de Agricultura, la cual  siempre ha estado vinculada a los hombres.<br />En marzo de 2010 fue elegida presidenta de la Corporación con el apoyo de las diputadas y diputados de la Alianza por Chile y como miembro del Partido Regionalista de los Independientes (PRI). <br />Alejandra Sepúlveda asumió la presidencia de la Camara de Diputados en momentos difíciles y de cambios por las consecuencias del terremoto de febrero de 2010, por ser el primer año de gobierno -después de 20 años de gobiernos de la Concertación- de una nueva coalición, la llegada de nuevos colegas, nuevo Secretario General en la Corporación, la celebración del Bicentenario, entre otros<br />La resistencia con que algunos parlamentarios de la Concertación la recibieron fue evidente desde el primer día, pero con la tenacidad que la caracteriza logró vencer y superar esa resistencia. <br />Entiendo y aprecio la importancia de la ecuanimidad, la  conciliación y la reflexión ante las grandes decisiones.<br />Mujer de gran personalidad, lejos del protagonismo excesivo, Alejandra se ha ganado el respeto y el cariño de hombres y mujeres de este Congreso Nacional.<br /> Ella ha sido capaz de mantener su independencia al votar en conciencia y al respetar las decisiones de sus colegas. <br />Entre sus cientos de aciertos en sus primeras gestiones se cuenta el firme apoyo que dio a los proyectos de ley para enfrentar con urgencia las consecuencias del terremoto de febrero de 2010 y la entrega del bono marzo de 2010. <br />Alejandra estuvo en todas partes, todos los días, a nivel distrital, nacional e internacional. Como dice el Presidente Sebastián Piñera, ha sido uan presidenta 24 X 7.<br />Para nosotras las mujeres ha sido un gran apoyo y un gran orgullo y, cosa difícil, casi imposible, ha sido capaz de mantener excelentes relaciones con todas las parlamentarias  de  este Congreso Nacional.<br />No solo tuvo que enfrentar las  dificultades de un año difícil, sino también las dramáticas consecuencias del terremoto de febrero de 2010, que afectó también a su distrito (Chimbarongo, San Fernando, San Vicente, Las Cabras, Pichidegua y Peumo), al cual se debe y al cual le ha dedicado gran parte de sus energías.<br />Alejandra no solo ha logrado una buenísima relación con las parlamentarias y parlamentarios, sino también con sus colegas vicepresidentes, diputados Germán Becker e Iván Moreira. Ella ha dicho muchas veces que su trabajo se debe a su equipo. Un logro no menor, considerando que ambos vicepresidentes son diputados de la Alianza por Chile.<br />Alejandra, pronto dejarás la presidencia de la Mesa,  organismo superior de la Cámara de Diputados; volverás a tu distrito, recorrerás tus comunas lejanas y volverás a pisar la tierra que tanto amas y le tenderás tu mano fuerte y tenaz.<br />Tú has ganado un espacio en la historia de este Congreso Nacional, también en el corazón de las chilenas y chilenos y en el nuestro. Ello se refleja en la presencia de las más altas autoridades del país que hoy te acompañan.<br />Como mujeres, ayer compartimos en la celebración del Día de la Mujer -valoramos, como otros momentos, la importancia de la conmemoración de ese día-,  que culminó con la realización del “Seminario Internacional sobre Feminización de la Pobreza en el Mundo”, evento que finalizó con la declaración de Valparaíso.<br />Alejandra, te deseo lo mejor para ti y los tuyos. <br />Mantén, con mucha fuerza, tu compromiso con Chile.<br />Que Dios te acompañe y te bendiga.<br />He dicho.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada Carolina Goic.<br /><br />La señora GOIC (doña Carolina).- Señora Presidenta, aludiendo justamente a lo que señalaba la diputada Cristi, en este período, bajo su conducción, se formó la bancada femenina.<br />Invito a todas las diputadas presentes para hacer un pequeño reconocimiento, un pequeño regalo para manifestar el orgullo de que una mujer presida la Cámara de Diputados, sin desmerecer la relevancia y el aporte que han hecho los colegas hombres que la han acompañado como vicepresidentes.<br />Invito a las diputadas, en nombre de la bancada femenina, a entregar un pequeño regalo a la Presidenta.<br /><br />-Aplausos.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Bueno, muchas gracias por todas las manifestaciones de aprecio.<br />Damos por finalizada la cuenta pública.<br />Se suspende la sesión.<br /><br />-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO></CUENTA><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO>V. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="279">INCORPRACIÓN A PLAN NACIONAL DE RECONSTRUCCIÓN DE PROGRAMAS DE SALUD MENTAL PARA AFECTADOS POR TERREMOTO DE 27 DE FEBRERO DE 2010. (Preferencia).<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor BECKER (Vicepresidente).- Continúa la sesión.<br />Por acuerdo de los Comités Parlamentarios, corresponde tratar, en primer término, el proyecto de acuerdo N° 279. <br />El señor Prosecretario dará lectura a su parte dispositiva.<br /><br />El señor LANDEROS (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo N° 279, de las diputadas señoras Denise Pascal y Alejandra Sepúlveda y de los diputados señores Marcos Espinosa, Pedro Araya, Mario Bertolino, René Saffirio, Guillermo Teillier, Jorge Ulloa, Juan Lobos y Manuel Rojas, que en su parte dispositiva expresa:<br />“La Cámara de Diputados acuerda:<br />A un año del terremoto y maremoto del pasado 27 de febrero, reiteramos la necesidad de contar con ayuda psicológica para sus víctimas, solicitando al Presidente de la República, don Sebastián Piñera Echenique, a través de sus ministros del Interior, don Rodrigo Hinzpeter, y de Salud, don Jaime Mañalich, que se adopten las medidas necesarias a fin de incorporar en el plan nacional de reconstrucción los programas y planes adecuados para hacer frente a las secuelas que el terremoto y maremoto del 27 de febrero provocó en la salud mental de los chilenos, especialmente en aquellos que sufrieron la pérdida de sus seres queridos, de manera tal que cada persona víctima de esta catástrofe pueda acceder, si así lo requiere, a un tratamiento psicológico en la red pública de atención de salud en las zonas afectadas.”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">El señor BECKER (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para apoyar el proyecto de acuerdo.<br />Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.<br /><br />La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, todos hemos visto el esfuerzo que se ha desplegado para llevar a cabo la reconstrucción en las zonas donde se produjeron el terremoto y el posterior tsumani. Pero los trastornos, como el estrés postraumático de las familias afectadas por la catástrofe, requieren que la reconstrucción la miremos no solamente desde la perspectiva material, sino también humana.<br />Desde el punto de vista de las necesidades, es necesario destinar fondos especiales para el tratamiento psicológico y, en algunos casos, psiquiátrico, especialmente de los niños y las familias que fueron afectadas directamente por el desastre. <br />Hoy nos encontramos con que los municipios no cuentan con recursos para poder llevar a cabo los referidos tratamientos. Por otra parte, tanto el Ministerio de Salud como las políticas de reconstrucción del Gobierno no han considerado ese aspecto.<br />Por lo tanto, a través de este proyecto de acuerdo le pedimos al Ejecutivo que enfoque la reconstrucción no sólo desde el punto de vista material, sino también espiritual. Será una decisión absolutamente personal de cada familia el determinar si requiere de apoyo psicológico o no.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor BECKER (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado don José Miguel Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señor Presidente, quienes somos de las regiones que sufrimos las consecuencias del terremoto ocurrido el 27 de febrero de 2010 hemos podido ver en el día a día el cambio profundo que ha significado en miles y miles de personas que perdieron todo. Pero no es sólo eso, ya que muchos de sus familiares directos han quedado en un estado tan extremo de estrés que sus defensas personales han disminuido al mínimo, lo que ha significado a quienes vivimos en la región una situación que aún no está considerada en las estadísticas, pero que, me temo, dará una desagradable sorpresa, porque el número de fallecimientos ocurridos después del 27 de febrero de 2010 ha sido muy grande. <br />Hay personas que tenían algunos órganos de su cuerpo un poco complicados y el terremoto les significó un recrudecimiento de su salud, lo que ha causado el fallecimiento de personas muy queridas y apreciadas en mi distrito, integrado por las comunas de Concepción, Chiguayante y San Pedro de la Paz. El cambio ha sido inmenso.<br />Por otro lado, tenemos a nuestros niños, niñas y jóvenes que a lo mejor no sopesan en su total magnitud lo que el terremoto significó. Pero quienes hemos ejercido la profesión de maestro sabemos que los primeros años de existencia de un niño y una niña influyen directamente en el desarrollo cuando se es adolescente y adulto. <br />Más aún, en febrero de 2011 hubo un remezón grado 6,7, que se calificó de temblor. ¡Pero eso fue un terremoto! Y en las tres o cuatro horas siguientes, hubo réplicas de 4,5 grados y de 5 y tantos grados. En 24 horas, hubo más de 70 réplicas. Eso es lo que se está viviendo en mi región. Y siguen las réplicas. De hecho, la semana pasada hubo dos días seguidos en que tuvimos temblores de madrugada, de más de 4 grados, lo que influye directamente en la salud mental de mucha gente.<br />Por eso, creo que este proyecto de acuerdo va en la línea de ayudar a las personas, porque busca darles un tratamiento profesional y psicológico como corresponde.<br />Por eso, hago un llamado a todos mis colegas presentes en la Sala para que voten favorablemente este proyecto de acuerdo, con el objeto de que se tomen las medidas para que se destine un suplemento del presupuesto, ya sea vía ministerios de Salud o del Interior, para que se entregue este apoyo tan necesario a las familias afectadas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor BECKER (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 50 votos; por la negativa, 0 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Lavín Cristina; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Jaramillo Becker Enrique; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Meza Moncada Fernando; Molina Oliva Andrea; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Robles Pantoja Alberto; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Salaberry Soto Felipe.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="282"><VOTACION RESULTADO="APROBADO">REBAJA TRANSITORIA DEL IMPUESTO ESPECÍFICO A LOS COMBUSTIBLES. (Preferencia).<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado don Gustavo Hasbún.<br /><br />El señor HASBÚN.- Señor Presidente, un grupo de parlamentarios presentamos hoy un proyecto de acuerdo que pide la eliminación del impuesto específico a los combustibles. Asimismo, otro grupo de parlamentarios presentó otro que solicita una rebaja transitoria a dicho impuesto.<br />Por lo tanto, nos gustaría evaluar la posibilidad de que se pudieran tratar con preferencia en la sesión de mañana.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- ¿Habría acuerdo para proceder en la forma señalada por el diputado Gustavo Hasbún?<br /><br />-Hablan varios señores diputados a la vez.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Al parecer, no hay acuerdo para tratarlo de inmediato. En todo caso, mañana se analizará un proyecto de acuerdo referido al tema.<br />Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.<br />La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, pido reunión de Comités para zanjar ahora el tema.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Consultaré nuevamente a la Sala.<br />¿Habría acuerdo para tratar hoy los dos proyectos de acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /><br />Tiene la palabra el diputado don René Manuel García.<br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, pido que los dos proyectos de acuerdo se voten sin discusión, porque todos estamos de acuerdo con ellos.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para votar hoy los dos proyectos de acuerdo, sin discusión.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /><br />El señor Prosecretario dará lectura a la parte dispositiva del proyecto de acuerdo N° 282.<br /><br />El señor LANDEROS (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo N° 282, de los diputados señores Lorenzini, Chahín, De Urresti, Urrutia, Auth, Hasbún, Vallespín, García; señora Sepúlveda, doña Alejandra, y señor Espinosa, don Marcos, que en su parte dispositiva expresa:<br />“La Cámara de Diputados acuerda:<br />Solicitar al Supremo Gobierno una rebaja transitoria del impuesto específico a los combustibles, desde 6 UTM a 4,5 por metro cúbico de bencina y sus equivalentes en los diferentes combustibles.<br />Esta rebaja se mantendrá por los próximos doce meses y se revisará en función de las condiciones internacionales del precio del petróleo.”.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 50 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Campos Jara Cristián; Ceroni Fuentes Guillermo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Lavín Cristina; Goic Boroevic Carolina; Hasbún Selume Gustavo; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Meza Moncada Fernando; Molina Oliva Andrea; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Robles Pantoja Alberto; Rubilar Barahona Karla; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="283">ELIMINACIÓN DEL IMPUESTO ESPECÍFICO A LOS COMBUSTIBLES. (Preferencia).<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la parte dispositiva del proyecto de acuerdo N° 283.<br /><br />El señor LANDEROS (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo N° 283, de los diputados señores Hasbún; señora Zalaquett, doña Mónica; señores Arenas, Lobos, Bobadilla, señora Molina, doña Andrea; señores Urrutia, Norambuena, García-Huidobro y Rojas, cuya parte dispositiva expresa lo siguiente:<br />“La Cámara de Diputados acuerda: <br />Solicitar a su excelencia el Presidente de la República, Sebastián Piñera E., el envío al Congreso Nacional de un proyecto de ley que contenga la eliminación del impuesto específico a los combustibles.”.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor BECKER (Vicepresidente).- En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 47 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Campos Jara Cristián; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; Hasbún Selume Gustavo; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Meza Moncada Fernando; Molina Oliva Andrea; Monsalve Benavides Manuel; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Robles Pantoja Alberto; Rubilar Barahona Karla; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Walker Prieto Matías; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="227">APOYO A DECLARACIÓN DE III REUNIÓN DEL GRUPO DE MUJERES PARLAMENTARIAS DE LAS AMÉRICAS.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del proyecto de acuerdo N° 227.<br /><br />El señor LANDEROS (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo N° 227, de las diputadas señoras Sabat, doña Marcela; Goic, doña Carolina; Rubilar, doña Karla; Cristi, doña María Angélica; Girardi, doña Cristina; Pacheco, doña Clemira; Zalaquett, doña Mónica; Hoffmann, doña María José; Vidal, doña Ximena, y Sepúlveda, doña Alejandra, que en su parte dispositiva expresa:<br />“La Cámara de Diputados acuerda:<br />Manifestar su apoyo a la Declaración de Quito, firmada por mujeres parlamentarias de más de veinte países de toda América, cuyo texto es el siguiente:<br />“El Grupo de Mujeres Parlamentarias, reunidas en la ciudad de Quito, los días 11 y 12 de agosto del 2010, nos comprometemos en aunar esfuerzos por lograr:<br />I. Fortalecer las acciones parlamentarias y ampliar su incidencia, a fin de avanzar de manera sostenida hacia el cumplimiento real de los derechos de las mujeres.<br />II. Trabajar para asegurar la inclusión transversal de la perspectiva de género en las gestiones legislativas y en todos y cada uno de los proyectos de ley, para mejorar el posicionamiento de los derechos de las mujeres y eliminar toda forma de exclusión.<br />III. Promover reformas constitucionales para que la legislación interna concuerde con los instrumentos internacionales a favor de las mujeres, como son la Convención Belem do Pará, la Cedaw y la Plataforma de Beijing, a fin de que se superen inconsistencias de aplicación.<br />IV. Comprometer a nuestros parlamentos con las propuestas a favor de las mujeres y la igualdad sustantiva entre hombres y mujeres, como único camino para impulsar la transformación social.<br />V. Fortalecer el empoderamiento de las mujeres mediante la integración con otras parlamentarias y organizaciones de mujeres, dentro y fuera del país, para trabajar solidariamente y compartir experiencias, conocimientos y propuestas.<br />VI. Realizar nuestra gestión legislativa bajo los principios de un Estado y una ética laicas, para la construcción de leyes y para las acciones de fiscalización en beneficio de todas las mujeres desde su diversidad y especificidad.<br />VII. Demandar a las autoridades competentes la ratificación, suscripción y cumplimiento de los instrumentos internacionales en materia de derechos de niñas, adolescentes y mujeres.<br />VIII. Crear mecanismos para que la participación de las mujeres se desarrolle en el marco de avances sustantivos de igualdad entre mujeres y hombres en el espacio privado, de manera que se compartan responsabilidades domésticas y se libere mayor tiempo para que las mujeres puedan tener mayor participación y mejores niveles de disfrute de derechos que están restringidos por la doble y triple jornada.<br />IX. Compartir el trabajo legislativo y fiscalizador de los parlamentos con organizaciones de mujeres y sociedad civil organizada, que posibilite una verdadera participación ciudadana y rendición de cuentas.<br />X. Fiscalizar a los organismos públicos sobre el cumplimiento de los derechos de las mujeres en el marco de sus competencias.<br />XI. Garantizar el acceso equitativo de hombres y mujeres a los procesos de comunicación social, al tiempo de desterrar contenidos sexistas y discriminatorios, a través de un abordaje comprometido con el ejercicio pleno de los derechos de las mujeres, su difusión y defensa.”.”.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Para intervenir a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra la diputada señora Marcela Sabat.<br /><br />La señora SABAT (doña Marcela).- Señor Presidente, es una bonita coincidencia que tratemos este proyecto de acuerdo precisamente cuando nos encontramos celebrando el Día Internacional de la Mujer.<br />En agosto de 2010, en Ecuador, se celebró una reunión del Grupo de Mujeres Parlamentarias de las Américas, oportunidad en que se suscribió la Declaración de Quito, en la cual se expresa que las mujeres hemos avanzado en el ejercicio de nuestros derechos y en la conquista de mayores y mejores oportunidades de participación.<br />El Grupo de Mujeres Parlamentarias de las Américas se compromete en dicho documento, entre otras cosas, a fortalecer las acciones parlamentarias y a ampliar su incidencia; a trabajar para asegurar la inclusión transversal de la perspectiva de género en las gestiones legislativas; a promover reformas constitucionales para que la legislación interna concuerde con los instrumentos internacionales en favor de las mujeres, como la Convención Belem do Pará; a comprometer a nuestros parlamentos con las propuestas en favor de las mujeres y la igualdad sustantiva entre hombres y mujeres, como único camino para impulsar la transformación social. <br />Por lo anteriormente expuesto, le pido a la Sala que vote a favor este proyecto de acuerdo, porque representa un gran avance a nivel interno para seguir cooperando con todos los países en busca de tal objetivo.<br />He dicho.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra la diputada señora Clemira Pacheco.<br /><br />La señora PACHECO (doña Clemira).- Señor Presidente, como bien lo ha dicho la diputada Marcela Sabat, en agosto de 2010 participamos en un encuentro realizado en Quito, Ecuador.<br />En efecto, se ha avanzado mucho en el ejercicio de los derechos de las mujeres y en la conquista de mejores oportunidades de participación. Pero, según la opinión de algunas participantes de distintos países, aún nos falta mucho por avanzar. Quedaron muchos temas pendientes por debatir, por lo que es necesario asegurar en las agendas públicas de cada país la incorporación de las propuestas y las necesidades de las mujeres. <br />Por esta razón, es conveniente que el Congreso Nacional ratifique la Declaración de Quito, a fin de poder seguir avanzando en los derechos de las mujeres y en la igualdad entre hombres y mujeres.<br />He dicho.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor BECKER (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para intervenir en contra del proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 41 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Cardemil Herrera Alberto; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Goic Boroevic Carolina; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Molina Oliva Andrea; Montes Cisternas Carlos; Nogueira Fernández Claudia; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Robles Pantoja Alberto; Rubilar Barahona Karla; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br />-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:<br />http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<br /></PROYECTOS_DE_ACUERDO><br /><br /><HORA_INCIDENTES>VI. INCIDENTES<br /><br /><OTRO DESCRIPCION="ALCANCES SOBRE PROYECTO MINERO EL MORRO EN PROVINCIA DEL HUASCO. Ofi-cios.">ALCANCES SOBRE PROYECTO MINERO EL MORRO EN PROVINCIA DEL HUASCO. Oficios.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Mixto Partido Radical Social Demócrata, Partido Comunista e Independientes.<br />Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, voy a referirme a un asunto muy relevante para la provincia del Huasco, sobre el que he sostenido algunas reuniones con la intendenta de Atacama y con los agricultores de la provincia. <br />La Región de Atacama es eminentemente minera, con un desarrollo agrícola muy considerable en el Valle de Copiapó. Lo mismo ocurre en el Valle del Huasco, que es histórico, y que tendrá una capacidad productiva muy importante si logramos avanzar en su tecnificación. En esa región, la minería y la agricultura deben ir necesariamente de la mano y colaborar mutuamente para seguir avanzando en el desarrollo del valle. <br />El Valle del Huasco tiene las aguas más limpias de Chile, porque la industria minera no las ha contaminado. Lo mismo sucede en las riberas de la cuenca, porque no hay ningún tranque de relave minero que esté orientado hacia ella. <br />Allí se está desarrollando un proyecto extraordinariamente interesante: el Morro, que ha ido avanzando, pero sin dañar el medio ambiente de la provincia del Huasco porque se ha escuchado a sus habitantes y se han tomado decisiones realmente importantes, que demuestran que existe una minería que cuida el medio ambiente y el desarrollo de la provincia. Se trata de un proyecto minero que, sobre todo, va a desarrollar su infraestructura vial por la quebrada de Algarrobal, sin utilizar los caminos existentes, pero dentro de la Región de Atacama. Además, pretende desalinizar agua y llevarla a la zona industrial y a la mina donde se va a desarrollar el proyecto. El agua desalinizada también se transportará por dicha quebrada. <br />Por su parte, los agricultores han planteado un tema muy relevante para la provincia referido al depósito de relaves sólidos de la empresa. La compañía Xstrata lo propuso en una de las subcuencas del Valle del Huasco, pero los agricultores opinan que si toda la actividad se va a desarrollar en la quebrada Algarrobal, que no tiene recursos y afluentes hídricos y cuya cuenca no será afectada, debido a lo cual no estará en peligro, los depósitos de los relaves podrían instalarse también en ese lugar. <br />La empresa Goldcorp, que asumió la realización del proyecto El Morro -sostuve reuniones con sus ejecutivos-, por lo menos, ha aceptado evaluar esa posibilidad. También nos reunimos con la intendenta, que nos planteó algunas posibilidades de instalar los depósitos de relaves en la quebrada Algarrobal. Nos parece una opción muy interesante porque la empresa está demostrando que escucha a los actores -en este caso, a los agricultores- y las peticiones que están haciendo los pobladores de Alto del Carmen. Por lo tanto, está compatibilizando el proyecto con el desarrollo ambiental de toda la cuenca del Valle del Huasco.<br />Por lo tanto, solicito que se oficie a la ministra del Medio Ambiente y a los ministros de Minería y de Agricultura, porque me parece importante que tengan información al respecto, a fin de lograr lo que interesa a los agricultores: que la cuenca se mantenga limpia, sin tranques de relave en sus subcuencas, y que se generen proyectos de desarrollo e inversión, que interesan mucho a la región, que redunden en la llegada de capitales y, por cierto, en lograr que la gente de la provincia sea contratada para que pueda mejorar su situación económica. <br />Me gustaría que los planteamientos que han formulado los agricultores sean considerados por los ministros y, por supuesto, que lo que ha dicho la empresa quede plasmado en la aprobación del proyecto, pero condicionado al traslado de los depósitos de relaves, con el objeto de permitir que ese proyecto se ejecute, manteniendo la armonía con la agricultura y con el desarrollo medioambiental de la provincia del Huasco.<br />He dicho.<br />El señor LORENZINI (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></OTRO><br /><OTRO DESCRIPCION="PLACA DE ALGA DIDYMOSPHENIA GE-MINATA EN CUENCAS DE LA DÉCIMA REGIÓN. Oficio.">PLACA DE ALGA DIDYMOSPHENIA GEMINATA EN CUENCAS DE LA DÉCIMA REGIÓN. Oficio.<br /><br />El señor LORENZINI (Presidente accidental).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra la diputada señora Karla Rubilar.<br /><br />La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, con mucha preocupación intervengo en Incidentes para referirme a una situación que está afectando las cuencas de zonas muy importantes de nuestro país.<br />He sido informada por diversas organizaciones gubernamentales y no gubernamentales que el 21 de febrero iniciaron una serie de grabaciones relacionadas con el alga didymosphenia geminata, que ha sido declarada plaga y que tiene en jaque a tres cuencas muy importantes: Futaleufú, Simpson y Baker. <br />Esta alga ya produjo una catástrofe en Nueva Zelanda, sin parangón en los últimos años, debido a lo cual la industria del turismo ha salido enormemente afectada y se han visto comprometidos altos costos estatales.<br />El problema es que en Chile ya se han detectado focos de esta plaga en la zona de Futaleufú, y hay expertos trabajando en el tema. El video que se está realizando trata de explicar los alcances de esta plaga, tanto para el ecosistema como para la industria del turismo.<br />Los expertos refieren que la catástrofe sólo se podría comparar con los efectos de la fiebre aftosa, la polilla del brote o la mosca de la fruta, por lo tanto, el problema es grave.<br />A pesar de que el problema no se genera en el distrito que represento, como amante del outdoor y del ecosistema, solicito que se oficie al director del Sernapesca, con el objeto de que instruya liberar las tres cuencas que acabo de mencionar y trabajar en normativas excepcionales que permitan que la ley considere situaciones como la descrita.<br />Al mismo tiempo, solicito que se nos informen las locaciones donde se encuentra presente dicha alga los focos infectados en los ríos Espolón y Futaleufú, el tiempo que ha transcurrido desde la detección del primer foco infectado, su ramificación, los alcances de los efectos en el agua si no aplicamos controles más estrictos y qué debemos hacer para impedir que continúe su propagación.<br />Es imperativo entender que no debemos permitir que esta alga genere los costos que ya causó en Nueva Zelanda, donde ya no les es posible contenerla ni erradicarla.<br />La prevención debe ir unida a normativas, porque ésa será la única salida para preservar la salud de nuestros ríos y la industria que la cohabita, en particular, el turismo.<br />He dicho.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></OTRO><br /><OTRO DESCRIPCION="FISCALIZACIÓN Y EVALUACIÓN DE PASO DE AMIONES HACIA VERTEDERO EN ALTO PANGUE, COMUNA DE SAN RAFAEL. ">FISCALIZACIÓN Y EVALUACIÓN DE PASO DE AMIONES HACIA VERTEDERO EN ALTO PANGUE, COMUNA DE SAN RAFAEL. Oficios.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- En el tiempo que le ha cedido Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado Pedro Pablo Álvarez-Salamanca.<br /><br />El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, quiero referirme a un hecho que está provocando un problema grave a un grupo importante de vecinos de la comuna de San Rafael, más precisamente de la localidad de Alto Pangue, Maitenhuapi y Huilliborgoa. <br />Alto Pangue es un poblado que se encuentra muy cerca de la carretera 5 Sur. El problema grave es que a pocos kilómetros de ese poblado existe un vertedero, un basural que recibe la basura de distintas comunas de la provincia de Talca.<br />El problema radica en el constante paso de camiones cargados de basura sin fiscalización alguna, lo cual, obviamente, está provocando daño en la calidad de vida de los habitantes del sector.<br />En Alto Pangue hay niños, jóvenes y adultos mayores que sin duda son afectados en su bienestar y en su salud por el paso de camiones por caminos que aún no son pavimentados. <br />Además, en el sector se ubica la escuela de Alto Pangue, muy bonita, que está al lado del camino por donde los camiones transitan en forma indiscriminada.<br />A mi juicio, se están vulnerando derechos fundamentales consagrados por la Constitución Política de la República.<br />Por eso, solicito que se oficie al seremi de Salud, para que fiscalice de mejor manera el impacto del hecho relatado en la salud de la población.<br />Asimismo, al seremi de Obras Públicas, para que evalúe la posibilidad de contar con otro acceso al vertedero, para que los camiones no sigan pasando por las cercanías de Alto Pangue.<br />Del mismo modo, a la seremi de Medio Ambiente, para que evalúe el impacto del tránsito de dichos camiones en el medio ambiente de la zona.<br />Por último, al seremi de Transportes, para que fiscalice el paso de los camiones y aplique mano dura a aquellos que no cumplen con lo exigido por el reglamento de la municipalidad y otras normas.<br />Debemos reconocer que el Ministerio del Medio Ambiente trabaja en la actualidad en la elaboración de un proyecto general sobre la materia, el cual nos permitirá realizar una gestión moderna y eficiente de los residuos.<br />Sin perjuicio de ello, es necesario establecer medidas urgentes e inmediatas, aun cuando sean paliativas, para que los habitantes de la zona no sigan siendo afectados.<br />He dicho.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de las diputadas señoras Andrea Molina, Cristina Girardi, Carolina Goic, Claudia Nogueira, María Angélica Cristi, Clemira Pacheco, y de los diputados señores Pablo Lorenzini, Alejandro García-Huidobro, Miodrag Marinovic, Fuad Chahín, Leopoldo Pérez, Eduardo Cerda, José Miguel Ortiz, Víctor Torres, Patricio Vallespín, Fernando Meza, Pepe Auth, Alberto Robles, Marcelo Schilling, Marcelo Díaz y Enrique Jaramillo.<br /></OTRO><br />INSTALACIÓN DE SEÑALÉTICA Y LOMO DE TORO EN SECTOR ESCOLAR DE VICUÑA. Oficios.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- En el tiempo del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado Marcelo Díaz.<br /><br />El señor DÍAZ.- Señor Presidente, solicito que se oficie al ministro de Transportes, para que instruya al seremi de Transportes de la Región de Coquimbo y al alcalde de la comuna de Vicuña, a fin de transmitirles la preocupación e inquietud de los apoderados del colegio Antonio Varas.<br />Por calle Baquedano, entre Gabriela Mistral e Independencia, se encuentran tres colegios: la Escuela de Lenguaje San Guillermo, el Colegio Domingo Santa María y el Colegio Antonio Varas; es decir, se trata de una zona escolar.<br />Ocurre que no hay señalética en calle Antonio Varas, de Yungay al norte tampoco existe, y por Baquedano transitan vehículos a gran velocidad provenientes desde el sector de Hierro Viejo o desde la Alameda hacia Yungay o hacia Independencia.<br />Sin bien la calle Baquedano cuenta con señalización de zona escolar, frecuentemente a ambos lados de la calzada se encuentra una enorme cantidad de vehículos estacionados, lo que, a juicio de bomberos, genera un pasillo estrecho por el que sería imposible que transitara un carro de bomberos o una ambulancia en caso de emergencia.<br />Desde los inicios del colegio Antonio Varas, tanto sus autoridades como los apoderados han luchado por la instalación de lomos de toro para prevenir riesgos a los menores que asisten a esos establecimientos educacionales. Generalmente la respuesta que reciben es que no hay recursos para ello. <br />Parece fundamental instalar en la zona señalética apropiada no sólo para identificar la zona como escolar, mejorar la calidad de los pasos de cebra y la eventual instalación de un lomo de toro, sino que también perfeccionar el conjunto de mecanismos para prevenir accidentes, y en caso de que ocurran, que los servicios respectivos puedan atender sus funciones como corresponde.<br />Solicito que se envíe copia de mi intervención a los directores de la Escuela de Lenguaje San Guillermo, al Colegio Domingo Santa María y al Colegio Antonio Varas, como asimismo a los respectivos centros de padres y apoderados de dichos establecimientos educacionales. <br />He dicho.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /><br /><OTRO DESCRIPCION="RENOVACIÓN DE EXTENSIÓN HORARIA PARA SAPU DE DICHATO. Oficio.">RENOVACIÓN DE EXTENSIÓN HORARIA PARA SAPU DE DICHATO. Oficio.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Clemira Pacheco.<br /><br />La señora PACHECO (doña Clemira).- Señor Presidente, quiero referirme a la necesidad de que el Sapu de Dichato siga funcionando durante 24 horas del día.<br />Junto al alcalde de Tomé, don Eduardo Aguilera, en octubre o noviembre del año recién asado no reunimos con el ministro de Salud, señor Mañalich, oportunidad en la que se comprometió a aportar los recursos a fin de ampliar su horario de funcionamiento -que financia normalmente el municipio- a 24 horas para la atención de emergencia ininterrumpida de la gente de Dichato. La extensión horaria implica la contratación de médicos, técnicos paramédicos y algunas horas de kinesiólogo. El costo aproximado requerido alcanza a 140 millones de pesos al año, más los implementos necesarios para una buena atención.<br />Esta experiencia ha sido bien evaluada por la población de Dichato; sin embargo, el convenio y el compromiso que adquirió el ministro con la municipalidad de Tomé, vence el 31 de marzo, y hasta el momento no hay ningún indicio de renovación para este año.<br />Por lo tanto, solicito que se oficie al ministro de Salud, don Jaime Mañalich, para que se proceda a la renovación del convenio.<br />He dicho.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></OTRO><OTRO DESCRIPCION="MEDIDAS EN RELACIÓN CON EL SUMI-NISTRO DEL AGUA A DAMNIFICADOS POR TERREMOTO DE FEBRERO DE 2010. Oficios.">MEDIDAS EN RELACIÓN CON EL SUMINISTRO DEL AGUA A DAMNIFICADOS POR TERREMOTO DE FEBRERO DE 2010. Oficios.<br /><br />La señora PACHECO (doña Clemira).- Señor Presidente, a continuación me referiré al suministro de agua potable en las aldeas de los damnificados por el terremoto y tsunami que afecto a la zona.<br />A más de un año de la catástrofe, no existe agua potable en ellas, y son abastecidas por camiones y estanques.<br />La situación no da para más, según los vecinos, quienes reclaman con justa razón, pues son demasiados los meses y las incomodidades, en especial para las mujeres, que presentan problemas lumbares por el acarreo del agua en baldes y distintos implementos a sus mediaguas.<br />Esto ha generado algunas condiciones sanitarias peligrosas, pues el agua presenta mal olor y bastante turbiedad.<br />Por eso, solicito que se oficie al ministro de Salud para que disponga el monitoreo de la calidad del agua y la fumigación de terrenos donde están emplazadas las mediaguas, la que se pueden concretar en las aldeas de Coronel, Tomé y Penco, en el Campamento Coihueco, donde estuve el lunes y vi la necesidad de hacerlo. <br />Asimismo, pido oficiar al ministro del Interior a fin de que adopte medidas urgentes para la extensión de las redes de agua potable y alcantarillados a esas aldeas.<br />Según lo señalado por el propio Presidente de la República, la reconstrucción está bastante atrasada. Muchas familias pasarán este invierno y probablemente el próximo en esas aldeas antes de lograr una solución definitiva; por lo que continuarán viviendo en condiciones bastante precarias durante bastante tiempo.<br />La idea es mejorar un poco sus condiciones de vida con la dotación permanente de este elemento vital en sus mediaguas.<br />He dicho.<br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo indican.<br /></OTRO><br /><OTRO DESCRIPCION="JUICIO ORAL EN CASO DE ACCIDENTE CON RESULTADO DE MUERTE OCURRIDO EN PUERTO OCTAY. Oficios.">JUICIO ORAL EN CASO DE ACCIDENTE CON RESULTADO DE MUERTE OCURRIDO EN PUERTO OCTAY. Oficios.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- En los cinco minutos adicionales del Partido Socialista correspondientes al mes de marzo, tiene la palabra el diputado Fidel Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, el 8 de agosto de 2010, un grave accidente automovilístico enlutó la vida de toda la comuna de Puerto Octay. Fallecieron los jóvenes Juan Alfredo Ruiz, de 33 años; Raúl Troquián Alvarado, de 33 años, y Pablo Andrés Ortiz, de 20 años. Además, otras nueve personas resultaron con heridas de diversa consideración.<br />El conductor del vehículo, don Juan Teuber, manejaba en completo estado de ebriedad, según consta en los antecedentes judiciales.<br />Este acaudalado personaje de Puerto Octay, hasta hoy se encontraba con arresto domiciliario. No estuvo ni un solo día en la cárcel por este hecho que provocó una tragedia de tanta magnitud.<br />No obstante ello, en el Juzgado de Río Negro hoy se determinó su libertad provisional, cuestión que ha causado profundo dolor en las familias de las víctimas y en gran parte de la comunidad.<br />Por eso, pido oficiar al fiscal regional y al fiscal nacional, en nombre de las familias y de la comunidad de Puerto Octay, con el objeto de que en este caso de tanta connotación pública se disponga la realización de un juicio oral, como lo pide la comunidad y no uno abreviado, como se especula. <br />Los abogados querellantes disponen de antecedentes que, de hacerse público, sin duda, conmocionarán a toda la ciudadanía, debido a la gravedad de los hechos que generó esta tragedia que, repito, enlutó a toda la comunidad y dejó a padres sin sus hijos, que eran el motor fundamental de sus hogares.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los señores diputados que así lo indican.<br /></OTRO><br /><OTRO DESCRIPCION="FISCALIZACIÓN SANITARIA DEL AGUA EN BARRIO INDEPENDENCIA DE COMUNA DE LOS MUERMOS. Oficio.">FISCALIZACIÓN SANITARIA DEL AGUA EN BARRIO INDEPENDENCIA DE COMUNA DE LOS MUERMOS. Oficio.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Por otro lado, hace unos meses, cuando visite el Barrio Independencia, que está en construcción, en la ruta de Los Muermos a Cañita, constaté las precarias condiciones en que vive la gente de ese lugar. Unas diez a doce familias habitan en el lugar, con un sistema de agua en pésimas condiciones, con cubetas abiertas, lo que implica un peligro para la ciudadanía.<br />Le envié un oficio a la seremi de Salud de la Región de Los Lagos, a fin de que se fiscalizaran las condiciones del agua que estaba tomando la gente. Se realizaron los estudios y en enero respondió que las condiciones eran más o menos normales y que sólo faltaba su clorificación para que estuvieran en buenas condiciones.<br />Al parecer la fiscalización fue bastante precaria, porque algunos vecinos, como la señora Pamela Ampuero y su familia, han <br />encontrado ratones que han obstruido las bombas de evacuación de las aguas. El fin de semana habían seis ratones muertos.<br />Algunas personas llegaron con fuertes dolores abdominales al consultorio de Los Muermos. La respuesta del médico fue que estaban sugestionadas, que no creía que hubiese una vinculación. A mi juicio, hay relación entre una cosa y otra. Si hay ratones en los pozos del agua que consume la gente, me parece que está en peligro la salud de la población.<br />Por lo tanto, no me puedo explicar cómo la seremi, al constatar las precariedades que existían allí, no aplicó sanciones drásticas a las personas que han emprendido este proyecto del barrio Independencia, que han engañado por largo tiempo a la gente y que más encima ponen en serio riesgo su salud.<br />Por eso, solicito que se oficie al ministro de Salud, a fin de que instruya a los organismos pertinentes para que se apliquen las medidas conducentes a evitar hechos que mañana tengamos que lamentar.<br />He dicho.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los señores diputados que así lo señalan.<br /></OTRO>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br /><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.17 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION></HORA_INCIDENTES><br />VII. ANEXO DE SESIÓN.<br /><br />COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES.<br /><br />-Se abrió la sesión a las 12.56 horas.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /><br />INFORMACIÓN SOBRE POLÍTICA HABITACIONAL EN PROVINCIA DE CHILOÉ. Oficios.<br /><br />El señor BECKER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.<br /><br />El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, en un artículo publicado en la prensa leí con preocupación que el director del Serviu de la Región de Los Lagos sostiene que no existe la posibilidad de construir nuevas viviendas en la provincia de Chiloé. Ello, según él, debido a la inacción de los municipios, que no han presentado proyectos ni comprado terrenos para que el Estado invierta. <br />Otras versiones señalan que el Ministerio de Vivienda y Urbanismo no tiene prevista una política habitacional para la provincia de Chiloé, porque no se han contemplado recursos para la compra de terrenos ni presentado proyectos al respecto. <br />Por lo tanto, pido que se oficie a la ministra de Vivienda y Urbanismo y al intendente de la Región de Los Lagos, a fin de que se informe cuál es la política habitacional que se tiene contemplada para la provincia de Chiloé, cuántos son los subsidios que se han <br />otorgado a la fecha, cuáles son los planes de construcción de nuevas poblaciones con recursos fiscales, cuáles son los proyectos que los municipios de la provincia de Chiloé han presentado al Ministerio de Vivienda y Urbanismo en la Región de Los Lagos, cuándo fueron ingresados dos proyectos de la comuna de Ancud, que el director del Serviu da como ejemplo de ser los únicos que habrían ingresado al sistema de proyectos del Ministerio de Vivienda y Urbanismo.<br />Por último, pido que se oficie al presidente de la Asociación de Municipios de Chiloé, el alcalde de la comuna de Queilen, señor Carlos Gómez, a fin de que se nos informe acerca de cuáles serían las razones de por qué no estaría contemplada una política habitacional para la provincia de Chiloé, como asimismo por qué no se han dispuesto nuevas inversiones para la construcción de viviendas en la comuna y por qué los municipios no habrían presentado proyectos. Ello, para buscar una solución al problema que enfrenta la provincia de Chiloé y sus diez comunas.<br />He dicho. <br /><br />El señor OJEDA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia íntegra de su intervención.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Por haberse cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />-Se levantó la sesión a las 13.01 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1. Oficio del H. Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 8 de marzo de 2011.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado, en sesión del día de hoy, tomó conocimiento del rechazo de esa Honorable Cámara al proyecto de ley que modifica la Ley de Tránsito, para hacer aplicable la normativa de las bicicletas a los vehículos de la cilindrada que indica, correspondiente al Boletín N° 4.720-15, y del nombre de los señores Diputados que integrarán la Comisión Mixta que deberá formarse en virtud de lo dispuesto en el artículo 70 de la Constitución Política de la República.<br />	Al respecto, el Senado acordó que los Honorables Senadores miembros de la Comisión de Transportes y Telecomunicaciones concurran a la formación de la aludida Comisión Mixta.<br />	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 9.283, de 2 de marzo de 2011.<br /><br />	Dios guarde a Vuestra Excelencia.<br /><br />(Fdo.): JORGE PIZARRO SOTO, Presidente del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado.”<br /><br /><br />2. Certificado de la Comisión de Hacienda.<br /><br />	“Valparaíso, 8 de marzo de 2011.<br /><br />	El Secretario de Comisiones que suscribe, certifica:<br /><br />	Que el proyecto de ley originado en un mensaje de S.E. el Presidente de la República que extiende el plazo de vigencia de las franquicias contenidas en el artículo 28 del D.F.L. N° 341 de 1977 y en el artículo 35 de la ley n° 19.420 (Boletín Nº 7.433-05), con urgencia calificada de "discusión inmediata", fue tratado en esta Comisión, en sesión de fecha de hoy, con la asistencia de los Diputados señores Von Mühlenbrock, don Gastón (Presidente); Auth, don Pepe; Jaramillo, don Enrique; Lorenzini, don Pablo; Macaya, don Javier; Marinovic, don Miodrag; Montes, don Carlos; Ortiz, don José Miguel; Recondo, don Carlos; Robles, don Alberto; Santana, don Alejandro y Silva, don Ernesto. <br />	Asistió a la Comisión durante el estudio de la iniciativa el señor Felipe Larraín, Ministro de Hacienda.<br />	El texto sometido a consideración de la Comisión fue el siguiente:<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo 1°.- Sustitúyese, en el inciso primero del artículo 28 del decreto con fuerza de ley N° 341, de 1977, el guarismo “2010” por “2011”.<br />	Artículo 2°.- Sustitúyese, en el inciso primero del artículo 35 de la ley N° 19.420, el guarismo “2010” por “2011”.<br />	Artículo único transitorio.- La presente ley entrará en vigencia a contar del primero de enero de 2011.”.<br />	Sometido a votación el proyecto, en general y en particular conjuntamente, fue aprobado por la unanimidad de los Diputados presentes, señores Auth, don Pepe; Jaramillo, don Enrique; Lorenzini, don Pablo; Macaya, don Javier; Marinovic, don Miodrag; Montes, don Carlos; Ortiz, don José Miguel; Recondo, don Carlos; Robles, don Alberto; Santana, don Alejandro; Silva, don Ernesto y Von Mühlenbrock, don Gastón.<br />	La Comisión acordó que el informe se emitiera en forma verbal, directamente en la Sala, para lo cual designó Diputado Informante al señor Lorenzini, don Pablo.<br />	Se adjunta al presente certificado el informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos.<br /><br />	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Secretario de la Comisión”.<br /><br /><br />3. Informe sobre la participación de la delegación de la Cámara de Diputados de Chile en la XIV Reunión de la Comisión Parlamentaria de Asociación Congreso Nacional de Chile-Parlamento Europeo, efectuada en Bruselas, Reino de Bélgica, entre el 24 y el 25 de enero de 2011.<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	Tengo a honor informar acerca de las reuniones sostenidas por la Delegación de Parlamentarios Chilenos de la Comisión Parlamentaria de Asociación Congreso Nacional de Chile-Parlamento Europeo, con motivo de la XIV Reunión de la Comisión Parlamentaria de Asociación entre el Congreso Nacional de Chile y el Parlamento Europeo, que se llevó a cabo los días 24 y 25 de enero de 2011, en Bruselas, Reino de Bélgica.<br />	La Delegación Parlamentaria estuvo conformada por los Diputados señores Pablo Lorenzini (Presidente de la Delegación Chilena); Sergio Bobadilla, Rosauro Martínez, Iván Norambuena, Clemira Pacheco; Jorge Tarud y Guillermo Teiller.<br />	Asimismo, la integraron, en representación del Honorable Senado, los Senadores señores Alberto Espina; Andrés Chadwick; Juan Pablo Letelier, y Mariano Ruiz Esquide.<br />	La Delegación del parlamento Europeo estuvo integrada por los Eurodiputados miembros de la Comisión señora María Muñiz de Urquiza (Presidenta de la Delegación), y señores Georgios Papanikolaou, Antonio Carreira de Campos, Vladko Panayatov, Bernhard Rapkay, Francisco Sosa Wagner, Laszio Surjan, Norbert Glante y Pablo Zalba Bidegain. También concurrió el Eurodiputado Ignacio Salafranca<br />	La Comisión arribó a Bruselas el lunes 24 de enero, comenzando las actividades, en forma inmediata, con una reunión de trabajo preparatoria, a la que convocó el Embajador de Chile, señor Carlos Appelgren Balbontín y donde se tocaron diversos puntos de interés para el trabajo de la Comisión.<br />	Al día siguiente, martes 25 de enero, a las 10.15 horas se efectuó la sesión de la XIV Reunión de la Comisión Parlamentaria de Asociación.<br />	En primer término, intervinieron la Presidenta de la Delegación del Parlamento Europeo, Eurodiputada señora María Muñiz de Urquiza, la que realizó un balance del trabajo de la Comisión y precisó los aspectos más relevantes del Orden del Día. A continuación, el Presidente de la Delegación Chilena, Diputado Pablo Lorenzini, resumió los puntos más destacados de la agenda considerada en la sesión anterior, celebrada en Chile. Posteriormente, usaron de la palabra los señores A. Carro Castrillo, por la Unión Europea, y Carlos Appelgren Balbontín, en nombre del Gobierno de Chile.<br />	Aprobación del Acta de la Reunión XIII<br />	Se acordó dejar pendiente su aprobación para la próxima sesión.<br /><br />Orden del Día<br />	En el primer punto del Orden del Día se consideró el intercambio de experiencias e información en Chile y en la UE, en el ámbito de las catástrofes naturales, el refuerzo de la capacidad de reacción y reconstrucción del país.<br />	Primeramente, usó de la palabra el señor E Kentrschynskyj, representante de Comisión Europea, quien informó sobre la ayuda que la Unión Europea efectúo a Chile con motivo del Terremoto y Maremoto del 27 de febrero de 2010, ocurrido en nuestro país. Expresó que se colaboró en mejorar los sistemas de reacción frente a los desastres. Opinó que en ello deben involucrarse coordinadamente todas las agencias del Gobierno, con el objeto de una efectiva protección de la sociedad.<br />	A continuación, intervino el Eurodiputado señor Laszlo Surjan, quien hizo un llamado a establecer sistemas de apoyo común que permita alertas tempranas de estos desastres. Planteó que en Europa han creado un fondo de solidaridad que no opera en forma rápida, pero si es un fondo de emergencia que funciona bien y que contiene varios millones de euros. También explicó que el Parlamento aprobó recursos para que existan los equipos necesarios para acudir a desastres como el terremoto de Haití o las inundaciones en Polonia. Opinó que debería crearse una Fuerza Europea de Protección Civil que operaría dentro de Europa. El Parlamento, afirmó, ha estado ocupado de este tema y con motivo del terremoto de Haití se propuso la creación de esta fuerza, que sea capaz de operar en forma rápida y de primera asistencia.<br />	En seguida, participó en la discusión la Diputada Clemira Pacheco, quien explicó las falencias que nuestro país tuvo para enfrentar la situación de catástrofe y abogó por una mejor coordinación de las actividades para mitigar estos estados de excepción. Puso énfasis en la necesidad de preocuparse por los problemas de cambio climático que estarían al decir de algunos, generando todos estos fenómenos naturales.<br />	Posteriormente, uso de la palabra el Senador Chadwick, quien enfatizó que hay una gran tarea que es la reconstrucción de largo plazo y con especial atención en la reconstrucción del patrimonio cultural, donde no existe mucha experiencia, a diferencia de lo que ocurre con Europa que luego de la última conflagración mundial logró una reconstrucción importante de dicho patrimonio.<br />	También en este punto participó el Senador Alberto Espina. Manifestó que las primeras horas de reacción fueron lentas. Sostuvo que se pensaba en el país que se era más eficaz para enfrentar este tipo de eventualidades. Luego, sostuvo que pasada la emergencia y en el tema de la reacción primera, ha existido un comportamiento mejor del país, particularmente, en materia de funcionamiento de los establecimientos de educación, hospitales, la entrega de viviendas de emergencia y el retiro de escombros. Precisó que la última etapa es la de la reconstrucción y, en este punto, lo importante es definir cómo y en qué condiciones se reconstruye, cómo modernizar el Estado para que la ayuda sea más rápida, cuáles leyes deben enmendarse para ayudar en el proceso, o cómo modificar los programas sociales, etcétera.<br />	Por su parte, el Diputado señor Lorenzini, intervino para precisar alguno de los conceptos emitidos en las intervenciones anteriores. Señaló que las autoridades de Gobierno, durante la catástrofe del 27 de febrero actuaron con prontitud y dentro de los medios y con la información que se tenía disponible. Agregó que resulta fácil, luego de pasado un tiempo, efectuar cargos de lo que debería haberse hecho o no, lo que no siempre sucede cuando se debe tomar determinaciones con premura. Afirmó que sus palabras no descartan los posibles errores que pueden haberse cometido, pero es un juicio que se hace a posteriori y con mucha mayor información. Respecto al tema de la reconstrucción, dijo no compartir lo señalado en cuanto a que esta etapa se esté realizando con celeridad. Sostuvo que como parlamentario de la zona afectada ha comprobado en terreno que tal afirmación no es tan efectiva. Señaló entender que se trata de un proceso que será largo y que requiere del esfuerzo de todos, y su crítica apunta a la falta de inclusión en el proceso que algunas autoridades demuestran, principalmente, con las opiniones de la oposición.<br />	El representante de la Comisión Europea, señor Kentrschynskyj, reiteró las tareas que la Unión Europea efectuó en Chile, y las actividades de preparación frente a los desastres. Comentó que les alienta el interés de Chile por adelantarse y prevenir los desastres. En el tema de la colaboración en la rehabilitación del patrimonio cultural, precisó que se trata de una materia que es más propia del servicio exterior.<br />	El señor Carro Castrillo opinó que para la rehabilitación de su patrimonio cultural afectado por el sismo, Chile debe recurrir a los programas del Banco Europeo o por la vía de la cooperación cultural entre los Estados miembros. Destacó que nuestro país, en atención al nivel de ingreso y desarrollo, no califica para otro tipo de ayudas.<br />	En el segundo punto del Orden del Día, se consideró el Acuerdo entre la Unión Europea y la República de Chile para la celebración de un Entendimiento relativo a la conservación de las poblaciones de pez espada<br />	Intervino, en primer lugar, el Eurodiputado señor Pat Gallagher, ponente de la Comisión del Parlamento Europeo, sobre el tema del pez Espada. Explicó las dificultades que enfrentan los barcos de los países miembros de la Unión para recalar en puertos peruanos o ecuatorianos, con los costos y los problemas de seguridad que ello implica. Planteó que la Unión Europea había abierto un panel en la OMC contra Chile sobre este punto, el cual se dejó sin efecto, sin esperar el informe de la Comisión de Pesca del Parlamento Europeo. Dijo que la Presidencia de la Comisión de Pesca lamentó lo ocurrido, pero es el Parlamento quien debe resolver el asunto, si mantiene la opinión de la Comisión de Pesca, debería volver a discutiese el tema próximamente. Sostuvo que se puede avanzar en un entendimiento, pero la Comisión debe proteger los intereses de su sector. Reconoció que el hecho de que con el entendimiento se permitan el ingreso de fa flota de la Unión Europea a tres puertos chilenos, es una avance, pero que ello se ve minimizado porque existen otras restricciones, como por ejemplo el número de días que se puede recalar, etcétera. Afirmó no entender la razón de desistirse ante la OMC del panel abierto por esta cuestión.<br />	La señora Paulina Sikolova, representante de la Comisión Europea, efectuó una relación de las negociaciones llevadas a cabo con Chile en esta materia. Señaló haber participado en todo el proceso para concluir un acuerdo, y aseguró que no habría intereses incompatibles entre las capturas de la flota pesquera y los argumentos conservacionistas de nuestro país. Lo importante -sostuvo- es el presente y el futuro, pues se espera que haya una cooperación fructífera, en especial, en la conservación pesquera, en lo que se ha actuado en conjunto con Chile.<br />	Planteó que el entendimiento, busca fijar medidas de conservación del pez espada en el Pacífico Sudeste, y se prevé conservar la especie. Precisó que habrá reuniones técnicas para evaluar la evolución de la masa de peces. Indicó que también se abordó la posibilidad de tener acceso a los puertos chilenos, a los que podrán acceder toda la flota europea y con cláusulas modernas. Dijo que también se prever amplia el alcance de la cooperación para que pueda incluir un dialogo con flotas de otros países extracomunitarios que faenan en la zona. Recordó que Chile no forma parte de la asociación regional de la Fiat y -a su juicio- lo mejor es una cooperación multilateral.<br />	En seguida, intervino sobre el punto, la Eurodiputada y Co-Presidenta señora Maria Muñiz de Urquiza, quien explicó los alcances del entendimiento entre Chile y la Unión Europea sobre el Pez Espada. Manifestó su opinión en orden a que el acuerdo es positivo porque se permite el arribo de los barcos de la Unión Europea a tres puertos chilenos, Arica, Talcahuano y Punta Arenas, y no se aplica la talla mínima que exige Chile, pues esa materia se tratará en un acuerdo más amplio sobre conservación. Dijo estar convencida que este entendimiento es un buen equilibrio entre los intereses económicos de ambas partes y de la conservación de las especies. Afirmó que Chile ha sido un socio serio y desmiente las palabras de la Presidenta de la Comisión de Pesca del Parlamento Europeo que puso en duda tal conducta de nuestro país.<br />	Acto seguido, habló el Diputado señor Rosauro Martínez, quien se refirió a la postura chilena respecto a la captura del Pez Espada. Sostuvo que en la década de los 90, la Comisión Internacional para la Comisión Interamericana del Atún Tropical (CIAT), de la que forma parte la Unión Europea, recomendó limitar la captura del pez espada en el Océano Atlántico. Esta decisión impulsó a las pesqueras españolas a trasladar sus actividades a la zona del Pacífico Sudeste, en aguas de la alta mar adyacentes a la zona económica exclusiva de Chile, según el entender del país este recurso se encuentra en plena explotación en su zona económica exclusiva y dado que se trata de una especie altamente migratoria, se reaccionó frente a la nueva situación, alegando que la captura que realizaba la flota española era en efecto una captura del mismo stock explotado dentro de la zona económica exclusiva del país. Chile empezó a adoptar medidas de conservación en su zona económica exclusiva Éstas encontraron fuerte oposición de la Unión Europea que decidió recurrir contra Chile ante los mecanismos de solución de controversias de la Organización Mundial del Comercio (OMC) en 1999 por violar la libertad de tránsito y constituir un obstáculo al comercio contrario a las normas de dicho organismo internacional, sin que a pesar de los repetidos intentos de conciliación el problema fuera resuelto. Recuerda que el acuerdo alcanzado cuenta con el beneplácito del Consejo de Ministros de la UE y ha entrado en vigor, pero no será definitivo hasta que no lo apruebe el Parlamento Europeo, donde ha sido fuertemente criticado por europarlamentarios por ser insatisfactorios a sus intereses.<br />	En seguida, usó de la palabra el Senador Juan Pablo Letelier, quien planteó que este acuerdo es más satisfactorio para Europa que para Chile. Sostuvo que en su parecer no se entiende el punto de vista chileno. Señaló que hay un tema técnico y de control que es necesario considerar con seriedad. recordó que en al Atlántico Norte estos controles fracasaron lo que permitió que la flota pesquera arrasara con los recursos y hoy hay muchos barcos parados. Mucha de esa flota fue trasladada al Pacífico y ello ha generado una presión muy grande sobre los recursos pesqueros que son precarios. Señaló que en nuestra Zona Económica ya existen doce especies en plena explotación, y por lo tanto, el Pez Espada no es la cuestión central, sino que son las otras capturas que hace esa flota, es sólo la punta del iceberg, indicó. Manifestó que en este asunto hay también un problema de conservación, somos un país pesquero que se ha dado cuenta del error de no hacer un esfuerzo por controlar las capturas, y ese esfuerzo tiene que ser eficaz. En su opinión, el tema clave era la presencia de inspectores chilenos y el que se impida su presencia es un hecho que considera gravísimo, pues ello implica que no se quiere tener mecanismos de control compartidos. Opinó que esto le hace pensar la existencia de una práctica de depredación y no de sustentabilidad, sobre todo, cuando se captura una talla por debajo lo que dicen los expertos que es conveniente para la adecuada conservación de la especie. Insistió en que el dilema es que se tiene una visión distinta.<br />	Seguidamente, intervino la diputada Clemira Pacheco, quien reseñó los motivos para el traslado de la flota pesquera de la Unión Europea del Atlántico al Pacífico. Planteó la existencia de un empobrecimiento de las zonas pesquera por la falta de recursos, por ello, tiene serios reparos respecto del acuerdo, que, además, fue adoptado sin que la Cancillería consultara su opinión a los interesados. Señaló que hay dudas cómo este afectará a las especies migratorias, como el caso del jurel, que también tiene un problema de extracción en relación con la captura de especies por debajo de la talla mínima, lo que afecta gravemente la conservación. Opinó que debe discutiese con más profesión el tema de la protección de los interés de los países ribereños sobre zonas que van más allá de las aguas de la zona económica exclusiva, pues a su entender hay una insuficiencia en la convención sobre el mar, en dicho punto.<br />	La señora Sikolova, planteó que el entendimiento establece medidas precisas en materia de conservación, pues la Unión Europea congelará el número de barcos, incluyendo los de alta mar, que operan en la zona. Sostuvo que no se puede decir que el acuerdo no tenga medidas de gestión y conservación de la especie. En cuanto al control, reconoce que no existen patrullas internacionales que puedan efectuar ese control, pero este entendimiento está en la linea de las mejores prácticas, incluyendo la exclusión de la pesca ilegal. Dijo que las autoridades podrán controlar la posición de los barcos, se podrá hacer seguimientos y rechazar el acceso a puertos a naves que no cumplan con las normas del entendimiento, se podrá rechazar su recalada, lo que entiende como un buen punto de partida. En cuanto al jurel, indicó que hay medidas de control vigentes para esta zona del Pacifico y, próximamente, se realizará una reunión de la CIAT en Cali, Colombia, en donde se negociará las condiciones y medidas de control y conservación de ese recurso.<br />	Finalmente, participó en el debate el Diputado señor Pablo Lorenzini quien recordó, que nuestro país empezó a adoptar medidas de conservación cuando ocurrió el traslado de la flota pesquera de la Unión Europea a las aguas adyacentes a su zona económica exclusiva. Afirmó que frente a la reacción de la Unión Europea de llevar este asunto a la OMC, Chile resolvió recurrir al Tribunal del Mar para establecer su derecho a tomar medidas de conservación. Planteó que no comparte el criterio de la Comisión de Pesca del Parlamento Europeo en orden a que la pesca de pez espada en esa zona de aguas internacionales esté regulada por el CIAT, de la que Chile nunca ha aceptado formar parte. Indicó que a su juicio el acuerdo que se alcanzó no satisface plenamente el interés chileno, pero da solución al problema de conservación de una especie migratoria. Recalcó que el rechazo que la Comisión de Pesca hace del acuerdo en noviembre pasado, no hace sino que alejar transitoriamente, la posibilidad de superar este conflicto comercial. Por último, valoró que sea esta una instancia válida para tratar estos conflicto, pues le otorga un carácter de actores de primer orden respecto de las decisiones que muchas veces de manera inconsulta adoptan los respectivos Gobiernos.<br />	En el tercer punto del Orden del Día, se trató las acciones de seguimiento de la XVI Conferencia Internacional sobre el Cambio Climático realizada en Cancún.<br />	En este punto, usó de la palabra el señor Esteran Agne, representante de la Comisión Europea sobre el Clima. Planteó que se llega al encuentro de Cancún con lo resuelto en la convención de Copenhague, donde había mucha expectativa, pero sin que se llegara a alcanzar un acuerdo más pleno, sino que sólo uno bastante restringido. Indicó que en Copenhague no hubo un acuerdo de verdadero valor político y muchos temas si bien fueron abordados, el problema es que el plenario no aprobó el instrumento acordado por los líderes. Precisó que en ese acuerdo hay objetivos concretos de reducción, incluso para Chile. En ese estado de las cosas, comentó que las expectativas para Cancún no eran mejores, pues no había habido un cambio sustancial en las condiciones políticas. Sin embargo, contra todo pronóstico, la reunión de Cancún fue más allá de lo esperado, pues hay propuestas más concretas que amplían el acuerdo de Copenhague. Señaló que se busca mantener la media de aumento de clima por debajo de dos grados, pero esa acción que tiene que ver con la reducción de las emisiones no se alcanzará si no hay un acuerdo que aumente el compromiso por la reducción de las emisiones. Manifestó que si la temperatura aumenta por dos grados habrá un problema mayor, con efectos en el clima más nocivos y negativos, pues las sequías afectarán a todos. Entre otros puntos, se refirió a la creación de un comité permanente para verificar las rebajas de las emisiones, pero también la forma en que ello se va a financiar.<br />	En cuanto a la cumbre de Durbán, planteó que se quiere llegar a instrumentos jurídicos en que las naciones se comprometan a cumplir sus rebajas de emisiones. Señaló que se va a hacer por procesos, primero informales, a través del dialogo, como el dialogo de Cartagena, que es un grupo de impacto importante para las partes que se enfrentan en Cancún. Indicó que la mayoría de las tareas tiene que ver con llevar a la práctica los acuerdos de Cancún, como la creación de un fondo verde y otros similares. Planteó que todos tienen que cooperar y hacer un esfuerzo. Indicó que la Comisión Europea va a publicar un instrumento que prevé reducciones considerables, de hasta 85 por ciento para el 2050. Sin embargo, cree que debe haber políticas complementarias que permitan implementar estas medidas. Afirmó que, en esta materia, todo tiene su importancia y hay que ver hasta dónde se puede llegar, pues hay paises como Estados Unidos de América, China, India, Brasil y otros que tienen dudas de cómo y de qué es posible realmente hacer.<br />	A continuación intervino el Eurodiputado señor Norbert Glante, ponente del Parlamento Europeo. Sostuvo que a su juicio no se ha determinado con precisión qué hacer en el futuro, y el tema ha cobrado relevancia porque tiene efectos sobre la industria. Cree que el mejor resultado es que Cancún no ha fracasado, ya que no se esperaba un mayor progreso, pero las cosas algo avanzan, y se puede decir que se quiere dar un paso adelante después de los acuerdos de Kioto. El segundo punto es que se logró como compromiso usar la medida de emisiones existente en 1990, como año base. A su juicio, también resulta relevante la propuesta del Fondo Verde, pues importa una recaudación de treinta mil millones que luego aumenta a cien mil millones de dólares. Afirmó que lo trascendente es que el objetivo de no superar un aumento de la temperatura mundial de dos grados se logre, pues no todos están de acuerdo como alcanzar tal medida. Igualmente considera relevante el objetivo de reducción de las emisiones. Indicó que los europeos son pioneros, entre los países industrializados, en la reducción de las emisiones, aunque también son muy responsables de los altos niveles de emisión con los que contribuyen al calentamiento global. Sostiene que hay medidas con la que se avanza, como la producción de coches ligeros, pero que al mismo tiempo repercute en la economía, y así, al final, con la reducción en las emisiones se ve afectado un obrero de fábrica de autos que termina perdiendo su empleo. Comenta que existen otras acciones, como el programa de reducción por reforestación y también el sistema de comercio de cuotas, el que ha sufrido muchos ataques de los ambientalistas y se encuentra paralizado, pues debe darse plena seguridad para que ese comercio de certificados de emisiones funcione. Señala que también está el HF23 que es una sustancia prohibida en Europa y que sería bueno que tal medida se adopte en otros países industrializados. Opinó que sería bueno que en la Unión Europea existiera una Comisaría responsable para este tema. Finalmente, expresó sus deseos para que en la Conferencia de Durbán se llegue a un buen acuerdo.<br />	Seguidamente, en este punto, expresó su opinión el señor Guillermo Teillier. Sostuvo que había poca esperanza luego de la Conferencia de Copenhague, pero éstas vuelven con Cancún donde se encuentra una salida para el colapso en que se encontraban las negociaciones políticas. Afirmó que nuestro país, como otros en desarrollo, necesita recursos energéticos y eso va en contra de las medidas de reducción. Recordó que Chile no tiene ni gas ni de petróleo y para el país lo lógico sería la integración con Bolivia y está en curso negociaciones al respecto. Comentó que Chile se dedica a la extracción del cobre con mucha inversión. Se preguntó si no debería pedirle a esas empresas que inviertan en energías libres para sacan las riquezas. Dijo ser de la opinión de que este es un tema universal que afectan a todos por igual y por ello que lo mejor sería alcanzar un acuerdo más amplio. Puso como ejemplo a la minería, donde también se requiere agua y hay enormes inversiones para el uso del agua de mar. Allí hay un cambio claro hacia acciones menos contaminantes en el uso del agua por parte de esas empresas. No obstante, en la minería también existe un tema ambiental preocupante y que dice relación con la existencia de los relaves que son tranques venenosos que afectan la vida humana de muchas formas. Comentó que Chile tiene una nueva institucionalidad ambiental con el establecimiento de un tribunal especial al que podrán recurrir las personas y las empresas frente a controversias por los asuntos ambientales. Opinó que lo más complicado en esta materia ambiental, es que la falta de energía existente en Chile se pretende suplir con generadoras a carbón. Precisó que se quiere evitar su instalación cerca de lugares poblados o de zonas protegidas como santuarios de la naturaleza. Indicó que la instalación de estas centrales crea problemas serios en la comunidad que se ve afectada, recuerda el caso de Punta de Choros que generó una gran movilización social. Plantea que otras alternativas, como la instalación de una mega central eléctrica en Aysén, también genera cuestionamientos, pues el traslado de la energía producida implica la instalación de cables conductores que afectan la naturaleza y eso ha generado muchas contradicciones políticas. Reiteró que el punto en discordia en ese caso es el transporte de la energía, pues se realiza por un tendido de más de dos mil km. Además, - indicó- no hay una solución ciara y no se sabe si en definitiva el proyecto se hará o no. Señaló que también se ha explorado la posibilidad de instalar una central nuclear en el norte del país, pero se trata de una materia en que se carece del conocimiento y de la tecnología adecuada. Sostuvo que se trata de un tema muy controvertido y que requiere de acuerdo amplio.<br />	Finalmente en este punto, participó en el debate el Diputado señor Rosauro Martínez, quien se refirió a las energías renovables. Precisó que éstas sólo pueden cubrir una parte limitada de las necesidades energéticas globales: 5%, 10% o, en el mejor de los casos, 20%, tiene en Hermann Scheer, uno de los principales detractores. Recordó que uno de los pilares fundamentales del desarrollo de las energías renovables en Alemania, desmiente categóricamente esta afirmación y no pone límite alguno al desarrollo a corto, mediano y largo plazo de las energías renovables. Sostuvo que la incorporación de un 20% de energías renovables en la matriz energética alemana ha representado un aumento en el costo mensual promedio de una familia de solo 1,5 Euros, y los costos de estas tecnologías siguen bajando con la expansión de la industria. Planteó que Chile es un país especialmente privilegiado para un desarrollo intensivo de este tipo de energías: Extenso desierto con los mayores niveles de radiación del planeta, 4.200 Km. de costas frente a un océano abierto que permite el desarrollo de vientos intensos y continuos y la explotación de la energía de mareas y olas, dispone de una cadena de volcanes que llevan asociados recursos geotérmicos abundantes, cuenta con abundantes recursos de bosques que permiten un desarrollo aún más intensivo de la leña y tiene un alto potencial hidráulico en centrales de pasada con impactos ambientales locales reducidos. Sumado a lo anterior, señaló que Chile tiene las mayores reservas de litio, recurso indispensable para el desarrollo de energías renovables y de energía nuclear de fusión. Por último, afirmó que estos elementos, a su juicio, están en la base del desarrollo de un nuevo modelo de desarrollo energético limpio y sustentable en el tiempo.<br />	A continuación, se consideró el punto cuarto del Orden del Día, relativo al diálogo social en las relaciones entre Chile y la Unión Europea.<br />Intervino, en primer término, el Senador Eugenio Tuma quien planteó que esto se relaciona con cuestiones como el acceso al crédito y cómo ello afecta a las familias de bajos ingresos. Afirmó que en Chile se disminuyó la pobreza políticas implementación de fuertes políticas sociales. Plantea que junto a ello surge una industria financiera que aprovechan condiciones excepcionales para su crecimiento, pero que requiere mayor regulación. Afirma que se coloca créditos en la gran mayoría de familias modestas que ingresan a una rueda sin fin de créditos a tasa de interés muy altas. Comenta que este creciente endeudamiento aumenta cada año, pero sin que crezcan al mismo tiempo los ingresos del grupo familiar, lo que genera un sobre endeudamiento muy alto, y donde casi un quinto de los ingresos van al servicio de la deuda. Planteó que hay tres causa para este endeudamiento: primero, el crédito es para sobrevivir; segundo, hay una verdadera carrera consumista de la clase media y, tercero, falta de información y de derechos para reclamar. Afirma que se habla de un "homus creditore", por lo que, a su juicio, hay que establecer equilibrios entre la industria del crédito y los deseos de consumo de las personas. A su entender, se ha perdido la austeridad y también la rigurosidad en el pago, lo que significado que los quintiles más bajos en ingresos de la población aumentan notoriamente su nivel de endeudamiento.<br />	En cuanto al tema indígena, señaló que la línea de la pobreza en ese ámbito es mayor y, si bien, las políticas aplicadas en el último tiempo han sido las correctas, ellas son insuficientes y están a punto de terminar. Dijo que hay responsabilidades compartidas en cómo se ha asumido los derechos y el desarrollo de los Puebla Originarios. Puso como ejemplo, que sólo recientemente se logró aprobar el Convenio 169 de la OIT y resulta de difícil aplicación la norma que obliga a que dichos pueblos sean oídos al momento de adoptar decisiones que les afecten. Opinó que el Estado debe establecer las condiciones para que esas comunidades puedan tener una asamblea general que manifiesta sus intereses y opiniones. Sostiene que Europa puede ayudar muchísimo en cómo avanzar en la representación del mundo indígena. Principalmente, en cómo se puede colaborar en el campo productivo, en innovación, en el aprovechamiento de sus temas culturales, todo lo cual contribuya en generar mayores ingresos y un buen acceso a los mercados.<br />	En seguida, usó de la palabra el señor Zufiaur, miembro del Comité Económico y Social de la Unión Europea. Precisa que se trata de un órgano que agrupa a industriales, a agricultores y a representantes del tercer sector. Se trata de un órgano consultivo, que es parte del proceso pre-legislativo, que es consultado por las normas y las políticas que se dictaran, y en las que sus opiniones no son vinculantes. Precisa que participan como miembros observadores en EuroLat y mantienen vinculas muy estrechos con el Mercosur, con los países andinos, con los Comités Consultivos Centroamericano y en menor grado con las organizaciones sociales de México y Chile. Precisa que hay una base en el acuerdo de asociación, una brecha que permite regular esas asociaciones, hay la posibilidad de crear un comité consultivo conjunto, pero para ello Chile debe proponer el organismo equivalente que en la actualidad no existe, ya que no hay un organismo que pueda ser su contraparte. Relató que se han hecho varios intentos, varias iniciativas al respecto sin lograr que se concrete un organismo que pueda ser una contraparte chilena que subsane esta verdadera anomalía en la puesta en práctica del Tratado. Afirma que les gustaría llegar a la Cumbre Social que se realizará en Chile, con avances concretos o con la implementación plena de lo dispuesto en los artículos 10 y 11 del Convenio. Planteó que la participación de la organización civil es importante, ya que contribuye a otorgar un mayor dinamismo al acuerdo y puede aportar dando su visión en temas importantes como el endeudamiento, con una visión de cómo enfrentar los momentos de crisis., etcétera. Insistió en que la concreción de una contraparte chilena puede otorgar nuevas energías al acuerdo y lo hace más participativo, y fortalece que los ciudadanos lo sientan como propio.<br />	A continuación, participó en la discusión el Diputado señor Pablo Lorenzini, quien apuntó que se debe recoger las recomendaciones planteadas, las que transmitirá a las autoridades para impulsar la organización de la contraparte chilena.<br />	Acto seguido, intervino el Eurodiputado señor Correira de Campos, quien planteó su opinión en orden a que este es uno de los acuerdos más completo y avanzado de los existente, pues no sólo toca los aspectos económicos, sino que profundiza los intereses individuales como lo cultural, lo educativo, etcétera. Afirma que problema social daña a los ciudadanos de ambas partes. Precisa que sólo se realizó un encuentro con la sociedad civil en el año 2006, en el que se sentaron a la mesa las autoridades, tanto chilenas como las europeas, las organizaciones de trabajadores, patronales, etcétera. Precisa que hay interés por valorizar este modelo que ha sido un foro de ideas dinámico, interactivo y transparente. Señaló que si no existen estas instituciones no será posible establecer este tipo de encuentros. Indica que hay algunos casos en que la Unión Europea apoya algunas iniciativas, como por ejemplo, radios comunitarias o intercambios con comunidades mapuches lo que fue enriquecedor. Expresó que hay temas en los que se preocupó el Estado, pero ahora es tiempo que también lo haga la sociedad organizada. Insistió en la necesidad de poner pronto en ejecución los artículos 10 y 11 del acuerdo, que se refieren a los organismos de la sociedad civil.<br />	Luego, participó sobre este punto el Senado Juan Pablo Letelier, quien hizo suya la inquietud que se planteó. Solicitó dejar constancia que no se ha implementado esta parte del Tratado y a su entender la comisión debe preocuparse de que ello ocurra a la brevedad. Dijo entender que el encuentro de la Sociedad Civil realizado en el año 2006 se fundamenta en estos artículos 10 y 11 del Tratado, y sobre la misma base se hará el que está programado para este año. Opinó que debe definirse qué temas son los que deben considerarse, hay que especificarlos con claridad. Al respecto, cita algunos que estima relevantes, como la aplicación plena del convenio 169 de la OIT, sobre consulta a pueblos originarios, los tema sobre responsabilidad social de la empresa, también de mucha relevancia. Señaló, igualmente, el tema de la promoción de los derechos de la tercera edad, o la participación que le corresponderá a la juventud en el segundo encuentro de la sociedad civil. Estimó que sería importante ver algunos modelos nacionales sobre estos temas y que sean susceptibles de adaptarse. Pidió que la secretaria estudie la posibilidad de remitir algunas experiencias al respecto.<br />	Finalmente, usó de la palabra el Eurodiputado señor Payanatov, quien se mostró partidario de profundizar las relaciones entre las partes del Convenio. En su opinión, todos los miembros tienen que hacer un esfuerzo para ayudar a Chile y cómo es posible explorar experiencias chilenas que puedan ser aplicadas en algunos lugares de Europa. Opinó que se ha hecho alusión a temas relevantes, como la reducción del consumo energía, la reducción de las emisiones de CO2, del consumo de agua potable, la purificación del agua, el reciclaje o desalinización del agua de mar para usos industriales o para combatir zonas de desertificación, son experiencias y métodos de buena calidad y hay que ver cuáles de ellas son aplicables en Europa. Señaló que ha tenido la oportunidad de visitar zonas educación cree que esas comunidades requieren apoyos en educación, lo que puede abordarse junto a otros proyectos que impliquen transferencia tecnológica a Chile y luego al resto de América. Planteó que para la Unión Europea Chile es un socio estratégico y llegó el momento para aumentar la cooperación, con el propósito de lograr una mejor calidad de vida tanto en Chile como en la propia Europa.<br /><br />Declaración conjunta:<br />	Concluidas las intervenciones se dio lectura a la siguiente:<br /><br /><br />“DECLARACIÓN CONJUNTA<br /><br />	1.	Las delegaciones del Parlamento Europeo y del Congreso Nacional de Chile expresan su satisfacción por el hecho de que las reuniones anuales, previstas por el reglamento de la Comisión Parlamentaria Mixta, se hayan mantenido hasta la fecha, añadiéndose a ellas reuniones regulares de la Mesa, lo que contribuye a la consolidación y profundización de los lazos bilaterales en el marco del Acuerdo de Asociación en todos sus ámbitos;<br />	2.	La Delegación del Parlamento Europeo felicita a Chile por los esfuerzos que está desplegando en su papel de presidencia de ALC en el diálogo con la UE con el fin de llevar a cabo con éxito la VII Cumbre birregional a celebrarse en 2012 en Chile que debe contribuir a una mayor convergencia entre ambas regiones en los ámbitos político, económico y de cooperación. En este sentido ambas delegaciones reiteran su disposición para trabajar en conjunto en la identificación de los temas prioritarios a incluir en la agenda de dicha Cumbre, y contribuir para el desarrollo de la misma;<br />3.	La Delegación europea felicita a Chile por sus buenos resultados macroeconómicos alcanzados en el 2010 que le han permitido sobrellevar la crisis económica mundial con un crecimiento económico estimado a 5,3%, creación de casi cuatrocientos mil nuevos empleos y un incremento récord de la inversión extranjera que alcanzó en noviembre de 2010 los 13.256 millones de USD. Según las estimaciones del FMI, en 2014 el PIB per cápita de Chile superará los 18.000 USD;<br />	4.	Expresa su satisfacción por la creación del nuevo Servicio Europeo de Acción Exterior (SEAE) de la Unión Europea que se inscribe en el proceso de implementación del Tratado de Lisboa y que marca un nuevo inicio para la política exterior y de seguridad de la Unión Europea, aumentando su capacidad de crear sinergías y desarrollar nuevas ideas que ie permitirán actuar de forma más creativa y decidida en un mundo repleto de retos comunes que requieren soluciones y respuestas comunes;<br />	5.	Ambas delegaciones expresan su satisfacción por el acuerdo alcanzado en la 16 Conferencia Internacional sobre el Cambio Climático (COP 16) que se llevó a cabo el pasado mes de diciembre en Cancún, destacando las principales decisiones adoptadas por los 194 países participantes, tales como la creación del Fondo Verde, movilización de 30.000 millones de USD de financiación rápida para el período hasta 2012, compromisos adquiridos en materia de reducción de emisiones de CO2, el establecimiento de una meta climática de un aumento de 2°C respecto a niveles preindustriales o un claro refuerzo de la transparencia de las acciones de mitigación. Reiteran en este sentido su firme respaldo para la conclusión de un acuerdo justo, ambicioso y legalmente vinculante que sustituya al Protocolo de Kyoto;<br />	6.	Ambas partes tomaron nota del estado en el que se encuentra el procedimiento legislativo para la conclusión del Acuerdo entre la Unión Europea y la República de Chile para la celebración del Entendimiento relativo a la conservación de las poblaciones de pez espada en el Océano Pacifico Sudeste y reiteran su interés para que dicho proceso finalice lo antes posible;<br />	7.	Reconociendo los beneficios mutuos que derivan de los intercambios comerciales entre ambas partes, las delegaciones europea y chilena abogan por una mayor profundización del pilar comercial del Acuerdo de Asociación a través de sus cláusulas evolutiva y de revisión en tanto herramientas que le permiten reaccionar de forma eficaz y flexible a las nuevas oportunidades que vayan surgiendo, manteniendo el equilibrio necesario entre los intereses de ambas partes y de manera satisfactoria para ambas partes;<br />	8.	En el ámbito de cooperación, ambas Delegaciones valoran muy positivamente el potencial que ofrece la Asociación para el Desarrollo ya la Innovación y reafirman su firme compromiso para aprovechar esta plataforma para reforzar la cooperación bilateral en los ámbitos de interés mutuo, tales como la energía, astrofísica, astronomía, educación o nuevas tecnologías, así como para establecer una posible cooperación triangular con otros países de América Latina en pos de su desarrollo económico y social, incluida la consecución de las metas de desarrollo del Milenio;<br />	9.	Ambas delegaciones manifiestan su voluntad de seguir trabajando, en el marco del Acuerdo de Asociación, en el fortalecimiento de los mecanismos que permitan preservar la identidad de los pueblos originarios y promover su desarrollo económico y social;<br />	10. Convencidas de que un intercambio regular de puntos de vista con los actores sociales de ambas partes puede contribuir a un mejor aprovechamiento de las oportunidades de ofrece el Acuerdo de Asociación, ambas delegaciones expresan su decidido apoyo a la organización del Segundo Encuentro con la Sociedad Civil durante el primer semestre de este año en Chile. Del mismo modo reiteran su interés en la creación de un Comité consultivo paritario destinado a promover el diálogo y la cooperación entre las diversas organizaciones económicas y sociales de la sociedad civil de la UE y de Chile. Para tal fin expresan su interés en que el Parlamento Europeo pida un dictamen al Comité Económico y Social Europeo (CESE) sobre las relaciones entre la UE y Chile que permitan avanzar hacia la consecución de este objetivo.<br />	11. Ambas partes se comprometen a seguir trabajando en pos de la profundización de la cooperación birregionai en el ámbito de la migración a través de un diálogo estructurado y mediante la implementación del programa de trabajo adoptado en la VI Cumbre UE-ALC. Asimismo consideran que la creación de un observatorio de la migración encargado de seguir de forma permanente y detallada todas las cuestiones vinculadas con los flujos migratorios en el área euro-latinoamericana, contribuiría a una mejor gestión de este fenómeno cada vez más importante en las relaciones birregionales, de forma a que se convierta en una herramienta capaz de contribuir para el desarrollo económico y social de las sociedades de ambas partes;<br />	12. Ambas delegaciones notan que conforme al Reglamento de la Asamblea EuroLat, de la que esta CPM forma parte, corresponde organizar a la contraparte latinoamericana el próximo año 2012 la Sesión Plenaria de la Asamblea en vísperas de la Cumbre UE-AL; en este sentido acogen con satisfacción la propuesta chilena de organizar la Sesión Plenaria y esperan que la Mesa de EuroLat pueda ratificar dicha propuesta; proponen organizar también en las mismas fechas la reunión ordinaria de esta CPM UE-Chile con el fin de lograr una mayor sinergia y efectividad de los trabajos respectivos y de intensificar la calidad y visibilidad de sus debates, propuestas y recomendaciones.<br />	13. Ambas delegaciones acuerdan celebrar la XV Reunión de la CPM en el segundo semestre de 2011 en Chile;<br />	14. Ambas delegaciones se comprometen a enviar la presente Declaración a los miembros del Consejo de Asociación, y renuevan el deseo de que los dos Copresidentes de la Comisión Parlamentaria Mixta Unión Europea-Chile asistan a las reuniones futuras de dicho Consejo.<br /><br />	Firmado en Bruselas, el 25 de enero de 2011"<br /><br />	Reuniones preparatorias y participación en la próxima sesión de EuroLat.<br />	Ambas delegaciones concordaron efectuar una reunión preparatoria de sus mesas directivas entre el 17 al 20 de mayo de 2011 en Montevideo, Uruguay, con motivo de la celebración de la sesión ordinaria de EuroLat y una segunda reunión en Bruselas, en el mes de octubre próximo, con miras a preparar la agenda de la XV Reunión de la Comisión.<br /><br />	Cámara de Diputados a 28 de febrero de 2011.<br /><br />	(Fdo.): PABLO LORENZINI BASSO, Presidente de la delegación; MIGUEL LANDEROS PERKIC, secretario de la delegación”.<br /><br /><br />4. Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Sandoval, Espinosa, don Marcos; Hernández, Melero, Ojeda; Pérez, don Leopoldo; Silva, y de las diputadas señoras Molina, doña Andrea; Sabat, doña Marcela y Zalaquett, doña Mónica.<br />	Modifica el Reglamento de la Cámara de Diputados, estableciendo la Comisión Permanente del Adulto Mayor. (boletín N° 7516-16)<br /><br />	“Vistos:<br /><br />	La Constitución Política de la República de Chile; La ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional; Los artículos 25 y 213 del Reglamento de la Cámara de Diputados.<br /><br />FUNDAMENTOS<br /><br />	1.- Chile presenta un envejecimiento avanzado y se encuentra dentro de los países más envejecidos de la región. En los últimos 30 años, la población del país ha experimentado un proceso demográfico acelerado y sin precedentes. Hasta 1970, las personas mayores de 60 años representaban un 8% de la población; en el 2002, un 14,4%; en el 2006, un 13%, y, en los próximos 20 años, se estima que este grupo etario crecerá en 3,7 % anual, de manera que se proyecta para el 2025 una población de 3.825.000 personas mayores de 60 años, representando el 20 % de los chilenos.<br />	Actualmente la población total de personas mayores de 65 años es de 1.541.759; un 43,8% corresponden a hombres y un 56,2% a mujeres. Hoy día las mujeres pueden esperar vivir 83 años y los hombres 77.<br />	Chile se ubica a la cabeza en la región en lo que se refiere a dos hechos: a la edad a la que pueden llegar las personas, así como en el reducido número de niños y niñas que nacen cada año.<br />	2.- En consideración a estos antecedentes estadísticos, tanto el Senado como la Cámara de Diputados crearon comisiones especiales que abordan la temática del adulto mayor. En tal sentido, nuestra Corporación en sesión de Sala N°23, del 11 de mayo del año 2010 y con la aprobación unánime de las señoras diputadas y señores diputados, creó la Comisión Especial del Adulto Mayor con cI ok to de proponer medidas legales y administrativas en beneficio de este grupo etario.<br />	3.- En atención a dicho objeto, fue que los integrantes de la Comisión acordaron dedicarse de manera exclusiva al estudio global y pormenorizado de la situación actual del adulto mayor, cuestión abordada tanto desde el punto de vista estadístico, como asimismo, mediante el aporte de sendas exposiciones de autoridades de Gobierno, médicos especialistas en geriatría y gerontología, instituciones de carácter privado y la participación directa de la ciudadanía vía correo electrónico habilitado especialmente al efecto.<br />	4.- Es de vital importancia la continuidad del trabajo de la Comisión del Adulto mayor, con el propósito de que asuma desde ahora el estudio de todas aquellas iniciativas legislativas referentes a este grupo etario, tanto las que ingresen en el futuro, como aquellas ya radicadas en las distintas comisiones de esta Corporación, cuya visión resultaría por cierto, acotada a la materia específica de su competencia,<br />	5.- A mayor abundamiento, la valiosa información recopilada durante el trabajo de la Comisión del Adulto Mayor como comisión especial, entregó a sus integrantes una visión global que facilitaría el estudio de iniciativas legislativas, redundando en una mayor satisfacción ciudadana en sus efectos, como por otra parte, la preocupante proyección estadística de la población adulto mayor en nuestro país, hacen necesaria la existencia de una instancia legislativa especializada y de carácter permanente abocada a dichas materias con el objeto de contribuir al desarrollo de las políticas públicas que den respuesta los nuevos desafíos que deberá enfrentar el país en la temática del adulto mayor.<br />	Por las razones anteriores, las(os) diputadas(os) patrocinantes, integrantes de la comisión especial del adulto mayor, venimos en presentar el siguiente proyecto de ley:<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	ARTÍCULO ÚNICO: Agrégase en el artículo 213 del Reglamento de la Cámara de Diputados el siguiente número 25:<br />	25.- Del Adulto Mayor”.<br /><br /><br />5. Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 3 de marzo de 2011.<br /><br />	Oficio Nº 5.577<br /><br />	Remite sentencia.<br /><br />Excelentísima señora<br />Presidenta de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Remito a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 3 de marzo de 2011 en el proceso Rol Nº 1891-11-CPR, control de constitucionalidad del proyecto de acuerdo aprobatorio del Convenio entre el Gobierno de la República de Chile y la Corporación Andina de Fomento (CAF), para el desarrollo de las actividades de la CAF en Chile. Boletín Nº 7096-10.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MARCELO VENEGAS PALACIOS, Presidente; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, Secretaria.<br /><br />A LA EXCELENTÍSIMA SEÑORA<br />PRESIDENTA DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DOÑA ALEJANDRA SEPÚLVEDA ORBENES<br />VALPARAÍSO.”<br /><br /><br />6. Oficio del Tribunal Constitucional<br /><br />	“Santiago, 20 de enero de 2011.<br /><br />	Oficio Nº 5.487<br /><br />	Remite sentencia<br /><br />Excelentísima señora<br />Presidenta de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Remito a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 20 de enero de 2011 en el proceso rol Nº 1.307-09-INA, acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del Nº 2 del artículo 22 y artículo 25 de la Convención de Varsovia, del año 1929, aprobada por el Decreto Ley Nº 2.381, del año 1978, publicado en el Diario Oficial de fecha 9 de diciembre de 1997.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MARCELO VENEGAS PALACIOS, Presidente; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, Secretaria.<br /><br />A LA EXCELENTÍSIMA SEÑORA<br />PRESIDENTA DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DOÑA ALEJANDRA SEPÚLVEDA ORBENES<br />PRESENTE.”<br /><br /><br />7. Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 27 de enero 2011.<br /><br />	Oficio Nº 5.528<br /><br />	Remite sentencia definitiva.<br /><br />Excelentísima señora<br />Presidenta de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 27 de enero de 2011, en el proceso Rol Nº 1.580-10-INA, acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MARCELO VENEGAS PALACIOS, Presidente; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, Secretaria.<br /><br />A LA EXCELENTÍSIMA SEÑORA<br />PRESIDENTA DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DOÑA ALEJANDRA SEPÚLVEDA ORBENES<br />PRESENTE.”<br /></DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>