<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="117" FECHA_INICIO="12-01-2010 11:10:00" FECHA_TERMINO="12-01-2010 14:05:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br />/<br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 357ª<br /><br />Sesión 117ª, en martes 12 de enero de 2010<br />(Ordinaria, de 11.10 a 14.05 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de los señores Álvarez Zenteno, don Rodrigo, <br />		y Vargas Lyng, don Alfonso.<br />		Presidencia accidental del señor Ascencio Mansilla, don Gabriel.<br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		7<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		11<br /><br />	III.	Actas		11<br /><br />	IV.	Cuenta		11<br /><br />	-	Envío de proyecto a Comisiones Unidas de Salud y de Vivienda y Desarrollo Urbano		11<br />	-	Acuerdos de Comités		11<br />	-	Prórroga de plazo a Comisión		11<br /><br />	-	Saludo a delegación de parlamentarios de la República Popular China		12<br /><br />	V.	Orden del Día. <br />	-	Proyecto aprobatorio del acuerdo entre Chile y el Consejo Federal Suizo relativo al intercambio de pasantes. Primer trámite constitucional		12<br />	-	Modificación del Código del Trabajo para impedir descuentos indebidos en las remuneraciones. Tercer trámite constitucional		14<br />	-	Mayor información al contribuyente de bienes raíces. Segundo trámite constitucional		17<br />	-	Informe de la comisión encargada de analizar las circunstancias de aprobación del proyecto de la central termoeléctrica Los Robles		30<br /><br />	VI.	Proyectos de acuerdo. <br />	-	Ratificación de Convención para la Conservación y Ordenación de los recursos pesqueros de alta mar del océano Pacífico Sur. (Preferencia) 		44<br />	-	Condena a contratación, por el Estado de Chile, de personas procesadas y condenadas por violación a los derechos humanos. (Votación) 		45<br />	-	Plan de fortalecimiento integral de la agricultura		46<br /><br />	VII.	Incidentes. <br />	-	Fiscalización a empresa Codecar de comuna de San Joaquín, por emanación de fuertes olores. Oficio		48<br />	-	Fiscalización a Club Hípico por vulneración de normas. Oficios		49<br />	-	Información sobre resultado de investigación de la muerte de ciudadano en el Hospital de Taltal. Oficio		50<br />	-	Reclamo de los pequeños agricultores de la Región de Los Ríos. Oficios		50<br />Pág.<br /><br />	VIII.	Documentos de la Cuenta. <br />	-	Oficios de S. E. la Presidenta de la República por los cuales comunica que ha resuelto no hacer uso de la facultad del inciso primero del artículo 73 de la Constitución política de la República respecto de los siguientes proyectos:<br />	1.	“sobre información, orientación y prestaciones en materia de regulación de la fertilidad”. (boletín N° 6582-11)		52<br />	2.	“establece un sistema institucional para el desarrollo del turismo, modifica el decreto ley N° 1224, que crea el Servicio Nacional de Turismo y otras normas legales relacionadas”. (boletín N° 5687-23)		52<br />	-	Oficios de S. E. la Presidenta de la República por los cuales hace presente la urgencia “suma”, para el despacho de los siguientes proyectos: <br />	3.	“modifica los límites intercomunales entre Combarbalá y Punitaqui, en la Región de Coquimbo, y entre Puerto Varas y Puerto Montt, en la Región de Los Lagos”. (boletín N° 6733-06)		52<br />	4.	“solicita delegación legislativa para establecer un programa de intervención en zonas con presencia de polimetales, en la comuna de Arica. (boletín N° 6810-12)		53<br />	5.	Primer informe de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía recaído en el proyecto que “concede, por especial gracia, la nacionalidad chilena a don Frederick Joseph Hegarty Keane”. (boletín N° 6713-07) (S)		53<br />	6.	Informe del diputado señor Farías acerca de su asistencia a la “Conferencia Mundial de 2009 sobre el Parlamento Electrónico”, realizada los días 3, 4 y 5 de noviembre de 2009 en la Cámara de Representantes de los Estados Unidos		57<br />	7.	Oficio del Tribunal Constitucional por el cual remite copia autorizada de la sentencia sobre control de constitucionalidad del proyecto remitido por la Cámara de Diputados y aprobado por el Congreso nacional que “crea el Ministerio, el Servicio de Evaluación Ambiental y la Superintendencia del Medio Ambiente”. (boletín N° 5947-12). Rol N° 1554-09-CPR. (Oficio N° 3948)		59<br /><br />	IX.	Otros documentos de la Cuenta. <br />	1.	Comunicación.<br />	-	Comunicación del diputado señor Vallespín por la cual informa que retira su firma del proyecto que “modifica el artículo 19 N° 7, de la Constitución Política de la República, con el objeto de hacer aplicables las normas especiales de restricción de excarcelación que dicha disposición contempla para las conductas terroristas, a los delitos de incendio”: boletín N° 6814-07.<br />	2.	Oficios.<br />	-		Oficio del señor Presidente de la Cámara de Diputados por el cual informa que la Diputada señora Valcarce, doña Ximena reemplazará a la Diputada señora Herrera, doña Amelia, en la 18ª Reunión Anual del Foro Parlamentario del Asia-Pacífico (APPF), que se realizará del 17 al 22 de enero de 2010 en Singapur. (Oficio N° 1135). <br /><br /><br />	-		Oficio de la “Comisión Especial Investigadora de Resoluciones Coremas sobre Proyectos Energéticos”, por el cual solicita el asentimiento de la Corporación para prorrogar en 35 días, a contar de su vencimiento, el plazo para el cumplimiento de su cometido. <br />		Contraloría General de la República:<br />	-	Diputada Isasi, investigación acerca de las responsabilidades y las negligencias que ha habido en el retraso en el uso de las instalaciones de una escuela y una posta de Tarapacá. <br />	-	Diputado Alinco, investigación respecto del convenio celebrado entre las autoridades de la Secretaria Regional Ministerial y del Servicio de Vivienda y Urbanismo de la Región de Aisén y la Asociación de Funcionarios seremi Serviu. <br />		Ministerio de Hacienda:<br />	-	Diputado De Urresti, importación de bacalao de profundidad desde Argentina y Uruguay para ser exportado a Estados Unidos. <br />		Ministerio de Educación:<br />	-	Diputado Meza, resolver en forma urgente los problemas de administración de recursos por parte de Conicyt, en materia de otorgamiento de becas. <br />		Ministerio de Justicia:<br />	-	Diputado Arenas, traslado de señor que indica, desde el Centro de Detención Preventiva Santiago Sur al Centro de Detención Preventiva Angol. <br />		Ministerio de Defensa Nacional:<br />	-	Diputado Chahuán, charlas preventivas respecto de la actividad delictual a pobladores de Playa Ancha. <br />	-	Diputada Valcarce, si instalación de torre de telecomunicaciones de Conaf cuenta con autorización correspondiente. <br />	-	Diputada Nogueira, dotación en personal y vehículos de Comisaría y Tenencias de la Región Metropolitana que especifica. <br />	-	Diputado Súnico, inste a la Armada a crear una Mesa de Trabajo para determinar el destino de los terrenos que posee dicha institución en el sector Las Canchas, comuna de Talcahuano. <br />	-	Proyecto de Acuerdo 796, solicitud de proyecto de ley para actualizar el funcionamiento de los servicios religiosos de las Fuerzas Armadas, de Orden y Seguridad Pública. <br />		Ministerio del Trabajo y Previsión Social:<br />	-	Diputado Monckeberg don Cristián, información sobre actividades que podrían configurar actos de intervención electoral. <br />		Ministerio de Salud:<br />	-	Diputado Martínez, proyecto de instalación de una planta de tratamiento de lodos y aguas servidas en Pemuco. <br />	-	Diputado Robles, sobre impacto sanitario en la población de Atacama, y especialmente de la provincia de Copiapó, por la aprobación del proyecto Cerro Negro Norte. <br /><br /><br />		Comisión Nacional de Energía:<br />	-	Diputado De Urresti, reglamento de la ley que consagra el financiamiento de Sistemas Solares Térmicos y su instalación en viviendas sociales usadas. <br />		Ministerio de la Vivienda y Urbanismo:<br />	-	Diputado Burgos, obras planificadas para mitigar el impacto vial en las comunas de Providencia y Vitacura que conllevará la puesta en ejecución del proyecto Costanera Center. <br />		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones:<br />	-	Diputado Walker, alto valor del flete aéreo y marítimo entre las comunas del norte de la Región de Aysén y las del sur de la Región de Los Lagos, en circunstancia que estas últimas cuentan con subsidio para el transporte hasta Puerto Montt.<br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (99)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aedo Orrmeño René	RN	III	5<br />Aguiló Melo, Sergio	PS  	VII	37<br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58<br />Pérez San Martín, Lily	RN	VII	38<br />Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60<br />Araya Guerrero, Pedro	IND	II	4<br />Arenas Hödar,  Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla Gabriel	DC	X	58<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Cardemil Herrera, Alberto	IND	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Cubillos Sigall, Marcela	UDI	RM	21<br />Chahuán Chahuán, Francisco	RN	V	14<br />Díaz del Río Eduardo	IND	IX	51<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Duarte Leiva, Gonzalo	PDC	RM	26<br />Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44<br />Enríquez-Ominami Gumucio Marco	IND	V	10<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30<br />Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11<br />Galilea Carrillo Pablo	RN	XII	59<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Briere, Guido	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Insunza Gregorio De Las Heras, Jorge	PPD	RM	28<br />Jaramillo  Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	IND	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27<br />Mulet Martínez, Jaime	PRI	III	6<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PRI	RM	18<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Sepúlveda Hermosilla, Roberto	RN	RM	20<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Soto González, Laura	PPD	V	13<br />Sule Fernández, Alejandro	PRSD	VI	33<br />Súnico Galdames, Raúl	PS	VIII	43<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Valenzuela Van Treek, Esteban	IND	VI	32<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br /><br />	-Se contó con la asistencia, además, del senador señor Alejandro Navarro.-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 11.10 horas.<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- El acta de la sesión 111ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 112ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- El señor Prosecretario va dar lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor ÁLVAREZ, don Adrián (Prosecretario), da lectura a la Cuenta.<br /><br /><OTRO><TITULO>ENVÍO DE PROYECTO A COMISIONES UNIDAS DE SALUD Y DE VIVIENDA Y DESARROLLO URBANO.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Para tratar un punto de la Cuenta, tiene la palabra el diputado señor Rossi.<br /><br />El señor ROSSI.- Señor Presidente, el punto b) del número 2 de la Cuenta se refiere al proyecto de ley que solicita delegación legislativa para establecer un programa de intervención en zonas con presencia de polimetales, en la comuna de Arica, remitido a la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente.<br />Como he seguido de cerca esta iniciativa, estoy convencido de que su contenido se relaciona más bien con vivienda y salud, por lo que solicito que recabe el asentimiento de la Sala para que sea visto en Comisiones Unidas de Salud y de Vivienda y Desarrollo Urbano. No creo que los parlamentarios de la región objeten esta petición.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acceder a la solicitud formulada por el diputado señor Rossi?<br /><br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><br /><ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE COMITÉS.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Por acuerdo de los Comités, se ha modificado levemente el orden de la Tabla.<br />En primer lugar, se tratará el proyecto de acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Consejo Federal Suizo relativo al intercambio de pasantes.<br />En segundo término, el proyecto que modifica el Código del Trabajo con el objeto de impedir descuentos indebidos en las remuneraciones de los trabajadores.<br />En tercer lugar, se analizará el informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente recaído en el mandato otorgado para analizar las circunstancias de aprobación del proyecto de la central termoeléctrica Los Robles, ubicada en la comuna de Constitución. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></ACUERDO_COMITE><br /><OTRO><TITULO>PRÓRROGA DE PLAZO A COMISIÓN.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- La Comisión Especial Investigadora de Resoluciones Coremas sobre Proyectos Energéticos solicita el asentimiento de la Sala para prorrogar por 35 días, a contar de su fecha de vencimiento, el plazo para el cumplimiento de su cometido. <br />¿Habría acuerdo para acceder a dicha solicitud?<br /><br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><OTRO><TITULO>SALUDO A DELEGACIÓN DE PARLAMENTARIOS DE LA REPÚBLICA POPULAR CHINA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">El señor VARGAS (Vicepresidente).- La Mesa saluda con mucho afecto a la delegación de parlamentarios chinos que se encuentran en las tribunas, encabezados por el vicepresidente de asuntos exteriores de la Asamblea Popular Nacional y presidente del Capítulo chino del Comité de Diálogo Político Interparlamentario Chino-Chile, señor Zheng Silin</INTERVENCION_1VICE>.<br /></OTRO></CUENTA>
    <br />-Aplausos.<br /><br /><br /><br /><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="6709-10">PROYECTO APROBATORIO DEL ACUERDO ENTRE CHILE Y EL CONSEJO FEDERAL SUIZO RELATIVO AL INTERCAMBIO DE PASANTES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Consejo Federal Suizo relativo al intercambio de Pasantes, suscrito en Santiago, el 22 de diciembre de 2008.<br />Diputada informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana es la señora Ximena Valcarce.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes: <br />-Mensaje, boletín Nº 6709-10, sesión 82ª, en 29 de septiembre de 2009. Documentos de la Cuenta Nº 2.<br />-Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sesión 92ª, en 27 de octubre de 2009. Documentos de la Cuenta Nº 28.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Para rendir el informe, tiene la palabra el diputado señor Carlos Abel Jarpa.<br /><br />El señor JARPA (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, informo el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Consejo Federal Suizo relativo al intercambio de pasantes, suscrito en Santiago, República de Chile, el 22 de diciembre de 2008.<br />Este acuerdo es fruto del compromiso alcanzado entre ambas partes en la Carta de Intenciones suscrita por el Gobierno de Chile y la Confederación Suiza el 1 de junio de 2007, mediante la cual convinieron explorar y discutir la posibilidad de firmar un acuerdo sobre intercambio de profesionales, chilenos y suizos, para ejercer, por un tiempo determinado, una actividad remunerada, dentro de su especialidad, con miras al desarrollo de las relaciones de amistad y entendimiento entre los pueblos de ambos países.<br />El convenio consta de un Preámbulo, donde las partes manifiestan los propósitos que los animaron a suscribirlo, y nueve artículos, que conforman su cuerpo principal y dispositivo, en los cuales se regulan las condiciones y mecanismos para que se otorguen las autorizaciones que el mismo prevé.<br />El objeto del acuerdo es profundizar sus relaciones de amistad y de entendimiento, habida consideración que la cooperación científica y técnica es el medio idóneo para desarrollar las capacidades de los profesionales y expertos de ambos Estados, que se concretará a través de intercambios de jóvenes que podrán ejercer en el territorio del otro Estado una actividad profesional y remunerada en su especialidad.<br />Los beneficiarios de este acuerdo serán los nacionales chilenos y suizos profesionales, denominados “pasantes”, quienes acudirán al territorio del otro Estado a desempeñar un empleo, por un tiempo limitado, en la profesión que posean, con el objeto de perfeccionar sus conocimientos e idioma. Dichos profesionales podrán ejercer todas las profesiones, salvo las que para su ejercicio la legislación interna respectiva imponga restricciones legales a los extranjeros. <br />Los pasantes deberán tener entre 18 y 35 años de edad y contar, como mínimo, con un título profesional (artículo 2).<br />En cuanto a la duración y límites del beneficio, el acuerdo dispone que la autorización de la pasantía deberá ser concedida por las autoridades mencionadas en el artículo 8, la que tendrá como máximo una duración de 18 meses y deberá otorgarse de conformidad con la normativa del Estado receptor, el cual administrará la entrada, la salida, la permanencia y la autorización del ejercicio de la actividad lucrativa de los extranjeros. <br />Los pasantes no tendrán derecho a ejercer otra actividad ni otro trabajo que aquel para el que fueron autorizados, pero, tratándose de casos fundados, la autoridad competente podrá autorizar un cambio de empleo. <br />La cantidad de pasantes que podrá aceptar cada Estado será de hasta cincuenta por año calendario, independientemente del número de pasantes que ya estén residiendo en el territorio de la otra parte en virtud del presente Acuerdo.<br />Si uno de los Estados no completa los cincuenta pasantes, el otro Estado no podrá basarse en ese hecho para reducir el contingente convenido, ni tampoco será trasladado al año siguiente el contingente no ocupado.<br />Se establece también la igualdad de derechos en la siguiente forma: <br />Los pasantes gozarán, en materia de vivienda, condiciones de trabajo y remuneraciones, de los mismos derechos y deberes que el Estado receptor reconoce a sus nacionales que ejercen una actividad lucrativa. En cuanto a los impuestos a las remuneraciones, se indica que estarán regidos por la legislación tributaria del Estado receptor. Asimismo, el contrato de trabajo entre el pasante y su empleador deberá ajustarse a las normas laborales y de seguridad social del Estado receptor.<br />Respecto del procedimiento para beneficiarse del presente Acuerdo, los pasantes deberán buscar personalmente un trabajo en el otro Estado, no obstante que las autoridades encargadas del presente Acuerdo podrán ofrecerles su ayuda en tal sentido. Las solicitudes serán presentadas a la autoridad encargada de la aplicación del presente Acuerdo, en su país de origen, y la remitirá a la autoridad del Estado receptor. Dichas autoridades tramitarán en forma gratuita y a la brevedad posible las formalidades referidas a la autorización para el pasante. Sin embargo, deberán ser pagadas las tasas y los derechos usualmente fijados para la entrada y permanencia, y en el caso de que la legislación del Estado receptor exija autorizaciones de residencia, la autoridad otorgará dicho permiso por el período de duración de la pasantía.<br />Las autoridades encargadas de la aplicación del presente acuerdo serán, por la República de Chile, el Ministerio de Relaciones Exteriores, y por el Consejo Federal Suizo, la Oficina Federal de Migraciones y el Departamento Federal de Justicia y Policía.<br />Por todo lo expuesto, la Comisión de Relaciones Exteriores solicita a la Sala que dé su aprobación unánime a este Convenio.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación el proyecto de acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Consejo Federal Suizo relativo al Intercambio de Pasantes, suscrito en Santiago, el 22 de diciembre de 2008.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 69 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alvarado Andrade Claudio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Espinoza Sandoval Fidel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñán Felipe; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="4663-13">MODIFICACIÓN DEL CÓDIGO DEL TRABAJO PARA IMPEDIR DESCUENTOS INDEBIDOS EN LAS REMUNERACIONES. Tercer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Corresponde pronunciarse sobre las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica el Código del Trabajo, a fin de impedir descuentos indebidos en las remuneraciones de los trabajadores.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />Antecedentes:<br />-Modificaciones del Senado, moción, boletín Nº 4663-13, sesión 109ª, en 15 de diciembre de 2009. Documentos de la Cuenta Nº 28.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, no es muy usual un comentario mayor sobre las modificaciones del Senado, muchas de las cuales a veces rechazamos, pero otras, como las que hoy tratamos, representan un gran apoyo al trabajador.<br />La iniciativa nace a raíz de los abusos -por qué no decirlo- y de las prácticas abiertamente lesivas a los derechos de los trabajadores, entre los cuales se encuentra la de hacer recaer en el trabajador los riesgos comerciales de algunas actividades ligadas principalmente al esquema de pagos y a la circulación de dineros y valores al interior de la empresa.<br />Para nadie es sorpresa escuchar que en tal o cual negocio los dependientes deben responder por los cheques sin fondo recibidos o que los bomberos de una estación de servicio sufren el costo de perder un día de recaudación por efecto de un robo. No nos olvidemos que en estos casos deben existir seguros; sin embargo, los trabajadores son atropellados con este procedimiento.<br />El riesgo por actividades delictivas también ha sido asumido por trabajadores, en circunstancias de que sin riesgo alguno en la actividad no podría generarse el negocio que reporta ganancias al empleador.<br />Como ayuda memoria, debo recordar que el texto aprobado por la Cámara agregó un inciso cuarto al artículo 58 del Código del Trabajo, con el objeto de impedir las deducciones, retenciones o compensaciones que afecten las remuneraciones de los trabajadores por concepto de no pago de documentos mercantiles aceptados por el empleador como medio de pago. Este artículo fue aprobado por unanimidad, con 61 votos a favor y 0 en contra.<br />El Senado agregó otras hipótesis y situaciones que dan lugar a estos nocivos descuentos. El aporte del Senado es sólido y podría resumirse en lo siguiente:<br />Primero, se perfecciona la redacción del inciso cuarto al hablar de “efectos de comercio que el empleador hubiera autorizado recibir como medio de pago”. Este cambio parece perfectamente lógico atendido el carácter más inclusivo y genérico de la expresión “efectos de comercio” que, en el fondo, constituye el género, a diferencia de “documento mercantil” que es la especie.<br />Segundo, se reglamenta la forma en que debe presentarse la autorización para recibir el efecto de comercio como medio de pago, lo que impide arbitrariedad y otorga publicidad a tal exigencia, porque deberá constar por escrito.<br />Considerando este aspecto, se dispone que “En caso de robo, hurto, pérdida o destrucción por parte de terceros de bienes de la empresa sin que haya mediado responsabilidad del trabajador, el empleador no podrá descontar de la remuneración del o de los trabajadores el monto de lo robado, hurtado, perdido o dañado.”<br />Por último, el inciso séptimo, nuevo, establece una sanción específica frente a la infracción a esta prohibición, consistente en “la restitución obligatoria, por parte del empleador, de la cifra descontada, debidamente reajustada, sin perjuicio de las multas que procedan de conformidad a este Código.” <br />Al que habla le habría gustado una norma algo más firme, pues es de toda lógica que el efecto propio de un descuento ilegal, un enriquecimiento sin causa, una apropiación indebida o figuras afines, consiste en la restitución al estado previo de cosas, pues la aplicación de multas, frente a infracciones genéricas o específicas al Código, ya se encuentran incluidas en la legislación.<br />Por eso, hubiésemos preferido una sanción objetiva e intimidatorio, como la devolución de, al menos, el duplo de lo descontado, más reajuste, y sin perjuicio también de las multas correspondientes.<br />Considero que el Senado ha hecho un trabajo bastante sólido que, difícilmente, podríamos rechazar. Por lo tanto, quien habla y con seguridad la bancada del Partido por la Democracia votaremos a favor las modificaciones que le introdujo al proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bertolino, Mario" DIPUTADOValue="814">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Bertolino.<br /><br />El señor BERTOLINO.- Señor Presidente, como uno de los autores del proyecto en debate, anuncio mi voto favorable a las modificaciones del Senado.<br />La idea central de la iniciativa es precaver que no se descuenten de las remuneraciones de los trabajadores los instrumentos de pago que hayan recibido de los clientes por la prestación de algún servicio y que no sean pagados por cualquier causa. La moción tuvo su origen como consecuencia de la situación que viene afectando a los operarios de las estaciones de servicio, quienes, por aceptar cheques como documento de pago, debían responder con parte de sus remuneraciones en caso de que el documento no tuviese fondos o fuese protestado. Es decir, se hacía responsable al trabajador del faltante.<br />A nuestro juicio, si el trabajador acepta cheques u otro instrumento mercantil previa autorización del empleador, la responsabilidad es única y exclusiva de este último y no del trabajador.<br />La idea es consagrar legalmente el principio de la ajenidad, según el cual el trabajador no puede ser responsable ni menos partícipe en el riesgo comercial del negocio del empleador, pues si así fuese, la relación sería entre socios y no una determinada por un contrato de trabajo entre empleador y trabajador.<br />Valoramos las modificaciones del Senado, porque amplía el ámbito de aplicación de la ley, al reemplazar la frase “documentos mercantiles aceptados por el empleador como medio de pago” por “efectos de comercio que el empleador hubiera autorizado recibir como medio de pago, por los bienes suministrados o servicios prestados a terceros en su establecimiento”. Luego, agrega que la autorización del empleador para recibir documentos de pago deberá constar por escrito, así como también los procedimientos que el trabajador debe cumplir para recibir como forma de pago los respectivos efectos de comercio. En caso de robo, hurto, pérdida o destrucción por parte de terceros de bienes de la empresa sin que haya mediado responsabilidad del trabajador, el empleador no podrá descontar de la remuneración el monto de lo robado, perdido o dañado. <br />En reiteradas oportunidades hemos sabido de asaltos a las estaciones de servicio, hechos en los que, como es obvio, los trabajadores no tienen responsabilidad alguna. Es más, las propias policías advierten que en un asalto no hay que hacer frente a los delincuentes para no lamentar pérdidas de vidas humanas. <br />Como dije, las modificaciones del Senado mejoran el proyecto, que es de iniciativa de los diputados Dittborn y Recondo, entre otros. Por eso, anuncio el voto favorable de mi bancada Renovación Nacional.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica el Código del Trabajo impidiendo descuentos indebidos en las remuneraciones de los trabajadores.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 70 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Aprobadas.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Alvarado Andrade Claudio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Egaña Respaldiza Andrés; Espinoza Sandoval Fidel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñán Felipe; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="4473-05">MAYOR INFORMACIÓN AL CONTRIBUYENTE DE BIENES RAÍCES. Segundo trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Recabo el asentimiento de la Sala para tratar el proyecto que figura en el cuarto lugar de la Tabla, antes de conocer el informe de la Comisión de Recursos Naturales respecto de la central termoeléctrica Los Robles.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /><br />Solicito al diputado señor Ascencio pasar a presidir la sesión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">El señor ASCENCIO (Presidente accidental).- Corresponde tratar, en segundo trámite constitucional, el proyecto de ley, iniciado en moción, que precisa información que debe proporcionarse a los contribuyentes de bienes raíces. <br />Diputado informante de la Comisión de Hacienda es el señor Rodrigo Álvarez. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />Antecedentes:<br />-Moción, boletín N° 4473-05, sesión 25ª, en 10 de mayo de 2007. Documentos de la Cuenta N° 3.<br />-Informe de la Comisión de Hacienda, sesión 67ª, en 16 de agosto de 2009. Documentos de la Cuenta N° 15.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ASCENCIO (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado informante.<br /><br />El señor ÁLVAREZ.- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Hacienda paso a informar, en segundo trámite constitucional y primero reglamentario, sobre el proyecto de ley, iniciado en moción de los senadores señores Longueira, Novoa, Ominami, Prokurica y Sabag, que precisa la información que debe proporcionarse a los contribuyentes de bienes raíces. <br />El proyecto fue aprobado, en general, por la unanimidad de los diputados de la Comisión de Hacienda. <br />La moción se fundamenta en la libertad de información consagrada en nuestra Carta Fundamental, que comprende, entre sus elementos, el derecho a recibir información. <br />Sus autores expresan que el derecho al acceso a la información es una de las formas que poseen los ciudadanos para controlar el adecuado ejercicio de una función pública; en este caso, la que desarrollan los organismos recaudadores para la fijación de las distintas características que permiten la aplicación del impuesto territorial o contribuciones a partir de las tasaciones.<br />Los honorables senadores estiman que es necesario modificar la ley de impuesto territorial, en cuanto a la determinación específica de la información que se entrega a los contribuyentes a través del rol semestral de contribuciones, para que contenga todos los datos que sirven para determinar el avalúo, la exención, la tasa y el impuesto de los bienes raíces agrícolas y no agrícolas.<br />La modificación propuesta no involucra mayor gasto fiscal.<br />El objetivo del proyecto, como señalé, es proporcionar a los contribuyentes de bienes raíces mayor información al momento de realizarse el proceso de reavalúo de los bienes raíces.<br />Para esos efectos, establece que una vez terminada la tasación de los inmuebles de una comuna se deberá expresar respecto de cada uno de ellos el número de rol de avalúo, el nombre del propietario, la ubicación o dirección de la propiedad o el nombre de ella si es agrícola, el destino, avalúo total, avalúo exento, si procediere, y el valor nominal de la cuota de impuesto territorial que corresponda pagar, y si al predio le correspondiere el incremento gradual de contribuciones establecido en el inciso cuarto del artículo 3º de la ley sobre Impuesto Territorial, se indicará, además, el valor nominal de la cuota que incluya el monto total del impuesto determinado producto del reavalúo.<br />El proyecto agrega dos nuevos incisos al artículo 5º de dicha ley, a fin de incorporar ciertas actuaciones que el Servicio de Impuestos Internos realiza por iniciativa propia. El nuevo inciso cuarto está referido a la información que se entregará a los contribuyentes, que les servirá para reclamar del nuevo reavalúo y, el nuevo quinto, establece la obligación del Servicio de Impuestos Internos de remitir a todos los contribuyentes que deban pagar contribuciones una comunicación de carácter informativo, con el detalle de la tasación, del nuevo avalúo, del monto nominal de las contribuciones a pagar y de su aumento gradual, si correspondiere, cuestión que se estableció en la ley Nº 20.033.<br />El diputado señor Montes preguntó cómo establece el Servicio de Impuestos Internos el destino de un inmueble, si sobre la base del que establece el plan regulador o el efectivo. El representante del Servicio señaló que, originalmente, el destino lo define el municipio cuando concede un permiso, pero que en algunos casos esos destinos se modifican con o sin aprobación municipal, pero el que considera el Servicio de Impuestos Internos será el destino principal y efectivo del inmueble.<br />Sometido a votación en particular, el proyecto se aprobó por la unanimidad de los diputados presentes en la Comisión, señores Aedo, Álvarez, Dittborn, Jaramillo, Montes, Ortiz, Tuma y Von Mühlenbrock.<br />En virtud de lo expuesto, la Comisión de Hacienda recomienda su aprobación en general y en particular. <br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lobos, Juan" DIPUTADOValue="861">El señor VARGAS (Vicepresidente).- En discusión.<br />Tiene la palabra el diputado señor Juan Lobos.<br /><br />El señor LOBOS.- Señor Presidente, vivimos en sociedad y, como en toda organización, las cuentas se pagan, porque las cosas no pueden ser gratis. <br />Una de esas cuentas se paga con los impuestos territoriales, pago en el que, como siempre, la sana clase media es la más afectada por este tipo de tributos.<br />Ahora, el proyecto aborda algo muy importante, que consiste en explicarle a la gente, a lo menos, qué está pagando, de qué manera lo está haciendo y detallarle la cuenta, que a veces parece extraordinariamente alta para algo que a una persona le ha costado años obtener y por la cual, además, ha pagado todos los impuestos respectivos del dinero que fue juntando en una cuenta de ahorro. Finalmente, se compra su casa, pero después debe seguir pagando un arriendo al fisco por vivir en ella. Con el proyecto en debate se busca dar más información, pero, a mi juicio, no se aborda lo más importante, pues hoy estamos viviendo una situación tremendamente injusta con las contribuciones, porque estamos pagando impuestos sobre impuestos, una especie de arriendo por vivir en nuestra propia casa. Las contribuciones ya no constituyen crédito para la declaración de renta ni para el impuesto global complementario. ¿Qué sucede en el caso de un empleado fiscal que gana un sueldo de 800 mil pesos? Con el ahorro de toda su vida se compra una casa digna, donde pretende pasar sus últimos años, una vez que esté jubilado. Durante todos esos años pagó el impuesto a la renta del dinero que ganó. Si hizo una inversión y ahorró algún dinero en el banco, pagó también el impuesto a los intereses y gananciales. Finalmente, si se compra la casa, con sus sueldo deberá pagar, además, contribuciones, con lo cual le disminuye su remuneración, pero debe seguir pagando el impuesto global complementario por el sueldo completo, a pesar de que el Fisco ya le dio un gran mordisco a su sueldo. Y deberá seguir pagando una y otra vez a lo largo de los años. Esto significa que estamos pagando impuesto sobre impuesto, lo cual no está bien y es un aspecto que deberemos abordar en algún momento, porque no es posible que los chilenos estemos expuestos a un doble cobro de tributos, a raíz de un dictamen emitido por el Servicio de Impuestos Internos, que durante un tiempo estuvo muy dado a hacer interpretaciones y sacó ese resquicio para allegar más recursos al erario. ¿Qué sucede finalmente? Cuando el hombre llega a viejo, se encuentra con la injusticia de que su pensión es muy inferior a su sueldo, pero debe seguir pagando contribuciones. De manera que la persona que ahorró toda la vida para comprar su casa termina vendiéndola, porque no es capaz de pagar este impuesto o arriendo para vivir en ella. <br />Este es un tema que el Congreso Nacional deberá abordar en algún momento, puesto que es muy injusto que hoy el impuesto territorial sea cada vez más elevado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.<br /><br />La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, es lamentable que un proyecto relacionado con una materia tan importante, que afecta la vida de las personas, como las contribuciones a los bienes raíces, se analice en forma tan rápida y se acote sólo a proporcionar a los contribuyentes mayor información cuando se realiza el proceso de reavalúo de los bienes raíces. <br />Como lo señalaba el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, el reavalúo de los bienes raíces y todo lo que ello implica constituye una situación de mucha mayor importancia que la manera de informar sobre el particular. <br />Cabe recordar que hace pocos años, cuando se aprobó la ley de Rentas II y se modificaron las contribuciones de muchos chilenos, en esta misma Cámara hicimos una serie de intervenciones y esfuerzos para que a los adultos mayores, por ejemplo, no se les aumentarán a tal punto que los obligaran a vender sus casas, porque era el único bien que tenían y no disponían de medios suficientes para pagarlas. En ese intertanto, a pesar de que algo se logró conseguir, muchas personas se vieron tremendamente afectadas por reavalúos que si bien a lo mejor correspondían a la realidad, nunca consideraron la situación de las personas que vivían en esos inmuebles. Recuerdo haber pasado mucho tiempo tratando de ayudar a adultos mayores de la comuna de La Reina, víctimas de esa situación, que sufrieron y sufren en forma indecible hasta el día de hoy por esta medida. <br />No me gusta hacer referencias a caso personales en el Congreso, pero hay otro aspecto que debería formar parte del proyecto. No sólo se debe considerar la información que se entrega, sino también como se informa a las personas.<br />Un problema gravísimo que no ha sido tratado en absoluto en el proyecto -y creo que es el momento de hacerlo- radica en cómo el Servicio de Impuestos Internos y la Tesorería General de la República garantizan que la persona a la que le han aumentado o cobrado las contribuciones reciba esa información. Los contadores pueden dar fe de que muchos bienes raíces han sido rematados porque las personas no fueron informadas del reavalúo y ni siquiera del cobro de contribuciones. En este caso, quiero dar a conocer la situación que me afectó.<br />Hace diez o quince días, el Servicio de Impuestos Internos me informó del remate de una propiedad que estaba exenta del pago de contribuciones, por encontrarse arrendada para fines educacionales. Según esa información, la propiedad aparece exenta del pago de contribuciones en forma indefinida; sin embargo, se me avisa que se rematará por no pago de contribuciones. Además. Con efecto retroactivo, hasta 2006, intereses y multas, etcétera, en circunstancias de que jamás hemos recibido una notificación de que se habría levantado tal exención. También hemos sabido que en importantes propiedades agrícolas se ha dejado tal notificación en una reja o en el portón trasero, pero como nunca se recibió esa información, fueron embargadas y rematadas.<br />Entonces, lo importante no es sólo dar la información adecuada, sino también cómo se entrega en la práctica por parte del Servicio de Impuestos Internos, para asegurarse de que el propietario del bien raíz la reciba. En caso de que no sea así, se deben buscar los caminos para hacerlo, pero no puede ser que se remate una propiedad porque el propietario nunca supo que debía pagar contribuciones o que se le terminó la exención. En el caso mencionado, se debe sumar el hecho de que en la información del Servicio de Impuestos Internos aparece rectificada como exenta. <br />Sinceramente, no hay razón para rechazar el proyecto, pero se pierde la oportunidad de mejorar varios aspectos en esta materia, con lo cual queda totalmente incompleto. <br />Pediría que sea enviado nuevamente a la Comisión de Hacienda, pero entiendo que viene del Senado y que ello no es posible, lo cual es lamentable. Espero que en el futuro haya mayor consideración al aumentar las contribuciones, especialmente la de los adultos mayores.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Harboe, Felipe" DIPUTADOValue="922">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Harboe.<br /><br />El señor HARBOE.- Señor Presidente, sin duda, es importante avanzar en un proyecto como el que nos ocupa, cuyo objetivo es mejorar la calidad de la información que se entrega al contribuyente de bienes raíces al momento de enviarle el recibo o la notificación del pago del tributo, porque muchas veces las personas no saben lo que están pagando o cuándo se ha hecho un reavalúo de sus contribuciones, pues la información que se entrega no es clara. <br />Me parece importante aprobar el proyecto, pero también es importante hacer presente que en algunas intervenciones anteriores hemos observado cierta idea de cuestionar las contribuciones como un sistema de recaudación de impuestos.<br />En verdad, las contribuciones o impuesto territorial son importantes para proveer de recursos al Estado a fin de que financie el desarrollo de localidades que, por carecer de una gran actividad económica, no cuentan con recursos para solventarse por sí mismas. Gran parte de las contribuciones permiten hacer mejoramientos urbanos, financiar escuelas, hospitales, unidades policiales, en fin. Ayudan a lo que algunos denominamos nivelar la cancha, no sólo desde el punto de vista de la infraestructura, sino también del de la calidad de vida de las personas, porque mientras en algunos lugares se puede perfectamente vivir sin que se paguen contribuciones, en otros resulta imposible que el equipamiento urbano tenga la misma calidad.<br />Considero importante establecer esto, en primer lugar.<br />En segundo lugar, es destacable también lo que se hizo hace algunos años por iniciativa del diputado Carlos Montes, cuando se logró establecer dos sobretasas de contribuciones a los especuladores inmobiliarios, a quienes mantienen sitios eriazos y los dejan abandonados para especular en el mercado inmobiliario, lo que contribuye a aumentar los problemas de inseguridad, porque es sabido que cada sitio eriazo incrementa en forma considerable las probabilidades delictuales. En consecuencia, creo que es importante el avance que establece esa ley.<br />En tercer lugar, deseo referirme a un elemento que considero clave.<br />La población de adultos mayores va creciendo cada día. Ellos ven mermadas su capacidad adquisitiva y, particularmente, su capacidad de mantención por el aumento de sus enfermedades y por la disminución de sus rentas. Quizás sea el minuto de iniciar una discusión sincera, justa y solidaria para que los pensionados dejen de pagar contribuciones cuando su ficha de protección social considere que son vulnerables desde el punto de vista social. Miles de adultos y adultas mayores, no sólo en mi comuna, la de Santiago, sino a lo largo del país, no pueden mantener sus viviendas debido a sus bajas pensiones y, además, porque deben pagar el impuesto territorial o contribuciones. A lo mejor, podríamos aumentar los niveles de equidad si reconocemos que nuestros adultos mayores ya han contribuido a la vida y a la sociedad, una sociedad que también debe ser agradecida.<br />Por último, deseo referirme a otro elemento que es relevante.<br />Algunos parlamentarios estamos trabajando en la conservación del patrimonio histórico. En el año del Bicentenario, Chile debe reconocer el patrimonio histórico que dio origen a esta república.<br />Por lo tanto, hemos planteado al Gobierno la posibilidad de que este año, el del Bicentenario, establezca una condonación de las contribuciones de los sitios considerados patrimoniales o históricos para aliviar la carga que significa para muchas personas vivir en zonas típicas o monumentos nacionales y que no tienen la posibilidad de mantenerlos como corresponde. De esta manera se podrá conservar el patrimonio, la historia y, por lo tanto, nuestra cultura.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Julio Dittborn.<br /><br />El señor DITTBORN.- Señor Presidente, quiero anunciar mi voto favorable al proyecto, porque creo de toda justicia entregar a los contribuyentes más información sobre los impuestos que deben pagar.<br />Sin embargo, el debate ha ido más allá de esa materia y se están discutiendo las características, la justicia y la equidad del impuesto a los bienes raíces.<br />Considero que este impuesto es muy injusto para algunos contribuyentes, específicamente, como lo hizo ver el diputado Harboe, para los adultos mayores. La razón es muy simple: las contribuciones no son un impuesto a los ingresos, sino al capital, a la riqueza, a un bien que una persona ha logrado adquirir durante su vida.<br />Las personas pueden pagar las contribuciones, aunque sean altas, mientras trabajan; pero cuando jubilan sus ingresos son muy inferiores a los sueldos que tenían cuando estaban en actividad, razón por la cual se les hace muy difícil pagar sus contribuciones, lo que me consta, porque lo he visto en mi distrito. Muchas veces los adultos mayores deben vender sus casas porque no pueden pagar las contribuciones; o sea, son literalmente expulsados de sus casas, de su propiedad, que las han pagado durante su vida activa, debido a que no pueden pagar las contribuciones.<br />Esto no sólo ocurre en las casas de personas de altos ingresos, como pueden estar pensando algunos, sino en barrios donde las casas son modestas, pero el valor del terreno es muy alto, lo que también se produce en mi distrito, donde hay barrios de casas muy modestas, como las beneficiadas por el DFL 2, de menos de cien metros construidos; pero el terreno donde han sido levantadas, por estar cerca de una avenida, del Metro, por un eventual uso comercial futuro, tienen un tremendo valor, lo que hace que las contribuciones sean muy altas.<br />Por lo tanto, debemos buscar una solución al tema de los adultos mayores. No creo que vaya por el lado de lo que dijo el diputado Harboe, quien con mucha candidez e ingenuidad expresó que podríamos ayudar a los pensionados que tengan fichas de protección social inferior a una determinada cantidad de puntos. Debo aclarar al diputado Harboe que esos pensionados probablemente nunca han pagado contribuciones, porque el 80 por ciento de las casas no pagan ese tributo; los pobres de Chile nunca han pagado contribuciones.<br />Por lo tanto, éste no es un problema que afecte a gente de muy bajos ingresos, ya que nunca ha pagado contribuciones. El problema se produce más en la clase media un poquito acomodada, que tiene casas modestas ubicadas en sitios de alto valor.<br />Creo que la Cámara debiera discutir en algún momento una reforma constitucional que permitiera a los adultos mayores pensionados, que viven en sus propias casas, porque no queremos promover un negocio, no pagar o pagar una parte de las contribuciones. Éste es un asunto pendiente, que requiere de una reforma constitucional para dictar una ley que dé ese beneficio de toda justicia a los pensionados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes.<br /><br />El señor MONTES.- Señor Presidente, el proyecto en debate es sencillo. Si mal no recuerdo, se aprobó por unanimidad cuando se discutió en la Comisión, pues busca aumentar la información a los contribuyentes al recibir el cobro de las contribuciones.<br />Tal como está presentado, mantiene ese enfoque y lo vamos a aprobar en esos términos.<br />No pensaba intervenir, pero después de oír los increíbles argumentos del diputado Lobos, me pareció importante entrar al debate.<br />Si no entendí mal, sostuvo que no deberían pagarse contribuciones, porque son tributos sobre ingresos que ya pagaron impuestos. Dijo que no corresponde hacer ese doble pago, pero no planteó ninguna alternativa de financiamiento para los fines que tiene este impuesto.<br />Considero que debemos tener bastante cuidado al discutir estas materias. Las contribuciones no surgieron porque sí; no existen sólo en Chile, se aplican en todo el mundo. En general, se denominan impuesto territorial y aportan a los gastos que se generan en las comunas. Ése es el propósito. Cada propiedad genera ciertos gastos a la administración comunal, lo cual debe ser compensado. En Chile se ha optado porque esa compensación sea proporcional al valor de los bienes de que se dispone, a lo principal, a los gastos más generales. Hablo de la luz y del aseo de las calles; en general, del gasto municipal.<br />Además, en Chile, el impuesto territorial cumple una segunda función, ya que busca asumir la variación del valor de los bienes derivada de la inversión pública en los barrios, lo que normalmente se llama impuesto a la plusvalía. Es la manera más imperfecta de cobrarlo, pero en Chile tiene esa modalidad.<br />Entonces, yo llamaría al diputado Lobos a estudiar más el asunto y a entender que el impuesto territorial no es lo que él dice. Lo que busca dicho impuesto es responder a las necesidades de administración de las comunas a partir del gasto que cada una de las propiedades representa para ellas. <br />Creo que se debe tener bastante cuidado al iniciar un debate tributario de esta manera, hablando solamente de los posibles daños que provoca, sin ver el origen, la función que cumple y la forma en que se reemplazan esos ingresos por otros, más todavía cuando estamos con mucho déficit en los municipios.<br />Reconozco que la manera de calcularlo puede variar y que se pueden buscar formas más justas de hacerlo, pero eso es otra cosa: es el procedimiento para generar esos ingresos. Hay países que tienen otras formas de calcularlo; por ejemplo, un impuesto directo a la plusvalía, que considera la minusvalía. En muchos casos, me parece bastante más justo. Todas las propiedades que están alrededor de las grandes inversiones públicas y privadas y que han aumentado muchísimo su valor, no por acciones propias, sino por la valoración del entorno, tendrían que responder a la sociedad de alguna manera. Estados Unidos tiene un cálculo de la plusvalía anual y se paga el incremento del bien anualmente. Son otras maneras de hacerlo que nosotros no las tenemos.<br />Para el caso chileno, puede ser muy interesante estudiar el autoavalúo, es decir, cada propietario dice que, como avalúo fiscal, estima que su propiedad tiene determinado valor, al cual el municipio puede comprarla. Eso permite evitar la discriminación de ciertas propiedades con respecto a otras.<br />Vamos a la discusión de fondo. Debe haber impuesto territorial para cubrir ciertas necesidades y gastos que representan las propiedades. Si se cuestiona la manera de generar el impuesto, discutamos alternativas, pero es necesario que ese ingreso exista; además, es equitativo, o sea, quien gasta en una comuna debe responder y aportar al gasto general de ella.<br />Reconozco que hay situaciones que nuestro modelo no asume bien. Por ejemplo, hay barrios con alta plusvalía y otros que tienen minusvalía. Esa diferencia no está bien considerada. Hay barrios antiguos que se van desvalorizando y eso no se toma muy en cuenta. Creo que es así. Se ha ido corrigiendo. En la ecuación de Impuestos Internos hay maneras de hacerlo, pero no son suficientes.<br />Además, es importante tomar en cuenta que hay ciertas personas que quedan sin ingresos o que sufren una caída de los mismos, pero eso no altera la lógica de que haya impuesto territorial. Eso obliga a la sociedad a tener una respuesta de otra naturaleza frente a ciertas personas, pero no confundamos el debate de los impuestos territoriales con la respuesta que debemos dar a las familias que tienen caída de ingresos. Para ellas, se deben plantear otras modalidades de compensación, de bonos, de apoyo, pero no decir que no deben responder a esta manera de repartirse el gasto que tiene una comuna a través de generación de ingresos por la vía del impuesto territorial.<br />Cuando uno quiere ser gobierno -como lo quiere el diputado Lobos-, se debe mirar el conjunto de la situación. Estoy totalmente de acuerdo con que Chile requiere una reforma tributaria que racionalice la estructura tributaria del país. En la actualidad, uno pregunta: ¿Por qué hay tanto impuesto a la cultura en Chile? ¿Por qué tenemos franquicias tributarias para el IVA en la construcción y no para el libro, o para la cultura en general? Hay irracionalidades en el cobro excesivo de los impuestos indirectos, que perjudican a los más pobres, a los adultos mayores. Los impuestos directos a las rentas de las personas son mucho menores; hay un desequilibrio, una estructura tributaria inapropiada.<br />Es una discusión que debemos hacer, en la cual es necesario incorporar este tema. Un adulto mayor que tiene una casa muy cara y una jubilación baja, dice que no quisiera pagar. Lo entiendo. Busquemos solución a ese problema, pero no cuestionemos el concepto del impuesto territorial. La forma de aplicarlo puede variar. El autoevalúo se ha estudiado bastante, se ha aplicado en otros países y es una manera de tener impuestos mucho más cercanos a los valores efectivos, de regular y evitar procedimientos tan engorrosos.<br />Voy a votar a favor el proyecto por lo que dispone, pues las otras materias que se han discutido acá no están en las ideas matrices; por lo tanto, no son objeto de indicaciones, como dijeron algunos diputados. La iniciativa se refiere a la información que se proporciona al contribuyente y no al concepto de impuesto territorial y la manera de aplicarlo. Esa es otra discusión que, ojalá, se haga en el marco de una reforma tributaria mayor.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, el proyecto parece del todo razonable, ya que busca entregar mayor información respecto de algo que preocupa a todos quienes pagamos impuesto territorial. <br />Es cierto que las contribuciones a los bienes raíces son necesarias para contar con recursos que mejoren la calidad de vida de quienes vivimos en una ciudad y bajo las normas jurídicas de un Estado, pero también es cierto que está ocurriendo un fenómeno complejo, porque en este propio Congreso hemos ido incrementando el valor de las contribuciones. La ley de Rentas II hizo que, en muchos casos, el valor de este impuesto llegara a límites que sobrepasan lo razonable. <br />Cuando uno revisa la situación en cada una de las comunas que representa, puede apreciar que existen sectores a los que han accedido familias de clase media que durante su período laboral pudieron adquirir una vivienda; pero, una vez que el jefe de familia deja de trabajar y sus ingresos bajan en forma sustantiva, nos encontramos con el inconveniente de que el valor de las contribuciones comienza a parecer más un arriendo que un derecho que se debe pagar al Estado. En comunas como Providencia, Ñuñoa, Santiago, Concepción, Pedro de Valdivia y otras más, uno puede advertir que la gente empieza a tener dificultades para pagar las contribuciones. En este aspecto, creo que no hemos respondido a ese requerimiento de una clase media a la que todos sentimos que le debemos algo. En este Congreso, todos estamos conscientes de que hay una clase media que ha sido fuertemente presionada durante largos años. ¿Cuáles son las respuestas que le hemos dado? Subimos muchísimo el valor de las contribuciones. Para quien lo puede pagar está perfecto. Sin embargo, un magistrado jubilado hablaba conmigo y me decía que para él las contribuciones parecen un arriendo, que le cuesta mucho pagarlas y que, al parecer, tendrá que vender su vivienda.<br />Frente a esas situaciones, debemos buscar una respuesta, la cual no está en el proyecto, porque éste permite entregar más información, pero la respuesta no está. Espero que el próximo gobierno -que ojalá sea de Sebastián Piñera- entregue una alternativa a esto.<br />Entiendo que aquí hay colegas que se han dedicado a estudiar la materia. <br />En Estados Unidos, por ejemplo, existe una fórmula para enfrentar estos casos. Cuando las personas mayores comienzan a tener dificultad para pagar sus contribuciones, el Estado, en ciertas condiciones, les permite no hacerlo. Una vez que los propietarios del bien raíz que se encuentran en esa situación mueren, sus herederos deben continuar con los pagos correspondientes; de lo contrario, se remata dicho bien. <br />Y eso tiene una cierta lógica: posibilita a la gente vivir sus últimos años en la vivienda que escogió, que pudo pagar, que pudo construir cuando trabajaba y era capaz de hacerlo. Siento que debemos encontrar una solución relativamente parecida a eso. <br />Veo a algunos de mis colegas de la bancada de enfrente asentir con la cabeza porque se dan cuenta de que el problema existe, que la dificultad la tenemos con muchos de nuestros adultos mayores. Y en esa línea, siento que debiéramos aprobar el proyecto en discusión, pero dejar prendida la luz amarilla respecto de la dificultad planteada y, de algún modo, buscar una fórmula para solucionarla. Tal vez ella no consiste en rebajar así como así las contribuciones, sino una vez que las personas cumplan los 75 años de edad y conforme a parámetros que los expertos analizarán. <br />Insisto en que debemos buscar una alternativa al problema reseñado; en caso contrario, nuestros adultos mayores terminarán sin vivienda o vendiéndolas, porque no serán capaces de pagar las contribuciones. <br />Por esa razón, señor Presidente, mi argumento, que sin duda va en la línea de aprobar el proyecto, tiene el propósito de dejar sentado un problema mayor, cual es, en algunos casos, el monto excesivo de las contribuciones de bienes raíces. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, nos hemos desviado en algún sentido del proyecto en cuestión. Recuerdo a la Sala que estamos debatiéndolo en segundo trámite constitucional. Un colega proponía enviarlo nuevamente a Comisión, pero no me parece pertinente, pues -reitero- en estos momentos lo debatimos en segundo trámite. Con todo, no hay mucho que debatir, lo que sucede -repito- es que nos desviamos del proyecto mismo, por lo que resulta necesario abocarnos con mayor precisión a la iniciativa que nos ocupa. <br />El proyecto se origina en una moción y tiene por objeto modificar la Ley de Impuesto Territorial en cuanto a la información que debe entregarse a los contribuyentes para que dispongan de todos los datos para determinar el avalúo, la exención, la tasa y el impuesto de los bienes raíces agrícolas y no agrícolas, una cuestión que siempre hemos discutido. <br />La aprobación de esta norma traerá como consecuencia benéfica equiparar la información del contribuyente con los datos que maneja la administración tributaria. Ello redundará en mayor equidad y facilidad para impugnar decisiones que podrían tildarse de arbitrarias. <br />Se ha calificado de ingenuo el comentario según el cual hay algunas personas que no pueden pagar el impuesto territorial. ¡Claro que sí! Ésa es una realidad que debemos asumir. ¿Pero cómo la asumimos? Es muy importante y gravitante dentro del Presupuesto de la Nación el pago de las contribuciones. Entonces, señalar que se suprimirán las contribuciones de bienes raíces no es propio de un legislador. Aquí se deben asumir con responsabilidad los dichos. No soy partidario de señalar con tanta facilidad que se deben suprimir las contribuciones de bienes raíces para agradar a determinadas personas aunque está claro que a Chile entero le gustaría que nadie pagara nada. Así son las cosas.<br />¿Cómo hacemos que este país crezca? Estamos pendientes de aquello. Incluso buscamos establecer una reforma tributaria, que cada vez es más ineludible. ¿Cómo haremos para conseguir los crecientes recursos que necesita el Estado para garantizar, por ejemplo, la permanencia, la profundización de los planes de protección social? No con la reducción de impuestos, pero sí haciendo justicia en su pago, porque hay crecientes grados de injusticia social reflejados cada día en la mayor concentración de la riqueza en manos de unos pocos. Y ellos son los que pagan menos impuestos. <br />¡Lo relativo a las parcelas de agrado es vergonzoso! Las mansiones ubicadas en las riberas de los lagos del sur prácticamente no pagan contribuciones. Por otra parte, se señalaba con mucha razón que hay adultos mayores cuyos ingresos no les alcanza para pagar las contribuciones. Por eso hay que hacerles justicia y no decir, lisa y llanamente, que no se pagarán más contribuciones. <br />¿Qué pasa con quienes viven en los barrios altos, donde los costos de los arriendos y el avalúo de las viviendas son enormes? Tampoco se puede decir aquí que a esa gente se le suprimirá de golpe el pago de las contribuciones de bienes raíces. <br />Para que ello suceda, debe demostrarse la situación de cada persona a través de la Ficha de Protección Social. Así, hay varias maneras de lograr justicia. <br />Quiero recalcar, una vez más, que cada vez estamos más lejos de lograr justicia en cuanto al tributo en comento. Aquí sí existe una injusticia, por cuanto hay algunos que han concentrado la riqueza del país y son los que menos tributan, lo que trae aparejado menos beneficios al resto de los chilenos. <br />Por supuesto que debemos aprobar el proyecto que ahora analizamos en segundo trámite constitucional. Lo demás son situaciones a futuro, ojalá cercanas. Por lo pronto, debemos abocarnos, de una vez por todas, a una verdadera reforma tributaria.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soto, Laura" DIPUTADOValue="899">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Laura Soto.<br /><br />La señora SOTO (doña Laura).- Señor Presidente, en realidad el proyecto va en la línea correcta de dar información a los contribuyentes de bienes raíces. Pero casi es una cuestión de laboratorio, porque el Servicio de Impuestos Internos no habla solo. Desgraciadamente, ahí empieza a haber una merma, porque, incluso, en este debate, ha aparecido el tema de la especulación respecto de los sitios eriazos. Eso tiene mucho que ver con la información que entregan las municipalidades, que a veces es incompleta, poco oportuna y, en ciertas ocasiones, proporcionada con exceso de tramitación burocrática. <br />Por lo tanto, -repito-, desde ese punto de vista, el Servicio de Impuestos Internos, que no actúa solo, a veces da información parcial y, a veces, poco oportuna al contribuyente. <br />Pero la cuestión es más importante. A propósito de esta discusión ha salido a colación la tremenda injusticia que se comete contra pensionados que han dado todo por el país, que han hecho un aporte el cual se les debe reconocer, y que finalmente deben pagar contribuciones por una casita que les costó toda la vida construir. <br />Durante toda mi etapa parlamentaria me ha tocado ver cómo particularmente los profesores, que son gente muy digna, muy de respeto, terminan viviendo de allegados en la casa de sus hijos y arrendando su propia casita, a la que aman, porque les ha costado construirla. <br />Entonces, creo que aquí se debe buscar una solución mayor. No hablemos sólo de que es injusto que el pensionado pague las contribuciones de su casita o de que para ello tiene que arrendarla e irse de allegado a otro lugar, sino que reconozcamos, también, que en esta materia en Chile hay una desigualdad brutal y que debemos hacernos cargo de ella. Para tal propósito se debe realizar, con urgencia, una reforma tributaria.<br />Es cierto lo que planteó el diputado Montes sobre la especulación de los sitios eriazos. Sabemos que los grandes empresarios arreglan su situación porque cuentan con contadores auditores y abogados especialistas. Finalmente, practican grandes elusiones de impuestos. Repito, es necesario hacer una reforma tributaria de fondo, de verdad, que al final de cuentas haga justicia en el país y no genere brutales desigualdades, reflejada en que profesores vivan de allegados o en que magistrados, que han hecho una labor tremenda por el país, vean disminuidos sus ingresos al momento de jubilarse a tal punto que les cuesta pagar sus contribuciones. <br />Todo esto no me parece una cuestión baladí, sino algo muy importante. Y es precisamente en este Parlamento donde se debería debatir el tema de cómo atacar la desigualdad.<br />En conclusión, señor Presidente, no obstante lo expresado, considero que debemos aprobar la iniciativa.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Andrés Egaña.<br />El señor EGAÑA.- Señor Presidente, ha sido muy interesante escuchar los argumentos de los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra respecto de un problema acerca del cual, seguramente, todos los diputados hemos recibido quejas de distintas personas afectadas.<br />Como parlamentarios siempre respondemos a esas personas que hemos planteado y discutido el asunto. Sin embargo, finalmente, tal como sucederá en esta ocasión, deberemos decirles que no les tenemos una solución. Es lo que tendré que informarles nuevamente a los habitantes de mi distrito, a la gente de Concepción.<br />Resulta que hay una cantidad enorme de personas; entre académicos, pequeños empresarios, profesionales, que viven en el barrio que circunda a la Universidad de Concepción y que han visto cómo se ha disparado el monto que deben pagar por concepto de contribuciones. Como les han prometido que se solucionará el problema, he debido aclararles que la responsabilidad de hacerlo corresponde al Ejecutivo, el cual hasta ahora no ha tomado ninguna decisión política para abordar el problema.<br />En mi opinión, esa es una de las razones por las cuales mucha gente se ha cansado de escuchar las promesas de la Concertación. Hay sectores importantes de la clase media de mi distrito que acompañaba con su voto al conglomerado de gobierno, gente de centroizquierda, pero que lo han ido abandonando a causa de esa situación y de otras similares.<br />Siempre se dice que es el Congreso Nacional el que no toma la decisión, pero no es así. Es la autoridad, el Poder Ejecutivo el que tiene esa responsabilidad.<br />Seguramente, para la gente afectada por este problema, resultará interesante escuchar los argumentos que se han expresado con ocasión del debate de esta iniciativa. Es indudable que el proyecto que estamos discutiendo está bien encaminado, pero, en definitiva, lo cierto es que sólo consiste en entregar más información al contribuyente. Es como si a un enfermo al cual antes se le entregaba un escáner ahora se le entregaran cuarenta. Lo lamentable es que, al final, seguirá enfermo.<br />En efecto, habrá más antecedentes, más información, pero la solución al problema de fondo que afecta a mucha gente, entre la cual hay quienes incluso en alguna ocasión han debido dejar de comer para pagar las contribuciones, no llega.<br />Esta iniciativa no soluciona el problema de fondo que afecta a la clase media, a la gente de la tercera edad, algunos de los cuales han debido vender sus casas.<br />En consecuencia, señor Presidente, si bien vamos a votar a favor del proyecto, quiero dejar en claro que la mayor responsabilidad por la falta de una solución de fondo corresponde al Ejecutivo, dado que los diputados no tenemos facultades para presentar iniciativas en esta materia.<br />Lamentablemente, durante los veinte años de Gobierno de la Concertación no se ha tomado la decisión política de solucionar el problema de las contribuciones que afecta a la clase media, tan sufrida.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Schilling.<br /><br />El señor SCHILLING.- Señor Presidente, el proyecto en debate tiene por propósito transparentar el modo y los factores que considera el Servicio de Impuestos Internos al momento de establecer los avalúos de los bienes raíces y, como consecuencia de ello, el monto que debe pagar cada contribuyente por concepto del impuesto territorial.<br />Atendida la información que se entregará a los ciudadanos una vez que se promulgue esta iniciativa, lo cierto es que nadie podría oponerse a su aprobación. Sin embargo, en el transcurso del debate las cosas han derivado hacia otros aspectos. Por ejemplo, se ha hecho especial hincapié en el problema de las contribuciones que pagan las personas pobres o empobrecidas de la tercera edad, o quienes viven en barrios en que los terrenos se han revalorizado como consecuencia de la construcción de líneas del Metro u otras obras similares, a causa de lo cual ha aumentado el avalúo de sus propiedades, debiendo pagar más contribuciones.<br />Ayer leía en la prensa -hoy se han publicado algunos comentarios al respecto- que las municipalidades del país tienen un déficit de seiscientos mil millones de pesos, no obstante lo cual, especialmente los diputados de las bancadas de enfrente, las de derecha, las de Piñera, en vez de resolver ese problema, lo cual requeriría allegar más recursos al sistema municipal, están pensando en cómo rebajar impuestos a quienes pueden pagarlos porque tienen solvencia. Siempre es fácil hacer ofertones en tiempos de elección. Cuando una fuerza política ve en el horizonte que puede gobernar, los ofertones dejan de existir.<br />A mí me parece que es posible buscar con seriedad la forma de rebajar las contribuciones que debe pagar la gente de la tercera edad, siempre que haya una compensación para las finanzas municipales, que se verían afectadas con una medida de esa naturaleza, de manera de no seguir agravando el déficit del cual nos informaron los alcaldes a través de la prensa.<br />Así, por ejemplo, junto con rebajar las contribuciones que deben pagar las personas de la tercera edad que lo necesiten, podría eliminarse el beneficio que favorece a los bienes raíces caros, aquellos cuyo avalúo fiscal supera los 40 millones de pesos -no estoy hablando de viviendas sociales o de clase media-, pero cuyo valor comercial es dos o tres veces esa cantidad. La idea es eliminar la deducción de diez millones de pesos iniciales que se hace para efectos de aplicarles la tasa que las grava por concepto del impuesto territorial. Sus propietarios son personas que pueden pagar. En general, es gente que está detrás de la opción que representan los diputados de las bancadas de enfrente, de las bancadas de la derecha, de las bancadas de Piñera.<br />Desgraciadamente, la aprobación de esta iniciativa no producirá un beneficio automático ni una distribución equitativa del crecimiento de los ingresos que podrían derivar de su entrada en vigencia. Ello se debe a que la base de los ingresos tributarios que favorecen a los municipios está concentrada en unas pocas comunas: Las Condes, Vitacura, Providencia, La Reina y algunas capitales de regiones. Por tal razón, simultáneamente, habría que introducir una reforma a los criterios con que se distribuyen y redistribuyen los recursos captados a través del Fondo Común Municipal.<br />Un diputado argüía que a la Concertación le ha faltado voluntad para legislar sobre esta materia. Está equivocado. No digo que mienta, sino que está equivocado. Él no era parte del honorable Congreso Nacional en 1997. Ese año se presentó un proyecto que buscaba reformar integralmente el sistema de financiamiento municipal, incluidos los aspectos a los que nos acabamos de referir. ¿Quiénes lo torpedearon? Parlamentarios como Lily Pérez -hoy electa senadora- o el diputado que representaba a mi distrito en esa época.<br />De modo que la idea de que el Congreso no es responsable de esta materia está completamente fuera de lugar y equivocada, porque sí lo es. En esa ocasión, la dilación de las bancadas de Derecha impidió que la reforma se aprobara, aunque precisamente iba en la misma dirección que la iniciativa que hoy estamos discutiendo y respecto de la cual todos hemos expresado sentir el problema y manifestado nuestra voluntad de ayudar, especialmente a las personas de la tercera edad. Ciertamente, hay ocasiones en que el verbo no basta, pues se necesitan hechos.<br />Ese proyecto, que buscaba reformar la materia que nos convoca, lo presentó Eduardo Frei. Seguramente, lo volverá a presentar después del domingo, cuando nuevamente sea electo Presidente la República.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_1VICE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación en general el proyecto de ley, iniciado en moción, que precisa información que debe proporcionarse a los contribuyentes de bienes raíces en materia de impuesto territorial.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 78 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Pérez San Martín Lily; Álvarez Zenteno Rodrigo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Soto González Laura; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñán Felipe; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Arenas, Gonzalo" DIPUTADOValue="809">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Por no haber sido objeto de indicaciones, se declara también aprobado en particular.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY><INFORME_COMISION>INFORME DE LA COMISIÓN ENCARGADA DE ANALIZAR LAS CIRCUNSTANCIAS DE APROBACIÓN DEL PROYECTO DE LA CENTRAL TERMOELÉCTRICA LOS ROBLES.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Corresponde tratar el informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, recaído en el mandato otorgado para analizar las circunstancias de aprobación del proyecto de la central termoeléctrica Los Robles, ubicada en la comuna de Constitución.<br />Diputado informante de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente es el señor Roberto León.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><ANTECEDENTES>Antecedentes:<br />-Informe de la Comisión, sesión 100ª, en 10 de noviembre de 2009. Documentos de la Cuenta N° 20.<br /></ANTECEDENTES><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.<br /><br />El señor LEÓN.- Señor Presidente en nombre de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente constituida en investigadora, paso a rendir el informe emanado de su seno, relativo a las circunstancias de aprobación del proyecto de la central termoeléctrica Los Robles, ubicada en la comuna de Constitución.<br />Con fecha 5 de mayo pasado, la Cámara amplió su mandato al estudio de las circunstancias de aprobación del proyecto central hidroeléctrica Alto Maipo, situada en la Región Metropolitana. <br />La Comisión, por acuerdo unánime -fundamentado en la necesidad de remitir parte de este informe a la Corte de Apelaciones de Talca, instancia donde se encontraban pendientes cuatro recursos de protección en contra de la Corema de la Región del Maule-, acordó dividir el informe en dos partes.<br />En la parte final del informe se señala que la Comisión acordó que el expediente fuera enviado a la Corte de Apelaciones; no obstante, pide a la Sala su acuerdo para que el informe sea remitido a la Corte Suprema, específicamente a la Tercera Sala, y no a la Corte de Apelaciones.<br />Consecuentemente, este informe sólo se referirá a la labor investigadora respecto de la aprobación del proyecto de construcción de la central termoeléctrica Los Robles, ubicada en la comuna de Constitución, Región del Maule.<br />La Comisión celebró, entre el 9 de marzo y el 4 de diciembre de 2009, catorce reuniones y sesiones especiales, además de las sesiones ordinarias en las que el tema fue considerado como parte del Orden del Día. <br />Además, solicitó el apoyo de investigadores del área de recursos naturales, ciencia y tecnología de la Biblioteca del Congreso Nacional, contando para tal objetivo con la colaboración de la señora Verónica Kulczewski, coordinadora de dicha área, y del investigador de la misma, don Rafael Torres, quienes realizaron un trabajo extraordinario que motivó que la unanimidad de la Comisión acordara enviarles una nota de felicitación a través de la dirección de la Biblioteca y de la Presidencia de la Corporación.<br /><br />Conclusiones.<br />De los impactos sobre el medio ambiente.<br />1. La información entregada por el titular no garantiza que el proyecto no va a afectar el medio ambiente ni los medios de subsistencia, tanto de agricultores como de pescadores.<br />2. Problemas como los generados por la lluvia ácida y por la lixiviación de metales pesados y compuestos orgánicos hacia las aguas subterráneas no son abordados con la profundidad necesaria, particularmente este último, basado en un estudio de vulnerabilidad del acuífero con la metodología menos adecuada.<br />3. No se consideran eventuales medidas mitigadoras para los cultivadores de frutillas que verán afectada su industria por las emisiones de la planta.<br />4. No se plantean medidas mitigatorias para los posibles daños a los cultivos bentónicos que poseen los pescadores de la zona. Simplemente se confía en la perfección de un estudio, que aunque debiera establecer la probabilidad de validez de sus conclusiones, no lo hace.<br />5. La contaminación por polvo de carbón desde la cancha de acopio es un tema aún no resuelto, puesto que la propuesta de solución está evidentemente viciada.<br />6. Queda pendiente el efecto de exceso de material orgánico aportado por el sistema de refrigeración, sobre la vida en el lecho marino.<br />7. La conclusión de que los cultivos bentónicos experimentarán un incremento de temperatura de sólo dos grados y la consecuente suposición de que dos grados no afectarán los cultivos, revela superficialidad en las conclusiones. El desarrollo de los organismos desde su estado de huevo a adulto, a través de una serie de etapas de desarrollo, es un proceso delicado y con márgenes muy restrictivos de las condiciones ambientales. Por tanto, mientras no se cuente con información fidedigna en cuanto a los efectos de la temperatura sobre los diversos estadios de desarrollo de las especies cultivadas, los dos grados de temperatura no pueden ser considerados irrelevantes.<br />8. El cambio de temperatura del agua se fijó en función de modelos actuales. No se consideraron condiciones climatológicas predichas por modelos de cambio climático que implican un patrón de corrientes marinas distintas de las actuales.<br />9. El modelo climático ISC3 de la EPA, utilizado por el titular, es un modelo obsoleto, cuyo uso fue discontinuado por dicha agencia el año 2005. Por lo demás, dicho modelo contempla mediciones meteorológicas en un radio de 50 kilómetros y AES Gener sólo recopiló datos en un radio de 7 kilómetros.<br />10. Algunos representantes de los servicios o instituciones han considerado que si el proyecto cumple la norma no contamina. Eso no es verdad. La norma ha sido establecida con una cierta meta futura y fijada en pasos de creciente estrictez. Cumplir con la norma sólo prueba que satisface el criterio actual, y en proyectos con un horizonte temporal de muchos años se debe garantizar que se cumplan las normas durante todo el período de funcionamiento.<br />11. A pesar de las pruebas contundentes del cambio climático global y las proyecciones entregadas por los modelos climáticos, el estudio de impacto ambiental no considera ningún escenario futuro y todas las problemáticas son abordadas como si el clima de la región fuera estable. En consecuencia, no se consideran mecanismos que confieran plasticidad y capacidad de respuesta al proyecto frente al clima predicho por los modelos climáticos en 20, 30 ó 50 años en el futuro.<br /><br />Del procedimiento de aprobación del Estudio de Impacto Ambiental.<br />1. La actual estructura del proceso de aprobación del estudio de impacto ambiental dificulta el análisis de las respuestas del titular a las observaciones enviadas por los evaluadores, porque aquél envía sus respuestas en un consolidado, en el que no es fácil ubicar la respuesta a una determinada observación.<br />2. Los estudios externalizados son contratados y financiados por el titular. Este procedimiento resta independencia a los ejecutores del estudio.<br />3. Las gobernaciones no pueden presentar observaciones de carácter técnico porque no son organismos técnicos, pero la ciudadanía lo puede hacer, aun cuando no sea un organismo técnico. Esta restricción les resta independencia, ya que tienen que basarse en las opiniones de otros organismos para emitir la suya.<br />4. Las gobernaciones no pueden presentar observaciones a proyectos que se realicen en otra provincia. Es decir, quedan incapacitadas para defender su medio ambiente, sus recursos naturales y la calidad de vida de sus ciudadanos frente a las agresiones medioambientales producidas por proyectos realizados en provincias adyacentes.<br /><br />De las instituciones/servicios que participaron en la evaluación del estudio de impacto ambiental (EIA).<br />1. La conclusión que se desprende del análisis de los intercambios entre el titular y los servicios o instituciones es que, aunque éstos habitualmente insistan en algunas observaciones no satisfechas plenamente o planteen nuevas observaciones, no analizan en profundidad y con espíritu crítico las respuestas recibidas. En particular, son especialmente deficientes en la identificación de los supuestos que subyacen a las respuestas del titular y tienden a aceptarlas sin mayor análisis.<br />2. El titular entregó respuestas donde se identificó claramente un sesgo en su beneficio, aun tratándose de estudios externalizados, realizados por terceros.<br />3. Se han identificado prácticas de dilución de responsabilidades. Los servicios o instituciones citan como razón de su aprobación la visación previa de otras reparticiones.<br />4. Se constató que los servicios o instituciones aprobaron el estudio de impacto ambiental, aun cuando quedaban observaciones sin responder o incompletas, quedando éstas como “condiciones” que el titular debe satisfacer en el futuro, sin aclarar quiénes, cuándo y cómo fiscalizarán el cumplimiento de los compromisos adquiridos por el titular.<br />5. Los servicios o las instituciones del Estado, en general, no cuentan con el personal y/o los instrumentos necesarios para hacer un seguimiento periódico, con una frecuencia adecuada, del cumplimiento de los compromisos aceptados por el titular de un proyecto. Por tanto, con frecuencia, el titular debe realizar las mediciones, análisis y estudios necesarios para evaluar su desempeño. Evidentemente, se maximiza el riesgo de obtener resultados sesgados.<br />6. Se observó falta de prolijidad en algunos servicios o instituciones para verificar datos cuyo valor es alarmante, atendido que el titular entrega respuestas en unidades poco familiares que impiden formarse una idea de la magnitud de las implicaciones.<br />Así, respecto de la falta de verificación de información, se pudo constatar que el titular del proyecto, dando respuesta a una observación de la Gobernación Marítima de Talcahuano relativa al sistema de refrigeración, informó que el agua se toma desde el mar y se devuelve al mismo lugar, pero la masa por metro cúbico devuelta no suma una tonelada -el peso que ingresa -, sino dos. Cabe preguntarse qué contiene la tonelada extra. No se sabe de dónde sale ni hay antecedentes en el informe.<br />7. En su parte medular, el adendum sobre metano, CH4, y dióxido de carbono, CO2, señala, respecto de los efectos ambientales de las emisiones de dichas sustancias, que ambas constituyen gases efecto invernadero, pero sólo hace afirmaciones muy generales respecto de los peligros inmediatos para la seguridad de los trabajadores de la planta, los que pueden incluir incendios provocados por combustión espontánea y la explosión de bolsones de gas grisú, cuya inexistencia en las pilas de almacenamiento no puede ser plenamente probada a priori.<br />En efecto, el adendum expone lo siguiente:<br />“La magnitud de las emisiones de Metano (CH4) depende de diversos factores, como la composición del carbón, el contenido de materia volátil, granulometría, humedad, temperatura, tiempo de permanencia del carbón en la pila, y también de las prácticas de almacenamiento, como el grado de compactación y el uso de encostrantes, entre otros aspectos.<br />Para cuantificarlas se usarán como referencia los factores de emisión considerados por Usepa en el Inventario de Emisiones y Sumideros de Gases Invernadero de Estados Unidos. El factor considera las emisiones de CH4 de todas las operaciones “post mina”, ello incluye las emisiones producidas durante el transporte y el almacenamiento, por lo que la estimación que se entrega a continuación corresponde a un valor máximo. El valor promedio de emisión de CH4 corresponde a 8,8 pies cúbicos por tonelada corta en base anual.”.<br />La Comisión comprendió la envergadura de esta afirmación, tras realizar las siguientes conversiones métricas: 1 tonelada corta es igual a 2 mil libras que, a su vez, equivalen a 907,18 kilogramos; 1 tonelada métrica son mil kilos; 1 pie equivale a 12 pulgadas (30,48 centímetros) y 1 pulgada, a 2,54 centímetros.<br />Haciendo las conversiones métricas, volumen mensual de CO2 y otros parámetros determinados, como los gramos por kilómetro que emiten los automóviles, puede concluirse que los 8,8 pies cúbicos por tonelada corta anual equivalen a 1.000 automóviles con su motor encendido día y noche, por el tiempo que se haya almacenado carbón en la cancha de acopio.<br />8. No se utilizan herramientas disponibles para verificar la pertinencia de las respuestas del titular.<br /><br />Proposiciones.<br />I. Del procedimiento de aprobación del estudio de impacto ambiental (EIA).<br />1. Los estudios especializados deberían ser realizados por empresas seleccionadas, vía propuesta pública convocada por la Corema correspondiente. Tanto los informes de avance como los resultados finales deberían ser entregados directamente a ella. El titular debiera sólo proveer el financiamiento.<br />2. La actual estructura del proceso de aprobación del EIA, dificulta el análisis de las respuestas del titular a las observaciones enviadas por los evaluadores, porque aquél envía sus respuestas en un consolidado, en el que no es fácil ubicar la respuesta a una determinada observación. Las funcionalidades del actual software de edición de textos, bases de datos y hojas de cálculo de uso común en las empresas, permiten enviar conjuntos de respuestas específicas a las observaciones realizadas por cada servicio. Ese proceder agilizaría todo el proceso, ahorraría tiempo y horas-hombre a todos los servicios y sería un avance en la maximización de la transparencia. De esta manera, se eliminaría la necesidad de “excavar” en las adendas para encontrar la información requerida.<br />3. Todas las observaciones con sus correspondientes respuestas, servicio por servicio, deberían estar en el expediente del proyecto que mantiene el sistema de evaluación de impacto ambiental electrónico, e-SEIA, en su página web. Llevar el expediente a una planilla excel agiliza y facilita el análisis de las respuestas del titular, gracias al sistema de vínculos -links-, que el e-SEIA ha incorporado en aquél.<br />4. El cumplimiento de la norma de emisiones actual no es razón suficiente para concluir que el proyecto no contamina. Debe tenerse presente que la norma ha sido establecida en pasos sucesivos de creciente estrictez. Por tanto, la pregunta que los servicios deben hacerse no es si cumple con la norma actual, sino si usa una tecnología escalable que garantice que será capaz de cumplir las sucesivas normas durante todo su período de funcionamiento. En la actualidad, se trabaja en la elaboración de la norma específica para centrales termoeléctricas, como parte de los requisitos de competitividad que se deberían confirmar -lo que, finalmente, no ocurrió- en la reunión de Copenhague, celebrada en diciembre recién pasado.<br />5. Autorizar a las gobernaciones para presentar observaciones de carácter técnico, aun cuando no sean entes técnicos y/o los proyectos vayan a ser desarrollados en una provincia colindante.<br />6. Puesto que las gobernaciones actualmente no cuentan con expertos para la gran cantidad de materias que se requieren en este tipo de asuntos, la Comisión estima necesario proponer que a estos organismos del Estado se les debe conceder la capacidad de asociarse o contratar con instituciones técnicas, científicas, académicas, públicas o privadas, nacionales o extranjeras, para efectos de realizar los estudios de impacto ambiental de proyectos que afectarán sus territorios, recursos naturales, su medio ambiente y la calidad de vida de sus habitantes.<br />En este sentido, la Comisión cumple con observar que la alternativa para financiar estos estudios debe garantizar la debida independencia, imparcialidad y objetividad de los resultados del estudio.<br />7. Se debe exigir que los estudios de impacto ambiental consideren los efectos del proyecto en los escenarios planteados por modelos de cambio climático validados internacionalmente, en un horizonte temporal no inferior al período máximo de duración del proyecto, ello en virtud de que el cambio climático está procediendo a una velocidad mayor que la previsible y los cambios subsecuentes esperados producirán una aceleración del proceso.<br /><br />II. Del seguimiento y evaluaciones posteriores.<br />1. El seguimiento y fiscalización de los proyectos deberían ser realizados por entes técnicos externos, designados por los servicios pertinentes, vía propuesta pública. Estos evaluadores debieran informar directamente al servicio contratante. El titular del proyecto, por su parte, debiera sólo financiar los servicios, vía el contratante, para evitar cualquier grado de interacción de aquél con los evaluadores.<br />2. Los dispositivos de medición permanente, como medidores de contaminantes en boca de chimenea, temperatura, pH y otros, deberían ser controlados periódicamente por una empresa designada por el servicio pertinente, y los resultados de los controles debieran ser entregados directamente a aquél. El titular debiera proveer los fondos para pagar el trabajo. Será el titular quien también cubra los costos de calibración, reparación o reemplazo. <br />3. El titular debería proveer programas de perfeccionamiento, capacitación y actualización de conocimientos para su personal. Los programas debieran ser visados por los servicios pertinentes.<br />4. La Comisión acordó remitir copia de este informe a la Ilustrísima Corte de Apelaciones de Talca, como señalé al comienzo de mi intervención. Solicito a esta honorable Sala que sea enviada a la Tercera Sala de la Corte Suprema, en virtud de los recursos de protección que ante ella se tramitan y que dicen relación con esta materia; al Ministerio Público y al Fiscal Regional del Maule, a fin de que determine si hubo o no hechos constitutivos de delitos, que en opinión de la Comisión deben ser investigados, en caso de que existan. <br />Asimismo, se proceda a hacer lo propio con la ministra de Medio Ambiente y el Contralor General de la República, con el objeto de que investigue la eventual responsabilidad culposa o negligente de los funcionarios de la administración del Estado que dieron el visto bueno o elaboraron informes positivos que llevaron a la Corema a aprobar este estudio de impacto ambiental.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.<br />El señor URRUTIA.- Señor Presidente, antes de iniciar mi intervención, quiero hacer una acotación. <br />La semana pasada se acordó fijar una hora para discutir el informe, pero el Orden del Día finaliza a las 13.15 horas. Por lo tanto, pido respetar el acuerdo de los Comités y ocupar una hora completa para discutir el informe. <br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Señor diputado, hay acuerdo para despacharlo hoy. Por lo tanto, le pido a las señoras diputadas y a los señores diputados ocupar el tiempo como corresponde. <br />Puede continuar con el uso de la palabra, señor diputado.<br /><br />El señor URRUTIA.- Gracias, señor Presidente.<br />El diputado León dio a conocer las conclusiones y proposiciones de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, informe que por lo demás considero que está muy bien hecho.<br />Por otra parte, considero que es bueno que las señoras diputadas y los señores diputados sepan en qué consiste y de qué se trata el informe. <br />Estamos hablando de una termoeléctrica que se pretende instalar en los límites de las comunas de Chanco y de Constitución. La parte urbana de la comuna de Constitución se encuentra ubicada aproximadamente a 50 kilómetros de donde se quiere instalar esta termoeléctrica, pero la comuna de Chanco se ubica sólo a 20 kilómetros de la misma. Por lo tanto, será la más afectada y perjudicada por su instalación, por cuanto, repito, es la que se encuentra más cerca en lo que a parte urbana se refiere. Además, estamos hablando de la comuna donde existe la mayor cantidad de plantaciones de frutillas, las que también se verán fuertemente impactadas por la construcción y posterior funcionamiento de esta termoeléctrica.<br />Una vez que fue aprobado el estudio de impacto ambiental por la Corema respectiva, junto con el diputado Ceroni decidimos juntar firmas para pedir que se constituyera una comisión investigadora, a fin de que quedara claro si los organismos técnicos pertinentes habían actuado de acuerdo a la legalidad vigente o quedado al margen de ella, en razón de que nos parecía extraño que todos los organismos no ponían ninguna objeción al estudio de impacto ambiental respecto de una inversión tan gigantesca como la que se quiere realizar.<br />Hace mucho que en la Séptima Región no se lleva a cabo una inversión de la envergadura de una central termoeléctrica como ésta, razón por la cual, en forma inmediata, asaltó la pregunta de qué es lo que va a primar ¿La parte técnica? ¿La salud de las personas? ¿La agricultura? ¿El problema de los pescadores o la cantidad de dinero que se quiere invertir en la termoeléctrica? La inversión alcanza un total de 1.300 millones de dólares que, repito, para la Séptima Región se trata de una cifra enorme.<br />Como dije, inmediatamente surgieron las dudas, y no menores, respecto de lo que estaba ocurriendo. Es cosa de ver el informe y dirigirse a la parte que señala “ficha técnica”, sin necesidad de ir a las conclusiones, donde también aparece el nombre del titular del proyecto. Una vez situados ahí, veremos un acápite que señala “vida útil”. Aquí viene lo curioso. La central termoeléctrica está calculada para funcionar 30 años; no obstante, la “Cancha Acopio de Cenizas” está calculada sólo para 10. Entonces, cabe preguntarse qué va a pasar durante los 20 años siguientes. Es la primera pregunta que uno se hace. Sin embargo, no hay respuesta de ningún organismo técnico sobre el particular. <br />Hay muchas irregularidades al respecto. El diputado León mencionó algunas, y quien habla acaba de mencionar ésta, sin necesidad de analizar las propuestas del estudio de impacto ambiental. Repito, si sólo revisamos la parte que dice “ficha técnica”, nos daremos cuenta de que existe una irregularidad gigantesca. Hay otras más, como la extracción de agua a cierta temperatura, y su devolución con una distinta, etcétera. Por eso, uno se pregunta qué va a ocurrir. Lo digo, porque la situación no es menor. <br />Hace dos meses el Indap, Instituto de Desarrollo Agropecuario, llevó a cabo un seminario en la comuna de Pelluhue dirigido a pequeños agricultores Productores de frutillas de la zona. Concurrieron todos, así como representantes de empresas exportadoras de frutillas. Después de escuchar diferentes exposiciones pregunté a uno de ellos? ¿Qué ocurriría si se instala la termoeléctrica en la región? Me contestó: “hasta ahí no más llegamos”. En efecto, con una termoeléctrica no hay ninguna posibilidad de exportar la frutilla de la zona. ¿Se dan cuenta? Por eso uno se pregunta con qué criterio los organismos técnicos hicieron las evaluaciones correspondientes. Nadie pensó en las plantaciones de frutillas, en los pescadores, en los habitantes de la zona, ni en el turismo. ¿En qué estaban pensando los organismos técnicos? La verdad es que las dudas son tremendas que, por lo demás, también tuvieron los miembros de la Comisión en su momento. <br />Por eso, se ha pedido a la Cámara de Diputados que estos antecedentes sean enviados a las cortes respectivas, en este caso a la Corte de Apelaciones y a la Corte Suprema, además del Ministerio Público, por cuanto, como bien dijo el diputado León, es cosa de leer el informe, sin necesidad de tener que recurrir a la Comisión investigadora que estudió el tema, para darse cuenta de que las irregularidades son gigantescas y que finalmente lo que primó fueron los 1.300 millones de dólares, y no la salud de las personas, la agricultura, el turismo y los pescadores. En verdad, esto es una vergüenza. <br />Por lo tanto, espero que la Sala de la Cámara apruebe el informe, ya sancionado unánime y transversalmente por la Comisión, y que la justicia determine las irregularidades sobre la instalación de la termoeléctrica. <br />El fallo de la Corte de Apelaciones de hace algunos días no fue al fondo del asunto. Espero que los recursos presentados ante la Corte Suprema apunten en esa dirección de manera que se determine si realmente hubo irregularidades.<br />Por último, estoy extremadamente preocupado -sé que también lo está el diputado señor Guillermo Ceroni, pues ambos representamos al distrito 40-, porque quieren instalar un basural en la comuna de Retiro, sector de Bureo, que cuenta con muchas villas en sus alrededores. Quienes van a efectuar el estudio de impacto ambiental son los mismos que elaboraron el correspondiente a la central termoeléctrica Los Robles. Nuestra preocupación por la instalación de ese basurero es grande, pues dañaría una zona agrícola de vital importancia para nuestra zona. <br />Espero que los estudios que se realicen a futuro tomen en cuenta las conclusiones y proposiciones de la Comisión investigadora sobre el tema, y nunca más prime el factor económico sobre el ambiental. Queremos, de una vez por todas, que el bienestar de las personas prime por sobre el dinero.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pablo Lorenzini.<br /><br />El señor LORENZINI.- Señor Presidente saludo, en primer lugar, a la delegación de parlamentarios chinos que nos acompañan en las tribunas. Es bueno que ellos no entiendan nuestro idioma, por cuanto es probable que digan que hay sistemas mejores que el nuestro. Además, no creo que la situación que hoy debatimos ocurra en China.<br />El diputado señor Urrutia calificó de preocupantes las metidas de mano relacionadas con este caso. Voy a usar palabras adecuadas para que no me desatoren, como ocurrió la última vez: A nuestra zona llegan a instalarse puentes Loncomilla, concesiones y plantas termoeléctricas. Lo que ha ocurrido no sólo es preocupante, sino que constituye una vergüenza, algo inaceptable. <br />Señor Presidente, ¿sabe a dónde me invitaron ayer? A La Moneda, a presenciar como la Presidenta firmaba el acuerdo con la OCDE. Es decir, por un lado firmamos acuerdos y, por otro, nos reímos de la gente. <br />Hoy, en la mañana, se creó el Ministerio del Medio Ambiente. Lo primero que debemos hacer -quiero ver como reaccionarán los diputados que por unanimidad aprobaron esto-, es presentar, antes de que se vayan el 11 de marzo, una acusación constitucional en contra de la ministra del Medio Ambiente y del ministro de Energía, porque nunca han dado una respuesta a los requerimientos de la ciudadanía. Lo dijo la Comisión a través del diputado señor Roberto León: es necesario remitir copia del informe a los organismos fiscalizadores para que determinen si existen hechos que constituyen negligencias o actos irregulares. <br />Si se mira el resultado del trabajo de la Comisión, queda claro que hubo actos irregulares. Más que eso: el “billetito” anda suelto otra vez, señor Presidente. Cuando se acaban los gobiernos, algunos buscan la manera de subsistir. Espero que no sea algo común en el gobierno de la Concertación. <br />La ciudadanía del Maule -hablo con absoluto respaldo- y de Constitución, vecina a la zona que representan los diputados señores Urrutia y Ceroni, me respaldó con un 45 por ciento de los votos, y no quieren una central. Eso lo haremos representar. Se lo dijimos a Frei cuando nos visitó. En mi distrito, Frei ganó por 9 puntos a Piñera, porque dijo: “En mi gobierno no habrá central”. Incluso alguien le dijo: “¿Usted no es dueño de esa central?” ¡Por favor, estamos en presencia de atentados contra la ciudadanía, que no son aceptables!<br />Este no es un tema técnico. Y no quiero entrar en ellos. Eso los ven los expertos. Sin embargo, no se ha cumplido ningún procedimiento. ¡Se los han saltado todos! Pregunten a la gente de Conama, que ni siquiera conocen las playas de la zona. ¡Muchos nunca han ido! ¡Y votaron unánimemente temas que muchos de nosotros no dominamos! <br />Este es un tema político. Al respecto, quiero saber qué opinan la Presidenta Bachelet y el ministro del Interior. ¿O serán amigos de esas empresas, señor Presidente? Las empresas eléctricas mueven mucha plata, diputado señor Accorsi. ¡Mucha plata! Lo dijo en el debate de anoche el ex presidente Frei. En Chile hay agua, pero no hay carbón en la Séptima Región. Allá tenemos a Celco montada en medio de la ciudad. <br />¡No vamos a aceptar, señor Presidente -y se lo digo responsablemente- que esa empresa se instale en la zona! ¡Tendrán que hacerlo con Carabineros, con Investigaciones, con las Fuerzas Armadas! Veremos qué pasa. <br />Los maulinos son tranquilos; los del norte, alegan mucho. Pero cuando llegue el minuto de la verdad nos van a ver, señor Presidente. <br />Esto, simplemente, es un asco. Me parece que no da para una conversación. Vamos por el mundo y nos “jajajeamos” de la elección presidencial, de los votos y de los presidentes. ¿Van a aceptar el peso de las multinacionales termoeléctricas? No me vengan con cuentos técnicos. ¡Técnicamente no han hecho nada! Lo dijo el diputado señor Roberto León. <br />La Cámara de Diputados tiene que ponerse los pantalones. Está bien el presidencialismo, pero nosotros somos los que aceptamos que nos pasen a llevar. Los proyectos de ley van y vienen ¡No me vengan a decir que afectamos nuestros compromisos con el extranjero! ¡Aquí estamos ofertando a una región de un millón de habitantes! Pero nadie entiende el tema. ¿Dónde están los ministros? Algunos inauguran el Ministerio del Medio Ambiente o museos, otros, pasean por el norte o hacen campaña. ¡Por eso van a perder la elección del próximo domingo. <br />¿Sabe señor Presidente? De repente uno dice: “A lo mejor, es bueno.” Tenemos funcionarios intermedios y de alto nivel que solamente huelen el poder. Lo dijo Waldo Mora hace mucho tiempo: es un mal. ¡Huelen el dinero, señor Presidente! <br />No existe ningún argumento para instalar una central de ese tipo en la zona; no están terminados los estudios. El informe de la Comisión es complejo y técnico. Señala claramente: veamos las negligencias e irregularidades. En realidad, los parlamentarios, educados y diplomáticos, lo que dicen es otra cosa: que el chamullo es grande y no se ha investigado lo que corresponde. Desde la ministra y el ministro, que si bien son funcionarios de mi Gobierno, en esto, lo digo con mucho respeto, parece que andan detrás de otras cosas. Eso no es aceptable. El Ministerio del Medio Ambiente no ha escuchado a la ciudadanía; tampoco a los alcaldes y concejales de Constitución, ni de toda la Región. Y se ríen de nosotros, los parlamentarios, que no tenemos nada que hacer. ¡No quiero este tipo de Gobierno! ¡Si vamos a seguir así con Eduardo Frei, no quiero a Eduardo Frei! ¡Lo que quiero es un Gobierno! En diciembre la ciudadanía les dijo que se preocuparan de la gente.<br />No hablamos de política, ni de un lado ni de otro; sino de un tema ciudadano. <br />Por eso, quienes atendemos a los ciudadanos, logramos el 40 ó 45 por ciento de los votos, porque la gente entiende que dejamos de lado a nuestros partidos y luchamos por lo que corresponde. <br />Las costas maulinas -la perla del Pacífico, como se le llamaban, lo único agreste que va quedando en playas de nuestro país, ¿dónde están? <br />Además, me parece que el diputado Urrutia no escuchó que a los pocos días el Colegio de Ingenieros de Chile sostuvo que hay que estudiar la integración de la energía nuclear a nuestra matriz energética. Puede ser, ¿Dónde? Se señaló Tocopilla -atención diputados del Norte- y otra en Constitución. Entonces, si no resulta la central termoeléctrica Los Robles, habrá una central nuclear. ¡Espectacular!<br />He sido electo para el próximo período y, como parlamentario, responsablemente digo que no lo voy a aceptar con ningún gobierno ni con ninguna autoridad la instalación de esa planta. Asumiremos las responsabilidades y las consecuencias, pero en la zona de Constitución, Maule Sur y Chanco no se va a instalar la central termoeléctrica Los Robles. Que lo sepan sus accionistas, y si alguno es del Gobierno que también lo sepa. ¡Allá no habrá central termoeléctrica Los Robles!<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Guillermo Ceroni.<br /><br />El señor CERONI.- Señor Presidente, creo que no hay duda de que el informe entregado por el diputado Roberto León es muy claro y contundente en cuanto a la posición de la Comisión Investigadora, respecto de que la instalación de la central termoeléctrica Los Robles es tremendamente dañina para la zona, pues perjudica el medio ambiente.<br />Los distintos organismos del Estado que integran la Corema toman decisiones sin tener la capacidad técnica adecuada. Las empresas termoeléctricas cuentan con recursos y profesionales para argumentar y no recibir objeciones; en cambio, la contraparte, el aparato público, no dispone de los profesionales que lo asesoren debidamente para rebatir los planteamientos de esas compañías.<br />Finalmente, se cae en el juego de las razones de las termoeléctricas, en este caso, AES Gener. La Comisión Investigadora analizó sus argumentaciones y concluyó que el perjuicio al medio ambiente es grande. Está claro que no se consideran medidas mitigadoras adecuadas para, por ejemplo, proteger a los pescadores, al recurso bentónico, ya que utilizarían agua que luego devolverían al mar con una temperatura muy elevada, lo que perjudicaría a las especies marinas. No se han dado argumentos para convencernos de lo contrario.<br />Por otra parte, tampoco se ha resuelto el problema de la contaminación que se produciría en toda la zona debido al polvo de carbón de la cancha de acopio. <br />Esta es una verdadera contradicción, porque para que esa zona surja, el Estado ha destinado millones y millones de dólares al turismo, a la agricultura y la acuicultura, pero el proyecto de la central termoeléctrica echa por tierra toda esa inversión. <br />Como dije, es una tremenda contradicción, ya que, por una parte, el Estado entregar apoyo y, por otra, con decisiones inadecuadas, destruye todo lo que ha tratado de construir, sólo para producir electricidad. Tengo claro que es importante para el país, pero hay que buscar formas de generar energía de manera mucho más protectora del medio ambiente. Es cierto que el Estado tendrá que subsidiar esa alternativa, pero no podemos permitir la instalación de generadoras de electricidad que destruyen el medio ambiente, la vida de las personas, de las plantas y de las especies que viven allí. <br />Si bien la corte de apelaciones rechazó el recurso de protección que presentó un grupo de ciudadanos que están en contra de la construcción de la central termoeléctrica, el presidente de la Corte de Apelaciones de Talca expresó que los organismos del Estado no agotaron todas las discusiones ambientales de fondo, pudiendo haber ordenado estudios más profundos, en derecho comparado, para tomar medidas adecuadas que mitiguen la contaminación ambiental que se va a producir de todas maneras, lo que a su entender es una arbitrariedad. Es decir, en el fondo, la aseveración del presidente de esa corte refuerza las conclusiones de la Comisión Investigadora.<br />Ahora bien, como Cámara de Diputados debemos protestar enérgicamente ante la Presidenta de la República, por la actitud de algunos servicios. La Comisión citó a varios organismos del Estado para dar su testimonio; sin embargo, a tres instituciones, a la Comisión Nacional de Energía, a la Corporación Nacional Forestal de la Región del Maule y a la Dirección de Obras Portuarias de la Región del Biobío, se les ofició y ni siquiera respondieron los cuestionarios que se les enviaron. <br />Por lo tanto, solicito que se acuerde enviar una protesta a la Presidenta de la República, con el objeto de que adopte las medidas respectivas.<br />Respecto de la central termoeléctrica Los Robles el movimiento ciudadano es fuerte y no hay duda de que hará meditar a la empresa. Me quiero sumar a lo que han dicho otros diputados, en el sentido de que no habrá ningún ciudadano ni ningún parlamentario que acepte su instalación en esa zona. No estamos dispuestos a que se impongan sus criterios inadecuados y lucharemos con todo para que no sea realidad un proyecto pernicioso para el medio ambiente. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Roberto" DIPUTADOValue="896">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Roberto Sepúlveda.<br /><br />El señor SEPÚLVEDA (don Roberto).- Señor Presidente, aunque no represento al distrito donde se pretende construir la central termoeléctrica Los Robles, como presidente de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente encabecé la investigación sobre la materia. Como bien han señalado los colegas que me han antecedido en el uso de la palabra, el informe es claro, categórico, contundente y unánime.<br />La resolución de calificación ambiental que autoriza la construcción y funcionamiento de la central termoeléctrica Los Robles es paradójica y, por decir lo menos, contradictoria. Al respecto, basta recordar lo expresado por el presidente de la corte de apelaciones de esa jurisdicción, que mencionó el diputado Ceroni. Concluyó que los organismos públicos no agotaron las instancias de corroboración de los eventuales daños que provocaría. <br />En ese sentido, es importante destacar que el cumplimiento de la actual norma de emisiones no es razón suficiente para concluir que un proyecto determinado no contamina. Debe tenerse presente que la norma ha sido establecida en pasos sucesivos de creciente estrictez. Por tanto, los servicios deben plantearse no si este proyecto cumple o no con la norma, sino si usa una tecnología escalable que garantice que será capaz de cumplir con las sucesivas normas durante todo su tiempo de funcionamiento.<br />Recientemente, se realizó en Copenhague la Cumbre Mundial sobre el Cambio Climático, porque hoy los países están conscientes de que la contaminación que la provoca no sólo acarrea un grave deterioro en la calidad de vida de los ciudadanos, sino que también afecta gravemente al medio ambiente.<br />Asimismo, se ha señalado que el aparato público no cuenta con el personal técnico suficiente para analizar lo que afirman las empresas titulares de los proyectos. Incluso, se ha expresado, en forma reiterada, que muchas veces los organismos correspondientes sólo se limitaron a tomar en consideración lo que la propia titular del proyecto indicaba, sin confirmar si esa información era efectiva o no.<br />Las conclusiones que contiene el informe, que fueron aprobadas en forma unánime por la Comisión, no sólo deberían ser aceptadas de la misma manera por esta Sala, sino que también servir de ejemplo para que nunca más se repita en Chile este tipo de aberraciones medioambientales, que perjudican a la ciudadanía y al medio ambiente.<br />Por lo anteriormente expuesto, como Presidente de la Comisión, pido a los colegas que aprueben el informe unánimemente, porque, en cierta forma, será el horizonte y el punto de referencia que tendrán en consideración los futuros proyectos medioambientales.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">El señor VARGAS (Vicepresidente).- En el resto del tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.<br /><br />El señor ACCORSI.- Señor Presidente, la investigación desarrollada por la Comisión fue muy acuciosa y el informe elaborado se aprobó en forma unánime. Por lo tanto, es muy importante que la Sala ratifique esa decisión, porque este documento será una herramienta más de que dispondrán los habitantes de la Región del Maule para ejercer su participación ciudadana. Lamentablemente, con la legislación vigente, no se puede llevar a cabo ese tipo de procesos.<br />Por otro lado, afortunadamente, hoy se promulgó la ley que crea el Ministerio del Medio Ambiente y la correspondiente superintendencia. Es decir, en el futuro, de acuerdo con la actual Constitución Política y la creación de este Ministerio, será imposible que se construya una central como Los Robles, en la forma en que se pretende ahora. <br />En tal sentido, debemos marcar el paso hacia el futuro, porque será muy difícil revocar la decisión adoptada por la Corema, puesto que, según tengo entendido, el proyecto de construcción de la Central Los Robles ya se encuentra completamente sancionado y, por lo tanto, la legalidad vigente estaría a su favor.<br />Es muy importante que la Sala ratifique lo que ya sancionó la Comisión, porque, hasta ahora, como país hemos dado señales muy contradictorias. De hecho, el único acuerdo al que se llegó en la Cumbre Mundial sobre el Cambio Climático, realizada en Copenhague, fue que las centrales termoeléctricas a carbón eran altamente contaminantes, no sólo por la contaminación producida por el PM10, sino también por los metales pesados y el sulfuro. ¡Y nosotros, como país, hemos aprobado la construcción de ocho centrales a carbón en estos últimos meses!<br />Hoy se puede recurrir a otros combustibles, por lo que se puede plantear que esas centrales funcionen, por ejemplo, con gas. Quizá sea necesario entregar algún subsidio para contar con un sistema de combustión más limpio.<br />Lo concreto es que en esta materia estamos navegando contra la corriente, como ocurre en otro ámbito. Todos sabemos que está prohibida la tala de araucaria y de alerce, por ser considerados monumentos naturales, pero en noviembre de 2009 se promulgó el decreto exento Nº 654, del Ministerio de Agricultura, que autoriza la tala de esas especies forestales.<br />Finalmente, anuncio que la bancada del Partido por la Democracia votará favorablemente el informe.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lobos, Juan" DIPUTADOValue="861">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Lobos.<br /><br />El señor LOBOS.- Señor Presidente, en primer lugar, destaco el trabajo de la Comisión que elaboró un informe macizo y lo aprobó en forma unánime. <br />Asimismo, deseo destacar la labor de la Biblioteca del Congreso Nacional, que hizo una gran revisión técnica de la bibliografía, un análisis crítico y una investigación de la normativa medioambiental y su funcionamiento. Todo ese esfuerzo de la Comisión y de la Biblioteca derivó en un informe, bien elaborado -y brillantemente expuesto por el diputado León-, que tiene una característica muy especial: merece ser puesto a disposición de la justicia, por su magnitud y por su peso específico.<br />Ese informe transparenta la fragilidad de nuestro marco legal y de nuestro aparato administrativo para controlar el bien superior que significa la sustentabilidad medioambiental. Además, desnuda la timidez con que muchos servicios públicos plantean sus condicionamientos y que después no tienen la fuerza para hacerlos cumplir a fin de entregar la aprobación, porque no tienen la fortaleza y convicción que se requiere ante la imperiosa necesidad manifestada por el Estado de aprobar proyectos energéticos.<br />Es necesario señalar que el verdadero culpable es el apuro, que nunca es buen consejero. Y como estamos actuando ante el fantasma de la estrechez energética que se nos viene encima, porque el país necesita, al menos, duplicar la producción de energía para acceder al desarrollo, las chilenas y los chilenos de hoy y de mañana estamos empezando a pagar los costos por la falta de previsión respecto de una política energética largoplacista, que hoy responde más -lo digo con un profundo dolor del alma- a compromisos del progresismo que a compromisos con el progreso del país.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">El señor VARGAS (Vicepresidente).- En el tiempo que resta al Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Alejandro García-Huidobro.<br /><br />El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, es paradójico lo que ocurre en este día. Por un lado, tratamos este informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente que analizó las circunstancias de aprobación del proyecto de la central termoeléctrica Los Robles y, por otro, hoy se promulgó la ley que crea el Ministerio del Medio Ambiente.<br />Es lamentable que durante los gobiernos de la Concertación, en la medida en que más se ha atacado la utilización de las energías renovables, más se haya utilizado el carbón para producir energía. Nunca habíamos tenido más centrales termoeléctricas que durante los últimos años. Mientras muchos ambientalistas han estado muy preocupados del proyecto HidroAysén y de la posibilidad de utilizar energía nuclear, por la lucha confrontacional producida a raíz de ambos proyectos, Chile se ha plagado de centrales termoeléctricas.<br />Destaco el ejemplo de los parlamentarios que me han antecedido en el uso de la palabra, así como el diputado León, informante de la Comisión, que ha estado preocupado de este tema. Deberíamos dar una señal bastante clara de que por fin la institucionalidad ambiental empezará a funcionar. <br />Sin duda, vamos a pagar muy caro -no sólo nosotros, sino también las generaciones futuras- lo ocurrido en nuestro país. <br />Hoy, la Cámara debe tomar una decisión importante y, tal como lo hizo la Comisión de Medio Ambiente, debemos dar una señal clara al país y al Gobierno de que no vamos a seguir tolerando lo sucedido.<br />Por lo tanto, llamo a aprobar por unanimidad, como la Comisión, las conclusiones del informe.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este informe en los siguientes términos:<br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- En votación el informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, recaído en el mandato otorgado para analizar las circunstancias de aprobación del proyecto de la Central Termoeléctrica Los Robles, ubicada en la comuna de Constitución.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 73 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Pérez San Martín Lily; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; Díaz Del Río Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Farías Ponce Ramón; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Martínez Labbé Rosauro; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Súnico Galdames Raúl; Tarud Daccarett Jorge; Harboe Bascuñán Felipe; Tuma Zedan Eugenio; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Vargas Lyng Alfonso; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Si le parece a la Sala, se aprobará la solicitud del diputado señor Roberto León en el sentido de enviar el informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente a la Tercera Sala de la Corte Suprema y a la Contraloría General de la República.<br />Asimismo, lo solicitado por el diputado señor Guillermo Ceroni, en cuanto a dejar constancia en la Contraloría de que tres servicios no han contestado a la Cámara lo solicitado válidamente por la Comisión.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></INFORME_COMISION></ORDEN_DIA><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="889">RATIFICACIÓN DE CONVENCIÓN PARA LA CONSERVACIÓN Y ORDENACIÓN DE LOS RECURSOS PESQUEROS DE ALTA MAR DEL OCÉANO PACÍFICO SUR. (Preferencia).<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Señoras diputadas y señores diputados, existe acuerdo unánime de los Comités para tratar el proyecto al cual va a dar lectura el señor Prosecretario.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ÁLVAREZ, don Adrián (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 889, de los señores Melero, Norambuena, Recondo, Ulloa, Urrutia, Dittborn, Vargas, Álvarez, don Rodrigo, y Jarpa, que en su parte resolutiva dice:<br />“La Cámara de Diputados acuerda:<br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que instruya al Ministerio de Relaciones Exteriores para que haga llegar oficialmente el texto del presente Acuerdo a los parlamentos de los países que participaron en la Organización Regional de Pesca para el Océano Pacífico Sur (ORP)”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Melero.<br /><br />El señor MELERO.- Señor Presidente, pido que se lea el texto completo del proyecto de acuerdo, porque si se lee sólo el acuerdo, obviamente los señores parlamentarios no van a entender de qué trata. El proyecto dice relación con la Organización Regional de Pesca.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Álvarez, Rodrigo" DIPUTADOValue="807">El señor ÁLVAREZ (Presidente).- Si le parece a la Sala, se dará lectura al texto completo y después se votará sin discusión.<br />No hay acuerdo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AFAVOR>Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Ulloa.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Señor Presidente, Chile está pronto a suscribir un acuerdo relacionado con la extracción de peces y productos del mar en el único lugar del mundo en que no está regulada, en el Pacífico Sur.<br />La materia tiene extraordinaria importancia para nuestro país. Precisamente, el recurso jurel que desde allí se obtiene es el más relevante para Chile. En ese sentido, se intenta que este acuerdo multilateral entre países costeros o ribereños, lejanos, entre en vigencia lo más pronto posible. En el período que media desde entre hoy y hasta que entre en vigencia este tratado internacional existen las llamadas “medidas interinas” que, claramente, van en contra de lo que los científicos han expresado en todos los tonos: que esta especie está en grave peligro. Lamentablemente, esas medidas van a aumentar su captura.<br />Por razones de carácter ambiental y de urgencia patrimonial para el país y la especie, pedimos que ojalá este tratado internacional entre en vigencia lo más pronto posible. <br />Me parece haber sintetizado la enorme importancia que significa para los intereses de Chile la aprobación de este proyecto de acuerdo, que ha concitado gran adhesión de los señores diputados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para apoyar el proyecto de acuerdo. <br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra para impugnarlo.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención. <br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Aprobado.<br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Allende Bussi Isabel; Alvarado Andrade Claudio; Pérez San Martín Lily; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Barros Montero Ramón; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Ceroni Fuentes Guillermo; Correa De La Cerda Sergio; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Egaña Respaldiza Andrés; Errázuriz Eguiguren Maximiano; Espinoza Sandoval Fidel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Briere Guido; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hernández Hernández Javier; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lobos Krause Juan; Lorenzini Basso Pablo; Masferrer Pellizzari Juan; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Salaberry Soto Felipe; Sepúlveda Hermosilla Roberto; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Harboe Bascuñán Felipe; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Venegas Rubio Samuel; Verdugo Soto Germán; Walker Prieto Patricio; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo la diputada señora Saa Díaz María Antonieta.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="857">CONDENA A CONTRATACIÓN, POR EL ESTADO DE CHILE, DE PERSONAS PROCESADAS Y CONDENADAS POR VIOLACIÓN A LOS DERECHOS HUMANOS. (Votación).<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Corresponde votar, por última vez, el proyecto de acuerdo Nº 857, que condena la contratación, por el Estado de Chile, de personas procesadas y condenadas por violaciones de los derechos humanos. <br />En votación. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Aprobado. <br /><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aedo Ormeño René; Aguiló Melo Sergio; Allende Bussi Isabel; Ascencio Mansilla Gabriel; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Ceroni Fuentes Guillermo; Díaz Díaz Marcelo; Dittborn Cordua Julio; Duarte Leiva Gonzalo; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Insunza Gregorio De Las Heras Jorge; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Leal Labrín Antonio; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Meza Moncada Fernando; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Ojeda Uribe Sergio; Olivares Zepeda Carlos; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; <br />Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Quintana Leal Jaime; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Suárez Eduardo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Sule Fernández Alejandro; Súnico Galdames Raúl; Harboe Bascuñán Felipe; Vallespín López Patricio; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Patricio.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="858">PLAN DE FORTALECIMIENTO INTEGRAL DE LA AGRICULTURA.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">El señor VARGAS (Vicepresidente).- En señor Prosecretario va a dar lectura al proyecto de acuerdo Nº 858.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ÁLVAREZ, don Adrián (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 858, de los señores Martínez, don Rosauro; Vargas, Sepúlveda, doña Alejandra; Valenzuela, Delmastro, Jaramillo, Bertolino, Pérez, don José; Ascencio y De Urresti, que en su parte resolutiva dice:<br />“La Cámara de Diputados acuerda: <br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que instruya a los ministerios y organismos correspondientes, con la participación de los representantes del sector, de la elaboración de un Plan de Fortalecimiento Integral para nuestra Agricultura, que contemple a lo menos las siguientes áreas:<br /><br />Financiamiento: <br />-Que el agricultor reciba el total del IVA, y en situaciones de crisis poder hacer uso de éste durante 6 meses a lo menos.<br />-Apoyo a las entidades que financian al agro, como las proveedoras de insumos.<br />-Generar una estrategia que permita sostener un tipo de cambio más alto y estable.<br />-Diseñar planes de reprogramación de deudas y fondos de garantía para créditos de capital de trabajo, asignando un rol más activo de Corfo.<br />-Adecuar y coordinar los instrumentos de fomento existentes para una mejor contribución al sector (Sence, Sercotec, Corfo, Inia, Indap).<br />-Bonificación para fertilizantes y preparación de suelos.<br />-Avanzar hacia una política de precios, que le permita al productor saber la rentabilidad que va a tener al momento de la cosecha.<br />-Financiamiento para emergencias sanitarias.<br />Apoyo técnico: <br />-Mejorar la capacitación y la información para el sector con el propósito de que el pequeño y mediano agricultor sepa lo que le conviene hacer. <br />-Contar con apoyo técnico para estructurar la demanda de la agricultura familiar campesina.<br />-Contar con subsidios para el riego campesino, perfeccionamiento técnico y ampliación del seguro de cesantía para trabajadores eventuales y transitorios. <br />Modernización de los instrumentos e institucionalidad:<br />-Modificar el sistema de bonificación de riego.<br />-Fortalecer el rol de Cotrisa, para que actúe en el momento oportuno y compre al mismo precio de importación.<br />-Creación de un marco tributario específico para el pequeño agricultor, que atienda su realidad con los instrumentos adecuados, como la retención del IVA y la guía de traslado de productos agrícolas o guía de libre tránsito. Una Fiscalía Nacional Económica más eficiente para enfrentar las distorsiones.” <br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR>El señor VARGAS (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Rosauro Martínez.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Rosauro" DIPUTADOValue="863">El señor MARTÍNEZ.- Señor Presidente, de las múltiples lecciones que nos dejó la crisis económica, hay una que, en mi opinión, no podemos dejar pasar. Me refiero a la importancia que tienen el campo y la agricultura como fuente de alimentación y, como tal, de garantía y seguridad para el país.<br />A ese convencimiento apunta esta iniciativa, que es transversal, pues colegas de diferentes vertientes ideológicas y sectores políticos coincidimos en que urge tomar decisiones profundas. Queremos hacerlo desde una mirada nacional, amplia, convocante y con la mayor participación de los actores involucrados. Por eso, pedimos al Gobierno, en particular a la Presidenta de la República, asumir un liderazgo decidido.<br />Sería fácil esperar que el nuevo gobierno lo asuma, pero estaríamos siendo irresponsables, sobre todo los parlamentarios de zonas agrícolas, con el futuro del país que querernos construir. <br />Si algunos dogmas económicos fueron pulverizados por la crisis financiera dando vida al surgimiento de lo que se ha dado en llamar “nueva economía institucional”, con justa razón queremos llamar la atención sobre la necesidad de que a nuestra agricultura se le entreguen, no privilegios ni granjerías, sino los elementos básicos para competir con posibilidades reales en un mercado agrícola tremendamente distorsionado, no solo por los permanentes subsidios que Estados Unidos y la Unión Europea aplica a sus productos, sino también por la política de fijación de precios establecida por Argentina, que permite a nuestros vecinos vender y exportar a precios muy distintos de los reales costos de producción.<br />A lo anterior, se agregan, como lo recuerda el proyecto, fenómenos como la caída del tipo de cambio, que en esta Corporación hemos tratado en diversas oportunidades; los altos costos de producción y bajos precios, dificultades de financiamiento derivadas de la crisis financiera internacional y del endeudamiento, como también problemas para postular a los beneficios estatales, debido a que la mayoría de los productores agrícolas carecen de iniciación de actividades -se estima que solo un 25 por ciento de ellos la tiene-, lo que explica el bajo impacto de los instrumentos de apoyo que se canalizan a través de la banca, toda vez que las entidades que atienden mayoritariamente a los agricultores son las proveedoras de insumos.<br />Ese panorama está generando efectos que pueden llegar a ser económica y socialmente muy peligrosos, como reducción de la intención de siembra a la mitad; morosidad superior al 60 por ciento y remate de muchos predios agrícolas, además del impacto en el empleo, toda vez que el sector agrícola genera el 14 por ciento del empleo, porcentaje que en determinadas regiones alcanza hasta 30 por ciento. <br />Esos antecedentes fundamentan la necesidad de contar con un plan de fortalecimiento integral para nuestra agricultura, que enfrente los problemas concretos y que de una vez por todas y en forma permanente, cimente su desarrollo. <br />El plan que proponemos se estructura sobre tres ejes o áreas específicos: financiamiento, apoyo técnico y modernización de los instrumentos de apoyo al agricultor.<br />En el área de apoyo técnico, mejorar la capacitación y la información para el sector agrícola y, en lo referente a la modernización de los instrumentos de apoyo al agricultor, modernizar el sistema de bonificación de riego, amén de fortalecer el rol de Cotrisa, para que actúe en el momento oportuno y compre al mismo precio de la importación. Asimismo, estimamos necesaria la creación de un marco tributario específico para el pequeño agricultor, que considere su realidad con los instrumentos adecuados, como la retención del IVA y la guía de traslado de productos agrícolas o guía de libre tránsito, además de una Fiscalía Nacional Económica más eficiente para enfrentar las distorsiones. <br />Esos son, a grandes rasgos, los fundamentos de la iniciativa, que tiene la virtud de la transversalidad y, como tal, la fuerza para hacer realidad una política agrícola que haga del campo chileno y de sus agricultores una fuente de sustento, de equidad y de oportunidades. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE">El señor VARGAS (Vicepresidente).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 30 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- No hay quórum.<br />Se va a repetir la votación.<br /><br />-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 35 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Nuevamente no hay quórum.<br />Por lo tanto, la votación del proyecto queda pendiente para la próxima sesión ordinaria.<br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><br />-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es: http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<br /><br /><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916"><TITULO>FISCALIZACIÓN A EMPRESA CODECAR DE COMUNA DE SAN JOAQUÍN, POR EMANACIÓN DE FUERTES OLORES. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- En el turno del Comité de Renovación Nacional, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />En el turno del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra la diputada señora Ximena Vidal.<br /><br />La señora VIDAL (doña Ximena).- Señor Presidente, hoy que nos enfrentamos a un nuevo período parlamentario para seguir buscando el bienestar de los ciudadanos de nuestro distrito, en especial cuando aquel es afectado por daños en el entorno, manifestaremos nuestro malestar a través de un oficio sobre un asunto que afecta a vecinos de una de las comunas del distrito que represento.<br />Gracias a los “puerta a puerta” que realizamos en diciembre, recibí la denuncia sobre los fuertes olores que emanan del Zanjón de la Aguada, comuna de San Joaquín, los que se transforman en hedores insoportables durante las horas de la tarde y han traído numerosas molestias a los vecinos del sector, con una merma evidente en la calidad de vida de sus habitantes. Ese tema no es nuevo, sino que ha sido la realidad de vida para gran cantidad de personas durante mucho tiempo. Sin embargo, debemos reconocer que estamos cerca de una solución efectiva y definitiva.<br />Ayer, el ministro de Obras Públicas Sergio Bitar anunció la tan esperada construcción del Parque La Aguada, que dará respuesta a las miles de personas que han esperado por años la urbanización y el mejoramiento de los sectores contiguos a ese lugar. Es decir, contarán con un parque donde antes había permanentes problemas medioambientales.<br />Junto con las autoridades locales y los dirigentes sociales recibimos del ministro la buena noticia de que en marzo se iniciará la construcción de la primera etapa del parque, que producirá un impacto social y cultural, apuntando directamente al mejoramiento de la calidad de vida. Así ha ocurrido con las constantes realizaciones de los gobiernos democráticos, las cuales se plasman en obras y no en palabras, aunque no les guste reconocerlo a los colegas de la Alianza. Mientras tanto, debemos fiscalizar para minimizar los efectos nocivos que se producen para los vecinos.<br />Según los testimonios recogidos, la situación que denuncio en esta Sala se habría originado en la empresa Codecar, cuyo giro comercial es de frigorífico y matadero, la que eventualmente podría tener responsabilidad en la emisión de olores por el mal manejo de los desechos provenientes de su actividad, que han contaminado aún más el zanjón de la Aguada, que genera con ello una atmósfera irrespirable para los vecinos del barrio. San Joaquín es una comuna que concentra cada vez mayor población y que, por razones viales, inmobiliarias e industriales, ha tenido un incremento en la calidad de vida de sus habitantes, con nuevos espacios públicos, vías de transporte urbano y accesos.<br />En consecuencia, cualquier acto que tenga incidencia medioambiental debe ser fiscalizado por quienes estamos llamados a hacerlo. El manejo sanitario y medioambiental de los desechos de la industria es una dimensión urbana que la normativa y las instituciones medioambientales deben recoger de manera oportuna y contundente, pues los daños asociados pueden ser importantes en entornos con alta densidad demográfica.<br />Las garantías constitucionales establecidas en nuestra Carta Fundamental deben tener una cobertura más abierta, expansiva, democrática y coyuntural. Sólo así es posible que las pongamos a la altura de las exigencias que la ciudadanía demanda. <br />Para la sociedad de bienestar que queremos, el acento debe ser mayor en la protección del entorno y del derecho de vivir en un ambiente libre de contaminación.<br />Por eso, solicito que se oficie al secretario regional ministerial de Salud de la Región Metropolitana, para que, en uso de sus facultades fiscalizadoras en materia sanitaria y ambiental, informe sobre los antecedentes de fiscalización que obren en su poder de la actividad industrial, sanitaria y ambiental de la empresa Codecar, particularmente del origen de los fuertes olores que emanan del zanjón de la Aguada hacia sus inmediaciones.<br />He dicho.<br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Harboe, Felipe" DIPUTADOValue="922"><TITULO>FISCALIZACIÓN A CLUB HÍPICO POR VULNERACIÓN DE NORMAS. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Harboe.<br /><br />El señor HARBOE.- Señor Presidente, desde hace un tiempo a esta parte, hemos tenido la ventaja de contar con un sinnúmero de espectáculos artísticos en diferentes recintos. Lamentablemente, debido a la remodelación del Estadio Nacional, se han buscado nuevos lugares para realizarlos. Ciertamente, la proliferación de espectáculos artísticos es muy importante para la cultura y la entretención de un conjunto de personas. <br />Pero, en la comuna de Santiago está ocurriendo una situación muy compleja, por cuanto el Club Hípico está siendo utilizado como lugar para efectuar todo tipo de espectáculos masivos. No tengo nada en contra de ellos, pero dicho recinto, que fue construido para las carreras de caballos y no para eventos masivos, adolece de la infraestructura necesaria para albergar con seguridad y tranquilidad a los miles de asistentes; por sus fosas, propias de los recintos de carreras de caballos, algunas personas han sufrido accidentes; no tiene ningún tipo de construcción vertical, por lo que el ruido que genera cualquier espectáculo musical afecta a todos los vecinos del barrio, y, además, no cuenta con estacionamientos interiores, lo que afecta a un conjunto de vecinos de los barrios Club Hípico y Beauchef, que además es zona típica. <br />No contento con lo anterior, hemos pedido al municipio de Santiago que inicie un proceso de fiscalización, y al Club Hípico, si va a cambiar su giro comercial, que realice las mejoras correspondientes para realizar ese tipo de espectáculos, pero con seguridad a los asistentes y tranquilidad a los vecinos.<br />En una audiencia del concejo, me enteré de que el Club Hípico ha realizado un conjunto de mejoras y echado abajo un muro de cerca de 15 metros, que estaba declarado monumento nacional, sin conocimiento del Consejo de Monumentos Nacionales. <br />Por ello, solicito que se oficie al alcalde de la Municipalidad de Santiago, para que inicie un proceso de fiscalización y sancione con multas al Club Hípico por vulnerar la norma establecida en el Consejo de Monumentos Nacionales.<br />Asimismo, pido que se envíe oficio al director del Consejo de Monumentos Nacionales, a fin de que informe el carácter de la construcción completa del Club Hípico, para saber si está sometido a ese tipo de normas especiales.<br />Finalmente, solicito que se oficie al representante del Ministerio de Hacienda ante el Consejo de la Hípica Nacional, para manifestarle la molestia que existe por la constante vulneración de las normas ambientales de ruido y, particularmente, las que protegen el patrimonio nacional.<br />He dicho.<br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo señalen.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE RESULTADO DE INVESTIGACIÓN DE LA MUERTE DE CIUDADANO EN EL HOSPITAL DE TALTAL. Oficios. </TITULO><br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- El Comité del Partido por la Democracia ha cedido un minuto de tiempo al diputado señor Manuel Rojas.<br />Tiene la palabra su señoría.<br /><br />El señor ROJAS.- Señor Presidente, la familia del señor Enrique del Rosario Ángel Godoy me señaló que se les dijo que se haría una investigación sumaria respecto de las causas de su fallecimiento en el hospital de Taltal, lo cual no se ha concretado hasta el momento, no obstante haber transcurrido alrededor de un mes.<br />Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Salud, con el objeto de que el seremi de Salud de la Región de Antofagasta nos informe sobre la materia. En caso de que dicha investigación no se haya realizado, pido que ese seremi ordene su ejecución, con el fin de que recibamos la información correspondiente.<br />Agradezco al Comité del Partido por la Democracia por haberme cedido un minuto de su tiempo.<br />He dicho.<br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>RECLAMO DE LOS PEQUEÑOS AGRICULTORES DE LA REGIÓN DE LOS RÍOS. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, durante la semana distrital, los pequeños agricultores de la Región de Los Ríos solicitaron una reunión urgente a Cotrisa, al Indap y al Ministerio de Agricultura, por el maltrato que recibieron de Cotrisa, organismo del Estado al que se le encomendó el almacenamiento de sus cosechas de trigo del período 2008-2009. Se creía que el Gobierno daría un buen apoyo a esos pequeños productores agrícolas.<br />Cotrisa se creó para comercializar la producción de trigo, pero no operó en el caso que comento. Si bien almacenó ese producto, no pudo resolver en buena forma su comercialización, situación que provocó el llamado a reunión de los pequeños agricultores de la Región de Los Ríos con las más altas autoridades de la agricultura y del Gobierno para que escucharan sus reclamos.<br />Entre las autoridades asistentes estuvieron el señor ministro de Agricultura subrogante, don Reinaldo Ruiz; el señor director nacional de Indap, don Hernán Rojas; el gerente general de Cotrisa, don Eduardo Meherson, y el seremi de Agricultura de la Región de Los Ríos, don Javier Parra.<br />¿Cuáles fueron las erradas acciones que los organismos del agro implementaron? El Indap otorgó préstamos con elevados intereses, lo que en vez de apoyo significó perjuicio, y Cotrisa no comercializó el trigo de los pequeños agricultores y le atribuyó responsabilidades a los agricultores, lo que dio espacio para acusar injustamente a los productores que por su cuenta vendieron parte de sus cosechas; fueron perseguidos por el Indap y por la propia Cotrisa, sin que los ejecutivos hubieran reunido antecedentes sobre los resguardos en los casos mencionados.<br />En esa reunión, efectuada en la ciudad de La Unión, se solicitaron medidas de apoyo, como incentivos económicos y que Indap no cobrara intereses por el préstamo concedido a quienes acopiaron trigo, por ser acciones negativas que atentaron contra el patrimonio de los pequeños agricultores.<br />Quiero hacer notar que durante diez meses fueron tramitados sin tomar en cuenta que en el año 2009 el producto almacenado constituía el único bien económico de los pequeños agricultores y de sus familias. Al no venderse el trigo, no pudieron pagar a Indap; por tanto, quedaron sin siembras en la siguiente temporada, lo que es su actividad y de lo que ellos viven.<br />Se ha solicitado un beneficio compensatorio al daño causado por organismos del gobierno, pero no se ha tenido respuesta.<br />Recuerdo que en casos similares ocurridos en el centro de Chile, como en el de los maiceros, se entregó beneficios a los afectados.<br />Aún más, los pequeños agricultores de la Región de Los Ríos figuran en Dicom por no haber pagado la deuda contraída en el Indap, a pesar de que Cotrisa, otro organismo del Estado, tiene almacenada la cosecha. <br />Nada se ha hecho en beneficio, sino que sólo se han infligido perjuicios a los agricultores de la Región de Los Ríos, ¡curiosamente, en pleno período electoral!<br />Solicito enviar copia de mi intervención a la ministra de Agricultura, al director nacional del Indap y al subsecretario de Agricultura, que estuvo presente en el lugar del reclamo del masivo grupo de pequeños agricultores, realizado en la ciudad de La Unión, Región de Los Ríos.<br />He dicho.<br /><br />El señor VARGAS (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />-Se levantó la sesión a las 14.05 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En respuesta a su oficio Nº 8497, de fecha 6 de enero de 2010, tengo a bien manifestar a V.E. que he resuelto no hacer uso de la facultad que me confiere el inciso primero del artículo 73 de la Constitución Política de la República, respecto del proyecto de ley sobre información, orientación y prestaciones en materia de regulación de la fertilidad. (boletín Nº 6582-11).<br />	En consecuencia, devuelvo a V.E. el citado oficio de esa H. Cámara de Diputados, para los efectos de su envío al Tribunal Constitucional.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />2.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En respuesta a su oficio Nº 8499, de fecha 6 de enero de 2010, tengo a bien manifestar a V.E. que he resuelto no hacer uso de la facultad que me confiere el inciso primero del artículo 73 de la Constitución Política de la República, respecto del proyecto de ley que establece un sistema institucional para el desarrollo del turismo, modifica el decreto ley Nº 1.224, que crea el Servicio Nacional de Turismo y otras normas legales relacionadas. (boletín Nº 5687-23).<br />	En consecuencia, devuelvo a V.E. el citado oficio de esa H. Cámara de Diputados, para los efectos de su envío al Tribunal Constitucional.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />3.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que modifica los límites intercomunales entre Combarbalá y Punitaqui, en la Región de Coquimbo, y entre Puerto Varas y Puerto Montt, en la Región de Los Lagos. (boletín Nº 6733-06).<br />	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />4.	Oficio de S.E. la Presidenta de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	En uso de las facultades que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que solicita delegación legislativa para establecer un programa de intervención en zonas con presencia de polimetales en la comuna de Arica. (boletín Nº 6810-12).<br />	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma” la referida urgencia.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; JOSÉ ANTONIO VIERA-GALLO QUESNEY, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />5.	Informe de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía recaído en el proyecto de ley que concede, por especial gracia, la nacionalidad chilena a don Frederick Joseph Hegarty Keane. (boletín N° 6713-07) (S)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	La Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía pasa a informar, en segundo trámite constitucional y primero reglamentario, el proyecto de ley referido en el epígrafe, iniciado en una moción de los H. Senadores señores Kuschel, don Carlos y Sabag, don Hosaín.<br /><br />-o-<br /><br />CONSTANCIAS REGLAMENTARIAS PREVIAS.<br /><br />	1) La idea matriz o fundamental del proyecto es la de conceder por especial gracia la nacionalidad chilena al sacerdote Frederick Joseph Hegarty Keane.<br />	2) Normas de carácter orgánico constitucional.<br />	No hay.<br />	3) Normas de quórum calificado.<br />	No hay.<br />	4) Normas que requieren trámite de Hacienda.<br />	No hay normas que requieran de este trámite.<br />	5) El proyecto fue aprobado, en general, por unanimidad, en su sesión 128ª de fecha 6 de enero del año en curso.<br />	Votaron por la afirmativa la Diputada señora Pérez, doña Lily y los Diputados señores Accorsi, don Enrique; Ascencio, don Gabriel; Jiménez, don Tucapel; Ojeda, don Sergio y Salaberry, don Felipe.<br />	6) Se designó Diputado Informante al señor Ojeda, don Sergio.<br /><br />-o-<br /><br />I. RESUMEN DE LOS FUNDAMENTOS DEL PROYECTO.<br /><br />	Los autores de la moción fundamentan esta iniciativa legal en que la nacionalización por gracia constituye una institución de tradición republicana extraordinariamente fructífera para el bien común chileno, pues este honor permite distinguir a extranjeros ilustres que han efectuado un aporte significativo al progreso del país en las tareas científicas, productivas, comerciales, artísticas, deportivas y culturales; como asimismo en el magisterio de costumbres y estilos de vida que signifiquen un modelo de virtudes a seguir por las generaciones venideras. Destacan que al tiempo que esta institución otorga el supremo reconocimiento de incorporar a la familia chilena al extranjero connotado, le permite mantener la nacionalidad de la patria que lo vio nacer.<br />	Consignan sus autores que un grupo de parlamentarios de las más diversas tendencias, consideran que el sacerdote señor Frederick Joseph Hegarty Keane, en función de su comprometido trabajo con los campesinos de Chile, por su promoción laboral, educacional, social y espiritual durante 55 años, se ha hecho especialmente acreedor al honor de la nacionalidad por gracia, lo que los ha motivado a presentar el proyecto de ley en estudio.<br />	Se abocan luego a relatar parte de la vida y obra del sacerdote Frederick Hegarty, a quien describen como un sacerdote sencillo, que ha compartido por más de medio siglo la vida y cultura del campesinado chileno, haciéndose respetar y querer por todos los que lo han conocido y han trabajado con él por su simpatía, gentileza de trato, sencillez de vida y sobre todo por su total compromiso con el mundo rural.<br />	Tanto en la moción, como en el informe de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía del H. Senado, se hace una relación pormenorizada de la vida y obra del sacerdote Frederick Joseph Hegarty Keane.<br />	Resumimos lo que allí se expresa:<br />	El padre Hegarty nació en Nueva York, Estados Unidos, el 27 de enero de 1927, hijo de campesinos irlandeses que emigraron a Estados Unidos en búsqueda de una mejor vida. En dicho país su padre trabajó como obrero de la construcción para mantener a su esposa y sus cuatro hijos, siendo un activo dirigente sindical, viviendo años de gran unidad familiar y dificultades económicas. Una vez terminados sus estudios de secundaria y luego de dos años de universidad, ingresó al Seminario en 1946, siendo ordenado sacerdote en 1953. Paralelamente, obtuvo un Bachillerato en Filosofía y en Teología, luego un Magíster en Educación Religiosa y un Doctorado en Ministerio Pastoral.<br />	Agregan los autores, que en 1953 es enviado a Chile, llegando a la Escuela Agrícola "Gonzalo Correa" de Molina, dirigida por sacerdotes de su congregación, insertándose con profunda vocación en el mundo rural. En 1956 se integró al Instituto de Educación Rural, donde trabajó entusiastamente en las comunidades rurales, tanto campesinas como mapuches. En 1963 fue nombrado asesor nacional de la Acción Católica Rural.<br />	Entre sus obras, destacan que, junto al sacerdote Rafael Larraín, dio vida al Instituto Nacional de Pastoral Rural, organización desde la cual trabajó para la organización de los campesinos, la formación de líderes, participó activamente en la reforma agraria impulsada por el Cardenal Raúl Silva Henríquez y luego por el Presidente Eduardo Frei Montalva. También desde este lugar aportó a la formación de la primera CUT, fomentó la participación activa del campesinado en la organización social, y se preocupó de la formación cristiana de los campesinos, en la que aplicó las orientaciones del Concilio Vaticano. El instituto logró aglutinar a las organizaciones de campesinos y en conjunto mostrar la fuerza del campesinado chileno.  Se desempeñó como director del Instituto entre 1973 y 1983.<br />	El sacerdote señor Frederick Joseph Hegarty Keane, tras una breve partida a su país, regresa a Chile en 1986 para trabajar en programas formativos para la Diócesis de Concepción y Chillán.<br />	Los autores de la moción, como otra de sus obras, que refleja su enorme amor por los campesinos, destacan la creación, en 1995, de la Fundación de Servicios Solidaridad Misionera Rural (Solmiru), cuya misión institucional es: "inspirar, promover, trabajar y apoyar en la evangelización y en la construcción de la globalización de la solidaridad en el mundo rural chileno, preferentemente a partir de las experiencias de los más pobres y necesitados del campo, reconociendo y fortaleciendo sus especificidades en que esta fundación ha dado mucho énfasis a la formación de líderes jóvenes de los sectores pobres de la ruralidad, además de asesoría a 35 planes pilotos de equipos pastorales rurales.<br />	Finalizan su exposición señalando que, en la actualidad, el sacerdote Federico Hegarty ocupa la presidencia de la Fundación. Ha sido miembro también de la Comisión Nacional del Jubileo para el mundo agrícola; y socio y asesor nacional del Instituto de Educación Rural el que lleva 54 años sirviendo a las familias del sector rural, ofreciendo programas de educación, desarrollo rural, capacitación, asesoría técnica y acciones de promoción social. Hoy en día este instituto tiene 23 escuelas técnicas con más de 6.000 alumnos, programas de capacitación a través del país y mucha ingerencia en la vida rural.<br /><br />II. RESUMEN DEL CONTENIDO DEL PROYECTO APROBADO POR EL SENADO. <br /><br />	El proyecto de ley aprobado por el Senado está constituido por un artículo único que concede por especial gracia la nacionalidad chilena al señor Frederick Joseph Hegarty Keane.<br /><br />III. SÍNTESIS DE LA DISCUSIÓN EN LA COMISIÓN Y ACUERDOS ADOPTADOS. <br /><br />Discusión general y particular<br />	La breve descripción precedente, que no comprende la totalidad de sus obras, fue considerada a juicio de la Comisión como antecedente que hace merecedor a don Frederick Joseph Hegarty Keane al otorgamiento de la nacionalización por especial gracia que nuestra Carta Fundamental permite conferir por ley a quienes han prestado los valiosos servicios a que se refiere el número 4º del artículo 10 de la Constitución Política de la República. Por ello, vuestra Comisión aprobó, por unanimidad, el proyecto de ley en comento.<br />	Votaron por la afirmativa la Diputada señora Pérez, doña Lily y los Diputados señores Accorsi, don Enrique; Ascencio, don Gabriel; Jiménez, don Tucapel; Ojeda, don Sergio y Salaberry, don Felipe.<br /><br />IV. INDICACIÓN DE ARTÍCULOS QUE EL SENADO CALIFICÓ COMO NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO CONSTITUCIONAL, Y LA DE AQUELLOS QUE LA COMISIÓN OTORGUE ESE CARÁCTER.<br /><br />	El Senado estimó que el artículo único del proyecto de ley no requiere ser aprobado con quórum especial. La Comisión coincidió con dicho planteamiento.<br /><br />V. ARTÍCULOS QUE DEBEN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA.<br /><br />	No hay.<br /><br />VI. ARTÍCULOS E INDICACIONES RECHAZADAS POR LA COMISIÓN.<br /><br />	No hay.<br /><br />-o-<br /><br />VII. TEXTO DEL PROYECTO DE LEY TAL COMO QUEDARÍA EN VIRTUD DE LOS ACUERDOS ADOPTADOS POR LA COMISIÓN.<br /><br />“PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo único.- Otórgase la nacionalidad chilena, por especial gracia, al señor Frederick Joseph Hegarty Keane.<br /><br />-o-<br /><br />	Tratado y acordado en sesión del día 6 de enero del presente con la asistencia de las señoras Pérez, doña Lily; Rubilar, doña Karla y Vidal, doña Ximena y los señores Accorsi, don Enrique; Ascencio, don Gabriel; Jiménez, don Tucapel; Ojeda, don Sergio (Presidente) y Salaberry, don Felipe.<br /><br />	Sala de la Comisión, a 6 de enero de 2010.<br /><br />	(Fdo.): JUAN PABLO GALLEGUILLOS JARA, Abogado Secretario de Comisiones”.<br /><br /><br />6. Informe del diputado señor Farías acerca de su asistencia a la “Conferencia Mundial de 2009 sobre el Parlamento Electrónico”, realizada los días 3, 4 y 5 de noviembre de 2009 en la Cámara de Representantes de los Estados Unidos.<br /><br />	Asistimos en representación del Congreso Nacional yo, Ramón Farías Ponce, H. Diputado de la República, Hernán Figueroa Espinoza, Jefe Departamento Informática y Juan Pablo Galleguillos, Representante del Secretario General de la Cámara.<br />	La participación a la World e-Parliament Conference 2009 corresponde a una invitación realizada por los organizadores Naciones Unidas, Cámara de Representantes de Estados Unidos, La Unión Interparlamentaria y el Centro Global para ICT en Parlamentos realizada entre los días 3-5 de noviembre en la ciudad de Washington. La Conferencia Mundial sobre el parlamento electrónico es un foro anual en el que los parlamentos abordan, tanto desde una perspectiva política como técnica, la manera en que la utilización de las tecnologías de la información y las comunicaciones puede ayudar a mejorar la representación, la transparencia, la rendición de cuentas, la apertura y la eficacia en el complejo entorno parlamentario.<br />	La Conferencia Mundial de 2009 sobre el parlamento electrónico, que tuvo lugar los días 3, 4 y 5 de noviembre de 2009 en la Cámara de Representantes de los Estados Unidos, en Washington, se basada en los resultados de las dos conferencias anteriores sobre la cuestión, celebradas respectivamente en Ginebra (2007) y Bruselas (2008), así como en las conclusiones del informe Mundial de 2008 sobre el parlamento electrónico. La Conferencia de 2009 fue organizada conjuntamente por las Naciones Unidas, la Unión Interparlamentaria, la Cámara de Representantes de los Estados Unidos y el Centro Mundial para las TIC en el Parlamento.<br />	Durante la Conferencia, los parlamentarios, secretarios generales, personal y funcionarios parlamentarios, expertos de organizaciones internacionales y miembros de instituciones académicas que trabajan y se ocupan de las tecnologías de la información y las comunicaciones en los órganos legislativos, tuvieron la oportunidad de analizar las buenas prácticas, intercambiar puntos de vista sobre las últimas tendencias y la evolución de las instituciones, aprender de las experiencias de otros, establecer contactos entre ellos y crear asociaciones en un marco internacional.<br /><br />Estructura y temas de la Conferencia.<br />	La Conferencia Mundial de 2009 sobre el parlamento electrónico duró dos días y medio, y estaba articulada en torno a tres sesiones plenarias de carácter político y diez sesiones paralelas de contenido más técnico.<br />	En las sesiones plenarias se abordaron los temas siguientes:<br />	La conexión entre los parlamentos y los ciudadanos: nuevas tecnologías para fomentar la apertura, la transparencia y la rendición de cuentas<br />	Cómo pueden las TIC contribuir a reforzar los parlamentos en las democracias emergentes<br />	La promoción de la democracia y de la cooperación interparlamentaria: enfoque coordinado del reforzamiento institucional mediante el establecimiento de un marco común para el parlamento electrónico<br />	Las dos primeras sesiones tuvieron lugar el primer día por la tarde, y la tercera, el último día por la tarde, tras la cual se procedió a la clausura de la Conferencia.<br />	Entre los oradores estuvieron presentes presidentes de parlamentos, personal y funcionarios parlamentarios de alto rango, representantes gubernamentales y de organizaciones internacionales de alto nivel y expertos de renombre mundial. En cada sesión se reservaron tiempo suficiente para el debate abierto con los asistentes.<br />	Las diez sesiones paralelas que figuraban en el orden del día se han agrupado en dos categorías -sesiones generales y sesiones especializadas- según el grado de tecnicidad con que se abordan los temas tratados en ambas. En cada sesión eran exposiciones entre tres y cuatro expertos parlamentarios, que fueron seguidas de debates abiertos con el fin de fomentar el intercambio de opiniones entre los diferentes parlamentos.<br />	Sesiones generales:<br />	-Planificación estratégica, gestión y control de las TIC: la complejidad del entorno parlamentario<br />	-Cómo pueden los sitios web parlamentarios servir a distintos objetivos y responder a las necesidades de diferentes usuarios<br />	-La utilización de los nuevos medios de comunicación en el entorno parlamentario: experiencias adquiridas<br />	-Sistemas de gestión de la documentación en el parlamento<br />	-Tecnologías propias de las cámaras legislativas: experiencias y tendencias<br />	Sesiones especializadas:<br /><br />Normas abiertas para la documentación parlamentaria<br />	-Aplicación del formato XML en el parlamento<br />	-Infraestructura y seguridad: políticas y repercusiones en el entorno parlamentario<br />	-Medios tecnológicos para la grabación y notificación de las intervenciones en plenario y en comités<br />	-Reforzamiento de los servicios bibliotecarios del parlamento con ayuda de las TIC<br />	En todas las sesiones se prestaron atención especial al punto de vista de los electores y a su interacción con la institución parlamentaria.<br />	En la Conferencia de 2009 se presentaron los resultados preliminares de la Encuesta mundial sobre las TIC en el parlamento, así como las directrices y los mecanismos establecidos para ayudar a los parlamentos a evaluar y mejorar su nivel tecnológico. Asimismo, se definieron las metas y objetivos de la comunidad internacional de parlamentos y se proporcionaron datos que sirvieron para elaborar el Informe Mundial de 2010 sobre el parlamento electrónico. La Conferencia fue inaugurada y clausurada oficialmente, en plenario, por los representantes de las instituciones organizadoras.<br />	Mi intervención estuvo enmarcada en las sesiones del primer día en el tema la conexión entre los parlamentos y los ciudadanos: nuevas tecnologías para fomentar la apertura, la transparencia y la rendición de cuentas y de cómo otros Parlamentos hacen frente a las altas demandas de la ciudadanía por medio de herramientas de tecnología conectadas a internet tales como portales web, Factbook, twiter y otras herramientas emergentes.<br /><br />	(Fdo.): RAMÓN FARÍAS PONCE, H. diputado de la República”.<br /><br />7.	Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 7 de enero de 2010.<br /><br />	Oficio Nº 3948<br /><br />Excelentísimo señor<br />Presidente de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo el honor de remitir a V.E. copia autorizada de la sentencia dictada por este Tribunal con fecha 6 de enero de 2010, en los autos Rol Nº 1.554-09-CPR, sobre control de constitucionalidad del proyecto de ley remitido por la Cámara de Diputados y aprobado por el Congreso Nacional, que crea el Ministerio, el Servicio de Evaluación Ambiental y la Superintendencia del Medio Ambiente (boletín Nº 5947-12), en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 93, inciso primero, Nº 1º, de la Carta Fundamental.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MARCELO VENEGAS PALACIOS, Presidente; MARTA DE LA FUENTE OLGUIN, Secretaria<br /><br />AL EXCMO. SEÑOR<br />PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DON RODRIGO ÁLVAREZ ZENTENO<br />HONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOS<br />PRESENTE”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>