<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="39" FECHA_INICIO="10-07-2004 10:37:00" FECHA_TERMINO="10-07-2004 13:41:00" TIPO="ORDINARIA">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 350ª, EXTRAORDINARIA<br /><br />Sesión 39ª, en miércoles 7 de enero de 2004<br />(Ordinaria, de 10.37 a 13.41 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de la señora Allende Bussi, doña Isabel, y<br />		del señor Silva Ortiz, don Exequiel, <br />		Presidencia accidental de la señora Caraball Martínez,<br />		doña Eliana.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		6<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		9<br /><br />	III.	Actas		9<br /><br />	IV.	Cuenta		9<br /><br />	-	Permisos constitucionales		9<br />	-	Autorización a Comisión Especial para sesionar simultáneamente con la Sala		9<br /><br />	V.	Orden del Día.<br />	-	Perfeccionamiento de los beneficios establecidos en la ley Nº 19.123, sobre reparación. Primer trámite constitucional. (Continuación)		9<br />	-	Eliminación de anotaciones prontuariales. Primer trámite constitucional		27<br /><br />	VI	Proyectos de acuerdo.<br />	-	Expulsión de ciudadana chilena de Israel		33<br />	-	Abonos para acceder a la pensión mínima		35<br />	-	Comisión investigadora de créditos del convenio de cooperación financiera con Alemania		37<br /><br />	VII.	Incidentes.<br />	-	Homenaje en memoria de cantante popular Ramón Aguilera		40<br />	-	Negativa de la Superintendencia de Electricidad y Combustible a proporcionar antecedentes sobre concesión de distribución de gas. Oficio		41<br />	-	Información sobre estado de la ruta 5 Sur en tramo de la Sexta Región. Oficios	43<br />	-	Utilización de organizaciones no gubernamentales en cuestionamiento de acuerdo de la Cámara de Diputados		44<br />	-	Antecedentes sobre reparación del tramo del sector Lanalhue de ruta 160 en Cañete. Oficios		45<br />	-	Base de cálculo para incremento del valor de los peajes. Oficio		46<br />	-	Montos de concursos de riego. Oficio		46<br />	-	Ejecución de obras viales en Concepción. Oficio		46<br /><br />	VIII.	Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Oficio del honorable Senado por el cual comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto que interpreta el Código del Trabajo en cuanto hace aplicable sus normas a trabajadores de los Conservadores de Bienes Raíces, Notarías y Archiveros (boletín N° 3281-13)		49<br /><br />Pág.<br /><br />	2	Moción de los diputados señores Monckeberg, Álvarez-Salamanca, Delmastro y Martínez, que regula feriado en condiciones que indica (boletín N° 3440-13)		50<br /><br />	IX.	Otros Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Comunicación:<br />	-	Del diputado señor Errázuriz por la cual solicita autorización de la Sala para ausentarse del país, por un plazo superior a 30 días, a contar del día 12 de enero próximo, para dirigirse a Cuba.<br />	-	Del diputado señor Seguel por la cual solicita autorización de la Sala para ausentarse del país, por un plazo superior a 30 días, a contar de hoy, para dirigirse a la República Popular China.<br />	2.	Oficios:<br />	-	De la Comisión Investigadora encargada de analizar las denuncias sobre los procesos de licitación de tratamiento de la basura por el cual requiere autorización de la Sala para sesionar en forma simultánea con ella los días jueves, de 11:00 a 13:00 horas, durante el presente mes.<br />	-	De la Comisión Investigadora encargada de analizar las denuncias sobre los procesos de licitación de tratamiento de la basura por el cual comunica que eligió como su Presidente al diputado señor Ceroni.<br />		Contraloría General de la República<br />	-	Señor Sánchez, presuntas irregularidades cometidas en la construcción de viviendas sociales en la Undécima Región. <br />		Ministerio del Interior<br />	-	Señor Juan Pablo Letelier, métodos de control de calidad de aguas y de los riles. <br />	-	Señor Álvarez-Salamanca, construcción de un nuevo establecimiento educacional en la Séptima Región. <br />	-	Señor García, antecedentes sobre medidas de seguridad aplicadas en la Novena Región. <br />	-	Señor Rossi, hechos ocurridos en recital de música punk en discoteca Laberinto, en Santiago. <br />	-	Señor Navarro, antecedentes sobre incendio de casa de veraneo en Panguipulli.<br />		Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción<br />	-	Señor Encina, proceso de concesión de las empresas sanitarias del norte. <br />		Ministerio de Hacienda<br />	-	Señora Mella, medidas de seguridad que los bancos han adoptado para evitar la clonación de tarjetas. <br />	-	Señor Delmastro, complejo de Fuertes Históricos Españoles, en Valdivia. <br />		Ministerio de Defensa Nacional<br />	-	Señor Kuschel, construcción de tramo terrestre de la carretera Austral. <br />		Ministerio de Obras Públicas<br />	-	Señor Lorenzini, planta de tratamiento de aguas servidas de Talca.<br />	-	Señor Bayo, inversiones realizadas en la provincia de Malleco. <br />	-	Señor Luksic, conexión de comuna de Quilicura con avenida Américo Vespucio. <br />		Ministerio de Agricultura<br />	-	Señor Navarro, patentar la murtilla chilena. <br />	-	Señor Robles, nuevo trato laboral.<br />	-	Señor Jaramillo, avance proyectos de riego y drenaje, Región de Los Lagos. <br />		Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones<br />	-	Señor Álvarez, eventual término de las plantas de conversión de motores de combustión a bencina por motores de combustión a gas. <br />	-	Señor Muñoz, derechos establecido en el artículo 101 del Estatuto Administrativo.<br />		Ministerio del Trabajo<br />	-	Señor Navarro, fiscalización a empresas de vigilancia privada en la Octava Región. <br />	-	Señor Navarro, protección a la maternidad. <br />	-	Señor Navarro, primera encuesta Historia Laboral y Seguridad Social aplican en Chile. <br />	-	Señor Norambuena, medidas a favor de pescadores artesanales de la comuna de Lebu. <br />	-	Señor Kuschel, sistema de hipoteca revertida.<br />	-	Señor Muñoz, convenios internacionales vigentes sobre la protección de derechos de los tripulantes chilenos. <br />		Ministerio de Vivienda y Urbanismo<br />	-	Señor Correa, antecedentes sobre adjudicación de vivienda en sector La Obra de Curicó. <br />	-	Señor Delmastro, reducción de espesor de pavimento. <br />	-	Señora Cristi, solución a campamento de Pañalolén. <br />		Municipalidad de Monte Patria<br />	-	Señor Navarro, extintores de vehículos motorizados. <br />		Instituto de Normalización Previsional<br />	-	Señor Burgos, cambio en forma de pago de pensiones. <br />		Municipalidad de Corral<br />	-	Señor Kuschel, postaciones de maderas en la electrificación rural.<br />		Municipalidad de San Pablo<br />	-	Señor Kuschel, postaciones de maderas en la electrificación rural.<br />		Municipalidad de San Juan de la Costa<br />	-	Señor Kuschel, postaciones de maderas en la electrificación rural.<br />		Municipalidad de Castro<br />	-	Señor Kuschel, postaciones de maderas en la electrificación rural.<br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (108)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38<br />Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60<br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12<br />Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11<br />Correa de la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Delmastro Naso, Roberto	IND-RN	IX	53<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44<br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29<br />Escalona Medina, Camilo	PS	VIII	46<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11<br />Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59<br />Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hidalgo González, Carlos	IND-RN	V	15<br />Ibáñez Santa María, Gonzalo	UDI	V	14<br />Ibáñez Soto, Carmen	RN	V	13<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19<br />Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42<br />Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12<br />Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	17<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Mella Gajardo, María Eugenia	PDC	V	10<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Mora Longa, Waldo	PDC	II	3<br />Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27<br />Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6<br />Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39<br />Paredes Fierro, Iván	IND-PS	I	1<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lobos, Aníbal	PPD	VI	35<br />Pérez Opazo, Ramón	IND-UDI	I	2<br />Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47<br />Prieto Lorca, Pablo	IND-UDI	VII	37<br />Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45<br />Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59<br />Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34<br />Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53<br />Soto González, Laura	PPD	V	13<br />Tapia Martínez, Boris	PDC	VII	36<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32<br />Varela Herrera, Mario	UDI	RM	20<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5<br />Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54<br />Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8<br /><br />	-Con permiso constitucional no estuvo presente el diputado señor Eduardo Díaz.<br /><br />	-Concurrieron, también, los senadores señores Juan Antonio Coloma, Jaime Naranjo y José Antonio Viera-Gallo.<br /><br />	-Asistieron, además, los ministros del Interior, señor José Miguel Insulza, y del Interior (S), señor Jorge Correa.<br /><br /></ASISTENCIA>
    <br />-<br /><br /><br /><br /><br /><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 10.37 horas.<br /><br />	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- En nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA><br /><br /><ACTA>III. ACTAS<br /><br />	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- El acta de la sesión 33ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 34ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA><br /><br /><CUENTA><ACTA>IV. CUENTA<br /><br />	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /></ACTA><br /><PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISOS CONSTITUCIONALES.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Si le parece a la Sala, se accederá a las peticiones de permiso constitucional solicitadas por los diputados señores Rodolfo Seguel y Maximiano Errázuriz, a fin de ausentarse del país por un plazo superior a 30 días para dirigirse a la República Popular China y a Cuba, respectivamente.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL><br /><OTRO>AUTORIZACIÓN A COMISIÓN ESPECIAL PARA SESIONAR SIMULTÁNEAMENTE CON LA SALA.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición de la Comisión especial encargada de analizar las denuncias sobre procesos de licitación de tratamiento de la basura, para sesionar en forma simultánea con la Sala los jueves del presente mes, de 11.00 a 13.00 horas.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA><br /><br /><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="3393-17">PERFECCIONAMIENTO DE LOS BENEFICIOS ESTABLECIDOS EN LA LEY Nº 19.123, SOBRE REPARACIÓN. Primer trámite constitucional. (Continuación).<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- En el Orden del Día, corresponde continuar la discusión en general del proyecto que modifica la ley Nº 19.123, sobre reparación, y establece otros beneficios en favor de las personas que indica.<br />	Tiene la palabra el diputado Fulvio Rossi.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	El señor ROSSI.- Señora Presidenta, quiero hacer algunas consideraciones generales respecto de los temas de la reparación y de la justicia.<br />	Sin justicia no hay paz. La paz y la reconciliación de una nación que ha sufrido una fractura profunda de su sociedad, como la ocurrida en Chile a partir del 11 de septiembre de 1973, se alcanzan en la medida en que somos capaces de mirar la historia, de reconocer nuestros errores e intentar repararlos. Por tanto, la reparación es un requisito ineludible para el reencuentro de todos los chilenos. La reparación no es otra cosa que una parte de la justicia que obliga al Estado a responder moral, social y económicamente a las víctimas y a sus familias, cuando éstas han sufrido la violación de sus más básicos derechos por parte de agentes del propio Estado.<br />	No puedo dejar de mencionar y responder a algunos editoriales de medios de comunicación cuando sugieren al Partido Socialista, colectividad que tuvo más víctimas, que se “preocupe de establecer la verdad, impartir justicia y determinar reparaciones en un ánimo de concordia cívica”. Me pregunto, ¿la concordia cívica de quién? ¿De los victimarios?, ¿de las víctimas? Respondo: La verdad y la justicia no se pueden manipular para establecer la concordia cívica. La justicia no se transa y debe actuar siempre en función de la verdad; goza de autonomía y no se sujeta a la conveniencia.<br />	Por eso, sin reparación no hay justicia, y sin justicia no hay paz ni reconciliación.<br />	La reparación tampoco es una dádiva. Por el contrario, es un derecho de la víctima y una obligación para un Estado que desea avanzar en el difícil, pero, a la vez, necesario proceso para sanar las profundas heridas que aún persisten en nuestro pueblo. Es más, el Presidente Lagos, en su mensaje, extrema la magnitud de dicha reparación al punto de calificarla con el adjetivo de “máxima”. Es decir, el Presidente desea alcanzar un punto de máxima reparación.<br />	A partir de la creación de la Comisión Nacional de Verdad y Reconciliación, se determinan las víctimas principales y, posteriormente, a través de la Corporación Nacional de Reparación y Reconciliación, que nace con la promulgación de la ley Nº 19.123, se abre un proceso tendiente a responder, al menos en parte, al dolor de tantos chilenas y chilenos víctimas de la violencia y del desprecio hacia la dignidad humana que caracterizaron a la dictadura del general Pinochet. <br />	A esos esfuerzos se agregan las leyes tendientes a reparar a retornados y a exonerados, y la resolución del Ministerio de Salud, que, en 1992, crea el programa de reparación y atención integral en salud conocido como Prais.<br />	Es claro que todos estos pasos dados por los gobiernos de la Concertación sirvieron al objetivo de avanzar en la reconstrucción de nuestra democracia, pero es evidente que han sido y son aún insuficientes, porque no ha existido en la práctica la debida proporcionalidad entre el daño causado y las medidas de reparación. La cobertura de las mismas, lejos de alcanzar a todas las víctimas y a sus familiares directos, excluyó a un número importante de chilenas y chilenos que sufrieron graves violaciones a sus derechos, como es el caso de los ex presos políticos y de las víctimas de la tortura. No olvidemos que la tortura es la peor de todas las formas de menoscabo y atropello de la dignidad humana. Al respecto, vale la pena resaltar la creación, el 26 de septiembre de 2003, de la Comisión Nacional sobre Prisión Política y Tortura, que tiene por objeto de llenar este vacío.<br />	Pese a todo lo avanzado, percibo dos grandes problemas para avanzar más y decididamente en estas materias. El primero se refiere a aspectos más bien puntuales, a los que me referiré posteriormente, y, el segundo tiene que ver, quizás, con la ausencia de una mirada más generosa en este ámbito. Y aquí hay un punto importante, puesto que hay quienes creen que la reparación debe tener cierta relación, monto, magnitud, versus número de víctimas. Según ese criterio, nos podría parecer suficiente cualquier cantidad si nos ciñéramos a él. Pero creo que se equivocan aquellos que argumentan, por ejemplo, que el programa Chile Solidario gasta cien millones de dólares en el decil más pobre de Chile, es decir, en más de un millón de personas. Con esa mirada, si consideramos las cerca de cuatro mil familias de ejecutados políticos y de detenidos desaparecidos, y los, probablemente, cincuenta mil o setenta mil ex presos políticos, cualquier monto nos podría parecer suficiente. Por eso, esta mirada no comprende que la reparación no es sólo para las víctimas, sino también una inversión y no un gasto en paz social; es una inversión en paz social que alcanza a catorce millones de chilenos, por lo que estoy convencido de que el Ejecutivo podrá y deberá aumentar sus esfuerzos, con el acuerdo de todas las bancadas, para acrecentar estos beneficios cuando llegue el momento de la discusión del proyecto en la Comisión de Derechos Humanos.<br />	Antes de ir a los aspectos puntuales que, a mi juicio, deben ser revisados y rectificados, es bueno valorar el incremento de las pensiones de reparación en un 50 por ciento, al igual que la posibilidad de que la reciba el padre del causante, no sólo cuando la madre faltare, sino también cuando ésta falleciere o renunciare a la misma. De igual forma, me parece importante destacar la adecuación del texto a nuestra legislación vigente, al cambiar los términos “hijos naturales o ilegítimos” por “hijos de filiación no matrimonial”, y el hecho de que se igualen los beneficios.<br />	También es positivo el otorgamiento de un bono de diez millones de pesos a los hijos de las víctimas que no hayan recibido pensión previamente, al igual que la extensión del tiempo para optar a los beneficios educacionales. Resalto la entrega de doscientas pensiones de gracia, que permitirán cierto grado de flexibilidad para resolver situaciones especiales que no se incluyen en los textos legales vigentes. A modo de ejemplo, existen hermanos huérfanos de padre y madre que vivían con otros dos hermanos, y ambos fueron asesinados. Con la legislación vigente, esas personas no recibirían ningún tipo de beneficio. Estas pensiones de gracia pueden, a través de la flexibilidad que se permite en el ámbito de su otorgación, saldar esa deuda.<br />	Finalmente, en relación con el Prais, el proyecto reconoce y otorga recursos al programa, que pasa a ser ley, lo que es muy importante -además es un anhelo de muchos años de la Corporación-, con lo que se posibilitaría ampliar su cobertura y aumentar sus beneficios.<br />	¿Qué aspectos debemos revisar y rectificar? Hemos tenido conversaciones con el Gobierno y con diputados de distintas bancadas. En primer lugar, el bono de reparación de diez millones que recibirán los hijos de los causantes no puede ni debe -ni mucho menos es justo- ser pagado en tres cuotas. En ese sentido, existe el compromiso -espero que hoy llegue una indicación al respecto; de lo contrario, la presentaremos como bancada- de que este bono sea pagado de una sola vez y en una sola cuota.<br />	En relación con los hijos discapacitados, no me parece correcto excluirlos de este beneficio por poseer pensión vitalicia, pues por todos es conocido el alto costo que significan la rehabilitación y la reinserción. <br />	En cuanto a los beneficios educacionales, hemos planteado la conveniencia de que se extiendan no sólo durante diez meses, sino por los doce meses del año.<br />	Por otra parte, cuando, en el programa Prais, se habla de recursos, debe quedar suficientemente claro que éstos sean especiales y lo suficientes para la adecuada atención de sus beneficiarios a lo largo de todo el país, y que dicho programa comprenda un acceso y cobertura en todos los servicios. Eso significa que existan las horas médicas suficientes para atender a todos los pacientes beneficiarios. De lo contrario, podría transformarse en tan sólo una declaración de buenas intenciones.<br />	De igual manera, en relación al Prais, es imprescindible aumentar el plazo para incorporarse al goce del beneficio que se establece en el proyecto, ya que es necesario incluir a los potenciales usuarios, producto, por ejemplo, de la ley de exonerados III, y, lógicamente, a las chilenas y a los chilenos acreditados por la Comisión sobre presos políticos y víctimas de la tortura.<br />	Por otro lado, no es aceptable -es un punto muy importante y crucial- excluir a los nietos de los causantes, puesto que está absolutamente demostrada, por todos los psiquiatras que han trabajado en este ámbito, la transgeneracionalidad del daño causado, incluso en el nieto caso de nietos aún no habían nacido en la época de los sucesos.<br />	Por cierto, el acceso a este programa debe contemplar a quienes hayan trabajado por los derechos humanos en Chile, tal como queda consignado en el proyecto; pero establecer el requisito de diez años continuos excluiría a muchas personas que trabajaron menos tiempo y fueron brutalmente perseguidas.<br />	Es necesario el compromiso del Gobierno en cuanto a una adecuada difusión de este beneficio para que logren acceder a él todas las víctimas de atropellos y menoscabo a su dignidad, realizados por agentes del Estado, así como también los familiares de aquéllas.<br />	Finalmente, quisiera plantear un debate muy de fondo y muy importante: la ausencia, en el proyecto, de indemnizaciones para las familias de las víctimas. Creo necesario ampliar el debate respecto de este tema, no sólo por la base ética y jurídica que existe detrás de esta medida reparatoria y reivindicatoria, sino también por el posible daño de la imagen internacional de Chile en caso de presentarse demandas judiciales ante la Corte Interamericana de Justicia.<br />	En fin, hay mucho que podemos hacer en la búsqueda del reencuentro nacional. Sólo en la medida en que la construcción de este reencuentro se funde en la verdad y la justicia, y en que se considere que la reparación es parte de esta última, tendremos los cimientos necesarios no sólo para alcanzar la reconciliación, sino también para establecer las bases para que nunca más en Chile se repita esta historia, y prevalezcan la paz y una cultura de respeto permanente de los derechos de todos los seres humanos.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Riveros, Edgardo" DIPUTADOValue="213">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Edgardo Riveros.<br /><br />	El señor RIVEROS.- Señora Presidenta, ciertamente, éste es un proyecto vinculado a uno de los acontecimientos más penosos que ha tenido que vivir nuestro país: las violaciones a los derechos humanos. Desde 1990 se han hecho esfuerzos para ir avanzando en los diversos planos de verdad, justicia y reparación. Hoy nos corresponde conocer un proyecto ligado a este último ámbito: el de la reparación.<br />	Ninguna situación económica o ningún monto de recursos compensará la pérdida de un ser querido, de una vida humana, sobre todo por las circunstancias en las cuales estas personas perdieron la vida. De manera que siempre hay que mirar desde esa perspectiva un proyecto de reparación económica. Es una reparación, pero no logra compensar ni el dolor ni la pérdida sufrida. <br />	En este plano, también debemos mirar el esfuerzo financiero del Estado como una intención que siempre va a resultar insuficiente en la perspectiva ya señalada. Sin embargo, hay que valorar los esfuerzos que se han estado haciendo en diferentes ámbitos de la reparación, en particular éste, que tiene como origen un trabajo tan serio y tan noble como el realizado por la Comisión Nacional de Verdad y Reconciliación, presidida por el destacado jurista señor Raúl Rettig.<br />	No quisiera ocupar mi tiempo sólo en estos aspectos, que, sin lugar a dudas, ya están o debieran estar en la conciencia colectiva del país, sino que también referirme a algunos puntuales del proyecto que, a mi juicio, lo ameritan. En primer lugar, deben presentarse indicaciones, las que, por su naturaleza, sólo sea de iniciativa del Presidente de la República, pues tienen que ver con compromisos financieros.<br />	En segundo lugar, comparto el hecho de que el beneficio que establece el artículo 4º, que es la concesión “por una sola vez, a cada uno de los hijos de los causantes a que se refiere el artículo 18 de la ley Nº 19.123” dicen bono de reparación de diez millones de pesos, se pague en un solo acto, y no en tres cuotas anuales, como se establece en el proyecto. Entiendo que las gestiones realizadas -y a ello se refirió el diputado señor Rossi, quien me antecedió en el uso de la palabra- ante el Ejecutivo han dado resultado, lo cual se materializará en una indicación para pagar este monto no en tres cuotas, sino en un solo acto. En realidad, debiéramos ver la posibilidad de revisar las causales que disminuyen este monto de diez millones de pesos y que tienen que ver con personas beneficiadas que hayan recibido algún tipo de recurso por otras vías.<br />	Por otra parte, el mejoramiento sistema Prais está sujeto a una supervigilancia necesaria. El Prais debe ser considerado como un acontecimiento de rutina dentro de las prestaciones de salud para colocarlo en la perspectiva de un programa especial que forme parte de un concepto de reparación y no asumirlo como un elemento de rutina o normal dentro del proceso de prestación de salud. El proyecto, particularmente lo establecido en el artículo 6º, está en esta línea, pues mejora la condición actual, pero todavía es perfectible.<br />	Hay que valorar el aumento, en un 50 por ciento, del monto de las pensiones. Sin lugar a dudas, ello es un aspecto sustancial que debiéramos valorar.<br />	Por último, comparto el objetivo de que los beneficios económicos entregados por vía de becas no sean sólo por diez meses, sino por el año completo. Hay muchas responsabilidades; entre otras, prácticas que, muchas veces, no se remuneran, y que, lejos de significar un beneficio económico, implican gastos para quien deba realizarlas en enero y febrero. Entonces, me parece que este aspecto debiera revisarse y, por lo tanto, que las becas se otorguen por el año completo y no por diez meses. En este sentido, recojo lo ya señalado por el diputado señor Rossi.<br />	Votaremos favorablemente en general el proyecto y esperamos que las indicaciones -de iniciativa exclusiva del Presidente de la República por incidir en materias financieras- se presenten con el objeto de mejorar la perspectiva con que ha sido analizada esta iniciativa en la Cámara de Diputados.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-o-<br /><br />	-La señora Presidenta saluda y da la bienvenida a las organizaciones de Familiares de Detenidos Desaparecidos y a otras presentes en las tribunas.<br /><br />-o-<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Solicito el asentimiento de los señores diputados y de las señoras diputadas para que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, que debe abocarse a estudiar el proyecto sobre mercado de capitales, pueda sesionar simultáneamente con Sala a partir de las 11.00 horas.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	No hay acuerdo.<br />	Solicito el asentimiento de la Sala para que ingrese el subsecretario del Interior, señor Jorge Correa Sutil.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado.<br />	Tiene la palabra el diputado señor Salaberry.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salaberry, Felipe" DIPUTADOValue="895">	El señor SALABERRY.- Señora Presidenta, desde hace un tiempo, cuando el Presidente Ricardo Lagos dio a conocer su propuesta “No hay mañana sin ayer”, el país observa cómo el tema de los derechos humanos, a treinta años del golpe militar, produce divisiones similares a las que había en esa época.<br />	Hoy, la Comisión de Derechos Humanos pone en conocimiento de la Sala uno de los tres proyectos enviados por el Ejecutivo, que emanan de esa propuesta y que dicen relación con un mejoramiento de las medidas de reparación para los familiares de las víctimas de violaciones a los derechos humanos.<br />	Escuché atentamente al presidente de la Comisión de Derechos Humanos, diputado Fulvio Rossi, hablar acerca de editoriales y de llamados que se le hacen al Partido Socialista, o a la Izquierda en general, para que legisle pensando en las personas que sufrieron ese dolor y no en sus intereses político-partidistas. Sé que mis palabras en algunos van a generar inquietud y molestia, y lo más seguro es que me respondan. No obstante, también quiero hacer referencia a palabras de columnistas que se han referido a éste y a otros temas en materia de derechos humanos. El historiador Gonzalo Vial, a propósito de otro asunto, hablaba de los derechos humanos, de los derechos fundamentales de las personas, en el diario “La Segunda” del 16 de diciembre pasado, y nos decía que, como todo bien social, la libre información tiene un límite infranqueable: los derechos fundamentales de la persona humana, que hoy son llamados derechos humanos. La vida y la integridad física o psíquica son derechos humanos inalienables, anteriores y superiores a todo interés público. Lo mismo ocurre con el honor, la honra y la fama, valores que para muchos tienen mayor precio que la vida, pues están estrechamente vinculados con la integridad física y psíquica, y que, como todo derecho humano que se atropella, son irrecuperables. Gonzalo Vial decía: “Si me matan administrativamente, no resucitaré. Si me injurian con publicidad, ninguna aclaración, ninguna retractación, ninguna indemnización, ninguna condena judicial, por contundente que sea, me restituirá por entero la fama”.<br />	Si bien las palabras de Gonzalo Vial están referidas a otro caso que conoció en el último tiempo la opinión pública, las traigo a colación a propósito de cómo un grupo de personas, que hace treinta años sufrieron la violencia política, la desaparición o la ejecución de sus padres y hermanos, y que se acercaron a la UDI para trabajar una propuesta de derechos humanos, fueron condenados públicamente por parlamentarios que están en esta Sala.<br />	Quiero recordar las palabras de Demetrio Sampson, hijo de Demetrio Sampson Ocaranza, militante socialista ejecutado en Pisagua, cuyo cuerpo hasta hoy no aparece: “Este documento no sólo es una propuesta, no sólo una solicitud de reparación y verdad, no sólo una expresión jurídica, sino una muestra de que es posible el reencuentro, sin condiciones y promesas. Además, lleva nuestra alegría de vivir, nuestro dolor del recuerdo y la esperanza de vivir en nuestro país como hermanos, aunque muchas veces éstos son tan distintos entre sí.<br />	“Deseamos que exista la diversidad y no la odiosidad. Deseamos que exista respeto y reivindicación para nuestros padres y esposos. Deseamos que exista respeto a las familias de las víctimas y de los responsables de las muertes de nuestros familiares.<br />	“No se puede medir el dolor en forma cualitativa ni cuantitativa; sólo podemos decir que todos perdimos. Por eso, hoy no sólo exigimos, sino que también otorgamos nuestro compromiso para que nunca más...”.<br />	Por estas palabras, Demetrio Sampson fue calificado de burrero y narcotraficante por un diputado que es presidente de la Comisión de Derechos Humanos de esta Cámara. A él se le mató en vida, porque su honra y la de su familia fueron mancilladas por el solo hecho de trabajar con la UDI una propuesta sobre derechos humanos. El diputado Fulvio Rossi, en “La Estrella” de Iquique, calificó de burreros y narcotraficantes a estas familias que sufrieron el dolor que ellos dicen defender.<br />	En la Comisión de Derechos humanos, al conocer estos proyectos de ley, nos pusimos metas, como en las primeras tres semanas escuchar a las agrupaciones y organizaciones para empezar a legislar y meternos en el fondo del proyecto. Conversamos con el Ejecutivo sobre cómo mejorar el tema reparatorio y cómo eliminar los prontuarios no sólo de las personas vivas, pues también hay que limpiar -así lo piden los familiares- el honor de los fallecidos, para que en la hoja de vida de ellos no aparezca que fueron muertos por traición a la Patria.<br />	Sin embargo, el compromiso contraído en la Comisión de Derechos Humanos se boicoteó y no fuimos capaces avanzar, porque nos enteramos, por la prensa, de que el Partido Socialista nos decía: “No, porque esto es impunidad”. Hace pocos días nos enteramos de que en el tema reparatorio no están los votos, porque el monto es insuficiente. Pero si nadie duda de que ninguna plata del mundo será suficiente para reparar ese dolor.<br />	Propusimos al Presidente de la República la posibilidad de que el Consejo de Defensa del Estado pudiese acordar montos indemnizatorios para las víctimas de la violencia política de esos años, pero tampoco se logró; también fue considerado insuficiente.<br />	Al hablar hoy de derechos humanos en esta Sala, ante la expectativa de la gente que nos acompaña en las tribunas, tampoco solucionaremos el problema, pues el proyecto que se debate volverá a la Comisión. Esperemos que el Ejecutivo recoja alguno de nuestros planteamientos para mejorar la propuesta. Para nosotros, tal vez el tiempo sea un aliado que permita encontrar soluciones que aminoren el dolor y la división en nuestra Patria.<br />	Nelson Trejo, hijo de Luis Trejo Saavedra militante socialista desaparecido en Curicó, nos decía: “Con mucho trabajo y esfuerzo de nuestros corazones, podemos cicatrizar nuestras heridas y caminar juntos hacia una Patria unida, con propósitos de paz”.<br />	El ánimo que inspiró a la UDI para trabajar en la propuesta de Derechos Humanos fue ése.<br />	En cuanto al tema reparatorio, para entrar en el fondo del proyecto, se tiene la sensación de que el bono es insuficiente. Podemos preguntar al Ejecutivo ¿por qué a los 10 millones de pesos que se van otorgar a los hijos de los afectados les serán descontadas los montos de las pensiones que se pagaron durante un tiempo? ¿Por qué discriminar a aquellos que hoy reciben pensiones vitalicias, como los hijos de víctimas que sufren alguna discapacidad?<br />	Podemos seguir avanzando. No debemos quedarnos anclados en que el tema de los derechos humanos es patrimonio de un grupo político en particular o de un determinado sector de la sociedad. Esta materia no debiera estar referida sólo a una época ni ser patrimonio de alguien en particular. Los derechos humanos son inherentes a la persona y a su dignidad, y se refieren a todas las fases de la vida, en cualquier contexto político, social, económico o cultural.<br />	Desde ya manifestamos nuestra disposición para estudiar e impulsar cualquier iniciativa que busque no sólo lo reparatorio, sino también la institucionalización de su promoción y defensa.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Antonio Leal.<br /><br />	El señor LEAL.- Señora Presidenta, al discutir un proyecto de esta naturaleza, debemos considerar que el asesinato o el desaparecimiento de un familiar con nada es reemplazable. El dolor y la angustia vividos por las familias de las personas desaparecidas, que han creído en todo momento que sus familiares podrían haber estado con vida; la búsqueda de rastros e, incluso, de los restos de los desaparecidos, ha sido demasiado potente durante todos estos años. Eso no se repara con absolutamente nada.<br />	Hemos vivido hechos importantes en los últimos días, particularmente el que dice relación con el fallo judicial que condena a la cúpula de la Dina, lo que restablece, de manera categórica, el “no” a la amnistía; es decir, que el secuestro es un delito permanente y no amnistiable, porque es un delito que permanece en el tiempo. Me parece relevante que personajes tales como Moren Brito, Miguel Krasnoff, Manuel Contreras y otros, responsables de graves violaciones a los derechos humanos, sean condenados.<br />	Sin embargo, ha sido lamentable que no hayamos obtenido más verdad de parte de la Mesa de Diálogo, porque es un elemento fundamental para generar una reparación a las familias de víctimas de violaciones a los derechos humanos, en el sentido de saber qué ocurrió, quiénes fueron los responsables y dónde se encuentran los restos de los desaparecidos. Por lo tanto, en esto hay un problema que, como sociedad, debemos resolver para avanzar en la verdad.<br />	Ello es doblemente lamentable, porque ha sido una ofensa a los familiares de las víctimas que, en una entrevista realizada por un canal de televisión de Miami, el ex dictador Augusto Pinochet haya reafirmado su voluntad de hacer lo mismo si nuevamente estuviera en el poder y de no arrepentirse de los crímenes cometidos.<br />	Hoy analizamos un proyecto sobre reparación económica. Al respecto, debo señalar que la sociedad chilena ha sido poco generosa con las víctimas de la represión. Hubiéramos querido que los montos fueran distintos, y así se lo propusimos al Presidente de la República diversos partidos de la Concertación.<br />	Entendemos que hay límites; pero queremos que la Comisión de Derechos Humanos se esfuerce, por cuanto, probablemente, el proyecto volverá a ser tratado en segundo trámite reglamentario en dicha instancia, ya que hay indicaciones para avanzar en algunos temas a fin de mejorar la reparación a las víctimas de la represión.<br />	Debemos pensar en que el bono de 10 millones no tendrá descuento y será para los hijos y otros miembros de la familia que no lo han recibido.<br />	Es necesario revisar el Programa Prais. En la actualidad, sirve en algunos lugares donde existen especialistas; pero en regiones, particularmente en la de Atacama, prácticamente no se aplica. En Chañaral, Diego de Almagro, Copiapó y Vallenar, por ejemplo, no existen especialistas para tratar a los familiares -muchos de ellos de cierta edad- de las víctimas, ejecutados políticos o desaparecidos.<br />	De manera que no se trata sólo de aprobar en general el proyecto. Es necesario revisarlo e introducirle modificaciones respecto de la educación y otras formas de reparación.<br />	En cuanto al aspecto reparatorio, quiero ser muy claro en que no debe eliminarse la posibilidad de que los familiares recurran civilmente ante los tribunales de justicia. Este legítimo derecho sigue abierto. El proyecto no lo obstaculiza. En eso, la interpretación de la Corte Suprema debiera ser distinta y seguir el punto de vista que tuvo respecto de la amnistía, de la no prescripción de los crímenes propiamente tales y de los desaparecimientos de personas.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Ruego a los asistentes a las tribunas guardar silencio.<br />	Tiene la palabra el diputado Jaramillo hasta por tres minutos.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Señora Presidenta, se dice que Chile entero sigue recordando el destino trágico de miles de compatriotas que sufrieron y siguen sufriendo por las consecuencias de un tiempo de divisiones. Yo diría, según lo escuchado de algunos colegas, que lamentablemente no es Chile entero el que sigue recordando ese dolor. Hay división y diferentes interpretaciones, y, por lo tanto, esa confrontación está pendiente.<br />	El pasado no significa olvido. Olvido es la negación del pasado; es borrar de nuestras retinas el dolor del que fuimos testigos, cuando no los recuerdos del dolor propio por la persecución que se realizó contra nuestras familias y nuestros amigos; mis hermanos y compañeros. En algunos casos, en contra de nosotros mismos.<br />	Me permitiré mencionar la tragedia de Panguipulli, comuna a la que represento y donde el dolor todavía continúa. En el complejo maderero, los soldados de la patria que se alzaron en contra del gobierno constitucional masacraron a más de 70 personas, jefes de familia, jóvenes idealistas. Otras varias decenas quedaron gravemente heridos y con secuelas por el resto de sus vidas. Algunos aún sufren las consecuencias de los crueles atentados en contra de su integridad síquica y física. No puedo dejar de mencionar a mi amigo Juan Vásquez San Martín, actual delegado municipal de la localidad de Neltume, quien lleva alojada una bala junto a su corazón, o a don Luis Seguel, quien hasta el día de hoy mantiene una paraplejia a consecuencia de las lesiones producidas por una bala.<br />	En ambos casos, esos compatriotas no guardan ni rencor ni odio. Al contrario, con generosidad quieren integrarse al mundo de hoy y mirar al futuro, pero igualmente demandan la justa reparación que no considera el proyecto de ley. Sólo tuvieron la suerte de salvar con vida del atropello a los derechos humanos.<br />	Quisiera que el Ejecutivo se preocupara por aquellas personas cuyas secuelas psíquicas y físicas no han sido reparadas por otros instrumentos legales. Para eso es menester una indicación que beneficie a quienes han perdido algo de su integridad.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.<br /><br />	El señor ASCENCIO.- Señora Presidenta, los proyectos sobre la materia son importantes, y a muchos nos gustaría que se solucionara el conjunto de problemas pendientes que se deriva de la violación sistemática de los derechos humanos ocurrida durante la dictadura.<br />	En primer lugar, debe reconocerse que, a pesar de los esfuerzos de los gobiernos de la Concertación, que han promovido arduos debates, no se ha logrado satisfacer las legítimas demandas de los familiares de las víctimas de la represión. Ese es un hecho.<br />	Una de las medidas legislativas más importante es la ley que creó la Corporación Nacional de Reparación y Reconciliación, que estableció una política de reparaciones para los familiares de las víctimas de violaciones a los derechos humanos o de violencia política, reconocidas como tales por la Comisión de Verdad y Reconciliación. Estableció una pensión mensual de reparación, bonificación compensatoria de monto único, beneficios médicos y educacionales para los hijos legítimos, naturales o adoptivos de las víctimas.<br />	La Corporación tenía una vigencia por dos años, que podía ser prorrogada por una vez; pero lamentablemente en el Congreso Nacional no se contó con los votos ni la comprensión de los diputados de Derecha para prorrogarla. Hay que mencionar este hecho para no cometer el mismo error. El problema no puede ser politizado, pues es de humanidad, de convivencia y de Estado.<br />	Después de 30 años del comienzo de la dictadura y de los muchos esfuerzos realizados para avanzar, un conjunto de chilenos sigue reclamando de la sociedad reparaciones justas que compensen, al menos, en parte, el dolor o la pérdida sufrida por un acto violatorio de sus derechos como consecuencia de la acción de agentes del Estado.<br />	Los exonerados políticos, los exiliados, los ex presos políticos, los torturados, que se cuentan por miles, son actores importantes de este proceso y han manifestado sus demandas. Para nosotros es una obligación inevitable conversar sobre ellas para que sean satisfechas. La Democracia Cristiana está convencida de que Chile tiene una deuda en este sentido.<br />	El desafío de la sociedad chilena es alentar la verdad y la justicia, proveer de reparaciones económicas y promover políticas públicas destinadas a que, desde la institucionalidad del Estado, se vele por el respeto al legado de las víctimas, a la promoción y a la protección de los derechos humanos.<br />	La Democracia Cristiana se siente orgullosa en el plano de la defensa y promoción de los derechos humanos. Hace pocos días, nuestro partido le rindió un justo homenaje a don Jaime Castillo Velasco, abogado y camarada nuestro que trabajó desde el comienzo en la defensa y promoción de los derechos humanos. Además, nos sentimos orgullosos de haber tenido también a muchas otras figuras que trabajaron en este tema. En su memoria, queremos seguir colaborando en este trabajo.<br />	En materia de derechos humanos, la Democracia Cristiana le hizo una propuesta al Gobierno, y dividió el tema en tres partes:<br />	Primero, alentar la verdad y la justicia.<br />	Segundo, proveer de reparaciones económicas compensatorias, que tiene que ver con el proyecto en discusión.<br />	Tercero, la promoción de políticas públicas, destinadas a promover y proteger los derechos humanos, con una mirada hacia el futuro.<br />	Respecto del primer punto, es decir, de alentar la verdad y la justicia, la Democracia Cristiana le señaló al Gobierno que éste es, quizás, uno de los temas más relevantes. Por tanto, no va a hacer nada que signifique alguna forma de punto final o términos anticipados de los diversos procesos judiciales actualmente en trámite. Por el contrario, hemos alentado el accionar de los tribunales de justicia. Y ese no es un hecho menor, porque de repente nos tratan de estimular con otro tipo de proyectos o por otros caminos con el objeto de resolver situaciones que se dan en los tribunales para evitar que tales o cuales personajes e instituciones sigan recorriendo los pasillos de los mismos. Ante eso, hemos dicho que los tribunales tienen que seguir trabajando y actuando como corresponde. No obstante, haremos lo que corresponda en el momento en que el Congreso Nacional analice el proyecto sobre esta materia.<br />	Al país le ha hecho muy bien el tremendo esfuerzo que los jueces han realizado en ese sentido. En esto ha habido un avance impensado, ya que poco a poco muchos juicios criminales están develando lo ocurrido, detallando los hechos y responsabilizando a los culpables. Es cierto que eso es doloroso para todos los involucrados, tanto para las familias de las víctimas, quienes tienen que revivir tan tristes recuerdos, como para los victimarios y sus familiares, quienes no logran huir de la mirada cuestionadora del país y de sus tribunales.<br />	Hay una primera declaración según la cual la sociedad chilena y sus instituciones civiles y militares no deben olvidar el gran objetivo que hemos planteado desde siempre. Nuestra obligación central -que voy a reiterar en esta Sala- ha sido trabajar por ubicar los restos o saber el paradero o destino de los desaparecidos políticos, pues sus familiares siguen esperando respuesta. Por lo tanto, si no hay fórmulas de diálogo o de encuentro que permitan recibir más información, nuestra obligación es dejar que los tribunales de justicia avancen en estos asuntos.<br />	También hemos dicho que es muy importante, tal como lo ha solicitado la agrupación de familiares de detenidos desaparecidos, la realización de un pronto examen del número de víctimas cuyos procesos aún no tienen jueces exclusivos, a fin de avanzar en esa designación, o bien, que quienes ya están designados asuman esas causas.<br />	En materia de proveer de reparaciones económicas compensatorias, que tiene que ver con este proyecto, en esa oportunidad le señalamos al Gobierno que este debate debe tender a que exista una reparación ética por parte de la sociedad chilena y que ello no puede quedar reducido sólo a los aspectos relativos a las compensaciones económicas. Eso es muy importante. Además, nunca vamos a aceptar que, de alguna manera, estas compensaciones económicas tengan un objetivo que signifique una moneda de cambio para la impunidad. Yo sé que esa posibilidad no ha sido considerada por el Gobierno ni tampoco por la Democracia Cristiana, la cual tiene una posición bien clara en este sentido. Nada que signifique una moneda de cambio para impedir el avance de la justicia y de la verdad en Chile.<br />	De todas maneras, el desafío es responder en algún momento a todas las demandas sociales de quienes se sienten postergados o discriminados, especialmente en temas relacionados con empleo, seguridad social, salud y educación. Sabemos que las graves violaciones a los derechos humanos, sumadas a los efectos de procesos penales, ha generado en las víctimas la percepción de que no son escuchadas; les embargan sentimientos de haber sido vejadas e ignoradas y, sobre todo, en muchos casos están convencidas de no haber recibido justicia. Todo esto significa que sus problemas no han sido resueltos. Sobre todas estas materias le decimos al Gobierno que le ofrecemos nuestro respaldo para avanzar todo lo que sea posible en los distintos aspectos relacionados con reparación.<br />	Entendemos que es necesario avanzar en materia de pensiones, empleo, salud, beneficios médicos, educacionales, etcétera. Consideramos que este proyecto es insuficiente, y aceptamos las críticas formuladas por las agrupaciones de familiares. Sin embargo, confiamos en que en la Comisión podamos hacer un mayor esfuerzo por mejorarlo. El país debe tener conciencia de que este tema es muy importante y de que hay miles de chilenos que requieren una compensación digna -ésa es la palabra- y justa. El país puede hacerlo y los afectados merecen que así ocurra.<br />	Sobre esta materia, también hemos señalado que debemos enfrentar otro grave problema que se ha presentado en el último tiempo y que ha generado inquietud en los familiares de las víctimas. Me refiero al rechazo de las demandas civiles de indemnización, a raíz de la prescripción de la acción civil que ha sostenido el Consejo de Defensa del Estado, tesis que, lamentablemente, ha sido acogida por nuestros tribunales. El Consejo de Defensa del Estado sostiene que su obligación es resguardar los intereses del Estado, para lo cual es necesario exigir la estricta aplicación de la ley; de lo contrario, estaría cometiendo una infracción legal. <br />	Esta situación ha creado problemas porque, obviamente, las demandas por indemnización han empezado a ser rechazadas por los tribunales. La Democracia Cristiana le propuso al Gobierno dos fórmulas para resolver la materia -por desgracia, no fuimos escuchados y no nos dieron respuesta-: primero, modificar la ley, en el sentido de que las acciones civiles de indemnización por graves violaciones a los derechos humanos son imprescriptibles, permitiendo que la cuantía de las indemnizaciones sean reguladas por los tribunales de justicia, y, segundo, otorgar facultades a alguna institución que represente al Estado, a fin de acordar extrajudicialmente con los representantes de las víctimas o con sus familiares, indemnizaciones cuyos montos sean establecidos mediante una tabla indemnizatoria proporcional al grado de parentesco y a otras variables determinadas por ley, considerando experiencias existentes en el derecho internacional. <br />	Para la Democracia Cristiana éste era un tema importante y, por eso, solicitábamos ajustarnos a los principios y lineamientos básicos sobre derecho a reparación por graves violaciones a los derechos humanos y sobre derecho humanitario, elaborados a nivel de la Comisión de Derechos Humanos de las Naciones Unidas. Sé que el Gobierno puede decirnos que, como Estado, estamos cumpliendo en materia de reparaciones y compensaciones, y que, por lo tanto, cualquier demanda que se presente ante un tribunal internacional -no sólo ante la Comisión de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, sino también ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos- podría ser fácilmente contestada a dichas entidades.<br />	Pero más allá del aspecto estrictamente legal, ésta es una indemnización a la cual tiene derecho cualquier chileno que recurra a la justicia reclamando haber sido víctima de atropellos a los derechos humanos, y el tribunal, después de acoger su demanda, le concede una indemnización que repare el perjuicio sufrido. Lamentablemente, hemos visto que los familiares de las víctimas no tienen derecho a este beneficio por una cuestión legal: la prescripción. Recién ahora están en condiciones de recurrir a tribunales que les den la razón; antes no ocurría así, y, por eso, es obvio que los plazos para iniciar una acción civil prescribieron. <br />	Por lo tanto, nuestra responsabilidad es velar por este tema, que probablemente implica mucho dinero, pero que se relaciona con justicia y dignidad, ¡y nosotros estamos aquí para defender esos principios! De lo contrario, vamos a empezar a determinar cuánto vale cada una de las víctimas o el daño sufrido por cada una de ellas. Ése no es el tema. Existen ejemplos al respecto, como el caso del ministro de la Corte Suprema que fue operado de la cadera que no correspondía en el hospital Militar y que luego fue beneficiado por una resolución de sus pares que le permitió recibir una indemnización de 70 millones de pesos o una cifra similar por los perjuicios que sufrió.<br />	En estos casos, el dolor de las víctimas y los perjuicios que ellas sufrieron son muchísimo más graves que el que provoca una equivocación en una operación de cadera, porque fue el Estado chileno, a través de sus agentes, el que actuó en contra de ellas.<br />	Por lo tanto, éste es un tema importante para nosotros. Va a quedar pendiente, porque no fue abordado en este proyecto, pero vamos a tener que seguir trabajándolo en algún momento.<br />	Vamos a tratar de solucionar algunas cosas, cuestión que el Gobierno sabe, como el tema de las fechas para obtener beneficios del Prais o el pago de algunas indemnizaciones que se establecen en el proyecto -me imagino que eso se podrá ir arreglando-; pero queremos, por lo menos como Democracia Cristiana, dejar establecidos algunos principios básicos que nos interesan.<br />	Vamos a estudiar otros proyectos en relación con estas materias; pero nosotros ya presentamos al Gobierno, como tercer tema, la idea de que, de aquí para adelante, estamos obligados a establecer políticas públicas que protejan y promuevan los derechos humanos. En nuestro documento hablamos de la creación del Defensor del Pueblo o de la Subsecretaría de Derechos Humanos, temas que no han sido tratados. Debiéramos conversarlos, porque el “nunca más” también tiene que ver con eso. O sea, si nosotros reafirmamos la idea de que “nunca más”, obviamente tenemos que ver cómo el Estado alienta o estimula acciones en ese sentido, a través de instituciones, de políticas o de programas.<br />	Hay otros temas pendientes. Como Congreso, tenemos la obligación de ratificar la Convención sobre desaparición forzada de personas. Además, el Gobierno tiene que apurarse en la tramitación del Tratado de Roma sobre la Corte Penal Internacional, a fin de que lo aprobemos a la brevedad. Y hay otros convenios sobre los cuales debiéramos trabajar, cuestión que la Democracia Cristiana también hizo presente al Gobierno. Esos temas están pendientes. Seguiremos conversando e insistiendo en ellos.<br />	Por ahora, vamos a votar favorablemente la idea de legislar. Les pedimos a las demás bancadas que procedan de la misma forma. Comprendemos y aceptamos que la iniciativa en estudio es insuficiente; pero al no tener otra posibilidad, lo obvio y lo lógico es que aprobemos la idea de legislar. Ojalá que podamos acompañar a los familiares de las víctimas de derechos humanos para ir mejorando esos proyectos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Carlos Vilches.<br /><br />	El señor VILCHES.- Señora Presidenta, la Cámara de Diputados nos ha convocado para debatir un tema profundamente sensible para los afectados por el atropello a los derechos humanos.<br />	Los diputados de mi bancada, la de Renovación Nacional, hemos demostrado una alta sensibilidad cuando hemos estudiado estos temas. He querido hablar, porque diputados de mi bancada se han reunido en forma reiterada con exonerados políticos y con retornados, con quienes se ha podido avanzar al escuchar las situaciones que han vivido en décadas pasadas. Por eso, no tenemos ningún complejo en hablar sobre este tema.<br />	Por su parte, vamos a apoyar el proyecto, pues mejora los montos que se entregarán, por concepto de reparación, a los exonerados políticos, a los retornados y a los beneficiarios de los causantes víctimas de los atropellos a los derechos humanos. Lo quiero decir con mucha claridad: se otorga un beneficio a los familiares de los detenidos desaparecidos. <br />	Quiero decir con mucha fuerza que no es posible que todavía estemos legislando sobre estas materias, en circunstancias de que han pasado catorce años de gobiernos de la Concertación. Todos los países que han tenido problemas similares los han resuelto mediante legislaciones especiales que ayudan a las víctimas o a sus familiares.<br />	En muchas oportunidades propusimos a los gobiernos de los Presidentes Aylwin y Frei, a través de la Comisión de Derechos Humanos, establecer montos por concepto de reparación; incluso, pedimos investigar créditos y préstamos otorgados en el extranjero para asistir a los retornados. Nuestra preocupación por esta materia ha sido permanente; por eso tenemos derecho a opinar en el sentido de que es absolutamente necesario mejorar estas pensiones.<br />	Pero en el proyecto no se mencionan derechos perdidos, como el del trabajo, porque esas personas fueron perseguidas. Tampoco el derecho a subsidio a la vivienda u otros. Para la historia fidedigna del establecimiento de la ley, recuerdo que en una oportunidad solicitamos el otorgamiento de un bono compensatorio para reparar el daño ocasionado por la pérdida de esos derechos. Este proyecto, en parte, apunta en esa dirección, y por ello es necesario que, con nuestros votos, se apruebe este mejoramiento para un grupo de chilenos que merecen recibir ayuda.<br />	Algunos beneficios señalados en el proyecto, otorgados en años anteriores, han sido de gran utilidad. Sin embargo, aún quedan otros pendientes, como la tercera ley de reparación para los exonerados políticos. Para su aprobación, se ha contado con el voto favorable de nuestra bancada, y es bueno que el país lo sepa, porque muchas veces nos estigmatizan en el sentido de que somos responsables de no colaborar con proyectos como el que nos convoca.<br />	Sin complejos, sin ningún tipo de temor, estamos dispuestos a ayudar a estos chilenos que vivieron una mala calidad de vida en tiempos pasados.<br />	El proyecto contiene dos vertientes: una, orientada a mejorar las pensiones, y, la otra, a otorgar beneficios educacionales a los hijos de las víctimas. Ambas apuntan en la dirección correcta.<br />	A nuestro juicio, el proyecto debe ser aprobado en general en esta oportunidad, pero debe ser reenviado a la Comisión para un mayor debate y la presentación de indicaciones que lo mejoren.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escalona, Camilo" DIPUTADOValue="150">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Camilo Escalona.<br /><br />	El señor ESCALONA.- Señora Presidenta, abordamos el estudio y debate de estos proyectos -específicamente del que nos preocupa hoy- desde una perspectiva que va mucho más allá de su valor material. No despreciamos la cifra, de poco más de 39 mil millones de pesos que significará la aplicación, por cuatros años, de esta iniciativa, según los cálculos de la Dirección de Presupuestos del Ministerio de Hacienda. Tampoco despreciamos los más de 80 mil millones de pesos que cuesta anualmente el financiamiento de las diferentes leyes aprobadas por el Congreso en beneficio de los exonerados políticos. Pero hay un problema más profundo, de carácter moral e histórico.<br />	Hace aproximadamente un cuarto de siglo, el presidente de la Corte Suprema de esa época -una autoridad del Estado- expresó que el drama de los detenidos-desaparecidos lo tenía curco.<br />	Por su parte, el entonces jefe de Estado y sus ministros señalaron que este problema era una maniobra del marxismo internacional para desprestigiar a las autoridades.<br />	No hace mucho, en los años ‘90, ya en el período de transición democrática, como resultado del informe Rettig, las instituciones armadas declararon que lo que había ocurrido era una guerra. Y en relación con las imágenes estremecedoras que vivimos en esta Sala, sobre los descubrimientos de restos en Piragua que vivió en esta Sala, también se planteó ese mismo argumento: que había habido una guerra.<br />	Por eso, sinceramente valoramos el hecho de que, hoy, todas las fuerzas políticas en el Congreso Nacional reconozcan el drama de los derechos humanos y las crueles violaciones que sufrieron compatriotas. El diputado Salaberry ha tratado de incomodar la posición socialista al manifestar que su colectividad ha escuchado a hijos de víctimas socialistas. No nos molesta. En verdad, el hecho de que esto haya ocurrido, gracias a la labor de las organizaciones de derechos humanos, nos parece un cambio muy grande en Chile. Antes, cuando reclamaban, a sus integrantes se les cerraba la puerta o se les encarcelaba; tenían que hacer huelgas de hambre y no se les reconocía el drama de sus familias. Antes, el ministro del Interior, actualmente militante de la UDI, decía que esto era una maniobra del marxismo internacional. Entonces, que hoy la UDI haya escuchado a dos hijos de víctimas, nos parece un cambio enorme, histórico, en la situación del país. En efecto, porque, quienes ayer las desconocieron, hoy reconocen las crueles violaciones a los derechos humanos y las consecuencias del terrorismo de Estado.<br />	Pero, además, valoramos otros cambios más importantes detrás de los cuales está, también, implícito el esfuerzo que hicieron los familiares de las víctimas a través de huelgas de hambre, de movilizaciones, de apaleos y de sufrir el gas lacrimógeno y las golpizas en las calles. Por ejemplo, hechos difíciles de esperar que ocurrieran, como la visita a isla Dawson; la emoción del contraalmirante señor Ojeda cuando se abrazó con las personas que allí estuvieron detenidas; el reencuentro de la familia aérea, ocurrido hace poco en la Base de Quintero, con la entrega de la correspondiente identificación a quienes fueron expulsados de la institución, a fin de que puedan hacer uso de los derechos que les corresponden; el “nunca más” del general Cheyre, argumentado nuevamente de manera sólida en entrevista reciente a la revista “Siete + 7”, en que explica por qué nunca más debe haber violación de los derechos humanos en Chile.<br />	Así como el entonces Presidente Aylwin, después del informe Rettig, pidió perdón -un perdón por hechos de los cuales no era responsable desde el punto de vista personal, pero que asumió como jefe de Estado-, también pensamos que todas las fuerzas políticas deben asumir ese “nunca más” y, además, el perdón.<br />	Reconocemos y valoramos sinceramente que la UDI haya cambiado de posición, pero le falta pedir perdón. Ahora, que están presentes en las tribunas las agrupaciones de derechos humanos, sería la ocasión de que lo pidiera, de que tuviera la valentía de hacerlo para que el “nunca más” efectivamente tenga respaldo en cuanto a que todas las fuerzas políticas digamos claramente que nunca más vamos a golpear los cuarteles para que haya un golpe de Estado, y que en cualquier circunstancia, sea cual fuere el gobierno, vamos a rechazar las violaciones de los derechos humanos.<br />	Ése es el compromiso que los socialistas mantenemos, y vamos a seguir luchando para que quede grabado en la memoria de las futuras generaciones de Chile.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Guillermo Ceroni.<br /><br />	El señor CERONI.- Señora Presidenta, la preocupación que existe entre nosotros es clara en el sentido de dar un paso significativo con estas leyes y, finalmente, cumplir con una tremenda deuda que tenemos con las personas más perjudicadas por el régimen militar.<br />	Lo que debatimos es algo que nos obliga a todos, porque las violaciones a los derechos humanos afectaron a familias enteras y ocasionaron daños económicos y a la salud de las personas. No hay duda de que son responsabilidad del Estado, porque quienes causaron desapariciones y muertes pertenecían al aparato estatal. En definitiva, ellos son responsables de que hoy esas familias tengan tantos problemas. Hay personas discapacitadas, como consecuencia de las tensiones y los horrores que tuvieron que vivir. Por eso, no hay duda de que lo menos que podemos hacer es intentar reparar un daño irreparable, y, como Estado, hacer el máximo esfuerzo para lograr una reparación al menos digna.<br />	El hecho de que tratemos este tema se debe, en gran medida, a la ardua lucha sostenida por la Agrupación de Familiares de Detenidos-Desaparecidos. ¡Por Dios que debemos reflexionar sobre ello! Después de tantos años, todavía estamos discutiendo este tema porque no lo hemos solucionado, y, en consecuencia, la gente más afectada debe hacer un tremendo esfuerzo, desgaste que le ocasiona un dolor adicional.<br />	Por lo tanto, debemos aprovechar la oportunidad que significa esta ley en tramitación para cumplir con esas personas mucho más allá de lo que establece el propio texto. Por supuesto, la iniciativa es un esfuerzo del Gobierno, pero insuficiente. <br />	Comparto plenamente las peticiones que plantea la Agrupación y hago un llamado para que todas las fuerzas políticas, más allá de las responsabilidades de unas y otras, hagamos un esfuerzo colectivo para que el Estado responda a todos los familiares de las víctimas y les otorgue la compensación justa que se merecen.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Felipe Letelier.<br /><br />	El señor LETELIER (don Felipe).- Señora Presidenta, tengo una crítica y una autocrítica respecto del tema de los derechos humanos, las cuales, por lo demás, planteé en la Comisión. La crítica es fundamental, porque el mundo se enteró de lo que pasó durante 17 años en Chile, donde unos eran masacrados, torturados, degollados y exiliados, y otros -algunos de los cuales están ahora en este Congreso- formaban parte del régimen que entonces detentaba el poder.<br />	Entonces, la diferencia que hay que marcar respecto de lo que dice el colega Salaberry es que hoy, objetivamente, el escenario es distinto que ayer. Incluso -reitero-, en este Congreso hay varios que escucharon los alaridos de quienes eran torturados y no dijeron nada. Hay una diferencia muy grande entre los perseguidos y sus persecutores; entre los torturados y sus torturadores.<br />	Escuché a colegas agradecer, con legítima razón, a las agrupaciones de derechos humanos y a todas las instituciones que de una u otra manera hicieron frente a la barbarie del régimen militar, que fue apoyado por importantísimos sectores de la Derecha que hoy están en el Congreso; sin embargo, sólo hemos recogido parte de lo que con tanta fuerza y perseverancia han planteado esas agrupaciones, porque no ha existido la voluntad política de todos los sectores. Aquí viene mi autocrítica. Podríamos haber hecho mucho más durante estos años, con la misma fuerza y rapidez con que fueron beneficiados todos los CNI a través de la ley de exonerados, incluyendo a Onofre Jarpa. De esa manera debiéramos haber ayudado a quienes realmente fueron víctimas de violaciones de derechos humanos.<br />	No sé si es por los aplausos, pero siempre estamos muy de acuerdo. Pero si lo estamos, es porque recogemos las propuestas, inquietudes y dolor de esta gente, que desde el 11 de septiembre de 1973 empezó su lucha y su calvario.<br />	Cuando se viola el derecho humano de un jefe de familia o de algún miembro de ésta, se violan los derechos humanos de toda la familia, incluso de los parientes, muchos de los cuales fueron discriminados simplemente por esa condición.<br /><br />	(Aplausos).<br /><br />	Es cierto que hemos avanzado, porque incluimos al padre, un miembro más de la familia; pero quienes somos testigos de lo que pasó, sabemos que realmente, en muchos lugares, toda la parentela fue víctima y sufrió por algún pariente que fue asesinado, torturado, exiliado o desaparecido.<br />	Si bien con este proyecto avanzamos, le digo a nuestro Gobierno que, con la misma generosidad que tenemos para gastar recursos en otras áreas, aquí tenemos una deuda que es inmoral seguir discutiendo. Lo que debemos hacer es, simplemente, aunar las voluntades. Hoy, nuestro Gobierno debe entender que tenemos un consenso mucho más amplio que en 1991 ó 1992 para solucionar estos temas pendientes.<br />	Hoy, la derecha política dice que está dispuesta -son sectores minoritarios, pero finalmente han escuchado-, y, por tanto, hay condiciones, no para cambiar justicia por dinero ni para canjear una indemnización por renuncia a la justicia, sino para que realmente saldemos la deuda que tenemos con estos sectores. <br />	Como persona que perseveró con el ministro Insulza para que hubiera una tercera ley de exonerados, pido que terminemos con tanto discurso y reparemos este daño que se les causó a hermanos de nuestro país.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Soto, Laura" DIPUTADOValue="899">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada Laura Soto.<br /><br />	La señora SOTO (doña Laura).- Señora Presidenta, cuando una está sensibilizada en este tema; cuando ha escuchado decir a una mujer que su corazón de madre no descansará hasta que encuentre a su hijo; cuando hay otra que ahogó su dolor en la locura, y otra que hasta hoy dice que reconocerá siempre el rostro de quien detuvo a su hija, que hoy se encuentra desaparecida, debe decir, con franqueza, que todo nos parece poco, que todo parece mezquino, que todo parece insuficiente. <br />	Es verdad que hemos avanzado. Desde el ministro Bórquez, quien dijo -como recordó muy bien el diputado Escalona- “me tienen curco los detenidos desaparecidos”, hasta hoy, con los ministros Juan Guzmán, Daniel Calvo y, en Valparaíso, con la ministra Gabriela Corti, que tiene procesado a un vicealmirante de la Armada, creo que hemos avanzado. Por eso apoyo la petición de las agrupaciones. Todo es poco; todo es insuficiente; queremos más. Sabemos que hemos avanzado, pero, francamente, quizás sería mejor que hiciéramos un esfuerzo para que hubiera más jueces con dedicación exclusiva y supiéramos cuál es la verdad.<br />	También quiero referirme específicamente a este proyecto sobre reparaciones. Hoy somos injustos. Le podemos pedir al Presidente de la República -porque no está en nuestras manos presentar indicaciones en esta materia- que las aumente, que sea más generoso. Mayor generosidad tuvieron las víctimas de Franco y de los generales de Argentina y de Sudáfrica. Tenemos que hacer un esfuerzo mayor. Hay personas que sufren enfermedades catastróficas, que tienen el dolor incrustado en su corazón; por ello debemos ser más generosos. Por esa razón, debemos pedir al Ejecutivo un avance en la materia. El Prais, por decreto supremo, ha funcionado en algunos lugares. Sin embargo, mañana asume otro gobierno y se termina. ¡No! Queremos en ese sentido ser muy claros. Vamos por una ley, pero también comprendamos que la recreación es parte de la salud.<br />	Hace unos días acompañé a un grupo de personas de la tercera edad a quienes el Ministerio del Interior les concedió una jornada turística insuficiente. Por estar en el ocaso de sus vidas, ellas merecen mucho más, y por eso debemos exigir más.<br />	Por otro lado, valoramos la actitud de la Derecha cuando nos dice que nos acompaña en el dolor. Queremos ser claros. Para nosotros este es un tema sentimental y de conciencia, y no un tema político. Por ello, aprobaremos la idea de legislar, pero, con fuerza, pediremos que el Gobierno ponga más de su generosidad y así obtener la verdad; no como aquellas migajas que nos dieron en la Mesa de Diálogo, cuando nos engañaron. Hoy queremos verdad, justicia y reparación para todos estos familiares.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Francisco Bayo.<br /><br />	El señor BAYO.- Señora Presidenta, seré muy breve. En primer lugar, quiero precisar que este proyecto de ley tiene que ver directamente con los familiares de víctimas de derechos humanos en el pasado y con los presos políticos, y no con los detenidos desaparecidos. Hago esta precisión en aras de un análisis más racional y pragmático del tema de los derechos humanos, puesto que éste no es sólo patrimonio exclusivo de un partido político determinado. Aquí hay transversalidad en el hacer y en el querer. Todos, sin excepción, estamos por reparar los daños que se causaron en el pasado en materia de violación de los derechos humanos. Las diferencias entre los eventuales beneficiarios y lo que el proyecto dice, tienen relación fundamentalmente con los montos y con la calidad de las reparaciones, que dependen en gran medida de la decisión del Ejecutivo de aumentar los que hoy día están consignados. Nosotros, a su vez, presentaremos las indicaciones pertinentes para que estos montos se focalicen correctamente y lleguen a quienes realmente lo necesitan y merecen, ya que en muchos casos tenemos dudas de que este objetivo se cumpla.<br />	Votaremos favorablemente la idea de legislar, porque el proyecto apunta en el sentido correcto. Nadie lo discute. No quiero hacer demagogia. No quiero recibir aplausos. Sólo quiero poner racionalidad, y en ese sentido esperamos que las proposiciones del Ejecutivo acerquen las posiciones postuladas entre este proyecto y la de los familiares de los detenidos desaparecidos y víctimas de torturas y violaciones a los derechos humanos. Esperamos que los beneficios considerados en las indicaciones que formularemos -reitero-, producto de esta iniciativa, lleguen realmente a quienes lo necesitan.<br />	Con estas aprensiones, votaremos a favor.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Este proyecto ha sido objeto de indicaciones presentadas por el diputado señor Rossi. Entiendo que el Ejecutivo también las tiene. Por lo tanto, tenemos el mayor interés en que este proyecto vuelva a la Comisión de Derechos Humanos, por un tiempo acotado y definido, para que pueda ser tratado durante las dos semanas legislativas que quedan antes del receso parlamentario.<br />	Por lo tanto, procederemos a votar el proyecto sólo en general para remitirlo meramente a la Comisión de Derechos Humanos.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 77 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.<br /><br />	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi, Aguiló, Álvarez, Araya, Ascencio, Barros, Bauer, Bayo, Becker, Burgos, Bustos, Ceroni, Cornejo, Delmastro, Dittborn, Egaña, Encina, Errázuriz, Escalona, Forni, García (don René Manuel), García-Huidobro, Guzmán (doña Pía), Hales, Hidalgo, Ibáñez (don Gonzalo), Jaramillo, Jarpa, Kast, Leal, Letelier (don Felipe), Longton, Lorenzini, Luksic, Masferrer, Meza, Montes, Mora, Moreira, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Norambuena, Ojeda, Ortiz, Palma, Paredes, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prieto, Quintana, Recondo, Riveros, Robles, Rojas, Rossi, Saa (doña María Antonieta), Salaberry, Salas, Sánchez, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tuma, Uriarte, Urrutia, Valenzuela, Varela, Venegas, Vidal (doña Ximena), Vilches, Villouta, Von Mühlenbrock y Walker.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Álvarez-Salamanca.</EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>	-Se abstuvo el diputado señor Vargas</ABSTENCION>.<br /><br /></VOTACION><INDICACIONES>	-El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones:<br /><br />Al artículo 1°<br />Número 4)<br />	De los señores Aguiló, Cornejo, Luksic, Muñoz Aburto, Ojeda, Paredes, Rossi y Walker, para sustituirlo por el siguiente:<br />	“4) Agrégase, en el artículo 29, los siguientes incisos tercero, cuarto y quinto, respectivamente:<br />	“Los hijos de los causantes que no hayan resultado beneficiados con lo dispuesto en los incisos anteriores, tendrán derecho al pago de las deudas de arancel originadas en sus estudios con antelación a la vigencia de la presente ley.<br />	El costo de este beneficio será de cargo del Fondo de Becas y Desarrollo de Educación Superior del Ministerio de Educación.<br />	El uso eficaz de este derecho y su extinción será materia de un reglamento. El reglamento, será expedido a través del Ministerio del Interior y deberá ser además suscrito por los Ministros de Educación y de Hacienda; consultará, entre otras materias, el procedimiento de solicitud y pago del beneficio, los límites de postulación del beneficio y las condiciones de financiamiento de la continuidad de los estudios.”.”.<br /><br />Al artículo 4°<br />	De los señores Aguiló, Bustos, Leal, Letelier Norambuena, Meza y Rossi, para sustituirlo por el siguiente:<br />	“Artículo 4°.- Concédese, por una sola vez, a cada uno de los hijos de los causantes a que se refiere el artículo 18, un bono de reparación, de acuerdo con las condiciones que a continuación se indican.<br />	Tendrán derecho a este beneficio los hijos que, existiendo a la fecha de publicación de la presente ley, no gocen de la pensión de reparación a que se refiere el artículo 17, y siempre que lo soliciten dentro del plazo de un año. No tendrá derecho a este beneficio los hijos que estén percibiendo pensión de reparación vitalicia en su calidad de discapacitados.<br />	El bono ascenderá a la suma de $ 10.000.000 (diez millones de pesos) y se pagará en una cuota en el mes subsiguiente de acreditado el cumplimiento de los requisitos.<br />	Este bono no estará afecto a tributación ni a descuentos de seguridad social o de otra naturaleza.<br />	Los postulantes a este bono lo requerirán al Instituto de Normalización Previsional, el cual, en caso de acreditarse los requisitos, podrá emitir a petición del beneficiario, los pagarés correspondientes por el saldo a pagar, expresados en unidad de fomento.<br />	Un reglamento, que será emitido por el Ministerio del Trabajo y Previsión Social y suscrito además por el ministro de Hacienda, regulará la forma de acreditar el cumplimiento de los requisitos para su otorgamiento y los procedimientos y demás normas necesarias para la concesión de este bono de reparación.”.<br /></INDICACIONES></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="3392-17">ELIMINACIÓN DE ANOTACIONES PRONTUARIALES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Corresponde conocer, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, el proyecto de ley que dispone la eliminación de ciertas anotaciones prontuariales.<br />	Diputado informante de la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía es el señor Sergio Ojeda.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />	Antecedentes:<br />	-Mensaje, boletín Nº 3392-17, sesión 11ª, en 28 de octubre de 2003. Documentos de la Cuenta Nº 11.<br />	-Informe de la Comisión de Derechos Humanos, sesión 34ª, en 16 de diciembre de 2003. Documentos de la Cuenta Nº 17.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado informante.<br /><br />	El señor OJEDA.- Señora Presidenta, paso a informar, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, sobre el proyecto, originado en un mensaje de su Excelencia el Presidente de la República, que dispone la eliminación de ciertas anotaciones prontuariales.<br />	La iniciativa consta de tres artículos. En cumplimiento de lo establecido en el artículo 287 del Reglamento, se deja constancia de que el proyecto no contiene artículos de carácter orgánico constitucional o que requieran de quórum calificado. Asimismo, no hubo voto disidente del acuerdo adoptado en la votación general ni hubo artículos o indicaciones rechazadas por la Comisión, y el proyecto no requiere informe de la Comisión de Hacienda.<br />	Fueron escuchadas, entre otras, las siguientes personas: el ministro del Interior, señor José Miguel Insulza; el subsecretario del Interior, señor Jorge Correa Sutil; la asesora del subsecretario del Interior, señora Antonia Urrejola; por la Agrupación de Familiares de Detenidos Desaparecidos, las señoras Lorena Pizarro, presidenta; Viviana Díaz, secretaria general; Mirella Díaz, vicepresidenta; Gabriela Zúñiga, secretaria de finanzas, y el señor Gonzalo Muñoz, jefe de relaciones públicas.<br />	Asimismo, la Comisión escuchó, en audiencia pública, a aproximadamente 170 personas, que representan a agrupaciones de derechos humanos de provincias y regiones. Ello es altamente positivo, por cuanto se les dio la oportunidad de dar a conocer sus puntos de vista y sus opiniones.<br />	De las observaciones -objeciones, modificaciones solicitadas y peticiones- formuladas por estas personas o entidades, dan cuenta las actas de las sesiones de las comisiones en las cuales se trató el proyecto, que fue aprobado en general por la unanimidad de todos los miembros presentes.<br />	La Comisión de Derechos Humanos adoptó, por unanimidad, el acuerdo de omitir la discusión en particular en este primer trámite reglamentario. Además, acordó votar en general la idea de legislar y remitir el proyecto, en los mismos términos que viene propuesto por el Ejecutivo en su mensaje, a la consideración de la Sala a fin de que, durante su discusión general, de conformidad con lo dispuesto en la letra b) del artículo 129 del Reglamento, se admitan a tramitación las indicaciones que se presenten.<br />	En la iniciativa, como ocurrió con la de las reparaciones, se omitió la discusión en particular como una manera de posibilitar a todos los miembros de la Cámara tomar conocimiento de un tema que concita el interés nacional, que es complejo y relevante. De esa manera, se podrán hacer las indicaciones u observaciones correspondientes antes que lo haga la Comisión.<br />	El proyecto de ley fue anunciado por su Excelencia el Presidente de la República el 12 de agosto pasado y forma parte del proceso en que está empeñado el Gobierno de curar las heridas producidas por las graves violaciones a los derechos humanos ocurridas entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990.<br />	Contiene temas pendientes. Por ejemplo, se trata de eliminar los antecedentes penales de las personas que fueron condenadas por tribunales militares en tiempo de guerra, por aplicación de la ley de Seguridad Interior del Estado o de la ley Antiterrorista por delitos cometidos en el período mencionado anteriormente.<br />	Las anotaciones prontuariales son consecuencias jurídicas de las sanciones penales que fueron aplicadas en un contexto social y político diferente por tribunales que aplicaron procedimientos excepcionales.<br />	La prolongación en el tiempo de estos antecedentes, que parecen injustos e inadecuados, favorece condiciones de estigmatización e impide el normal goce y acceso a los derechos que el Estado entrega y garantiza en un régimen de libertad y democracia, de los cuales, paradójicamente, están marginados y discriminados. Esto el Gobierno lo quiere solucionar, más aún cuando se desea eliminar hechos provocados por los beneficiarios que no afectaron la vida o la integridad física de ser humano alguno.<br />	En esta línea, el proyecto de ley detalla en sus tres artículos cuáles son los casos, las condiciones y los procedimientos para lograr esta eliminación.<br />	Respecto de las condiciones y personas favorecidas, el proyecto establece:<br />1.	Que los hechos que constituyen antecedentes penales hayan acaecido entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990;<br />2.	Que las anotaciones prontuariales consten en el Registro General de Condenas establecido en el decreto ley Nº 645, de 1925;<br />3.	Que dichas anotaciones se refieran a condenas impuestas por tribunales militares en tiempo de guerra, y<br />4.	Que esos hechos hayan sido sancionados en virtud de las leyes Nº 12.927, sobre Seguridad del Estado; Nº 17.798, sobre Control de Armas, y Nº 18.314, ley Antiterrorista; y de los decretos leyes Nº 77, de 1973, y Nº 3.627, de 1981.<br />	Las anotaciones prontuariales serán eliminadas a partir de la fecha de publicación de la presente ley y operará en caso de haberse cumplido la condena o extinguido la responsabilidad penal por cualquier motivo.<br />	El beneficio no operará respecto de las condenas impuestas por delitos consumados o frustrados, contra la vida o integridad física de terceros.<br />	El proyecto considera como delitos contra la vida o integridad física de terceros aquellos que describen, entre sus elementos constitutitos, el resultado de muerte o de lesiones, en todas sus formas y clases o la privación de libertad de la víctima, cualquiera sea la ley o el título de incriminación en que se contenga, y los delitos previstos en los párrafos 4º, 5º y 6º del Título VII del Libro II del Código Penal. Esto es, el rapto, la violación, el estupro, el incesto, la corrupción de menores y otros actos deshonestos.<br />	Para estos efectos legales no se consideran como atentados contra la vida y la integridad física de terceros los delitos contra la propiedad, aunque hubieren sido cometidos con violencia o intimidación en las personas, las asociaciones ilícitas ni las amenazas, en todas sus clases y formas.<br />	Con el objeto de establecer condiciones y procedimientos expeditos y oportunos para la eliminación de las anotaciones, se entrega competencia al Servicio de Registro Civil e Identificación.<br />	Cualquier gestión se hará a petición de los interesados.<br />	Todas las solicitudes y los antecedentes acompañados, tendrán el carácter de secretos y su divulgación será sancionada conforme a las reglas generales.<br />	Si los tribunales o autoridades pertinentes no hubieren transmitido al Registro Civil las sentencias condenatorias correspondientes o las certificaciones de término o cumplimiento de las mismas, o por cualquiera otra causa el servicio no dispusiere de los antecedentes necesarios para efectuar la eliminación, el interesado podrá requerirla, acompañando los certificados que justifiquen su imposición y cumplimiento, por medio de una solicitud dirigida al director nacional de dicho servicio y presentada en el gabinete local del lugar de su domicilio.<br />	Respecto de la eliminación de los antecedentes penales, se entiende que lo dispuesto en este proyecto no obsta a la aplicación de las reglas generales que se refieren a los beneficios de eliminación de antecedentes prontuariales o de prontuarios, previstos en el decreto ley Nº 409, en el decreto supremo Nº 64, en la ley Nº 18.216 o en otros cuerpos legales, los cuales operarán como reglas generales y se aplicarán cuando procediera.<br />	En definitiva, el proyecto importa un acto real de justicia que elimina los antecedentes penales que, al estar con una anotación, resta al afectado toda posibilidad de integración y participación ciudadana y de bienestar social y laboral.<br />	Este es un gran esfuerzo que realiza el Gobierno a fin de llegar a las nuevas generaciones con un nuevo espíritu y a una nación cuya alma esté unida y en paz. Esta iniciativa pretende dar un paso en el camino hacia dicha ansiada unidad, pues no habrá sitio para ella sin justicia ni perdón. Ambos valores están puestos en juego, esperando la adhesión de la Sala.<br />	En mérito de lo expuesto y de las consideraciones señaladas, la Comisión propone aprobar en general el proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salaberry, Felipe" DIPUTADOValue="895">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Salaberry.<br /><br />	El señor SALABERRY.- Señora Presidenta, sólo deseo referirme a un punto específico del proyecto. <br />	En las audiencias que tuvimos con el Ejecutivo hice alusión a la reparación moral que el proyecto significa para el buen nombre de aquellos que sufrieron violencia política, pero no considera, por ejemplo, a los desaparecidos.<br />	En la propuesta “La Paz ahora”, de la UDI, planteamos, a petición de los propios familiares, que el proyecto considerara la rehabilitación, para todos los efectos públicos que procedan, a las personas condenadas por tribunales militares por delitos de traición a la patria y que los propios familiares lo puedan pedir y no sólo los ex presos políticos. El Ejecutivo iba a estudiar esa situación, con el objeto de reparar el buen nombre de aquellas personas que ya no están.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rossi, Fulvio" DIPUTADOValue="890">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Fulvio Rossi.<br /><br />	El señor ROSSI.- Señora Presidenta, un conjunto de parlamentarios hemos presentado una indicación, pensando que es importante ampliar el universo de personas potencialmente beneficiarias de la eliminación de anotaciones prontuariales, porque el proyecto busca precisamente una reparación en el ámbito moral y una reivindicación de las personas que fueron sancionadas penalmente en situaciones absolutamente extraordinarias y excepcionales.<br />	De igual forma, hemos presentado otra indicación con el objeto de derogar las normas vigentes, incluidas las resoluciones sumarias, dictadas por órganos de educación superior y que han significado la pérdida o disminución de los derechos de alumno regular o de profesor titular, asociado o a contrata, entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990. Desde el punto de vista moral, esta medida reparatoria es fundamental.<br />	Por último, como el diputado señor Salaberry hizo mención a mi persona, quiero responderle que en Iquique me encargué de aclarar -dicho sea de paso, la totalidad de las agrupaciones de derechos humanos me han respaldado en ello- que no es posible cambiar el derecho a la justicia por indemnizaciones. Eso lo hemos dicho siempre.<br />	Fue tan fuerte la posición del Partido Socialista de no renunciar a la justicia, que tuvo que retrocederse en esta idea. Si no hubiera aparecido el caso Spiniak, me imagino que se hubiese seguido en ese camino.<br />	El hecho de que propongan cambiar la aprobación de los proyectos de ley que están en la Cámara por el proyecto que está en el Senado, que indulta a presos políticos que hoy, en democracia, se encuentran en cárceles de alta seguridad, me parece inmoral y poco ético. Así no se legisla. Eso los pone en evidencia.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.<br /><br />	El señor ASCENCIO.- Señora Presidenta, felicito al Gobierno por haber enviado el proyecto que dispone la eliminación de ciertas anotaciones prontuariales. Sin embargo, tengo algunas dudas y quiero hacerlas presente para que en la Comisión se perfeccionen sus disposiciones.<br />	En primer lugar, solicito a los señores diputados pensar en el contexto en el cual se dictaron ciertas condenas. No sólo había una dictadura militar, sino que, como consecuencia de ella, los tribunales no cumplían su tarea.<br />	Es más, algunos se negaron a aplicar la justicia y ni siquiera contestaron miles de peticiones. Este hecho se repite, con mayor razón, en el caso de los tribunales militares en tiempos de guerra.<br />	Ojalá se piense en lo que fueron esos procesos, en las personas detenidas, torturadas; en la forma cómo un juez las condenó. ¿Tuvieron derecho a la legítima defensa? ¿Hubo un debido proceso?. En esos tiempos, en Chile, el poder militar tenía el control absoluto de los ciudadanos y de la justicia.<br />	En ese contexto se dictaron condenas cuyas anotaciones prontuariales me parece importante eliminar.<br />	Ahora, ¿por qué la eliminación de los antecedentes debe hacerse a petición de las partes, en circunstancias de que podría ser automática? Quiero pedir al Ejecutivo que promueva esta forma.<br />	El ministro del Interior me ha señalado que el Servicio de Registro Civil e Identificación puede entregar una nómina de las personas condenadas por los delitos señalados en el proyecto. Por lo tanto, la eliminación de antecedentes podría ser automática. Así, se evitaría que el interesado concurriera al servicio y tramitara la solicitud correspondiente.<br />	La segunda observación tiene que ver fundamentalmente con una presentación que le escuché a la abogada Pamela Pereira, quien señaló que esto se trataba solamente de anotaciones prontuariales derivadas de condenas por tribunales militares en tiempos de guerra; pero se estaba dejando de lado una cantidad importante de sentencias condenatorias dictadas por tribunales militares entre el 11 de septiembre de 1973 y marzo de 1990, que incluían infracciones al Código de Justicia Militar y a la ley de Control de Armas. Por tanto, ella decía que si se exceptuaban los casos en que se trata de atentados contra la vida, este tipo de sentencias condenatorias y sus anotaciones prontuariales también podrían eliminarse o las sentencias condenatorias dictadas en procesos por infracción a la ley de Seguridad Interior del Estado y ley Antiterrorista en el mismo período, exceptuando los casos de atentados en contra de la vida de las personas. Esto, por las mismas razones anteriores. <br />	Durante la dictadura muchas personas fueron acusadas simplemente por ser opositoras al Gobierno. Además, un gran número de ellas fueron procesadas por ley de Seguridad Interior del Estado o llevadas ante un tribunal militar en tiempos de paz y condenadas por una serie de delitos sin haber tenido derecho a defensa. Por tanto, perfectamente se podría trabajar este punto. Los tribunales militares en tiempos de guerra funcionaron hasta 1977. El subsecretario me aclara que fue hasta 1976; no sé si más adelante volvieron a funcionar. <br />	Por lo tanto, hay muchas sentencias y, como consecuencia de ello, de anotaciones prontuariales que están quedando fuera y que, desde el punto de vista de los objetivos nuestros, perfectamente podrían ser incluidos.<br />	Quise hacer estas observaciones, aun cuando considero que es un buen proyecto. Por tanto, la Democracia Cristiana lo votará en general favorablemente.<br />	Por su intermedio, señora Presidenta, le cedo una interrupción al diputado señor Burgos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Por la vía de la interrupción, tiene la palabra el diputado señor Burgos.<br /><br />	El señor BURGOS.- Señora Presidenta, el diputado Rossi hizo referencia al proyecto sobre indulto general. Más allá de la votación que se logre, él señaló que las personas que se encuentran en la cárcel de alta seguridad son presos políticos. Le quiero aclarar a mi colega Rossi que esas personas se encuentran en la cárcel de alta seguridad por cometer delitos terroristas a partir de 1990.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Felipe Letelier.<br /><br />	El señor LETELIER (don Felipe).- Señora Presidenta, la bancada del Partido Por la Democracia dará su respaldo a esta iniciativa, ya que está en el marco de la discusión que se ha llevado a cabo en esta sesión respecto de una situación muy lamentable que vivió nuestro país y que de alguna manera hoy tratamos de reparar. Sin embargo, creo que es un poco tarde, porque muchas chilenas y chilenos murieron esperando que fueran borrados sus antecedentes.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Cerrado el debate.<br />	En votación general el proyecto que dispone la eliminación de ciertas anotaciones prontuariales.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 80 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.<br /><br />	La señora ALLENDE, doña Isabel (Presidenta).- Aprobado.<br />	Como ya lo indiqué, debe volver a la Comisión de Derechos Humanos.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi, Aguiló, Álvarez, Araya, Ascencio, Barros, Bauer, Bayo, Becker, Burgos, Bustos, Ceroni, Cornejo, Delmastro, Dittborn, Egaña, Encina, Escalona, Espinoza, Forni, García (don René Manuel), García-Huidobro, Guzmán (doña Pía), Hales, Hidalgo, Ibáñez (don Gonzalo), Jaramillo, Jarpa, Kast, Kuschel, Leal, Leay, Letelier (don Felipe), Longton, Lorenzini, Luksic, Masferrer, Meza, Montes, Moreira, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Norambuena, Ojeda, Ortiz, Palma, Paredes, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prieto, Quintana, Recondo, Riveros, Robles, Rojas, Rossi, Saa (doña María Antonieta), Salaberry, Salas, Sánchez, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tohá (doña Carolina), Tuma, Uriarte, Urrutia, Valenzuela, Varela, Vargas, Venegas, Vidal (doña Ximena), Vilches, Villouta, Von Mühlenbrock y Walker.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Álvarez-Salamanca.</EN_CONTRA><br /></VOTACION><br /><INDICACIONES>	-El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones:<br /><br />Al artículo 1º<br />1.	De los señores Álvarez-Salamanca, Errázuriz, Meza, Mora, Rojas y Tuma, para sustituir el artículo 1º, por el siguiente:<br />	“Artículo 1º.- Las anotaciones prontuariales que constan en el Registro General de Condenas establecido en el decreto ley Nº 645, de 1925, referidas a hechos acaecidos entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990, serán eliminadas a partir de la fecha de publicación de la presente ley, si se hubiere cumplido la condena o se hubiere extinguido la responsabilidad penal por cualquier otro motivo.”.<br /><br />Al artículo 3º<br />2.	De la señora Tohá y de los señores Aguiló, Bustos, Espinoza, Leal, Meza y Rossi, para reemplazar en el inciso primero la frase “delitos contra la vida o integridad física de terceros, consumados o frustrados.” por la siguiente: “delitos consumados contra la vida o integridad física de terceros.”.<br /><br />Artículo 4º, nuevo<br />3.	De la señora Tohá y de los señores Aguiló, Bustos, Espinoza, Leal, Meza y Rossi, para incorporar el siguiente artículo 4º, nuevo:<br />	“Artículo 4º.- Deróganse todas las normas vigentes y resoluciones sumarias dictadas por órganos de Educación Superior del Estado o de organismos reconocidos por éste, que hayan significado la pérdida o disminución de derechos en calidad de alumno regular o profesor titular, asociado a contrata o cualquier otra denominación, durante el período comprendido entre el 11 de septiembre de 1973 y el 10 de marzo de 1990, cualquiera sea la causal que haya motivado la dictación de tales normas y resoluciones.<br />	Los beneficiarios quedarán rehabilitados en sus derechos, sin más trámite, desde la fecha de vigencia de esta ley.”.<br /></INDICACIONES></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><br /><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO NUMERO="0">VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="343">EXPULSIÓN DE CIUDADANA CHILENA DE ISRAEL.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- Corresponde tratar los proyectos de acuerdo.<br />	El señor Prosecretario va a dar lectura al primero de ellos.<br /><br />	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 343, de las diputadas señoras Laura Soto y Adriana Muñoz y de los diputados señores Burgos, Paredes, José Antonio Galilea, Muñoz, Ramón Pérez, Espinoza, Escalona, Robles y Venegas:<br />	“Considerando:<br />	Que el 18 de diciembre recién pasado, la ciudadana chilena Elisa Apedrapo Iglesia, estudiante de la Universidad de Chile, ingresa a Israel para dirigirse hacia Tierra Santa con fines turísticos y conocimiento de la realidad cultural del lugar de nacimiento de sus ancestros palestinos.<br />	Que, al momento de ingresar, las autoridades de seguridad israelíes la retienen en el aeropuerto de Tel Aviv, revisan su documentación y la someten a registros de su equipaje y ropas. Transcurridas varias horas desde el inicio de su privación de libertad, le anuncian que tiene prohibido el ingreso a Israel y es deportada y puesta como pasajera forzada en un vuelo de itinerario con rumbo a España, país en el que debe abordar un vuelo de combinación hacia Chile.<br />	Que, mientras tanto, y atendidos las fundadas reclamaciones de su familia, el Gobierno de Ariel Sharon emite un comunicado oficial a través de la Embajada de Israel en Chile, en el cual señala que la razón de su expulsión se fundaría en los Acuerdos de Paz de Oslo, los cuales prescriben que, en el caso de los refugiados palestinos que retornan a los territorios ocupados, han de ingresar a esta zona a través de los pasos terrestres que los unen con el Reino de Jordania.<br />	Que la explicación oficial israelí es falaz y equivocada, toda vez que Elisa Abedrapo es una connacional chilena, ciudadana de esta República, y no una palestina refugiada. Esta explicación, en el fondo, es un reconocimiento implícito de una acción de irrespeto a derechos inherentes a la nacionalidad chilena por parte de un Estado con el cual Chile tiene antiguas relaciones de amistad.<br />	Que se hace necesario, en consecuencia, adoptar las medidas políticas adecuadas para reclamar por el tratamiento señalado y reclamar por la reparación de los daños que se le han causado, más aun cuando se trata de una joven de escasos recursos, que ha debido ahorrar por años para costearse un viaje oneroso, que no pudo concluir, como fruto de prácticas abusivas y discriminatorias del Estado de Israel.<br />	Que, asimismo, es urgente indagar sobre la forma en que las autoridades diplomáticas y consulares chilenas enfrentaron esta situación, pues existen antecedentes en el sentido de que, en casos análogos, terceros países, a través de acciones políticas efectuadas en el más alto nivel, han logrado proteger los derechos de sus connacionales de manera efectiva, evitando la deportación y los daños anexos a esta clase de acciones.<br />	La Cámara de Diputados acuerda:<br />1.	Oficiar a S.E. el Presidente de la República y, por su intermedio a la ministra de Relaciones Exteriores, para que se sirvan expresar un enérgico rechazo al trato dado por las autoridades del Estado de Israel a la ciudadana chilena Elisa Apedrapo, quien fue retenida y expulsada de ese país de manera ilegal y arbitraria, no respetándosele sus derechos humanos esenciales.<br />2.	Solicitar al Primer Mandatario, que, en su calidad de conductor de las relaciones internacionales del Estado, discuta a nivel bilateral con Israel la forma en que ese Estado debería proceder en el futuro para respetar a cabalidad los derechos de los nacionales chilenos que ingresen a ese país, ya sea de paso a terceros Estados o, en particular, a los territorios ocupados.<br />3.	Solicitar a la ministra de Relaciones Exteriores que realice las gestiones diplomáticas pertinentes para convenir los procedimientos bilaterales idóneos a fin de obtener del Estado de Israel una pronta reparación por los daños ocasionados a esta chilena, así como también que se sirva informar a esta Corporación en detalle sobre las actuaciones que en su momento desplegaron las autoridades diplomáticas y consulares para proteger los derechos de Elisa Apedrapo y reclamar por su expulsión del Estado de Israel.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar a favor del proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor BURGOS.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.<br /><br />	El señor BURGOS.- Señor Presidente, los cuatro puntos que leyó el señor Prosecretario son lo suficientemente claros como para respaldar el proyecto de acuerdo. No podemos dejar pasar la situación vivida por la ciudadana chilena Elisa Abedrapo quien, tal como fue relatado y también dado a conocer por los medios de comunicación, fue víctima de expulsión del territorio israelí sin justificación alguna. Por cierto, no es una justificación el origen étnico de sus ancestros, y si se pretendiera utilizarlo como tal, obviamente, no podría aceptarse.<br />	En consecuencia, creemos que por tratarse de un caso particular debe ser debidamente representado por las autoridades de nuestra Cancillería que, además, deben exigir las explicaciones y reparaciones que correspondan, puesto que, si mantenemos silencio frente situaciones de este tipo, podrían perfectamente repetirse.<br />	Nuestro país da un trato igualitario a los numerosos turistas que vienen de Israel y ningún ciudadano de ese país jamás será maltratado por su origen. Por eso, exigimos una conducta simétrica.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paredes, Iván" DIPUTADOValue="882">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Paredes.<br /><br />	El señor PAREDES.- Señor Presidente, como es sabido, la ciudadana chilena Elisa Abedrapo Iglesia, joven estudiante de la Universidad de Chile, ingresó a Israel con la finalidad de dirigirse a Tierra Santa como turista.<br />	Los antecedentes ya son conocidos. Elisa fue sometida a un humillante trato por parte de autoridades de seguridad del gobierno de Israel, quienes, equivocadamente, la catalogaron como una ciudadana palestina que retornaba a los territorios ocupados, cuestión que no se ajusta en lo absoluto a la verdad ni a la realidad.<br />	La explicación de Israel es falaz y equivocada, toda vez que Elisa Abedrapo es una ciudadana de la República de Chile y no una palestina refugiada, trato o condición que se le dio en esta circunstancia.<br />	En el fondo, esta explicación es un reconocimiento implícito de una acción de irrespeto a los derechos inherentes a la nacionalidad chilena por parte de un Estado con el cual Chile tiene antiguas relaciones de amistad.<br />	Asimismo, es importante y urgente indagar sobre la forma en que nuestras autoridades diplomáticas y consulares enfrentaron esta situación, pues existen antecedentes de que, en casos análogos, terceros países han logrado proteger los derechos de sus connacionales de manera efectiva, a través de acciones políticas al más alto nivel, con las que han evitado deportaciones y los daños anexos que provocan esta clase de acciones.<br />	Respaldamos el proyecto de acuerdo y esperamos que se cumpla cada una de las solicitudes que se expresan en el mismo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 40 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />	Accorsi, Ascencio, Bauer, Becker, Burgos, Cornejo, Dittborn, Encina, Escalona, Espinoza, González (don Rodrigo), Guzmán (doña Pía), Jaramillo, Jarpa, Jeame Barrueto, Letelier (don Felipe), Meza, Moreira, Muñoz (doña Adriana), Ortiz, Paredes, Pérez (don Aníbal), Prieto, Quintana, Riveros, Saa (doña María Antonieta), Saffirio, Sánchez, Sepúlveda (doña Alejandra), Silva, Soto (doña Laura), Tapia, Tarud, Tuma, Valenzuela, Venegas, Vidal (doña Ximena), Vilches, Villouta y Walker.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="344">ABONOS PARA ACCEDER A LA PENSIÓN MÍNIMA. <br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br />	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 344, de las diputadas señoras Muñoz, doña Adriana; Vidal, doña Ximena, y de los diputados señores Seguel, Tuma, Muñoz, don Pedro; Letelier, don Felipe; Pérez, don José; Tapia, Aguiló y Prieto.<br />	“Considerando:<br />	Que una importante cantidad de trabajadores del antiguo régimen previsional llegan a la edad de jubilar sin contar con las imposiciones suficientes para acceder al beneficio de una pensión mínima.<br />	Que, en muchos de estos casos, la razón fundamental de las lagunas previsionales está constituida por el incumplimiento de los empleadores, al no entregar al organismo respectivo los descuentos que, en su momento, retuvieron a sus trabajadores.<br />	Que, al no cumplir con el mínimo de imposiciones requerido, es imposible que estos trabajadores se beneficien con los fondos que lograron reunir y quedan en la más absoluta indefensión social. Esto significa que, mayoritariamente, son excluidos del beneficio de pensión de gracia y también de las pensiones asistenciales que administran las respectivas intendencias.<br />	Que las interminables listas de espera para acceder a una pensión asistencial se verían sustancialmente disminuidas al permitir que este sector de ex trabajadores llenara sus lagunas previsionales con un abono de tiempo otorgado por el Estado y suficiente para acceder a la pensión mínima. Todo esto permitiría focalizar los recursos destinados a las pensiones asistenciales en aquellas personas que realmente constituyen el núcleo duro de la pobreza.<br />	Que la inversión que el Estado realice para financiar parte de la pensión mínima podrá recuperarse gradualmente, una vez que la persona empiece a recibir el beneficio, descontándosele una ínfima cantidad mensual insuficiente para desvirtuar el objetivo de protección social que se persigue. <br />	La Cámara de Diputados acuerda:<br />	Oficiar a S.E. el Presidente de la República para que, en uso de las facultades privativas que le reconocen la Constitución y las leyes, tenga a bien evaluar la posibilidad de proponer una solución legislativa al problema de indefensión social en que se encuentran cientos de personas que, al momento de terminar su vida laboral, no pueden acceder a la pensión mínima por carecer de suficientes cotizaciones previsionales. Para este propósito, el Estado podría otorgar abonos de tiempo que permitieran completar el mínimo de cotizaciones y dejar a la persona en condiciones de acceder a este beneficio. A su vez, el Estado reservaría su derecho a recuperar todo o parte de los montos invertidos en financiar las pensiones, realizando en éstas descuentos ínfimos y graduales.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra la diputada señora Adriana Muñoz.<br /><br />	La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señor Presidente, a través de nuestras oficinas distritales, todos hemos conocido la existencia de un gran número de trabajadores, hombres y mujeres, afiliados al antiguo sistema provisional, que llegan a la edad de jubilar sin contar con las imposiciones para acceder al beneficio de la pensión mínima.<br />	También sabemos que la razón fundamental de esta situación -aunque hay otras- son las llamadas lagunas previsionales, cuyo origen radica en el incumplimiento del pago previsional por parte de los empleadores.<br />	Cuando los hombres no alcanzan a acumular 1.040 semanas de imposiciones y las mujeres 520 semanas, es decir, veinte y diez años, respectivamente, quedan absolutamente marginados de la posibilidad de contar con algún beneficio provisional. Entonces, su única alternativa es engrosar las largas listas de postulantes a pensiones asistenciales. Desde que se creó este sistema, en 1975, hemos sido testigos del aumento progresivo de solicitudes con ese fin que, incluso se aleja de la idea original del gobierno de la época al establecerlas, cual es otorgar un beneficio a sectores de extrema pobreza.<br />	En la ley de Presupuestos para este año aprobamos 3,5 millones de dólares sólo para pensiones asistenciales, aumentando casi en 35 mil sus cupos. Por eso, hemos pensado que constituiría un importante ahorro para el Estado y un reconocimiento para aquellos trabajadores -que acumularon fondos durante 900 semanas y que pese a ello no pueden hacer uso de ellos, quedando marginados del sistema provisional- el hecho de otorgarles un abono de tiempo para que completen el período necesario de imposiciones y puedan jubilar -por ejemplo, de 800 ó 900 a 1.040 semanas, o de 500 a 520 semanas, lo cual debería definirse con el Ejecutivo, porque no nos compete legislar en ese sentido-, de manera que los trabajadores que se encuentran en esta situación tengan la posibilidad de acceder a una pensión mínima más digna, cual es de alrededor de 70 mil pesos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto, tiene la palabra, por dos minutos, el diputado Julio Dittborn.<br /><br />	El señor DITTBORN.- Señor Presidente, a esta muy buena iniciativa de la diputada Adriana Muñoz sólo quiero introducir una variante que no aparece en el texto del proyecto de acuerdo y que haría más factible su aplicación.<br />	La diputada plantea que el Gobierno otorgue abonos de tiempo que permitan a los trabajadores completar el mínimo de cotizaciones necesarias para obtener su jubilación. Como es probable que el Gobierno se excuse de que no hay recursos para ello, podríamos proponer que esos trabajadores se acojan a una jubilación proporcional a su tiempo de imposiciones. Porque si la pensión mínima es de 70 mil pesos y las pensiones asistenciales alcanzan a 30 mil pesos o un poco más, ¿por qué los trabajadores que tienen, por ejemplo, 12, 15 ó 18 años de imposiciones no pueden jubilarse con la proporción de la pensión mínima correspondiente a sus años de imposiciones? Ésa es una solución mucho más fácil y no requiere del aporte del Estado, motivo por el cual esta clase de iniciativas no prospera-. De ese modo, los trabajadores podrían recuperar su propia plata. Porque lo más injusto e intolerable es que la gente cotice por 15 ó 18 años y no obtenga nada a cambio.<br />	Esa variante podría considerarse, porque el proyecto de acuerdo es una muy buena iniciativa y debería considerar la variante que estoy proponiendo, ya que no podemos aceptar que la gente más humilde pierda enteramente sus ahorros previsionales por no cumplir con los requisitos que la ley establece para jubilar.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobaría el proyecto por unanimidad.<br /><br />	Aprobado.<br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="345">COMISIÓN INVESTIGADORA DE CRÉDITOS DEL CONVENIO DE COOPERACIÓN FINANCIERA CON ALEMANIA.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor SILVA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 345, de los señores Vargas, Sánchez, Bayo, Salaberry y de la señora Soto, doña Laura.<br />	“Considerando:<br />	Que, durante la visita del Presidente de Alemania a Chile, S.E. el Presidente de la República, al ser consultado por la prensa sobre los millones de dólares enviados por los gobiernos extranjeros para los retornados políticos durante la década de los años ’90, respondió: ‘Hubo dos comisiones investigadoras en el Congreso Nacional y no se ha probado nada’.<br />	Que lo aseverado por el Presidente Lagos no se condice con las conclusiones de las comisiones especiales investigadoras de la Cámara de Diputados sobre los créditos otorgados para los retornados bajo el amparo del Convenio de Cooperación Financiera con Alemania, que determinaron irregularidades múltiples, entre otras: no haber sometido el convenio a la aprobación del Congreso Nacional y no haberse aplicado el mismo en forma regular por parte del Banco del Estado y de la Fundación Faret. Igualmente, se dejó establecido que otros países también efectuaron aportes económicos para la inserción de los retornados a Chile, sin que el Gobierno explicara la forma en que canalizó estos recursos.<br />	Que las comisiones investigadoras de la Cámara de Diputados acordaron remitir todos los antecedentes acumulados a los tribunales del crimen competentes, a la Contraloría General de la República y al Consejo de Defensa del Estado, a fin de que estudiaran los eventuales delitos en que hubieren incurrido los funcionarios públicos o privados, se persiguieran las responsabilidades administrativas y se protegiera el interés fiscal.<br />	Que no se conoce acción ni investigación alguna que hayan desarrollado los organismos mencionados para determinar las responsabilidades en esta materia.<br />	Que en el tiempo transcurrido entre las investigaciones de la Cámara de Diputados y las declaraciones de S.E. el Presidente de la República, ha habido casos dramáticos de retornados que, pudiendo ser beneficiados con los fondos, no lo fueron y han debido soportar padecimientos insuperables, sin colaboración pública alguna. El caso más impactante, conocido en las últimas semanas, es el del actor Fernando Gallardo.<br />	Que la Corporación debe velar por la efectividad y el sentido de las investigaciones que desarrolla y corresponde exigir que los organismos públicos requeridos realicen lo que se les solicita en conformidad con la Constitución y las leyes.<br />	La Cámara de Diputados acuerda:<br />1.	Mandatar a la Comisión de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía para que realice una evaluación de las medidas sugeridas por esta Corporación y aplicadas, por las autoridades, en base a las conclusiones de las comisiones investigadoras sobre los créditos otorgados para los retornados bajo el amparo del Convenio de Cooperación Financiera con Alemania.<br />2.	Constituir a la misma Comisión en Investigadora para los efectos de recibir nuevos antecedentes sobre la materia y evacuar un informe complementario de los anteriores, recogiendo los resultados de la evaluación señalada en el punto primero”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vargas, Alfonso" DIPUTADOValue="912">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado Vargas.<br /><br />	El señor VARGAS.- Señor Presidente, en los últimos días, la opinión pública ha conocido el caso del actor retornado Fernando Gallardo, aquejado de una grave enfermedad. Casos como éste hay varios más. <br />	Esta situación y las expresiones del Presidente Ricardo Lagos, durante la visita a Chile del Presidente de Alemania, han hecho que los retornados estén removiendo su problema.<br />	En la Cámara se constituyeron dos comisiones investigadoras que se abocaron a analizar lo que pasó con los créditos del Banco del Estado. Hoy, la gran mayoría de los retornados repactó su deuda, paga una mínima cantidad mensual, pero, al cabo de sesenta meses deberá pagar la totalidad del compromiso. En definitiva, eso no fue lo que se acordó durante el trámite legislativo respecto de las repactaciones.<br />	Por lo tanto, la Cámara debe velar porque los acuerdos tomados se cumplan. Por eso, pedimos que la Comisión de Derechos Humanos analice nuevamente las conclusiones de las dos comisiones anteriores, vea qué pasó, qué se ha hecho hasta ahora y, en virtud de ello, saque algunas conclusiones que quizá podrían servir también para la tramitación de los proyectos de ley de derechos humanos que hoy se votaron. De este modo, podrían surgir nuevas indicaciones para dichos proyectos a fin de hacer que la vida de los retornados pueda ser más digna.<br />	Por eso, votaremos favorablemente este proyecto de acuerdo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sánchez, Leopoldo" DIPUTADOValue="221">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado Sánchez.<br /><br />	El señor SÁNCHEZ.- Señor Presidente, un poco para ratificar lo que ha dicho mi colega Alfonso Vargas.<br />	Este proyecto cuenta con la transversalidad en la Sala. De las dos comisiones investigadoras especiales que hubo, me correspondió presidir la segunda; y, cuando dimos por terminado su trabajo, por acuerdo unánime, en uno de los considerandos dijimos que, a falta de imperio, nos vemos en la necesidad de cerrar el debate y remitir todos los antecedentes recogidos, como asimismo las de la primera comisión, a los tribunales de justicia, a la Contraloría General de la República y al Consejo de Defensa de Estado. Ha pasado el tiempo y queremos saber qué pasó con esas gestiones, porque -creo- es de mínimo respeto, para la gente que tanto esperó de estas comisiones investigadoras, puesto que tanto dolor ha causado la mala forma cómo se manejaron los recursos destinados a apoyar la reinserción de los retornados, que es necesario llegar hasta el final de todo esto.<br />	Señor Presidente, pido que recabe la unanimidad de la Sala para aprobar el proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor SILVA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 18 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- No hay quórum. Se va a repetir la votación.<br /><br />	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 13 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se llamará a los señores diputados y señoras diputadas por cinco minutos ya que, nuevamente, no se ha reunido el quórum.<br /></INTERVENCION_1VICE></VOTACION><br />	-Transcurrido el tiempo reglamentario.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor SILVA (Vicepresidente).- En votación.<br /><br />	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 25 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención. <br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- Por no haberse alcanzado nuevamente el quórum requerido, queda pendiente la votación del proyecto de acuerdo Nº 345 hasta la próxima sesión.<br /></INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><br /><HORA_INCIDENTES><br />VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859"><TITULO>HOMENAJE EN MEMORIA DEL CANTANTE POPULAR RAMÓN AGUILERA.</TITULO><br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- En la hora Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido por la Democracia.<br />	Tiene la palabra el diputado Antonio Leal.<br /><br />	El señor LEAL.- Señor Presidente, quiero, en estos cinco minutos, rendir homenaje a un hombre simple y sencillo, a un artista nacional que falleció el 31 de diciembre pasado: Ramón Aguilera, rey del bolero en nuestro país.<br />	Fue un obrero metalúrgico, un hombre de muy escasos recursos, que se dedicó muy joven al canto y se codeó con Lucho Gatica, Raúl Show Moreno, Julio Jaramillo y con otros grandes artistas del bolero latinoamericano.<br />	Ramón Aguilera recorrió 40 años de la canción popular nacional. Podemos decir que, tal vez, fue el representante más importante del bolero y de la música popular en nuestro país. Trajo muchos boleros y muchas canciones populares de otros países de América Latina, especialmente de Perú, Ecuador y México, y las incorporó al repertorio de la cultura nacional como si fueran propias.<br />	Ramón Aguilera cantó durante casi toda su vida, conservando intacta su voz hasta el día de su fallecimiento.<br />	Su muerte causó mucho dolor entre la gente que lo conoció y entre los miles de personas que lo escucharon en Chile y en el mundo. Recuerdo a Ramón Aguilera cuando recorría países y se reunía con la diáspora de chilenos, exiliados, en algún momento, o con compatriotas que viven en diversos países del mundo, posteriormente. Recuerdo al Ramón Aguilera que participaba en actividades con los adultos mayores en diversos lugares del país y en actos relevantes de consolidación de la democracia en estos años. <br />	Por esa razón, le rindo este homenaje, con la sensación de que muchos de estos artistas populares no tienen en vida el reconocimiento que se merecen y con dolor porque no tienen el apoyo económico que requieren para realizar su actividad. Ramón Aguilera tampoco tuvo en estos años el reconocimiento significativo de parte de las propias autoridades respecto, de la importancia que este gran artista tuvo en la música popular chilena.<br />	En nombre de mucha gente de mi región y de muchos que lo quisieron, rindo este homenaje a Ramón Aguilera. Con él también se nos fue un pedazo de nuestras propias melancolías, de nuestros dolores y de una cierta manera de ver la vida de este obrero-cantante que fue muy importante para muchas personas en Chile.<br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- Creo que toda la Cámara de Diputados se suma al homenaje rendido por el diputado Antonio Leal.<br />	En el tiempo de Renovación Nacional, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>NEGATIVA DE LA SUPERINTENDENCIA DE ELECTRICIDAD Y COMBUSTIBLES A PROPORCIONAR ANTECEDENTES SOBRE CONCESIÓN DE DISTRIBUCIÓN DE GAS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- En el tiempo del partido Socialista y Radical, tiene la palabra el diputado señor José Pérez.<br /><br />	El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, me voy a referir a un problema energético que tiene preocupado a los vecinos del distrito Nº 47, al cual represento en este Congreso Nacional, y que muy especialmente preocupa a los habitantes de la comuna de Los Ángeles y del sector Santa Fe. Asimismo, antes de exponer la situación a la cual me referiré a continuación, quiero dejar claramente establecido que intervengo por expresa solicitud de los usuarios que se sienten afectados.<br />	Esta real y antigua preocupación comienza en la época en que llega el gas natural a Chile desde la cuenca neuquina, República Argentina, en 1995, con el fin de suplir necesidades energéticas básicas.<br />	Específicamente, se trata del problema de concesión a las empresas distribuidoras de gas que operan en el mercado y la comercialización de aquel con los diferentes clientes o usuarios de la ciudad de Los Ángeles, sean éstos residenciales, comerciales, entidades públicas y privadas, industriales, agrícolas u otros. Es así, entonces, como el ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción otorgó dos concesiones definitivas para establecer, operar y explotar el servicio público de distribución de gas natural en la comuna de Los Ángeles. La primera, a la empresa Gas Sur S.A., a través del decreto ley Nº 611, de fecha 20 de octubre de 1999, publicado en el Diario Oficial el 10 de enero de 2000 y, la segunda, a la empresa Ecogas S.A. o Intergas, mediante el decreto supremo Nº 376, de fecha 24 de octubre de 2001, publicado en el Diario Oficial el 24 de mayo de 2002.<br />	No obstante haberse otorgado estas dos concesiones, el citado ministro de Estado, por decreto Nº 154 de fecha 19 de julio de 2002, publicado en el Diario Oficial el 16 de octubre de 2002, otorgó a una tercera empresa, denominada Abastecedora de Combustibles S.A. Abastible S.A., concesión definitiva para establecer, operar y explotar el servicio público de distribución de gas de red en la misma comuna de Los Ángeles, considerando en una primera etapa gas propano vaporizado y, a futuro, gas natural. Por consiguiente, la comuna capital provincial cuenta con tres concesiones definitivas de distribución de gas otorgadas: dos de gas natural y una de gas de red propano vaporizado. Sin embargo, ningún ciudadano de esta comuna recibe dicho servicio público; aún más, en las calles de la ciudad no se han realizado las instalaciones suficientes y necesarias que los decretos ordenan al respecto, a pesar de haber transcurrido ya más de tres años y medio de la vigencia del primer decreto.<br />	Lo preocupante de este asunto es que la ciudadanía toma conocimiento de los proyectos de instalación de gas cuando la concesión ya ha sido otorgada y no hay información previa a quienes serán los eventuales interesados o los posibles afectados por esta instalación; de tal manera que sólo se enteran a través de la publicación en el Diario Oficial, y de la que se hace dos veces consecutivas en un diario de circulación nacional. Así, cuando los afectados se enteran de esta situación pueden, en forma oportuna, formular sus observaciones y peticiones, para lo cual deben documentarse adecuadamente, consultando los antecedentes técnicos en los expedientes que se llevan en las oficinas centrales de la Superintendencia de Electricidad y Combustibles. En los expedientes se encuentran, entre otros, los planos generales de las obras, la memoria explicativa de las mismas, planos de servidumbres, memoria de cálculos técnicos, propietarios afectados -privados o públicos- y caminos o bienes nacionales de uso público, etcétera.<br />	Otorgada la concesión definitiva de distribución de energía eléctrica por parte del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, se deja establecido en su decreto la zona de concesión donde se prestarán nuevos servicios, el plazo de inicio y término de las obras, así como el plazo por etapas de las mismas y el presupuesto del costo total de ellas, y se señala, además, que copia de todos los antecedentes que dieron origen a la correspondiente concesión definitiva quedarán archivados en la Superintendencia de Electricidad y Combustibles. De esta forma, el área eléctrica de la Superintendencia transparenta el proceso de tramitación de una concesión, materia de su competencia, y deja abierta la posibilidad para que en el futuro los antecedentes archivados puedan ser consultados.<br />	Pese a la similitud existente entre los servicios públicos de distribución de gas y de electricidad, el proceso de tramitación de sus solicitudes de concesión es absolutamente diferente. Las solicitudes de concesión para el servicio de gas, a diferencia de las del servicio de electricidad, se manejan en forma reservada durante la tramitación, situación que parece bastante extraña, por decir lo menos, por tratarse de un trámite que realiza un organismo público. Ahora, si se llega al extremo de que la Superintendencia de Electricidad y Combustibles niega a un diputado de la zona -requerido por los afectados- el conocimiento de los antecedentes del expediente, nos enfrentamos a una situación grave, por cuanto un servicio de la administración del Estado, dirigido por un abogado, no debería obstaculizar la labor de un parlamentario, como lo ha hecho en este caso, ni menos desconocer sus atribuciones y derechos consagrados en la Constitución Política.<br />	Las diligencias realizadas nos han permitido percatarnos de que existen tres decretos indicados y que la empresa denominada Gas Sur, poseedora ya de una concesión definitiva en Los Ángeles, está solicitando desde hace algunos meses una ampliación de ésta.<br />	Al querer revisar los antecedentes que se tramitan en la Superintendencia de Electricidad y Combustibles, SEC, el encargado de la tramitación señaló, después de varios días de seguimiento, que ésta era materia secreta y reservada y que así se lo había señalado el jefe del departamento técnico respectivo. La prohibición de ver los antecedentes no exceptúa a dirigentes gremiales protegidos por la ley ni a diputados con carácter de fiscalizadores de las instituciones del Estado.<br />	Después de esta situación, me comuniqué en forma inmediata con el jefe del Departamento de Ingeniería y Combustibles de la SEC, quien me reiteró lo anterior y agregó que el carácter de secreto de la tramitación se sustentaba en la ley.<br />	Por lo expuesto, pido que se oficie al ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción a fin de que me informe, a la brevedad, respecto del sustento legal y técnico que tiene la Superintendencia de Electricidad y Combustibles para tramitar en forma reservada y secreta una solicitud de concesión definitiva y el fundamento jurídico para negarle los antecedentes a un diputado de la República. Asimismo, para que me envíe una fotocopia de la solicitud de ampliación de la zona de concesión definitiva de distribución de gas natural en la comuna de Los Ángeles, de la que soy diputado, y adjunte el expediente completo de la misma, presentado por la empresa Gas Sur S.A. hace algunos meses, y que se encuentra en tramitación en el departamento técnico del Sistema de Combustibles de la Superintendencia de Electricidad y Combustibles.<br />	Esta situación tiene muy preocupados a los habitantes del sector donde se están haciendo las instalaciones, por cuanto se utiliza equipo pesado que está destruyendo las calles, lo que en muchos casos impide a quienes viven en el sector entre Los Ángeles y Santa Fe ingresar a sus casas. Estas obras obstaculizan el tráfico y contravienen las disposiciones de la Dirección de Vialidad. Las empresas están haciendo lo que les parece, en perjuicio de quienes viven en los sectores donde se realizan las obras.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de la diputada señora Eliana Caraball y de los diputados señores Ortiz, Navarro, Jaramillo, y de las bancadas de la UDI y de Renovación Nacional.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- Tiene la palabra su señoría.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, pido que me autorice para solicitar dos oficios.<br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- Señor diputado, no puedo darle la palabra, porque el Comité del Partido por la Democracia ya no dispone de tiempo, salvo que algún jefe de comité de los partidos que aún no intervienen, como son la UDI y la Democracia Cristiana, le concedan parte de su tiempo.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, soy el único inscrito del Comité de la Democracia Cristiana, por consiguiente, puedo ceder dos o tres minutos a mi colega. <br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- El señor diputado hará uso del tiempo concedido cuando le corresponda el turno al Comité de la Democracia Cristiana.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bauer, Eugenio" DIPUTADOValue="812"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ESTADO DE LA RUTA 5 SUR EN TRAMO DE LA SEXTA REGIÓN. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor SILVA (Vicepresidente).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado Eugenio Bauer.<br /><br />	El señor BAUER.- Señor Presidente, hace varios meses aprobamos en esta Sala el proyecto de acuerdo Nº 283, presentado por la UDI, que mandataba a la Comisión de Obras Públicas a revisar e informar sobre la realidad de la Carretera 5 Sur, sobre todo en lo que dice relación con la Sexta Región. Lamentablemente, el plazo de noventa días se ha cumplido y nada se ha sabido sobre lo que solicitaba el proyecto de acuerdo. Lo más lamentable es que, día a día, siguen ocurriendo accidentes en dicha ruta, lo que nos da aún más la razón para insistir en el propósito planteado en él.<br />	Ayer, una vez más, a la altura de Rengo ocurrió un choque múltiple que involucró a dos buses de pasajeros y dos camiones y dejó varios heridos graves. La razón del accidente fue el ingreso de uno de los camiones por un paso no habilitado a la Ruta 5 Sur.<br />	¿Pueden existir pasos no habilitados en una ruta considerada de alta seguridad y que permite circular a 120 kilómetros por hora? La carretera quedó muy bien, pero las calles laterales, los pasos peatonales y la movilización rural e interurbana aún no se han adecuado a esta nueva realidad.<br />	Por lo expuesto, en primer lugar, solicito al presidente de la Comisión de Obras públicas que se aboque, a la brevedad, a dar cumplimiento a lo dispuesto en el proyecto de acuerdo citado.<br />	En segundo lugar, que se oficie al seremi de Transportes de la Sexta Región para que nos indique qué medidas se han tomado para adaptar la locomoción interurbana y rural a la nueva realidad a partir de la existencia de una carretera de alta velocidad.<br />	En tercer lugar, que se oficie al director general de Carabineros de Chile a fin de que nos informe la cantidad de accidentes ocurridos en los últimos doce meses entre la localidades de Angostura y Pelequén, ambas de la Sexta Región, y la cantidad de heridos y fallecidos como consecuencia de ellos.<br />	Por último, que se oficie al ministro de Obras Públicas para que nos informe cuántos pasos no habilitados existen en la Carretera 5 Sur de la Sexta Región y cuándo tienen estimado dar por finalizado los trabajos en dicha vía para solucionar este tipo de problemas.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830"><TITULO>UTILIZACIÓN DE ORGANIZACIONES NO GUBERNAMENTALES EN CUESTIONAMIENTO DE ACUERDO DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS.</TITULO><br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado Andrés Egaña.<br /><br />	El señor EGAÑA.- Señora Presidenta, el 9 de diciembre pasado fue citado a una sesión especial de la Cámara el ministro de Vivienda, señor Jaime Ravinet, para que explicara la situación y la posición del Ejecutivo respecto de un tema largamente debatido, apoyado, cuestionado y estudiado, cual es el cambio de destino de ochenta mil hectáreas de la Región Metropolitana. Se escucharon los antecedentes del ministro. En fin, fue una sesión importante, en cuyo debate se escucharon opiniones a favor y en contra de la medida, no obstante los diputados de re-<br />giones vemos con suma preocupación cómo se expande la Región Metropolitana.<br />	Pero lo lamentable es que un acuerdo tomado aquí en la Cámara, en forma soberana por los diputados, se haya estado para una maniobra comunicacional irresponsable. En una costosa inserción hecha en un diario de circulación nacional se cuestiona la libertad y la soberanía de los diputados de votar un proyecto de acuerdo. Lo lamentable es que esto fue liderado por un colega nuestro: el diputado Navarro. Lo digo con toda claridad, ya que en nuestra región se hicieron reuniones con la prensa, en las cuales se dijeron cosas no ajustadas a la realidad. Expliqué al señor Claudio Lapostol, de la Corporación para la Regionalización del Biobío, que la información que había recibido por lo que él estaba haciendo no correspondía. Y eso es lamentable. No tengo por qué salir en defensa de las explicaciones dadas por el ministro Ravinet ni tampoco de las personas que tomaron una u otra posición. Es lamentable que se inicien campañas de este tipo, no sólo mediante publicaciones escritas, sino que también a través de catorce ONG.<br />	A propósito de ellas, en esta misma Sala he denunciado a varias, particularmente el año pasado, cuando levantaron una campaña contra la madera chilena. Fue imposible conocer de qué manera recibían financiamiento que representaba una cantidad considerable de dólares. Aparecen profusamente en los medios de comunicación, pero cuando llega el momento de preguntar quién pone la plata para que esto funcione, es prácticamente imposible conocerlo.<br />	Es eso lo que quiero denunciar hoy en esta Sala: que hay ONG cuyas fuentes de financiamiento desconocemos y que utilizan recursos para cuestionar la votación soberana realizada por diputados en este hemiciclo.<br />	Mi intervención es para expresar nuestra molestia y preocupación respecto de los hechos que nos ha tocado presenciar.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Norambuena, Iván" DIPUTADOValue="875"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE REPARACIÓN DE TRAMO DEL SECTOR LANALHUE DE RUTA 160 EN CAÑETE. Oficios.</TITULO><br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el diputado Iván Norambuena.<br /><br />	El señor NORAMBUENA.- Señora Presidenta, durante el invierno de 2003, en la provincia de Arauco, fuimos testigos presenciales del lamentable derrumbe, por acción de las inclemencias de la naturaleza y el incesante uso de la Ruta 160, de parte de la carretera que conecta las ciudades de Cañete y Tirúa, a la altura del sector Lanalhue.<br />	Pudieron registrase enormes desgracias materiales y humanas, como ha ocurrido en casos similares en otros lugares de Chile y el mundo. Gracias a Dios, ello no ocurrió.<br />	El caso llamó la atención de la comunidad y de los medios de comunicación. Las autoridades se constituyeron en el lugar de los hechos, momento en el cual anunciaron medidas para reponer la continuidad caminera y poner fin al aislamiento de esta zona sur de la provincia de Arauco.<br />	En este contexto, en junio de 2003, la Municipalidad de Cañete emitió un boletín informativo denominado “Mi comuna”, en el que, en portada, explicaba que la Dirección de Vialidad del Ministerio de Obras Públicas, empleando alrededor de 25 millones de pesos de sus fondos de emergencia, procedería a la reparación caminera, instalando un bypass provisorio para vehículos livianos, consistente en colocar una cantidad de metros cúbicos de un relleno compuesto de roca liviana, material integrado y una carpeta granular.<br />	En el mismo informativo se exponía que, en el segundo semestre, cuando mejoraran las condiciones climáticas, se procedería a implementar la solución definitiva, vale decir, una capa asfáltica de 120 metros cúbicos.<br />	Posteriormente comenzó a circular una minuta de estimación de costos de la Dirección de Vialidad del Ministerio de Obras Públicas con algunas especificaciones técnicas de los trabajos proyectados y comprometido como plazo de inicio el 22 de noviembre de 2003.<br />	Si bien una estimación de costos está lejos de constituir un instrumento definitivo y obligatorio, al menos deja traslucir en forma nítida que la idea municipal de dar a conocer la información antes referida no es una maniobra publicitaria inconsulta, sino que ha existido alguna coordinación entre los servicios públicos para abordar esta dificultad.<br />	El clima ya mejoró. El segundo semestre de 2003 transcurrió íntegramente. Entramos al año 2004 y los trabajos aún no se inician.<br />	En nuestra zona el mal tiempo es inclemente e impredecible, pudiendo llegar en cualquier momento, salvo en los meses de enero y febrero, en los cuales hay algo más de estabilidad. Emprender reparaciones de la magnitud requerida por estas faenas no es una empresa de un par de días. Ya estamos enormemente atrasados. Y si el tema no es tomado con la debida prisa, un nuevo invierno nos dará alcance. La solución provisoria será inútil, porque se habrá convertido en barro y el camino nuevamente cederá, dejando incomunicada a una comunidad entera, como los son Tirúa y las localidades ubicadas entre Lanalhue y dicha comuna.<br />	La comunidad de la zona ve esta desidia con una enorme preocupación. Hemos estado reunidos con la Unión Comunal de Juntas de Vecinos Rurales, quienes se verían especialmente afectados con una nueva emergencia de aquella naturaleza, dejando a muchos pobladores rurales, los más marginados de la sociedad en ese sector, fuera del alcance de ciertos beneficios básicos, como educación, salud o alimentación.<br />	Por lo tanto, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas para que, a través de la Dirección de Vialidad, nos explique con claridad si tiene la posibilidad de cumplir los compromisos contraídos con la comunidad respecto de ese tramo caminero y, en caso de que su respuesta sea positiva, cuál es el estado de avance de las gestiones pertinentes y cuáles son los plazos para concretar ese ofrecimiento. También, que se oficie al alcalde y al concejo municipal de Cañete a fin de que nos señalen si consideran que los trabajos comprometidos para salir de la emergencia se ajustan a los presupuestos asignados, monto que asciende a 25 millones de pesos.<br />	Además, solicito que se envíe copia de mi intervención a los dirigentes de la Unión Comunal de Juntas de Vecinos Rurales de Cañete.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión del diputado Egaña.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>BASE DE CÁLCULO PARA INCREMENTO DEL PRECIO DE PEAJES. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- El turno correspondiente a la Democracia Cristiana, por tres minutos, tiene la palabra el diputado Enrique Jaramillo.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Señora Presidenta, una vez más, quiero dejar claro la especial deferencia de la Democracia Cristiana y del diputado José Miguel Ortiz para con este diputado de la Décima Región.<br />	Los usuarios de las rutas concesionadas del país no dejan de estar sorprendidos por el incremento cercano al 10 por ciento que han tenido los precios de los peajes. Medidas como éstas le restan credibilidad al 1,1 por ciento de aumento del IPC en el año 2003 -que nos ha causado tanta alegría- y mueven a confusión a quienes entendemos de economía. ¿Qué ocurrirá con aquellos que no entienden mucho de los aspectos económicos de este país?<br />	Por lo tanto, solicito oficiar al director nacional de Concesiones, dependiente del Ministerio de Obras Públicas, a fin de que nos explique la base con que se están calculando los porcentajes de aumento de los peajes en el país.<br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados señores José Miguel Ortiz, Edmundo Salas, Andrés Egaña y de quien habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>MONTOS DE CONCURSOS DE RIEGO. Oficio</TITULO>.<br /><br />	El señor JARAMILLO.- Señora Presidenta, por otro lado, solicito oficiar al ministro de Agricultura para que informe sobre los montos de los concursos de riego en las regiones Cuarta, Quinta y Sexta, en los años 1999, 2000, 2001 y 2002.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría con la adhesión de los diputados señores José Miguel Ortiz, Edmundo Salas, Andrés Egaña y de quien habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>EJECUCIÓN DE OBRAS VIALES EN CONCEPCIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, el lunes 5 de enero de 2004, el Presidente de la República, Ricardo Lagos Escobar, demostró en los hechos que es una persona que cumple su palabra.<br />	Antes de asumir la presidencia de la República el 11 de marzo de 2000 se presentó en el foro abierto de la Universidad de Concepción y se comprometió a lograr la descentralización de las grandes inversiones.<br />	El lunes pasado, en su primera actividad oficial de este año, en el auditorio de Sur Activo, de Concepción, dio a conocer grandes noticias.<br />	En mi caso, como hijo de esa ciudad y representante, desde 1990, por cuatro períodos consecutivos, de Concepción, Chiguayante y San Pedro de la Paz -tengo el honor de ser uno de los autores de la iniciativa que convirtió en comuna a esa localidad- es importante hacer un poco de historia y recordar lo que dio a conocer el Presidente Lagos.<br />	Al asumir Patricio Aylwin el primer gobierno de la Concertación, se concluyó que era necesario hacer un gran esfuerzo en inversiones viales en el Gran Concepción.<br />	Se construyeron el eje Pedro de Valdivia y el camino a Chiguayante, el eje Los Carreras, orgullo de todos nosotros, porque es el ingreso a nuestra ciudad; las calles Prat y 21 de mayo, la autopista entre la rotonda Bonilla y el Campus San Andrés. Además, se realizó una gestión de tránsito en el centro de Concepción y se realizaron obras de mejoramiento en las avenidas Las Golondrinas y Gran Bretaña, y en la interconexión de la costanera, entre el puente Juan Pablo II y Cuatro Esquinas y el puente Llacolén.<br />	Tales proyectos, todos realizados, apuntaron a resolver deficiencias de infraestructura que causaban “cuellos de botella”. Es importante destacar esto porque las obras son fruto del esfuerzo de intendentes, gobernadores, senadores y diputados, especialmente los que somos de la Concertación, porque formamos parte del Gobierno. Quienes hemos formado parte de la Comisión de Hacienda y participado en el estudio del <br />presupuesto de la nación por muchos años, sabemos de las obras realizadas. Además, los señores diputados que visitaron la zona el 18 de octubre pasado quedaron impresionados por el cambio experimentado en las ciudades de Concepción, Talcahuano, Chiguayante y San Pedro de la Paz.<br />	¿Qué dio a conocer el Presidente Ricardo Lagos? Desde 2003 hasta 2005 se efectuarán proyectos, cuya estimación alcanza los 144 millones de dólares. Su objetivo es mejorar la calidad de vida de las personas desde todo punto de vista.<br />	¿Cuáles son los proyectos de infraestructura vial? Aquí quiero desmentir a quienes dicen que son promesas electorales. Me lo dijeron en la última campaña respecto del tema sobre el eje Paicaví. Es cierto que con el Intendente, Jaime Tohá, lo anunciamos un mes antes de la elección, pero los resultados están a la vista. Se efectuaron todas las expropiaciones necesarias en la calle Paicaví, desde la plaza Perú hasta el empalme con el camino a Talcahuano. Son obras reales. <br />	Ello no se inició antes, porque hubo un segundo proyecto de infraestructura de ingeniería a fin de modernizarlo aún más. Hoy están en ejecución las obras desde la plaza Perú hasta la calle Los Carrera. Esto se anunció cuando se hicieron todas las gestiones con el Presidente Lagos, y con los ministros de Hacienda, de Obras Públicas y de Vivienda. Pero cuando se anunció que íbamos a tener buenas noticias, se nos dijo que eran nuevas promesas porque este año habían elecciones municipales; eso es de falsedad absoluta.<br />	Se dio a conocer oficialmente que, fuera de lo que está actualmente en ejecución, en Paicaví se va a iniciar el tramo entre la autopista y la calle Los Carrera, que consiste en una calzada exclusiva, al centro de la vía, para el uso de buses; a ambos costados de ella se emplazarán calzadas para los vehículos particulares, para lo cual tendrán que efectuarse nuevas expropiaciones. <br />	Este proyecto tiene una longitud de 3,3 kilómetros, con una inversión de 16 millones de dólares; la calle Nueva Prats, en Concepción, con una inversión de 7 millones de dólares, tiene una longitud de 1,8 kilómetros, corresponde al tramo entre Manuel Rodríguez y Víctor Lamas.<br />	Por otro lado, en Chuguayante, se inauguró la primera etapa, a la cual asistió el Presidente Lagos. El próximo año se va a construir la segunda etapa, con una inversión de 20 millones de dólares, situación que di a conocer hace un mes en diferentes actividades realizadas en esa zona. Esto va a significar que el eje O Higgins-Manuel Rodríguez va a llegar hasta La Leonera.<br />	En San Pedro de La Paz, el tramo entre Puente Llacolén y el acceso a Michahue se va a construir con una inversión de 10 millones de dólares.<br />	En cuanto a la habilitación de ciclo vías, se va a construir una primera etapa de la red de ciclo vías del Gran Concepción, lo que va a significar un gran adelanto para las comunas de Talcahuano, Concepción, Chiguayante y San Pedro de La Paz, con una inversión de 1,3 millones de dólares.<br />	Considero mi deber y obligación agradecer desde esta tribuna, en la cual me he mantenido durante casi catorce años gracias al apoyo de la ciudadanía, porque es de bien reconocer cuando a uno lo escuchan. <br />	En primer ligar, quiero agradecer al Presidente Lagos; al ministro de Hacienda, con quien me honro de haber cultivado durante estos años una hermosa amistad, porque él fue quien dio el visto bueno final para los 144 millones de dólares que cuesta el plan de 2004 a 2005, y que favorece esencialmente a Concepción, a Chiguayante y a San Pedro de La Paz. Se trata de un aporte del nivel central. Eso significa descentralizar. Eso es cumplir la palabra empeñada por el Presidente Lagos. Además, quiero agradecer a los ministros de Vivienda, quien tuvo la mejor disposición para hacer posible la utilización de todos sus equipos; de Obras Públicas, y al anterior subsecretario de esa cartera, Juan Carlos Latorre, quien fue vital para el desarrollo de estos proyectos, los que se mantuvieron en secreto hasta que se consiguió el financiamiento, y al seremi de Transportes.<br />	Por tanto, solicito oficiar al Presidente de la República y a los ministros de Hacienda, de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones y de Vivienda y Bienes Nacionales.<br />	¡Qué hermosa noticia para los casi 800 mil habitantes de la región que verán mejorada su calidad de vida con estas grandes obras que se realizarán en 2004 y 2005.<br />	Por eso, podemos decir una vez más: tarea cumplida. Y lo hemos realizado en la mejor forma posible y de manera silenciosa, sin hacer ostentación de ello, sin conferencias de prensa, sin criticar a la gente, sin jugar con las denuncias que, en definitiva, no producen un seguimiento de los hechos denunciados. Pero, “mentid, mentid que, al final, algo queda”. A Edmundo Salas y a quien habla, diputados por la región, nos interesa que las cosas se hagan, y ahí están los resultados.<br />	He dicho.<br /><br />	La señora CARABALL, doña Eliana (Presidenta accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención en que reconoce las inversiones efectuadas en su distrito, con la adhesión de los diputados señores Jaramillo, Salas y de quien habla.<br />	Con la intervención del diputado señor Ortiz se ha completado el tiempo del Comité Demócrata Cristiano.<br />	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><br /><FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 13.41 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><br /><br /><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br />1.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 6 de enero de 2004.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, que interpreta el Código del Trabajo, en cuanto hace aplicable sus normas a trabajadores de los Conservadores de Bienes Raíces, Notarías y Archiveros, correspondiente al Boletín Nº 3.281-13, con las siguientes modificaciones:<br /><br />-o-<br /><br />	Ha consignado como artículo 1º, nuevo, del proyecto, el siguiente:<br />	“Artículo 1º.- Sustitúyese el artículo 504 del Código Orgánico de Tribunales, por el siguiente:<br />	“Artículo 504.- En toda notaría, archivo u oficio de los conservadores habrá el número de oficiales de secretaría que los respectivos funcionarios conceptúen preciso para el pronto y expedito ejercicio de sus funciones y el buen régimen de su oficina.<br />	Los oficiales de secretaría estarán sujetos a las instrucciones y órdenes que les diere el respectivo notario, archivero o conservador, quienes distribuirán entre todos ellos el trabajo de su oficina en la forma que lo crean conveniente.”.”.<br /><br />-o-<br /><br />Artículo único<br />	Ha pasado a ser artículo 2º, con las siguientes modificaciones:<br />	En su encabezamiento ha sustituido la palabra “primero” por el numeral “1º”.<br />	En su primer párrafo, ha reemplazado la coma (,) que sigue a la palabra “conservadores, la segunda vez que aparece, por un punto final (.), suprimiendo el resto del párrafo.<br />	Ha suprimido su inciso segundo.<br /><br />-o-<br /><br />	Hago presente a vuestra Excelencia que el proyecto fue aprobado en general por la unanimidad de los señores Senadores presentes, en tanto que en particular, en el carácter de ley orgánica constitucional, el artículo 1º propuesto con ocasión del segundo informe, con el voto afirmativo de 29 señores Senadores de un total de 48 en ejercicio, dándose cumplimiento a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 63 de la Carta Fundamental.<br />	Lo que comunico a vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 4461, de 31 de julio de 2003.<br />	Acompaño la totalidad de los antecedentes.<br /><br />	Dios guarde a vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): ANDRES ZALDIVAR LARRAIN, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado”.<br />2.	Moción de los diputados señores Monckeberg, Álvarez-Salamanca, Delmastro y Martínez.<br />	Proyecto que regula feriado en condiciones que indica. (boletín N° 3440-13)<br /><br />I. FUNDAMENTOS.<br /><br />	Es una realidad que la migración desde los sectores rurales hacia los grandes centros urbanos de nuestro país, se ha mantenido a lo largo de los años y si bien se puede notar en la última década un leve descenso en las tasas migratorias, lo cierto es que desde hace cinco años ésta ha marcado un sostenido aumento. Esta tendencia se ha dejado notar fuertemente en último censo, donde ha quedado de manifiesto que 117.092.- chilenos mayores de 15 años, trabajan en una región distinta a la de residencia.<br />	El fenómeno migratorio a que se alude, no se encuentra circunscrito a una determinada zona del país, ni tampoco es exclusivo en los varones, como ocurría antaño. Hoy la migración está afectando a varias regiones especialmente a aquellas que concentran mayores índices de desempleo y a su vez involucra, aunque en forma minoritaria, al sexo femenino.<br />	Si analizamos las estadísticas regionales de participación en la fuerza de trabajo durante los últimos 10 años, podemos constatar que mientras la Región Metropolitana ha aumentado su índice de participación recibiendo a 78.425 nuevos trabajadores de regiones, las regiones VIII, VII, X, entre otras han disminuido en los últimos 10 años, su participación en la fuerza de trabajo en forma importante.<br />	Las razones que se pueden anotar para justificar y entender esta tendencia son variadas, pero sin lugar a dudas que dentro de ellas ocupa un lugar preponderante las de índole económica. En efecto, las mayores expectativas de encontrar un trabajo estable que permita solventar las necesidades de una familia a veces numerosa, lleva a muchas personas a decidirse por abandonar el hogar y su familia con el propósito de lograr una mejoría económica y una fuente de ingresos más segura. Este fenómeno se ve incrementado en aquellas regiones donde el índice de desempleo es mayor y en consecuencia las oportunidades laborales son más escasas.<br />	Una de las consecuencias directas de la situación antes descrita, se produce precisamente en el seno de la familia que es, de acuerdo a nuestra Constitución Política, el núcleo fundamental de la sociedad. En efecto, muchas familias especialmente de regiones, deben crecer en ausencias prolongadas del padre o de la madre que debió emplearse en aquellos lugares donde es más factible encontrar una fuente laboral. Por tratarse además en la mayoría de los casos, de empleos básicos que no requieren mano de obra especialmente calificada, el nivel de ingreso al que acceden es bajo, permitiéndoles cubrir sus necesidades de sobrevivencia mínimos para ellos en su lugar de trabajo y para su familia en el lugar de residencia. Dado lo anterior, parece impensable que aquel integrante de la familia que se separa de ésta en aras de un bien superior, pueda distraer parte de sus ingresos para poder visitar a los suyos en algún momento. En la práctica, la remuneración se divide en dos: una parte para la mantención de aquel que ha dejado el hogar y la otra para mantener a la familia que se encuentra en otro lugar.<br />	En suma, estamos frente a dos dificultades, la primera es que no existen las condiciones económicas mínimas que permitan mantener un nivel básicas de visitas y contactos entre el trabajador y su familia y segundo, tampoco existe el derecho garantizado y regulado laboralmente, a contar con el tiempo necesario para que los jefes de hogar puedan visitar a su familia, sin que deban esperar o negociar sus feriados anuales una vez al año. Estos dos problemas terminan por erosionar el núcleo familiar y debilitar el sustento de nuestra sociedad.<br />	Por lo mismo, este proyecto de ley busca solucionar uno de estos dos problemas expuestos. En efecto, proponemos modificaciones legales al Código del Trabajo para que aquellos trabajadores que se han alejado de su hogar puedan visitarlo con un mínimo de frecuencia al año y así pueda paliarse al menos en forma mínima esta involuntaria ausencia del jefe de hogar en la vida familiar. A su vez, deberán estudiarse por parte del Ejecutivo por ser una materia reservada a su iniciativa exclusiva, la creación de programas de apoyo económico para aquellas familias, que por su realidad socioeconómica, no cuenten con los recursos mínimos necesarios para costar los gastos de traslado.<br />	Dadas estas circunstancias es que se somete a consideración del Honorable Congreso Nacional el siguiente Proyecto de Ley:<br /><br />PROYECTO DE LEY.<br /><br />	“Artículo 1°: Agréguese los siguientes incisos al artículo 67 del Código del Trabajo:<br />	“Sin perjuicio de lo anterior, todo trabajador con más de cinco meses de servicio, siempre que se encuentre a más de doscientos kilómetros del lugar donde se encuentra ubicado su domicilio, tendrá derecho a solicitar seis días, imputables a los que les correspondan por feriado anual, para el efecto de hacer posible la visita de dicho trabajador al lugar que le sirve de domicilio o donde se encuentra su cónyuge y/o hijos”<br />	“El derecho a que se refiere el inciso anterior, sólo podrá ejercitarse utilizando un día al mes cuando corresponda, sin posibilidad de acumularse, salvo en acuerdo con su empleador. Este derecho no será compensable en dinero, sino en la forma establecida en el articulo 73 siguiente.<br />	Para el ejercicio de este derecho, el trabajador deberá avisar por escrito al empleador con, a lo menos, catorce días de anticipación a aquel en el cual se pretende hacer efectivo el permiso a que se refiere el inciso anterior. El trabajador, asimismo, podrá solicitar al empleador el pago de este feriado, el día anterior a aquel en que éste se haga efectivo.”<br />	Artículo 2°: Modifíquese el inciso primero del artículo 70 del Código del Trabajo de la siguiente forma: luego del punto aparte, que ahora pasará a ser punto seguido, agregar la frase “Todo esto sin perjuicio de los dispuesto en el artículo 67 de este mismo cuerpo legal.”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>