<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="34" FECHA_INICIO="09-09-1998 16:06:00" FECHA_TERMINO="09-09-1998 20:23:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 338ª, ORDINARIASesión 34ª, en miércoles 9 de septiembre de 1998(Ordinaria, de 16.06 a 20.23 horas)		Presidencia del señor Martínez Ocamica, don Gutenberg;		de la señora Muñoz D’Albora, doña Adriana, y del señor		Naranjo Ortiz, don Jaime.		Presidencia accidental de la señora Saa Díaz,		doña María Antonieta.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	FÁCIL DESPACHO	VI.-	ORDEN DEL DÍA	VII.-	HOMENAJE	VIII.-	PROYECTOS DE ACUERDO	IX.-	INCIDENTES	X.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XI.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I. 	Asistencia		7	II. 	Apertura de la sesión		10	III. 	Actas		10	IV. 	Cuenta		10-o-		Reclamación contra la conducta de la Mesa		10-o-	V.	Fácil Despacho. 		Plantas de funcionarios de la Policía de Investigaciones de Chile. Segundo trámite constitucional		15	VI.	Orden del Día. 	-	Creación de fondo para la modernización de las relaciones laborales y desarrollo sindical. Primer trámite constitucional		26	-	Importación de vehículos para lisiados. Primer trámite constitucional		41	VII.	Homenaje. 		Homenaje en memoria del ex parlamentario don Hugo Zepeda Barrios		52	VIII.	Proyectos de acuerdo. 	-	Aumento de cobertura y programación de redes regionales de Televisión Nacional de Chile		54	-	Suspensión de procesos en contra de deudores de dividendos hipotecarios de la Segunda, Tercera y Décima Regiones		56	IX.	Incidentes. 	-	Investigación sobre presuntas responsabilidades del Servicio Agrícola y Ganadero en situación sanitaria de la masa bovina de Aisén. Oficios		59	-	Medidas en favor de agricultores afectados por la sequía en comunas del distrito Nº 40. Oficio		60	-	Otorgamiento de rol de empadronamiento a jardín infantil de la comuna de La Florida. Oficio		61	-	Adopción de medidas para paliar cesantía. Oficios		62Pág.	-	Antecedentes sobre eliminación de propuestas de viviendas en comuna de Salamanca. Oficio		63	-	Determinación de titularidad del dominio de campo común de la comunidad de Caleu, comuna de Tiltil. Oficio		63	-	Realización de parlamento sobre seguridad ciudadana en comunas de Recoleta e Independencia		65	-	Visita de magistrados a zonas rurales apartadas de la Undécima Región. Oficios		66	-	Antecedentes sobre situación de la Empresa Nacional del Petróleo y sus filiales. Oficios		67	-	Reconstrucción de escuela Nº 1 de Coronel. Oficios		68	-	Pasantía a doña Margot Millar, profesora de la escuela Nº 743 de Laraquete. Oficio		68	-	Información sobre medidas adoptadas en contra de la polilla del olivo. Oficio		69	-	Reincorporación de ex carabineros afectados por medidas disciplinarias. Oficios		70	-	Información sobre situación del túnel ferroviario entre Lonquimay y Victoria. Oficios		71	-	Homenaje en memoria del ex parlamentario don Hugo Zepeda Barrios. Nota de condolencias		72	X.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual hace presente la     urgencia, con calificación de “simple”, para el despacho del proyecto que modifica el decreto ley Nº 3.500, de 1980, con el objeto de crear un segundo fondo de pensiones en las A.F.P. y perfeccionar el mecanismo de medición de la rentabilidad mínima que deben obtener los fondos de pensiones (boletín Nº 2162-13)		74	2.	Informe de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca recaído en el proyecto que modifica el decreto ley Nº 3.557, de 1980, en materia de ventas de fertilizantes a granel (boletín Nº 2207-01)		74	3.	Informe de la Comisión de Salud recaído en el proyecto que prohíbe la fluoración del agua potable en el territorio nacional (boletín Nº 1536-11).		78	XI.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Oficios: Contraloría General de la República-Del Diputado señor Kuschel, gastos por concepto de viajes al extranjero de Alcaldes y Concejales de las comunas de Puente Alto, La Pintana,     Pirque y San José de Maipo.Ministerio del Interior-Del Diputado señor Navarro, Programa Chile-Barrio. -De la Diputada señora Lily Pérez, mantención de zona de exclusión comuna La Florida.-De los Diputados señores Joaquín Palma, Velasco, Andrés Palma, Ascencio y Rincón, proceso de traspaso de terreno donde funciona el Hipódromo de Peñuelas. -Del Diputado señor José Antonio Galilea, situación de familias sector Lonquimay que se dedican a la pequeña agricultura y ganadería, afectadas por la construcción de la central hidroeléctrica Ralco.-De los Diputados señores Hales, Delmastro, Núñez, Jaramillo, Felipe    Letelier, Valenzuela y Pedro Muñoz, medidas adoptadas en la comuna de Recoleta a raíz de la degradación de la calidad de vida.-Del Diputado señor Alvarado, situación construcción gimnasio en liceo de la localidad de Achao.-Del Diputado señor Leal y Comités Parlamentarios de los Partidos Demócrata Cristiano, Por la Democracia y Socialista, creación cuerpos de inspectores municipales armados en la comuna de Las Condes.-Del Diputado señor Caminondo, situación proyecto construcción internado Escuela Crucero de Río Bueno.Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción-Del Diputado señor Pedro Muñoz, veda recurso erizo en la Duodécima Región.Ministerio de Educación-De los Diputados señores José García, Prokurica, Vilches, Bertolino,   Mulet, Mora y Van Rysselberghe, situación que afecta a funcionarios públicos que han realizado estudios superiores.Ministerio de Bienes Nacionales-Del Diputado señor Pablo Galilea, títulos gratuitos a ventas directas entregados en Aisén.Ministerio de Salud-De la Corporación, donaciones a instituciones que atienden a enfermos de Sida.-De la Corporación, hospital para enfermos de Sida. Ministerio de Vivienda y Urbanismo-Del Diputado señor Pedro Muñoz, diversas materias relacionadas con ese Ministerio y que atañen a la Duodécima Región.-Del Diputado señor Orpis, integración social de las personas con discapacidad.Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones-Del Diputado señor Pedro Muñoz, presupuesto para la Duodécima        Región.Municipalidad de Tomé-Del Diputado señor Navarro, proyecto mejoramiento servicios higiénicos Liceo A-18.Municipalidad de Rancagua-Del Diputado señor García-Huidobro, recursos con que cuenta el Hospital de Rancagua.Municipalidad de Calbuco-Del Diputado señor Kuschel, inicio licitación de construcción local escolar del sector El Yale, comuna de Calbuco.Municipalidad de Temuco-Del Diputado señor José García, nómina de organizaciones comunitarias.Municipalidad de Villa Alemana-Eliminación de todos los prekinder en los establecimientos municipalizados de esa comuna.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA-Asistieron los siguientes señores Diputados: (102)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Alvarado Andrade, Claudio	IND	X	58Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38Álvarez Zenteno, Rodrigo	IND	XII	60Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Ávila Contreras, Nelson	PPD	V	11Bartolucci Johnston, Francisco	UDI	V	13Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12Caminondo Sáez, Carlos	RN	X	54Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Coloma Correa, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11Correa De la Cerda, Sergio	UDI	VII	36Cristi Marfil, María Angélica	RN	RM	24Delmastro Naso, Roberto	IND	X	53Díaz Del Río, Eduardo	DEL SUR	IX	51Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23Elgueta Barrientos, Sergio	PDC	X	57Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Espina Otero, Alberto	RN	RM	21Fossa Rojas, Haroldo	RN	VIII	46Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UCCP	VI	32Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18Gutiérrez Román, Homero	PDC	VII	37Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Hernández Saffirio, Miguel	PDC	IX	49Huenchumilla Jaramillo, Francisco	PDC	IX	50Ibáñez Santa María, Gonzalo	IND	V	14Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43Jiménez Villavicencio, Jaime	PDC	RM	31Jocelyn-Holt Letelier, Tomás	PDC	RM	24Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	30Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Martínez Labbé, Rosauro	IND	VIII	41Martínez Ocamica, Gutenberg	PDC	RM	21Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Mesías Lehu, Iván	PRSD	VIII	42Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9Monge Sánchez, Luis	IND	IX	48Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Mora Longa, Waldo	PDC	II	3Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Naranjo Ortiz, Jaime	PS	VII	39Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45Núñez Valenzuela, Juan	PDC	VI	34Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18Orpis Bouchón, Jaime	UDI	RM	25Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Ovalle Ovalle, María Victoria	UCCP	VI	35Palma Flores, Osvaldo	RN	VII	39Palma Irarrázaval, Andrés	PDC	RM	25Palma Irarrázaval, Joaquín	PDC	IV	7Pareto González, Luis	PDC	RM	20Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lobos, Aníbal	PS	VI	32Pérez San Martín, Lily	RN	RM	26Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47Pollarolo Villa, Fanny	PS	II	3Prokurica Prokurica, Baldo	RN	III	6Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Reyes Alvarado, Víctor	PDC	X	56Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30Rocha Manrique, Jaime	PRSD	VIII	46Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Soto González, Laura	PPD	V	14Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Cárdenas, Salvador	PPD	I	1Valenzuela Herrera, Felipe	PS	II	4Van Rysselberghe Varela, Enrique	UDI	VIII	44Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Vega Vera, Osvaldo	RN	VII	40Velasco De la Cerda, Sergio	PDC	V	15Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Walker Prieto, Ignacio	PDC	V	10Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8	-Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Gustavo Alessandri, Isabel Allende, Rafael Arratia, Juan Masferrer y Rodolfo Seguel.	-Asistieron, además, los Ministros de Salud, señor Álex Figueroa, y del Trabajo y Previsión Social (S), señor Patricio Tombolini.</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <APERTURA>I. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 16.06 horas.	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- El acta de la sesión 28ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 29ª queda a disposición de los señores diputados y señoras diputadas.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor MELERO.- Pido la palabra para referirme a la Cuenta.	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor MELERO.- Señora Presidenta, pido que se haga un esfuerzo para incorporar dentro de la legislatura ordinaria los proyectos signados en la Cuenta con los números 2 y 3. Se trata de dos mociones muy sencillas: la primera relacionada con la venta de fertilizantes a granel y, la segunda, con la prohibición de fluorar el agua potable en el territorio nacional, que ya fue aprobada por el Senado.	Las Comisiones hicieron un esfuerzo especial para aprobarlos ayer, con el objeto de que la Mesa considerara la petición que formulo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Señor diputado, a pesar de no tratarse de un punto relacionado con la Cuenta, la Mesa dará curso a lo solicitado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><OTRO><TITULO>RECLAMACIÓN CONTRA LA CONDUCTA DE LA MESA.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Conforme a lo preceptuado en el artículo 22 del Reglamento de la Corporación, corresponde ocuparse de la reclamación formulada sobre la conducta de la Mesa.	Tienen derecho a usar la palabra, hasta por 10 minutos, los diputados que deseen impugnar la conducta de la Mesa y, por igual tiempo, los parlamentarios que la apoyan.	Para impugnar la conducta de la Mesa, tiene la palabra el señor Víctor Pérez.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">	El señor PÉREZ (don Víctor).- Señora Presidenta, sin duda, la Mesa de la Cámara de Diputados debe cumplir un rol esencial en las tareas, labores y en el ejercicio de las facultades de la Corporación y de los parlamentarios en particular.	Además de lo determinante de las normas constitucionales, legales y reglamentarias que nos rigen, cuyo cumplimiento garantiza a los diputados el ejercicio de sus derechos, la Mesa debe tener una conducta que genere un clima adecuado para cumplir nuestras funciones legislativas y fiscalizadoras, a fin de que todas ellas se desarrollen en un marco de respeto y con altura de miras, de modo de permitir que las discrepancias y las opiniones distintas se expresen sin mayor dificultad.	De hecho, en los ocho años y fracción que hemos tenido el honor de representar a la ciudadanía en la Cámara, ello se ha cumplido en una medida más que aceptable. Así, hemos visto a distintos presidentes -con quienes podríamos haber tenido profundas discrepancias políticas- dirigir la Corporación de un modo ecuánime, garantizando nuestros derechos y generando un clima adecuado para ejercer nuestras facultades. Es más, en el ejercicio de esas funciones, y dando cumplimiento a las normas constitucionales, legales y reglamentarias, los hemos visto tomar decisiones que, incluso, en algunos momentos, han contrariado a sus propias bancadas. Lo mismo podemos decir de los distintos vicepresidentes, los cuales han realizado sus tareas y el cumplimiento de sus funciones de la mejor manera.	Con esta breve introducción quiero graficar el contraste producido con la actuación del Diputado señor Naranjo, que en el día de ayer presidió esta Corporación en Incidentes. 	Sin duda, quienes estuvimos en la sesión, comprobamos una actitud soberbia, arrogante, provocativa y abusiva que generó un clima de desconfianza en nuestras bancadas, las cuales ejercían la facultad fiscalizadora establecida en la Carta Fundamental. 	A esa conducta, claramente inapropiada e incompatible con el ejercicio de la presidencia de la Mesa, el Diputado señor Naranjo unió la arbitrariedad al intentar obstaculizar la aprobación de la solicitud de envío de oficios pedidos en virtud del artículo 48 de la Constitución, que son dirigidos al Presidente de la República. El Diputado señor Naranjo buscó diversas maneras para evitar que se procediera de acuerdo a lo solicitado e intentó, sin éxito, rechazar las peticiones.	Quiero recordar que en ocasiones anteriores, en que presidía la Mesa la Diputada señora Adriana Muñoz, ejercimos fluidamente estas mismas facultades y no tuvimos ningún problema. Por lo tanto, existían precedentes claros y precisos sobre el tema.	El Diputado señor Naranjo, además de la prepotencia, arrogancia, soberbia y provocación con que actuó, buscó, de manera arbitraria, impedir que esa acción se llevara adelante.	En razón de ello, la conducta del Diputado señor Naranjo la calificamos como claramente inapropiada, pues obstaculizó nuestras funciones y no garantizó el ejercicio tranquilo de nuestros derechos, por lo cual nos vimos obligados, en virtud de lo dispuesto en el artículo 22 del Reglamento, a reclamar por su conducta.	Hoy, llamamos a que se vote favorablemente como una clara señal de que esta Sala no aceptará que las normas constitucionales, legales, reglamentarias y, particularmente, la tradición con que aquí se ha realizado la función parlamentaria, sean transgredidas bajo ningún pretexto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, José Antonio" DIPUTADOValue="155">	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor José Antonio Galilea.	El señor GALILEA (don José Antonio).- Señora Presidenta, realmente pocas veces hemos asistido a una sesión de esta Corporación presidida de la manera en que ayer lo hizo su Segundo Vicepresidente, el Diputado señor Naranjo. Realizó todos los esfuerzos por impedir el uso de las facultades fiscalizadoras de la Cámara, vulneró los derechos de los diputados, atropelló repetidas veces el Reglamento, demostró además ignorar importantes normas constitucionales relativas a las facultades de fiscalización y dirigió de modo autoritario e irrespetuoso, permitiéndose comentarios impropios y dando, de paso, un triste espectáculo para quienes siguen las sesiones a través del canal de la Cámara.	La primera obligación de quien preside es respetar el Reglamento y los derechos de los parlamentarios.	El Diputado señor Naranjo faltó al artículo 21 del Reglamento, en el cual se señala que cualquier diputado tiene derecho a pedir su observancia y no otorgó la palabra para ello. 	Faltó al artículo 115 e inventó que en Incidentes no se puede reclamar del Reglamento ni transferir el tiempo de un Comité a otro. 	Faltó también al artículo 32 del Reglamento, en cuanto a no respetar el orden, la cortesía y la disciplina parlamentaria.	Faltó, además, al artículo 53 del Reglamento, al no cuidar su observancia e impedir, de ese modo, que algún diputado se lo reclamara. Negó el derecho de los parlamentarios a hacer uso de las atribuciones que el artículo 48 de la Constitución Política otorga a esta honorable Cámara.	Pero lo más grave de la conducta del Diputado señor Naranjo fue su falta de criterio y sentido común, su total falta de caballerosidad y cortesía para con sus pares; su falta de respeto a la dignidad de los diputados, vulnerando con ello el prestigio de la Corporación.	Un vicepresidente que incurre en estas conductas, que desconoce el Reglamento, que inventa normas que sólo él cree que existen, que ignora las atribuciones que la Constitución le otorga a la Corporación y que es atropellador, actúa con arrogancia y con soberbia, no merece estar en ese cargo y es una vergüenza para la Corporación.	He dicho.	-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Restan dos minutos para impugnar a la Mesa.	Tiene la palabra el Diputado señor     Cardemil.	El señor CARDEMIL.- Señora Presidenta, a lo claramente expuesto por los presidentes de las bancadas de Renovación Nacional y de la Unión Demócrata Independiente, debo agregar que ayer, durante el triste espectáculo que le brindó al país y a la Corporación, el Diputado señor Naranjo vulneró expresamente el inciso primero del artículo 295 del Reglamento, que bajo el título “De la fiscalización de los actos del Gobierno”, constituye una palanca esencial en democracia para los diputados que están en minoría, los de la Oposición, y que señala: “La Cámara puede adoptar acuerdos o sugerir observaciones sobre los actos del Gobierno, los que se deberán transmitir por escrito al Presidente de la República, siempre que así lo resuelva la mayoría de los Diputados presentes en la sesión”.	Al Diputado señor Naranjo se le pidió ayer, en forma reiterada, que los oficios solicitados se dirigieran, de acuerdo con esa precisa disposición, al Presidente de la República.	Varios diputados le pedimos expresamente que se pronunciara sobre nuestra petición, dado su carácter de Presidente de la Cámara en ese momento, a lo que se negó.	Ésa no es manera de conducir la Corporación, ni de cumplir el cargo de acuerdo con las precisas normas que la Constitución, la ley orgánica y el Reglamento exigen para los integrantes de la Mesa.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Ha terminado el tiempo para impugnar la conducta de la Mesa.	Ofrezco la palabra, hasta por diez minutos, a quienes apoyen la conducta de la Mesa.	Tiene la palabra el Diputado señor Juan Bustos.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bustos, Juan" DIPUTADOValue="817">	El señor BUSTOS (don Juan).- Señora Presidenta, en primer lugar, me sorprenden mucho las palabras de la Oposición, porque es cierto que todos debemos tener en la Cámara una relación de fraternidad y dar una imagen de seriedad y de responsabilidad frente a la ciudadanía. Eso, dentro de lo que establecen la Constitución, las leyes y el Reglamento.	No me referiré -no creo que sea la ocasión de hacerlo- a que la Oposición, simplemente por su voluntad y arbitrio, nos tuvo debatiendo y votando, desde las 4 de la tarde hasta las 12 de la noche, el proyecto sobre primarias, lo que constituyó un espectáculo frente a la ciudadanía, a pesar de que sabía claramente cuál era la mayoría existente y conocía nuestra voluntad de aprobar el proyecto.	¿Qué esperaba? Que de alguna manera hubiese una equivocación y un precepto no fuese aprobado, es decir, había una mala voluntad expresada en una dilación enorme de la labor parlamentaria, que impidió tratar ese día una iniciativa tan importante, aprobada sólo ayer, como es la ley de filiación. 	Por lo tanto, cuando hablamos de respeto, de credibilidad, de imagen frente a la opinión pública, a la ciudadanía, creo que la Oposición debe hacerlo en los justos términos y como corresponde. 	El problema fundamental se refiere a una serie de oficios solicitados en Incidentes, conforme al inciso primero del Nº 1) del artículo 48 de la Constitución Política, dirigidos al Presidente de la República, con el objeto de que responda a través del Ministro de Estado que corresponda, dentro de treinta días.	Eso es lo que señala la Carta Fundamental, y lo que tenía que decidir en ese momento la Presidencia de la Cámara, por medio del Diputado señor Naranjo. Por tanto, él tenía la facultad, porque no hay disposición alguna ni en la Constitución ni en el Reglamento que se oponga a ello, de señalar el orden y la forma de votar, teniendo en especial consideración que se trataba de oficios con temas diferentes, dirigidos a través del Presidente de la República a ministros e instituciones completamente distintas. O sea, se trataba de una situación que difiere de cualquiera otra. Por lo tanto, debía saber si la manifestación de voluntad de todos los diputados presentes era la misma respecto de temas e instituciones tan diferentes unas de otras. Era lógico y totalmente de acuerdo con el Reglamento y el respeto debido a los propios diputados, y a los de Oposición, votarlos por separado, porque había que tener conocimiento y conciencia de si todos estaban de acuerdo en temas tan diferentes y respecto de autoridades tan distintas. Cualquiera otra actitud habría sido de irresponsabilidad tanto del Vicepresidente como de los diputados presentes.	Por eso, el Diputado señor Naranjo, Presidente de la Cámara en ese momento, señaló que debían votarse cada uno por separado. Más aún, no hubo unanimidad, y además el propio Presidente podía no darla, y no se solicitó que todos fueran votados en conjunto. Habría sido sorprendente que actos de fiscalización tan distintos hubiesen sido votados en conjunto.	De manera que no sólo conforme a la Constitución, al Reglamento, a lo que le compete al Presidente de la Cámara, sino a lo que corresponde a los diputados, de responsabilidad y seriedad en sus actos de fiscalización, es que cada uno de esos oficios se votó por separado. En consecuencia, no corresponde en modo alguno y es nuevamente una forma malintencionada, arbitraria, la de criticar y censurar a la Mesa y al Diputado señor Naranjo, que lo único que hizo fue cumplir con la Constitución, las leyes y la responsabilidad que debe tener cada diputado.	He dicho.	-Aplausos en la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor José Pérez.	El señor PÉREZ (don José).- Señora Presidenta, desde hace algunas semanas reina un clima que, lamentablemente, no es de los mejores en este hemiciclo.	Llamo a todos los parlamentarios a hacer un esfuerzo por reencontrarnos, por levantar el nivel del debate, por tener más respeto entre nosotros, pues representamos a mucha gente, que nos eligió para legislar en forma ordenada, fraternal, y pensando que seríamos capaces de entendernos entre quienes pensamos de manera diversa.	Hoy en la mañana conversaba con el Diputado señor Cardemil acerca de esta situación, que es bueno corregir lo antes posible, porque no le hace bien a nuestro Parlamento.	Durante la presidencia del señor Gutenberg Martínez, con la Vicepresidenta señora Adriana Muñoz y el Vicepresidente señor Jaime Naranjo, hemos visto que han hecho cuanto está de su parte por dirigir la Corporación en forma normal, adecuada y eficiente. Lamentablemente, muchas veces los parlamentarios interrumpimos el normal desarrollo de las sesiones y con frecuencia se debe llamar al orden a los que no ponen la debida atención cuando se habla en la Sala. Ésa es una falta de respeto que debe corregirse en forma definitiva.	Sin embargo, no podemos olvidar que los seres humanos estamos llenos de im-perfecciones y que muchas veces no tenemos el estado anímico conveniente y adecuado para dirigir una sesión de tanta envergadura.	Es probable que ayer se cometieran errores, pero eso no es motivo para descalificar al Diputado señor Jaime Naranjo, que ha dado muestras suficientes de responsabilidad y de seriedad durante su mandato, que está próximo a expirar.	De manera que como bancada radical, reconocemos en el Presidente y en los Vicepresidentes un trabajo serio, honesto y responsable durante todo el ejercicio de su mandato y les entregamos nuestro más pleno respaldo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Cerrado el debate.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 38 votos; por la negativa, 54 votos. No hubo abstenciones.	La señora SAA, doña María Antonieta (Presidenta accidental).- Rechazada la censura a la Mesa.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Alvarado, Álvarez, Bartolucci, Bertolino, Caminondo, Cardemil, Coloma, Correa, Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Dittborn, Errázuriz, Espina, Fossa, Galilea (don Pablo), Galilea (don José Antonio), Guzmán (doña Pía), Ibáñez, Kuschel, Leay, Longton, Longueira, Martínez (don Rosauro), Melero, Molina, Monge, Orpis, Palma (don Osvaldo), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Prokurica, Recondo, Rojas, Ulloa, Van Rysselberghe, Vargas, Vega y Vilches.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Ascencio, Ávila, Bustos (don Juan), Caraball (doña Eliana), Ceroni,    Cornejo (don Aldo), Cornejo (don Patricio), Elgueta, Encina, Girardi, Gutiérrez, Hales, Hernández, Huenchumilla, Jarpa, Jeame Barrueto, Jiménez, Jocelyn-Holt, Leal, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don  Felipe), Lorenzini, Luksic, Mesías, Montes, Mora, Mulet, Muñoz (don Pedro), Navarro, Núñez, Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma (don Andrés), Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny),    Reyes, Riveros, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Silva, Tuma, Urrutia, Valenzuela, Velasco, Villouta, Walker (don Ignacio) y Walker (don Patricio).</EN_CONTRA></VOTACION>	Se suspende la sesión por cinco minutos.</OTRO>	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se reanuda la sesión.	En nombre de la Mesa, agradezco el respaldo de los colegas.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, deseo plantear un asunto reglamentario.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, los miembros de la Comisión de Hacienda solicitamos autorización para funcionar simultáneamente con la Sala, y concurrir solamente a las votaciones que se produzcan en ella.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala para ello?	No hay acuerdo.</INTERVENCION_PRESIDENTE></CUENTA>
    
    
    <FACIL_DESPACHO>V. FÁCIL DESPACHO<PROYECTO_LEY BOLETIN="2130-02(S)"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">PLANTAS DE FUNCIONARIOS DE LA POLICÍA DE INVESTIGACIONES DE CHILE. Segundo trámite constitucional.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En Fácil Despacho, corresponde ocuparse del proyecto que aprueba la nueva ley de plantas de la Policía de Investigaciones de Chile.	Diputado informante de la Comisión de Defensa Nacional es el señor Mora, y de la de Hacienda, el señor Kuschel.	Antecedentes:	-Proyecto del Senado, boletín Nº 2130-02 (S), sesión 26ª, en 12 de agosto de 1998. Documentos de la Cuenta Nº 4.	-Informes de las Comisiones de Defensa y de Hacienda, sesión 32ª, en 8 de septiembre de 1998. Documentos de la Cuenta    Nºs 17 y 18, respectivamente.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Mora.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mora, Waldo" DIPUTADOValue="190">	El señor MORA.- Señor Presidente, para mí reviste especial interés y satisfacción ser diputado informante de este proyecto, toda vez que mis primeros pasos en la vida profesional los inicié justamente en la Policía de Investigaciones, a la cual le debo gran parte de mi formación en la vida laboral.Antecedentes generales:	El inciso primero del artículo 90 de la Constitución Política dispone que las Fuerzas dependientes del Ministerio encargado de la Defensa Nacional están constituidas única y exclusivamente por las Fuerzas Armadas y por las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública.	El inciso tercero de este mismo artículo agrega que las Fuerzas de Orden y Seguridad Pública están integradas sólo por Carabineros e Investigaciones, constituyen la fuerza pública y existen para dar eficacia al derecho, garantizar el orden público y la seguridad pública, en la forma en que lo determinen sus respectivas leyes orgánicas.	A su vez, el inciso segundo del artículo 94 de la Carta Fundamental prescribe que el ingreso, los nombramientos, ascensos y retiros en Investigaciones se efectuarán en conformidad a su ley orgánica.	En otro plano, el decreto ley Nº 1.147, de 1975, fijó las siguientes plantas de funcionarios de la Policía de Investigaciones de Chile: oficiales, servicios generales, empleados civiles, con sus respectivos escalafones, y la Planta Escuela.	Por otra parte, el decreto ley Nº 2.460, de 1979, ley orgánica de la Policía de Investigaciones de Chile, define a ésta como una institución policial de carácter profesional, técnico y científico, integrante de las Fuerzas de Orden y dependiente del Ministerio de Defensa Nacional, cuya misión fundamental es investigar los delitos, sin perjuicio de la facultad que la ley entrega a los jueces con jurisdicción en lo criminal y salvo las excepciones previstas por la ley. Agrega que su personal estará sometido a un régimen disciplinario estricto; su organización, misión y funciones específicas; normas especiales de procedimiento; normas relativas a la Dirección General y disposiciones generales.	Finalmente, el decreto con fuerza de ley Nº 1, de 1980, del Ministerio de Defensa Nacional, que contiene el Estatuto del Personal de la Policía de Investigaciones de Chile, regula aquellas materias que son propias de un estatuto de personal, esto es, la carrera profesional, con sus clasificaciones y grados; ingresos; ascensos, antigüedad, mando y sucesión de mando; calificaciones, escalafón de complemento y lista anual de retiros; accidentes y enfermedades derivadas del servicio; término de la carrera y causales de retiro. Igualmente, regula los derechos funcionarios; las comisiones en el extranjero; las obligaciones, prohibiciones, incompatibilidades, responsabilidades y cauciones.	Según explicó en el seno de la Comisión el Subsecretario de Investigaciones, señor Jorge Pantoja, el Supremo Gobierno ha impulsado diversas iniciativas tendientes al logro de una modernización del Estado y, en particular, de aquellas instituciones y servicios públicos que tienen una relación directa con las personas.	Desde esta perspectiva, se han ido implementando determinadas políticas y proyectos para el necesario desarrollo de la Policía de Investigaciones de Chile, acciones y esfuerzos del Estado que esencialmente pretenden el logro de objetivos políticos específicos prefijados para la citada institución policial, entre los cuales cabe destacar:1.	Reconocimiento de una identidad propia, para lo cual se privilegia su rol de policía civil científico-técnica y de carácter eminentemente investigativo.2.	Fortalecimiento de su capacidad profesional y de la conducta ética de su personal.3.	Modernización y reforzamiento de sus medios humanos y materiales.	Agregó que se ha avanzado en el logro de los objetivos fijados. Es así como el aporte fiscal a la policía civil ha sido incrementado en términos reales, entre 1990 y 1998, en 120 por ciento, con el consiguiente beneficio en la modernización y refuerzo de sus medios.	Se ha apoyado el perfeccionamiento profesional de los funcionarios mediante un significativo aumento de los cursos, ya sea en el país o en el extranjero.	La conducta ética y moral de su personal se encuentra permanentemente evaluada, adoptándose las medidas administrativas que han sido necesarias, con oportunidad y transparencia.	Se ha promovido la modernización de la gestión interna de la institución. Para ello se contrataron consultoras externas que evacuaron un conjunto de proposiciones en materias tales como logística, recursos humanos, bienestar y salud, informática y clima organizacional, que se encuentran en etapa de implementación.	Sin embargo, para continuar avanzando en este proceso de modernización, entre otras medidas que consulta el Supremo Gobierno, se hace indispensable reformular la estructura de las plantas de personal de la Policía de Investigaciones, que fuera fijada por el decreto ley Nº 1.147, de 1975, con una dotación legal máxima de 6.514 plazas, entre funcionarios policiales y administrativos, habiendo transcurrido ya 23 años sin haber tenido modificación alguna que haya significado un incremento de personal o un mayor gasto fiscal o un mejoramiento económico para su personal.Ideas matrices o fundamentales del proyecto.	La idea matriz del proyecto en informe es fijar las nuevas plantas de la Policía de Investigaciones de Chile, con el propósito de adecuarlas a los requerimientos que debe enfrentar la institución, idea que el proyecto concreta en nueve artículos permanentes y ocho transitorios, todos los cuales fueron aprobados por la unanimidad de la Comisión de Defensa.	Respecto del artículo 1º del proyecto, que fija las nuevas plantas, cabe consignar que el Subsecretario de Investigaciones aclaró, en primer lugar, que las remuneraciones de los funcionarios de Investigaciones se encuentran equiparadas con las que percibe el personal de Carabineros. En efecto, el Estatuto del Personal de la Policía de Investigaciones se remite a su similar de Carabineros en la materia, en virtud de una modificación legal vigente desde 1970.	Explicó, asimismo, que el grado más bajo de los oficiales de las instituciones de la Defensa y de Carabineros era el 13 hasta la modificación del Estatuto del Personal de Carabineros, D.F.L. Nº 2, en que los subtenientes pasaron al grado 12, produciendo con ello un desfase en relación con las tres ramas de las Fuerzas Armadas.	El artículo 1º del proyecto, que fija las cuatro plantas de la Policía de Investigaciones de Chile -a saber: la de oficiales, que se subdivide en oficiales policiales, oficiales de los servicios, oficiales de complemento y aspirante a policía; la de apoyo científico-técnico; la planta de apoyo general y la de docencia-, suscitó los siguientes comentarios y explicaciones previo a su votación.	En lo que concierne a los oficiales policiales de la planta de oficiales, se innovó al crear el grado 12 de subinspector, con 900 plazas. También en el mismo escalafón, se incrementaron, de 7 a 11, las plazas de prefecto inspector. De conformidad con el proyecto, de los dos prefectos generales que hay actualmente, y que son subdirectores, se sube a tres prefectos generales.	Respecto de los oficiales de los servicios, específicamente los de justicia, se aumentan las plazas de 17 a 22, básicamente con el propósito de mejorar la cobertura en regiones. Se indicó en el seno de la Comisión que debería haber, a lo menos, un oficial de justicia en cada región. Una vez llenados los cargos que considera el proyecto, se dará prioridad a las Regiones Primera, Cuarta, Quinta, Octava y Novena para la consecución del objetivo en cuestión.	En cuanto al escalafón de sanidad, que viene a continuación del de justicia, el proyecto fusiona en uno solo los tres escalafones existentes: el de los médicos cirujanos, el de los de sanidad dental y el de los de criminalística, aumentando en ocho el número de los cargos, medida que, al igual que en el caso anterior, busca prestar una mejor atención en regiones. Este escalafón está integrado exclusivamente por médicos y dentistas.	Por otra parte, se crea el escalafón de finanzas, ante el imperativo de mejorar la gestión administrativa y financiera del organismo. Se requiere para ingresar al mismo, el título de contador auditor, ingeniero comercial o civil. Cabe destacar que la ley autoriza, una vez que ella entre en vigencia, contratar directamente dos subprefectos y cuatro comisarios para llenar este escalafón.	También es nuevo el escalafón de administración, al que se dota con 180 cargos. Éstos van a ser ocupados por igual número de funcionarios, que reemplazarán a otros tantos oficiales policiales que en la actualidad cumplen funciones administrativas, pero que a futuro desempeñarán labores más acordes con su formación profesional.	Acerca de los oficiales de complemento, se trata de un escalafón que existe en todas las instituciones de la Defensa Nacional, y permite que oficiales que no pueden ascender por distintos motivos, puedan cumplir los años que les falta para acogerse a retiro. Su peculiaridad radica en que ahora podrán integrarlo los oficiales de los servicios. Se mantuvo su dotación de 38 cargos.	Finalmente, en cuanto al escalafón de aspirantes, que es el último que integra la planta de oficiales, se incrementaron las plazas de 600 a 900, con el fin de completar las vacantes de oficiales policiales que se están creando.	Continuando con la planta de apoyo científico-técnico, el requisito para formar parte del escalafón de profesionales es haber cursado estudios de una duración mínima de ocho semestres; mientras que para desempeñarse en calidad de técnico se precisan de, a lo menos, cuatro semestres de estudios.	En lo que dice relación con la planta de apoyo general, el escalafón de asistentes policiales, con 950 plazas, está compuesto por personal que cumple funciones operativas de vigilancia en cuarteles, conducción de vehículos policiales, etcétera. Para ser asistente policial se requiere tener aprobado el segundo año de enseñanza media y un curso de especialización acorde al cargo, de un semestre de duración, en la Escuela de Perfeccionamiento Profesional de Investigaciones. De acuerdo con la legislación vigente, estos funcionarios no pueden cambiarse a la planta de oficiales policiales, pero el proyecto innova en la materia, permitiendo que el personal de la planta de apoyo general pueda incorporarse a la planta de oficiales de administración, previa aprobación de un curso de, a lo menos, un año de duración en la propia Policía de Investigaciones.	El escalafón de auxiliares de la planta en referencia no experimenta ningún incremento; es más, se lo declara en extinción, pues la autoridad está empeñada en que los servicios que atiende el personal del escalafón sean prestados por empresas externas, entiéndase funciones de servicios menores.	Es todo cuanto puedo informar a la Sala.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el señor   Carlos Kuschel, Diputado informante de la Comisión de Hacienda.	El señor KUSCHEL.- Señor Presidente, como expresó el Diputado señor Mora, el objeto de la iniciativa consiste en racionalizar las plantas de la Policía de Investigaciones de Chile para adecuarlas a los nuevos requerimientos institucionales y permitir el ascenso dentro de la carrera funcionaria, reforzando de este modo el carácter profesional de la institución.	Asistieron a la Comisión, durante el estudio del proyecto, los señores Jorge Pantoja, subsecretario de Investigaciones, y Guilfor Aracena, comisario de la Policía de Investigaciones.	El señor subsecretario de Investigaciones, en su intervención, precisó los objetivos del proyecto. En relación con la racionalización y fusión de los escalafones de oficiales policiales masculino y femenino en uno solo y la radical reducción de escalafones, de 56 a 13, sostuvo que ello permitirá mayor flexibilidad en el manejo del personal.	Agregó que por el proyecto se propone subsanar la carencia de oportunidades de ascenso para el personal por falta de vacantes en los escalafones mediante la redistribución de grados y aumentos de plazas, en especial en los grados altos y medios, produciéndose el reencasillamiento de la totalidad del personal.	Se dota a la institución de 1.539 nuevas plazas, en el mediano plazo, y se aumentan en 5.250 las horas de clases, lo que permitirá cubrir las necesidades pedagógicas de los centros de formación y perfeccionamiento de la institución. Además, se externalizan algunos servicios, permitiendo la extinción paulatina de los 592 cargos que integran el escalafón de auxiliares.	El informe financiero, elaborado por la Dirección de Presupuestos -que no está en poder de los señores diputados-, señala que el proyecto tiene un costo de 285 millones de pesos mensuales para el primer año de su entrada en vigencia, en el cual se desarrollará la reestructuración y encasillamiento de la dotación vigente. En relación con las otras modificaciones, asociadas principalmente a incrementos de dotaciones de personal, se calculó un costo total de 5.611 millones de pesos, cantidad sujeta a la asignación expresa de recursos que para estos fines disponga la ley de Presupuestos de cada año.	Como explicó el Diputado señor Mora, la Comisión de Defensa Nacional dispuso que la Comisión de Hacienda tomara conocimiento de los artículos 1º, 2º, 6º, 7º y 9º permanentes, y 1º, 2º, 3º, 4º y 5º transitorios, aprobados por ella.	Sometidos a votación los artículos antes mencionados, fueron aprobados por unanimidad, sin mayor debate.	Es cuanto puedo informar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Ignacio" DIPUTADOValue="119">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra, hasta por cinco minutos, el Diputado señor Ignacio Walker.	El señor WALKER (don Ignacio).- Señora Presidenta, como miembro de la Comisión de Defensa Nacional, en nombre de la bancada de la Democracia Cristiana y seguro de interpretar el sentir de la honorable Cámara, puesto que por unanimidad fue aprobado este importante proyecto en las Comisiones de Defensa y de Hacienda, quiero manifestar nuestra satisfacción y alegría por el hecho de que estamos dando un paso tan importante, que responde a una aspiración muy sentida, desde hace muchos años, de quienes se desempeñan en la Policía de Investigaciones.	Quiero hacer resaltar que, en términos reales, entre 1990 y 1998, el presupuesto asignado a la Policía de Investigación ha aumentado en 120 por ciento, lo que demuestra la importancia que la sociedad y el Estado chileno asignan a esta policía en el resguardo del orden público y la seguridad ciudadana.	Quiero, además, destacar el hecho, simbólico y real a la vez, de que por primera vez, tal vez en su historia, una persona de sus filas, como el Director don Nelson    Mery, haya llegado a la cúspide de la jerarquía de la institución. Aspiramos a que ello genere un precedente para el futuro, porque demuestra una decisión muy lúcida de parte de la autoridad.	El proyecto reviste importancia fundamental, porque moderniza la planta de Investigaciones, cuya estructura actual estaba prácticamente obsoleta, ya que el decreto ley Nº 1.147, que la configuró, data de 1975. Entonces, ante el proceso de modernización, de refuerzo presupuestario, tecnológico, de recursos humanos, etcétera, de la Policía de Investigaciones, es necesario que la Cámara de Diputados confirme lo que en el primer trámite legislativo aprobó el Senado de la República, de modo que este proyecto pueda promulgarse, publicarse y ser ley de la República en las próximas semanas para responder a esta sentida aspiración de su personal.	Asimismo quiero hacer resaltar muy brevemente los siguientes aspectos:	En primer lugar, esta medida es parte del proceso de modernización del Estado, en el cual estamos empeñados.	En segundo lugar, representa un compromiso del Estado, del Gobierno del Presidente Frei y de la sociedad chilena con la seguridad ciudadana que, ciertamente, es uno de los temas más importantes de nuestro país.	En tercer lugar -no menos importante-, existe un aspecto relacionado con la reforma judicial, especialmente con la creación del ministerio público y del nuevo Código de Procedimiento Penal, que radicará en la Policía de Investigaciones una responsabilidad fundamental en la nueva institucionalidad del Poder Judicial tras la persecución del delito.	Deseo también hacer notar el hecho de la racionalización de la carrera funcionaria, que permitirá mayor flexibilidad en la administración del personal. Es así como la planta aumenta desde 6.500 funcionarios hasta un máximo de 8 mil, es decir, 25 por ciento de la actual, lo que demuestra el compromiso con el futuro de Investigaciones y con el problema de la seguridad ciudadana.	Simplifica los escalafones, al disminuirlos de 56, en que se encuentran divididos actualmente, a 13. Y en ese aspecto destaco -porque muchas señoras y señores diputados me lo han solicitado-, la fusión de los escalafones de oficiales policiales masculinos y femeninos en uno solo, lo que, además, es una demostración de la igualdad de oportunidades que rige en nuestra sociedad, la cual, en el futuro, se hará extensiva a la Policía de Investigaciones.	Es importante dejar constancia de que la carrera funcionaria se extenderá en cinco años. Es decir, todos estos aspectos, el aumento de la planta, de 6.500 a 8 mil funcionarios y la extensión de la carrera, de 30 a 35 años, permitirá, de manera importante     -por así decirlo-, un mayor tiraje de la chimenea. Hoy existe un estancamiento en los escalafones, lo que crea frustración, falta de incentivos y de condiciones propicias para el desarrollo de la carrera profesional. Así, por ejemplo, hay 237 detectives que llevan diez años sin poder ascender. Están en una situación de virtual estancamiento.	También se encasilla al actual personal a contrata, constituido por 580 funcionarios, y se permite subcontratar o externalizar servicios de auxiliares, en especial, cuyo número asciende a 592 funcionarios, pero sin que pierdan sus fuentes de ingreso, porque hay un artículo que dispone que éstas se mantienen.	Finalmente, quiero hacer presente que, además de la aprobación de esta planta, cuyo proyecto -repito- esperamos que sea ley de la República en las próximas semanas, se está construyendo un nuevo edificio de 38 mil metros cuadrados para formar a los futuros funcionarios de la Policía de Investigaciones...	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.	El señor WALKER (don Ignacio).- ...y se está discutiendo su ley orgánica, la cual deberá conocer esta Sala.	Por todas esas razones, solicitamos a la honorable Cámara que tenga a bien dar su aprobación, ojalá en forma unánime, al proyecto que se propone, para que ello pueda traducirse en una nueva ley.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ibáñez, Gonzalo" DIPUTADOValue="165">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra para hablar en contra, hasta por cinco minutos, el Diputado señor Gonzalo Ibáñez.	El señor IBÁÑEZ.- Señora Presidenta, quiero hacer algunas puntualizaciones.	Soy miembro de la Comisión de Defensa y voté favorablemente el proyecto. Sin embargo, al final de su estudio hubo algunos datos que me hicieron reflexionar y, como consecuencia de ello, quiero exponer ahora lo siguiente:	Debo manifestar, previamente, no sólo mi total respeto y solidaridad, sino también mi comprensión y apoyo, a la función que realiza Investigaciones y todo su personal en el país.	Realmente, creo que el tema no es de fácil despacho; es muy de fondo y deberíamos destinar bastante más tiempo a su discusión.	Al aprobar esta planta, la Cámara se compromete con el país, por cuanto le dice que es adecuada a los requerimientos que debe enfrentar esa institución. Sobre ese punto, le pedí al señor Subsecretario la información respectiva, y él señaló, taxativamente, junto con el oficial que lo acompañaba en ese momento, que la planta adecuada para satisfacer realmente los requerimientos del país debería ser el doble de la que tenía en la actualidad, incluso de la que ahora se dotará, o sea, el doble de 8 mil funcionarios.	Estoy muy satisfecho y contento con el apoyo que ha dado el Gobierno a Investigaciones, aunque lo encuentro, desde luego, insuficiente; pero no creo que podamos decir en esta ocasión, atendida precisamente la información que nos proporcionó el señor Subsecretario, que la planta que se propone a través del proyecto responde a la idea matriz del mismo, cual es adecuar la Policía de Investigaciones de Chile a los requerimientos que debe enfrentar, porque sobrepasan largamente las posibilidades de dicha planta.	Por eso, creo menester señalar -como aquí están trastrocados los valores y las prioridades-, que la seguridad ciudadana es lo que más demanda nuestro país; por lo tanto, debe ser el primer gasto social y no el último, como ocurre ahora. Insisto en que el gasto en seguridad debe ser considerado inversión social.	Eso lo que quiero poner sobre el tapete en esta ocasión y mostrar, a través de mis palabras, cuán importante es el tema que tenemos entre manos, porque le estamos dando al país una señal que no es cierta. La planta que eventualmente aprobaremos hoy no es la adecuada para satisfacer los requerimientos que debe enfrentar la institución. Sin embargo, creo que es un avance importante y, por eso, por lo menos para obviar ese problema, me voy a abstener en la votación.	Además -como también se dijo hoy en la Comisión de Defensa-, hay un problema relativo a salud que queda insoluble. Toda la planta de Investigaciones se apoyará en el hospital de Dipreca, que ya está tremendamente sobrecargado. No se otorga ningún nuevo recurso para satisfacer las mayores demandas de salud. Creemos que existe un vacío extraordinariamente importante, que debe ser subsanado antes de aprobarse el proyecto.	En todo caso, estos antecedentes ameritan que el proyecto vuelva a Comisión porque requiere un nuevo estudio. En esto no debemos apresurarnos. Podemos habernos equivocado en la Comisión de Defensa, y me apresuro a reconocer mis propios errores al respecto, pero creo que no podemos aprobar una planta que no satisface los requerimientos de la institución, por una parte, y, por la otra, que la deja sin recursos para algo tan importante como es el apoyo en salud a todo su personal.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- De acuerdo con el Reglamento, corresponde poner término al debate y votar el proyecto.	Quiero recordar a las señoras diputadas y señores diputados que el proyecto que estamos discutiendo está en Fácil Despacho, por lo cual tenemos que regirnos por el artículo 103 del Reglamento, que establece lo siguiente: “Cada proyecto de la Tabla de Fácil Despacho se discutirá en general y particular a la vez hasta por diez minutos, divididos por iguales partes entre los Diputados que lo sostengan y los que lo impugnen.” Es lo que hemos hecho hasta ahora y ha terminado el tiempo de Fácil Despacho.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Asunto de Reglamento, señora Presidenta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Diputado señor Ulloa, no corresponde invocar el Reglamento. Su artículo 103 regula el debate de los proyectos de Fácil Despacho.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">	-En virtud del acuerdo adoptado por la Sala, se incluyen las siguientes intervenciones:	El señor ERRÁZURIZ.- Señora Presidenta, hoy es un día de júbilo no sólo para la Policía de Investigaciones, que durante tanto tiempo anheló el proyecto de ley de plantas que les afecta, sino también para quienes, como yo y muchos otros, nos hicimos parte de la preocupación de los funcionarios e intervinimos con las autoridades para su pronta dictación.	Al apoyarlo lo hago con la conciencia de que contribuyo a solucionar una tremenda injusticia. La injusticia de que Investigaciones cuenta, desde 1975, con la misma planta, pese a que la población y la delincuencia en nuestro país han crecido en forma impresionante.	Durante nueve años he tenido el privilegio de conocer a los funcionarios de Puente Alto y de La Pintana. He compartido con ellos, los he visto trabajar en forma seria, profesional y responsable. Nunca he oído una queja, pese a que el esfuerzo es cada día mayor, y el riesgo de sus vidas también aumenta día a día.	Señora Presidenta, los minutos de mi intervención son muy limitados. Por eso, no distraeré parte de mi tiempo en el contenido del proyecto. Sólo diré que resulta inconcebible que haya funcionarios con 19 años de servicio que aún no asciendan; inconcebible que mientras la población del país ha aumentado entre 1975 y 1998 de diez millones y medio a catorce millones de habitantes, los funcionarios de la policía civil sean los mismos; inconcebible que no se haya logrado un aumento más significativo del personal y de los medios materiales en La Pintana y en Puente alto, así como en otros lugares conflictivos del país.	Al votar que sí este proyecto de ley, quiero expresar con mi voto el respaldo, el apoyo, mi admiración y afecto a toda la Policía de Investigaciones de Chile, a través de los funcionarios de Puente Alto y La Pintana.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, el proyecto de ley que nos preocupa, pretende, además de lograr un racional aumento y profesionalización de la dotación, subsanar diversas vulnerabilidades que están generando dificultades en la administración del personal y en la carrera funcionaria. En consecuencia, sus objetivos generales los siguientes:1.	Racionalizar y fusionar escalafones, con el objeto de permitir una mayor flexibilidad en el manejo del personal. Se destacan entre las modificaciones propuestas, la fusión de los escalafones de oficiales policiales masculino y femenino en uno solo, y la radical reducción de escalafones, los cuales pasan de 56 a 13.2.	Subsanar un grave problema que presenta la carrera funcionaria y que se traduce en ausencia de reales expectativas de ascenso por falta de vacantes. Sólo a manera de ejemplo debemos señalar que hoy existen oficiales policiales con 19 años de servicio y que no han experimentado ascenso alguno.	Para subsanar esta delicada situación, se propone:a)	Redistribuir grados en los distintos escalafones que están mal conformados, aumentando las plazas, esencialmente en los grados altos y medios, produciéndose el reencasillamiento de la totalidad del personal.b)	Extender la carrera funcionaria en 5 años, mediante una reforma a los requisitos de ascenso, lográndose, de esta forma, además un mayor aprovechamiento del personal.3.	Encasillar en la Planta al personal que hoy se encuentra bajo el régimen de “a contrata”, incorporándose aproximadamente 580 funcionarios que están bajo dicho régimen administrativo.4.	Dotar a la Institución, en el mediano plazo, de 1.539 nuevas plazas, alcanzándose una dotación máxima legal de 8.053 funcionarios. Las 1.539 nuevas plazas corresponden a 597 oficiales policiales, 182 oficiales de los servicios, 300 aspirantes, 132 profesionales y técnicos y 328 asistentes.	Asimismo, se aumentan en 5.250 las horas de clases, alcanzándose una disponibilidad de 6.000 horas, hecho que permitirá cubrir las necesidades pedagógicas de los centros de formación y de perfeccionamiento de la Institución.5.	Reforzar la disponibilidad de profesionales e iniciar la externalización de algunos servicios. Es así como este proyecto de ley considera, además de un racional aumento de las plazas de profesionales, la extinción paulatina de los 592 funcionarios que integran el escalafón de auxiliares y cuyas funciones perfectamente pueden ser externalizadas.6.	Flexibilizar y ampliar la capacidad institucional para la realización de pericias policiales y fortalecer el Laboratorio de Criminalística.	El mayor gasto que irroga este proyecto de ley será imputado en el presupuesto anual de la Subsecretaría de Investigaciones, conforme a las siguientes etapas:	A partir de la publicación de la ley, se consultan 285 millones de pesos mensuales, que corresponden a 3.410 millones anuales, por reencasillamiento y encasillamiento de los funcionarios.	A partir de 1999, conforme a la capacidad de formación de personal de la Institución y a la asignación presupuestaria anual que se determine, se prevén 5.611 millones de pesos adicionales para solventar el mayor gasto que demandará completar la planta autorizada en este proyecto de ley.	Señora Presidenta, nos interesa destacar que el proyecto de ley, que en término grueso ya he reseñado, no corresponde a una iniciativa aislada, sino, por el contrario, responde a una planificación estratégica destinada a modernizar la Policía de Investigaciones, para adecuarla a la criminalidad moderna y al nuevo sistema de enjuiciamiento criminal, todo ello con la finalidad de que el Estado cumpla en forma más adecuada aún su rol tutelar respecto de la seguridad ciudadana.	En este sentido, el proyecto de ley en comento mira a potenciar el elemento humano de la Institución, sin el cual ninguna modernización es posible.	A su vez, debe tenerse presente que existen varias otras iniciativas que configuran un proyecto integral de modernización de la Policía de Investigaciones.	Es así como para el futuro próximo, se contempla la aprobación de una nueva ley orgánica y la adecuación del Estatuto del Personal y de las correspondientes normas reglamentarias. Por otra parte, especial relevancia en este proceso de modernización se le asigna a la decisión presidencial de concretar, entre los años 1998 y 1999, la construcción de un edificio de 38.000 metros cuadrados para la Escuela de Investigaciones Policiales.	En resumen, la política de modernización de la Policía de Investigaciones que anima a su Excelencia el Presidente de la República es coherente y planificada, obedece a un trabajo conjunto con ella y tiene como suprema finalidad mejorar su capacidad operativa y establecer bases sólidas para el desarrollo institucional en el siglo venidero.	Es por estas consideraciones que solicito la aprobación de este proyecto de ley.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">	La señora POLLAROLO (doña Fanny).- Señora Presidenta, el proyecto en examen, en segundo trámite constitucional, es muy importante que lo aprobemos, pues constituye la concreción de un avance muy necesario para la Policía de Investigaciones en cuanto a la reestructuración de sus plantas, mejoramiento de la gestión institucional y de la carrera profesional de sus funcionarios, porque permite el aumento de la dotación de policías, concentrándolos en sus funciones policiales que les son propias y fortaleciendo sus capacidades tecnológicas de investigación policial.	Se trata, en suma, de un nuevo e importante esfuerzo que los Gobiernos de la Concertación asumen para potenciar y relevar la importante función que, en el resguardo del orden público y la seguridad de los habitantes de la población, cumple la Policía de Investigaciones. No quiero dejar pasar, por tanto, esta discusión legislativa, sin expresar el reconocimiento que a nuestra bancada le merece el progreso sustantivo y notorio que ha registrado la calidad de la función policial desarrollada por la Policía Civil, que ha sido, entre otros importantísimos avances, la policía pionera en la introducción cabal y plena en sus currículos profesionales de su formación en los contenidos de derechos humanos, así como me parece pertinente destacar su exitosa contribución a la investigación en los procesos sobre las más graves violaciones a los derechos humanos, contribuyendo, así, a reparar heridas abiertas en el alma nacional y a una efectiva y real reconciliación entre los chilenos.	Pero, en especial, como diputada y Vicepresidenta de la Mujer de mi partido, quiero destacar otro aspecto muy relevante de este proyecto, que incide en el esfuerzo que, desde muchos sectores, se han venido realizando por el término de las discriminaciones y exclusiones contra la mujer. Me refiero a la trascendental modificación que se realiza en el artículo 1º de este proyecto, al eliminar la actual y discriminatoria diferenciación existente en la planta de oficiales de esta institución entre sus escalafones masculino y femenino, por cuanto, como lo dice expresamente el texto del mensaje presidencial que ha dado inicio a este proyecto de ley, “no existen razones válidas para su separación”. La Policía de Investigaciones da, así, otro paso pionero en el respeto a los derechos humanos, esta vez, al dar un trato igualitario a los funcionarios y funcionarias de esta institución, constituyéndose, así, en la primera institución de todas las ramas de las Fuerzas Armadas, de Orden y Seguridad que da este trascendental paso de plena igualdad entre los géneros.	Saludando este nuevo paso en el término de las discriminaciones por razones injustificadas de género en nuestro país y el perfeccionamiento que todo este proyecto implica para las importantes funciones de bien público que la Policía de Investigaciones desarrolla esforzada y cotidianamente, anun-cio el voto favorable de toda mi bancada a este importante proyecto de ley.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En votación el proyecto.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 68 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Aprobado en general y en particular.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Álvarez, Bartolucci, Bertolino, Caraball (doña Eliana), Cardemil, Ceroni, Coloma, Cornejo (don Aldo), Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Elgueta, Encina, Espina, Galilea (don José Antonio), García-Huidobro, Guzmán (doña Pía), Hernández, Huenchumilla, Jarpa, Jiménez, Jocelyn-Holt, Leal, Leay, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Martínez (don Rosauro), Martínez (don Gutenberg), Melero, Mesías, Molina, Monge, Montes, Mora, Muñoz (doña Adriana), Naranjo, Núñez, Ojeda, Olivares, Orpis, Pareto, Palma (don Osvaldo), Palma (don Joaquín), Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Recondo, Reyes, Riveros, Rocha, Rojas, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Tuma, Ulloa, Urrutia,     Valenzuela, Vega, Vilches, Villouta, Walker (don Ignacio) y Walker (don Patricio).</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvo el Diputado señor Ibáñez</ABSTENCION>.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Despachado el proyecto.	Para plantear una cuestión reglamentaria, tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.</VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Señora Presidenta, solicito que la Mesa recabe la autorización de la Sala para insertar los discursos de los diputados que estábamos inscritos, dado que la modalidad de Fácil Despacho impidió que los hiciéramos durante el debate.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Muy bien, señor diputado.	Para plantear un asunto de Reglamento, tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, al inicio de la sesión, varios parlamentarios nos inscribimos con el Presidente titular de la Mesa para intervenir en el debate del proyecto, lo cual no fue posible por haber sido incluido en Fácil Despacho, en que el tiempo está limitado para hablar a favor y en contra. Por lo tanto, solicito que dé a conocer la nómina de los inscritos para insertar nuestros discursos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Están inscritos, para hablar a favor, los Diputados señores Jorge Ulloa, José Miguel Ortiz, Maximiano Errázuriz, Francisco Encina y la Diputada señora María Angélica Cristi, y para hablar en contra, el Diputado señor Gonzalo Ibáñez, que ya habló.	Por un asunto reglamentario, tiene la palabra la Diputada señora Pollarolo.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">	La señora POLLAROLO (doña Fanny).- Señora Presidenta, se permitirá insertar los discursos de varios parlamentarios, entre ellos el mío; pero el problema se originó por incluir en Fácil Despacho un proyecto que significa mucho, principalmente para las mujeres. 	Lamento que se haya tomado una decisión, a mi juicio, equivocada, pues ha impedido que entreguemos nuestros puntos de vista en forma amplia.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- La decisión obedece a un acuerdo de Comités y la discusión de Fácil Despacho tiene una normativa reglamentaria precisa.	En todo caso, se pueden inscribir en la Secretaría los diputados que deseen que se inserten sus discursos.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se suspende la sesión.-o-	-Transcurrido el tiempo de suspensión:	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se reanuda la sesión.	En representación de la Cámara, la Mesa tiene el agrado de saludar a los jóvenes de “Casa acogida a la esperanza”, de un área de rehabilitación.	-Aplausos.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    
    
    <ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="2170-13">CREACIÓN DE FONDO PARA LA MODERNIZACIÓN DE LAS RELACIONES LABORALES Y DESARROLLO SINDICAL. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde conocer el segundo informe del proyecto, en primer trámite constitucional, que crea el fondo para la modernización de las relaciones laborales y desarrollo sindical.	Diputado informante de la Comisión de Trabajo es el señor León.	Antecedentes:	-Segundo informe de la Comisión de Trabajo, boletín Nº 2170-13, sesión 29ª, en 19 de agosto de 1998. Documentos de la Cuenta Nº 2.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el señor   Roberto León.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">	El señor LEÓN.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero recordar que diputado informante del proyecto era nuestro colega Manuel Bustos, quien se encuentra con su salud quebrantada.	Por cierto, lo recordamos y esperamos que tenga una pronta mejoría.	El proyecto de ley, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, crea el fondo para la modernización de las relaciones laborales y desarrollo sindical.	El mensaje de su Excelencia el Presidente de la República fue recibido el 18 de mayo, y la Sala lo aprobó en general en su sesión ordinaria del 11 de agosto del año en curso.	A la sesión destinada a su estudio, asistió el Subsecretario del Trabajo, don Julio   Valladares.	En conformidad con las disposiciones legales, la Comisión evacuó su segundo informe reglamentario, cuyas menciones y acuerdos se consignan en su texto y cuya lectura omitiré en beneficio del tiempo.	No obstante, mencionaré, resumidamente, que los artículos del primer informe que no fueron objeto de indicaciones ni de modificaciones son: 3º, 5º, 6º, 8º, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16 y 17 permanentes.	En los transitorios no hubo supresiones y sólo se modificaron los artículos 4º, 7º y 9º del proyecto original.	Asimismo, hago presente que la Comisión estima que las modificaciones, contenidas en sendas indicaciones que figuran en el informe, mejoran la redacción primitiva.	Por último, dejo constancia de que no hay disposiciones que revistan el carácter de norma orgánica constitucional o de quórum calificado; no se han introducido artículos nuevos ni existen normas que deban ser conocidas por la Comisión de Hacienda.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Darío Paya.	El señor PAYA.- Señor Presidente, no podré emitir voto al respecto, por encontrarme pareado con el Diputado Seguel. No obstante, quiero expresar mi opinión, que fundamentalmente se remitirá a lo que expresé durante la discusión del primer informe en la Sala.	Reitero mi oposición al proyecto, puesto que, más allá de las palabras de buena crianza y de la buena disposición que se manifestaron más de una vez, a mi juicio, nunca se corrigieron los defectos esenciales, que son dos. Y son esenciales porque, tratándose de un fondo -dinero-, mi objeción tiene que ver con sus posibles destinatarios y, en segundo lugar, con los encargados de asignarlo.	En materia de los posibles destinatarios de los recursos que contempla el fondo, mi objeción es que se establecen, en el papel, dos líneas de financiamiento para proyectos. Una, básicamente de origen sindical, para beneficiar a trabajadores sindicalizados y a sus organizaciones, y otra, para proyectos originados en microempresas y en sus organizaciones.	Eso sería sumamente conveniente y fantástico, pero, en la práctica, como está redactada la norma que regula los montos que deben destinarse a uno y otro proyecto, se asignará cero peso a los de origen en las microempresas y en sus organizaciones.	Insisto, eventualmente la autoridad podría resolver el próximo año invertir cero peso en proyectos de microempresas o de sus organizaciones y destinar todo el fondo a la vida sindical, lo que echaría por tierra el espíritu del proyecto: beneficiar, justamente, a las microempresas y a sus organizaciones.	Eso se planteó en forma reiterada en la Comisión. Durante largo tiempo, la discusión giró en torno a la redacción de la norma. Casi hubo que recurrir a profesores de castellano para demostrar que o estaba mal redactada, porque se quería decir otra cosa, o lisa y llanamente expresaba algo con lo que yo no podía estar de acuerdo. Se concluyó que era así y se manifestó disposición al respecto. 	Conversé con el Ministro en la Sala, durante la discusión del primer informe, con el propósito de introducir la modificación del caso. Presenté una indicación -la analizamos previamente en conjunto- orientada a establecer que al programa destinado a microempresas y a sus organizaciones no podría destinarse menos de la mitad de los recursos anuales.	El monto era discutible. Podría haber sido 30 ó 40 por ciento. Lo importante era establecer una garantía. Lamentablemente, esa indicación no fue patrocinada por el Ejecutivo y se rechazó.	Mi segunda objeción dice relación con el consejo encargado de decidir a quiénes, en definitiva, se entregarán los fondos. Básicamente, es porque se opta por el camino más sencillo, cual es establecer un ente de origen absolutamente discrecional por parte del Presidente de la República, sin ninguna limitación. 	Múltiples modelos se podrían haber usado como ejemplo para crear un ente que garantizara la participación de los representantes de los distintos sectores del quehacer laboral: empresariales, sindicales, trabajadores de la microempresa, microempresarios, etcétera. No habría costado mucho.	Pero, reitero, un ente absolutamente discrecional responderá en forma exclusiva al Presidente de la República, y no me parece sano, en general, que ésa sea la forma de administrar fondos que apuntan a fines tan altos como los señalados.	Si bien me alegro de que se le hayan introducido indicaciones, patrocinadas, entre otros, por el Diputado señor Dittborn, reitero mis objeciones a los dos puntos que considero esenciales, de manera que consten en el informe que enviará la Cámara al Senado, donde espero que sean atendidas.	Por ello, si bien ahora no puedo votar, manifiesto mi opinión contraria al proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leal, Antonio" DIPUTADOValue="859">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Antonio Leal.	El señor LEAL.- Señor Presidente, el fondo para la modernización de las relaciones laborales y el desarrollo sindical es vital, no sólo para el mundo del trabajo, sino en general, también para la economía chilena, para las relaciones en el ámbito productivo y para el país.	Se vive un gigantesco proceso de globalización que tiene un impacto directo en nuestra economía, en la tecnología, en la automatización, en la introducción de la informática y en la electrónica, todo lo cual implicará, cada vez más, una enorme flexibilidad y movilidad laboral, que ya estamos apreciando, y para las cuales hay que preparar al mundo laboral. A mi juicio, no hacerlo significa quedarse atrás en la renovación de un factor esencial de la productividad, como es el trabajo humano y la calidad del mismo. 	Al acceder crecientemente a una sociedad mundializada y altamente tecnologizada, la capacitación es esencial para el desarrollo de nuestras economías. Quiero recordar que en los cuatro años de funcionamiento, el fondo, a través de la ley Nº 19.214, ha permitido capacitar a más de 60.000 trabajadores y dirigentes sindicales, en más de 1.821 cursos. Esto es importante, sobre todo para las regiones. 	La renovación del fondo permite ampliar la capacitación, la formación y la asesoría del mundo laboral; pero también posibilita entregar recursos a las asociaciones gremiales de la pequeña y microempresa. La experiencia nos dice que cerca del 40 por ciento de estos fondos van hacia la pequeña y mediana empresa, factor que también incide en la ocupación. Vamos a vivir una restricción de la economía nacional; ya estamos viviendo una reducción significativa del empleo, y por la vía de estimular a la micro, pequeña y mediana empresa con la capacitación, podremos abordar una parte del fenómeno de la desocupación. 	Por eso, quería subrayar la enorme importancia que tiene este proyecto para la economía chilena, para el mundo laboral, para las organizaciones sindicales y para el fortalecimiento de la otra “pata” de las relaciones laborales -el mundo laboral chileno-, y, en razón de eso, lo votaré favorablemente.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Riveros, Edgardo" DIPUTADOValue="213">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Edgardo Riveros.	El señor RIVEROS.- Señor Presidente, la verdad es que el Diputado señor Paya formuló algunas consideraciones que lo mueven a oponerse al proyecto. Sin embargo, en esta ocasión no se ha referido a la razón de fondo por la cual la UDI se opone a una iniciativa de esta naturaleza. 	Dicha razón quedó planteada cuando discutimos en general este proyecto. Fue entonces cuando el Diputado señor Paya expresó la razón de fondo que lo llevaba a oponerse a la iniciativa: porque no considera necesaria la organización de los trabajadores, dado que ésta, según su parecer, no se condice con el interés nacional. Ésa es la razón de fondo, y así quedó consignada en la versión oficial. 	En realidad, este punto corresponde a la esencia de la discusión de muchos años en nuestro país. Es el pensamiento conservador que ha estado vigente en Chile durante décadas, y que incidió en la creación de nuevas ideas a través del pensamiento social de la Iglesia Católica.	Desde la Encíclica Rerum Novarum hasta nuestros días, la Iglesia Católica y, en general, el mundo cristiano, han visto cómo se ha ido incorporando la idea de una mayor participación de los trabajadores mediante sus organizaciones, porque dichas organizaciones no se ven como un adversario para el progreso de los Estados; por el contrario, se consideran un factor necesario y coadyuvante al proceso del desarrollo de los países, un aporte a la paz social y a un mejor equilibrio de las relaciones en las unidades productivas. Por eso, un proyecto de esta naturaleza sirve a ese objetivo: lograr que los actores que se mueven en el proceso productivo del país tengan más conocimiento, más información y la posibilidad de participar de manera más equilibrada en el quehacer productivo de nuestro país. 	Pero la UDI insiste en el pensamiento conservador tradicional: en mirar a las organizaciones de trabajadores como algo negativo y abyecto. Es el pensamiento conservador tradicional expresado hoy día por los nuevos conservadores; es el pensamiento de la Unión Demócrata Independiente. Ése es el punto que está presente en el fondo de este debate.	Por eso, resulta tan contrario a la realidad de los hechos el que en la actualidad existan personas que pretendan adornar su posición política con el pensamiento que, precisamente, ha provocado una modificación trascendente en el pensamiento social-cristiano en nuestro país: el compromiso con las organizaciones y con los trabajadores.	Por lo mismo, en su oportunidad, concurrimos decididamente a apoyar la idea de legislar al respecto, y hoy día también apoyamos de manera clara las modificaciones e indicaciones que tienden a perfeccionar el proyecto. Pero no adornemos con frases el pensamiento básico, esencial, manifestado por el Diputado señor Paya al oponerse a la idea de legislar sobre este proyecto, de mirar a las organizaciones de trabajadores como algo innecesario y perjudicial para el desarrollo del país. Nosotros nos inscribimos en la línea exactamente contraria: miramos a dichas organizaciones como algo positivo, que favorece el diálogo y el desarrollo del país, y vemos en este proyecto una forma concreta de favorecer esa idea.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA.- Señor Presidente, es indudable que dentro de los cambios de la relación trabajo-capital que vive nuestra época, la necesidad de fortalecer al sector de los trabajadores a fin de que enfrente en mejor forma las transformaciones tan rápidas que se producen en el mercado del trabajo, hace indispensable que el Estado favorezca la preparación de los trabajadores en tal sentido. Por eso, la creación de un fondo para modernizar las relaciones laborales y favorecer el desarrollo sindical apunta en el sentido correcto.	Los trabajadores no deben permanecer inermes ante los cambios repentinos y muchas veces desconocidos que ocasiona a su situación de trabajo un eventual problema de fracaso de la empresa o de obsolescencia del sistema productivo al cual están adscritos, como ocurrió en nuestro país en los sectores del carbón y de ferrocarriles -por citar algunos casos-, en los cuales nuestros trabajadores, al no contar con asesoría antes de incorporarse al mundo laboral, ignoraban que estaban ingresando a un sistema que la modernidad haría de muy corta vida. Por eso, debemos preparar a los jóvenes que ingresan al mundo del trabajo para enfrentar los inevitables cambios que deberán experimentar a lo largo de su vida laboral. 	En países desarrollados como Estados Unidos, un trabajador cambia, en promedio, siete veces de ocupación durante su vida laboral antes de jubilar. En Chile, todavía tendemos a buscar un trabajo para toda la vida y a permanecer en la misma empresa; pero, naturalmente, esto ya no será posible por las transformaciones que se están generando en los sistemas productivos de nuestro país y del mundo.	Por eso, presenté una indicación para establecer que los fondos disponibles para los dos programas que se mencionan -perfecciona-miento sindical, capacitación y apoyo al conocimiento de los trabajadores, tanto de las grandes como de las pequeñas y medianas empresas-, también pueden destinarse a financiar proyectos que permitan a los trabajadores conocer exactamente la situación de su empresa en el corto, mediano y largo plazo, a fin de que puedan tomar decisiones a tiempo. Así, un joven que ingresa a una empresa podrá saber, gracias a un estudio imparcial realizado por una consultora que dé garantías, si determinada empresa le asegurará un trabajo y una remuneración adecuada durante largo tiempo, o si se trata de una empresa que está flaqueando y, por lo tanto, desde el punto de vista de sus intereses, lo mejor será pensar en buscar un trabajo más seguro en otra parte y mejor remunerado.	Creo que aquí hay una enorme asimetría. El sector empresarial dispone de medios, conocimientos, asesorías, consultorías, etcétera, para saber exactamente cómo va y qué futuro tiene una determinada empresa. Así, los accionistas y sus dueños pueden vender, traspasar o modificar la situación de propiedad y recibir el menor daño posible, en caso de que quiebre u obtenga una rentabilidad cada vez menor. Sin embargo, en la actualidad, los trabajadores no tienen esa información, que es necesario otorgarles para crear en Chile un moderno mercado del trabajo.	Como esta indicación fue rechazada en la Comisión de Trabajo, deseo reponerla. Mis colegas argumentaron que esta materia ya está considerada en las normas del Código del Trabajo y en este mismo proyecto; sin embargo, aquéllas son demasiado imprecisas y no apuntan a este tema esencial. Si bien la capacitación sindical puede ser importante en lo global, es mucho más importante que cada trabajador sepa qué pasará con su empresa, con el objeto de que tome decisiones informadas que le sean realmente útiles para su futuro laboral.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, cada día que se retrasa la aprobación de este proyecto, perjudica, sin duda, a trabajadores y empleadores, a las empresas y a los sindicatos.	Sólo quiero hacer resaltar que esta iniciativa no se refiere a educación, preparación y capacitación de sindicatos u organizaciones sindicales. En su título está establecida la esencia del objetivo que persigue: “crea un fondo para la modernización de las relaciones laborales y desarrollo sindical”. Así, se da un tremendo énfasis a la modernización de las relaciones laborales, elemento indiscutido en el mundo entero para mejorar dichas relaciones y algo que es esencial: la productividad de las empresas. Cuando hay mayor productividad, ganan los trabajadores y los empresarios; cuando se produce más y mejor, ganan todos.	Pero la base esencial para lograr tal objetivo es el recurso humano. Chile empieza a descubrir, al insertarse en la modernidad del desarrollo económico y productivo, que todo esto está basado en el hombre; el hombre es el centro de todo, puesto que maneja las máquinas y hace producir, y si las relaciones humanas entre empresarios y trabajadores están desvinculadas o en conflicto, la máquina no funciona, o si funciona lo hace en forma deficiente.	Por lo tanto, modernizar las relaciones laborales y dejar progresivamente de lado las tesis que contraponen a empresarios y trabajadores, son, sin duda, los objetivos del proyecto, que coadyuva en tal sentido, al mantener sólo durante cuatro años -es la observación que quería hacer- el financiamiento para lograr dichos objetivos.	Quiero rescatar el hecho de que todas las indicaciones de que fue objeto la iniciativa en el segundo informe, sin duda, contribuyeron a mejorarlo, incluso la del Diputado señor Paya. Si bien reconozco la aprensión que surge de la interpretación del concepto, el espíritu del precepto establece claramente que la distribución será homogénea y dependerá del consejo que se crea para estos efectos. Por lo tanto, no asumo que, en definitiva, vaya a existir un consejo que, integrado por importantes representantes, tanto de los trabajadores como de los empresarios, perjudique a alguna de las áreas que el mismo proyecto pretende beneficiar. 	Por lo tanto, las indicaciones mejoran sustancialmente el proyecto. Es así como, en primer lugar, los cargos de consejeros serán incompatibles con los de socio de organismos ejecutores -lo que me parece muy bien porque no se puede ser juez y parte-, así como con las calidades de gerentes o administradores de dichas entidades. La Comisión aprobó la indicación por cuanto perfecciona la condición del consejo.	En segundo lugar, el hecho de que la idoneidad en materia de capacitación y formación se acredite, además, mediante la competente inscripción en el registro de organismos técnicos de capacitación que lleva el Sence, me parece absolutamente adecuado y, por lo tanto, también la Comisión aprobó la indicación sin mayores problemas.	En tercer lugar, se mejoró la letra b) del artículo 9º, según la cual los beneficiarios directos serán las pequeñas empresas y microempresas. Se agregó que se debe beneficiar también a las asociaciones gremiales legalmente constituidas.	En síntesis, el proyecto mejora en su segundo informe, establece mejores requisitos, regulaciones y exigencias y, sin duda, se constituirá en un instrumento muy importante.	Quiero recordar que la estadística de 1997 señaló, región por región, las personas beneficiadas. El informe que para ese efecto nos hizo llegar el Sence consigna que durante 1997 en la Primera Región se capacitaron 928 personas; en la Segunda, 770; en la Tercera, 552; en la Cuarta, 690; en la Quinta, 1.935; en la Sexta, 942; en la Séptima, 744; en la Octava, 988; en la Novena, 686; en la Décima, 1.253; en la Duodécima, 638; en la Undécima, 235, y en la Metropolitana, 3.514 personas. En definitiva, el fondo funcionó con anterioridad y no me cabe ninguna duda de que nuevamente lo hará.	Por eso, la bancada socialista y también los Diputados de la Comisión de Trabajo, aprobaremos el proyecto, que requiere un pronto despacho, ya que tanto el mundo sindical como el empresarial han manifestado que será positivo en los ámbitos en que fija su objetivo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dittborn, Julio" DIPUTADOValue="828">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Dittborn.	El señor DITTBORN.- Señora Presidenta, es muy difícil no compartir el objetivo, loable y necesario, que persigue el proyecto: contribuir a mejorar la capacidad negociadora de los trabajadores agrupados en sindicatos; pero discrepo del mecanismo que se utiliza para conseguir ese objetivo: la creación de este fondo. Ya tengo bastantes canas y conozco lo que ocurre con la creación de este tipo de fondos. En general, termina repartiéndose entre los amigos. Ésa es la verdad. Entonces, cuando el Diputado señor Riveros afirma que en la UDI no somos partidarios de la capacitación de los trabajadores, comete un profundo error, porque en la Comisión de Trabajo, a la que pertenezco, propuse una indicación para gastar este fondo o parte de él en aquellos que más la necesitan, que no son los trabajadores que ya pertenecen a sindicatos, quienes, por último, ya tienen algún grado de organización. Estimo que el Fondo también pudiera destinarse a capacitar a aquellos trabajadores que pertenezcan a empresas donde no existe ningún tipo de organización laboral o sindical, para que se creen sindicatos al interior de las mismas, porque me parece mucho más importante y valioso capacitar a aquellos trabajadores que no tienen sindicatos. Sabemos que, en la actualidad, muchas empresas del país carecen de sindicatos, porque justamente sus trabajadores no tienen la capacitación para formarlos. Entonces, mal puede el Diputado señor Riveros acusarnos, como partido, de estar en contra de la organización de los trabajadores, de la creación de los sindicatos y de la negociación colectiva. Al rechazar la indicación que propusimos, se nos prohibió que este fondo pudiera destinarse a aquellos trabajadores que, no perteneciendo a sindicatos, soliciten su apoyo para capacitarse. Más bien, creo que este fondo es una especie de confabulación entre el Gobierno y la CUT para traspasarle recursos a ésta, y me molesta que para estos fines se recurra a una ley. El Gobierno, a través del presupuesto de la Nación y sin necesidad de una ley, puede traspasar recursos a aquellas agrupaciones sindicales que desee, aunque puedo no compartir ese objetivo. Me habría gustado una iniciativa que favoreciera a los trabajadores de aquellas empresas en que no existen sindicatos, a la pequeña y mediana empresa que, tal como decía el Diputado señor Paya, de acuerdo con este proyecto, podrían no recibir ningún apoyo. Con nuestra indicación, intentamos que una parte del fondo apoyara a los gremios en que están agrupadas la pequeña y la mediana empresa; pero, lamentablemente, tampoco se aprobó. Aunque debo reconocer que logramos incorporar algunas indicaciones importantes, por ejemplo, evitar que quienes administren el fondo sean también parte de los organismos de capacitación que prestarán los servicios -porque, evidentemente, ahí también se puede crear una confabulación para apropiarse en forma indebida de los recursos-, y se aprobaron otras indicaciones menores que mejoran la administración del fondo, me parece que, en lo sustancial, no se cumplió con lo más importante: que este fondo genere nuevos sindicatos en aquellas empresas donde hoy no existen.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Paya.	El señor PAYA.- Señora Presidenta, en primer lugar, quiero agradecer la intervención del Diputado señor Riveros, puesto que, probablemente sin pretenderlo, me ha recordado la principal objeción que, en su oportunidad, formulamos y que ahora también debe hacerse al proyecto. Si se trata de promover las relaciones laborales, uno debe preguntarse: ¿cómo promovemos la modernización de las relaciones laborales de esa enorme mayoría de trabajadores chilenos no sindicalizados? A eso justamente apuntaba la indicación que mencionaba el Diputado señor Dittborn y que fue rechazada. ¿Qué pasa en esas empresas donde no hay sindicatos? ¿Qué pasa con los trabajadores no sindicalizados dentro de una empresa en la que sí hay sindicatos? ¿Acaso no tienen relaciones laborales, o no tienen una relación laboral que amerita modernizarse? Nuestra objeción, Diputado señor Riveros, no fue la que usted señaló. Creo que lo traicionó el oído, porque tiene muy buena memoria, y ello es natural, porque se tiende a interpretar lo que se escucha conforme a los propios criterios. Nunca hemos sido partidarios de un mundo en que ningún trabajador pueda ni deba estar sindicalizado porque los sindicatos sean encarnaciones mismas del mal. Tampoco creemos que deban ser una panacea impuesta o forzada por ley de una u otra manera, y, por tanto, vivir en un mundo en que todos los trabajadores están sindicalizados. Fuimos siempre, lo somos y seguiremos siendo partidarios de la libertad y de la libertad sindical, algo que, gracias a Dios y al esfuerzo de muchas personas y, a pesar de otras, hoy es una realidad en Chile, como quiera que los trabajadores pertenecen a los sindicatos que quieren. Es verdad que en el límite, como en toda norma, se producen fricciones, y hay trabajadores que quisieran sindicalizarse con más facilidad; pero también es cierto que muchos sindicatos, también en el límite, fuerzan un poco la voluntad de los trabajadores. Pero ése no es el tema. Por tanto, Diputado señor Riveros, nuestra objeción no apuntaba a la entrega de plata a los sindicatos en Chile. Nuestra aprensión era otra: ¿acaso los trabajadores sindicalizados son los únicos que tienen relaciones laborales dignas de ser modernizadas y apoyadas mediante un fondo? No es así. Y eso no está recogido en el proyecto. La enorme mayoría de los trabajadores chilenos no es beneficiaria potencial del proyecto.	En segundo lugar -lamentablemente, no se encuentra presente el Diputado señor Navarro, quien de muy buena fe aludió a la norma que he objetado mil veces respecto de la distribución de los recursos de este fondo-, quiero señalar que mi planteamiento no es un problema de espíritu, ni siquiera de interpretación. Ojalá que quede en acta. Es claro que, según el proyecto, podría no entregarse dinero a la línea de financiamiento de programas de microempresas, no obstante que la norma pareciera decir que esto se repartirá por mitades o, por lo menos, por tercios. Según el informe financiero adjunto al proyecto, no se plantea la posibilidad de gastar ni la mitad, ni siquiera un tercio, en las microempresas. Basta ver el informe financiero para darse cuenta de que es una disposición discrecional, y que podría modificarse en el futuro y gastar cero peso en las microempresas. Eso quería aclararle al Diputado señor Navarro. Por lo tanto, no es una cuestión de espíritu ni de interpretación de la norma. Es claro que es así. Por eso, reitero mi objeción.	Señora Presidenta, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Riveros, con cargo a mi tiempo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Riveros, Edgardo" DIPUTADOValue="213">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra, hasta por un minuto, tiempo que le resta al Diputado señor Paya, el Diputado señor Riveros.	El señor RIVEROS.- Muchas gracias, colega.	Señora Presidenta, simplemente quiero confrontar los dichos con lo que figura en la versión de la sesión 26ª, en la que el Diputado señor Paya, al anunciar su oposición a la idea de legislar, dice lo siguiente: “La razón de fondo es que el proyecto asume -y es una discusión que ni siquiera se planteó- un punto de vista que me parece sumamente discutible, respecto del sentido o rol que hoy tiene la actividad sindical en Chile y en las economías modernas.	“El proyecto asume -el mensaje lo dice con todas sus letras- que la promoción en la formación de organizaciones sindicales es del máximo interés nacional, al punto que, concretamente, a través del proyecto, se destinan recursos para promoverlas”.	Más adelante, en el párrafo siguiente, señala: “En definitiva, aquí hay una cuestión de fondo: es sumamente discutible que sea de interés nacional y de prioridad fiscal invertir recursos en el sentido que el proyecto propone”.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.	El señor RIVEROS.- Efectivamente, es una posición contraria a la organización de los trabajadores.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Juan Pablo Letelier.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señora Presidenta, cuando se legisló originalmente, hubo desconfianza en crear una institucionalidad permanente que garantice recursos para la capacitación en el ámbito de las relaciones laborales, en particular en el del desarrollo sindical. Ésta es una antigua demanda del movimiento obrero del país, de la CUT, que comenzó a hacerse realidad hace unos cuatro años y, al igual que en el proyecto original, por desgracia, en esta iniciativa se mantiene un error conceptual, quizás por aproximaciones políticas y de desconfianza: el proyecto es a plazo fijo, lo que, a juicio de la bancada socialista, resulta nocivo. Pero el problema más de fondo radica en que es difícil hablar de modernización de las relaciones laborales del país cuando existe un amplio sector que no respeta las relaciones laborales. En efecto, más allá de la frase declarativa de que “hay libertad sindical”, en muchas partes, cuando los trabajadores intentan sindicalizarse, son despedidos o, en aquellos lugares donde hay sindicatos y la empresa quiere destruirlos, ésta establece grupos negociadores en el período previo a la negociación colectiva, precisamente para sacar el piso al rol que le corresponde a los sindicatos. Es decir, cuando queremos hablar de la modernización de las leyes laborales, necesitamos partir de un cambio cultural en nuestra sociedad, en la cual los empresarios den el ejemplo en el respeto a los derechos que establece la ley.	En segundo término, que la Oposición se sincere con el país y explique por qué ha votado contra las reformas laborales que permiten que un grupo mayor de trabajadores pueda sindicalizarse y tener derecho a la negociación colectiva. 	Es una vergüenza, a nuestro juicio, que días después de las elecciones parlamentarias del año pasado, en la primera sesión del Senado, la Oposición haya tirado al piso el proyecto del Gobierno que permitía ampliar a otros sectores las capacidades de negociación colectiva y sindicalización. 	En el fondo, establecer esos derechos es el prerrequisito para hablar de relaciones más modernas en el mundo laboral del país. En ese contexto, otorgamos un valor al proyecto de ley, pero no lo consideramos la panacea.	Otro de los elementos que nos hacen sostener ese argumento es que los recursos que se destinan a la iniciativa son limitados. Por eso a veces -al menos ése es mi juicio- se plantean objeciones conceptuales al hecho de que se hayan incorporado al proyecto recursos para la capacitación de la pequeña y microempresa, no porque no se les deba otorgar. Al contrario, la bancada socialista, en muchas ocasiones, ha sido partidaria de que exista una ley de promoción y defensa de la pequeña y microempresa. Pero entendemos que ese actor social, decisivo en el país como generador de empleos, y que ha sido objeto de varias iniciativas públicas para fortalecer su capacitación a través del Sence o Fosis, cumple un rol distinto al de los sindicatos. 	Conceptualmente, algunos hubiésemos preferido que este segundo programa no estuviese en esta iniciativa, sino que se permitiera debatir el rol de la pequeña y microempresa, su fomento y capacitación en otro contexto.	Respecto de la reflexión del colega señor Paya, debo reconocer que si uno acepta en plenitud la lógica del proyecto, el cual creemos que es limitado, de escasos recursos, que se da en el contexto de un país como el nuestro -en que no hay relaciones modernas en el mundo del trabajo y donde la Oposición no ha permitido avanzar en reformas laborales para que más trabajadores puedan organizarse, a fin de participar de las negociaciones colectivas, garantizándoles derechos laborales-, tiene razón en un punto. Si la voluntad es asegurar que un tercio, a lo menos, de los fondos vaya a la pequeña y microempresa, es importante que quede consignado en la ley, toda vez que la redacción, a mi juicio, sí se presta para diferentes interpretaciones.	Si la voluntad es que esta normativa no sea letra muerta y aceptando que quede incorporada aquí -reitero que somos críticos de que este aspecto figure en el proyecto, porque creemos que debe estar en otro ámbito, como podría ser la ley de fomento a los artesanos y microempresarios-, sin duda se debería establecer, tal como se hace para el otro programa, un piso de recursos con el fin de dar la posibilidad de que su efectividad sea evaluada en el tiempo.	Entiendo que hay diferentes juicios sobre si la interpretación que surge del texto es suficientemente clara o no. Es importante que quede registrado el espíritu de la norma en la historia de la ley, en orden a que si establecemos este programa, que es uno de los elementos de transacción que hay en el proyecto para que sea aprobado, por lo menos debe garantizársele un piso, de forma tal que lo podamos evaluar más adelante.	Sin duda, las modificaciones introducidas por la Comisión de Hacienda mejoran sustantivamente el proyecto. Garantizan mecanismos de transparencia, que no se presten para equívocos, que el rol de quienes deciden el uso de los recursos esté absolutamente “descontaminado” de quienes ejecutan las acciones de intervención en el mundo de la capacitación de las relaciones laborales. En ese sentido, la bancada socialista va a respaldar esas indicaciones.	Quiero hacer una última reflexión. La creación de fondos de capacitación de las relaciones laborales cobran mayor relevancia en la coyuntura económica que vive el país. Lo que puede ocurrir en la economía nacional en el próximo tiempo nos tiene que llevar a la reflexión sobre cuán importante es destinar una mayor cuantía de recursos para un mercado laboral cada vez más flexible, móvil y dinámico. 	El monto de recursos de que se dispone no guarda relación con las transformaciones del mercado laboral ocurridas en los últimos diez años en nuestro país, por lo cual espero que, una vez que despachemos el proyecto, el Ejecutivo se allane a proporcionarlos en un instrumento permanente, como ha sido la demanda de la CUT en estos años.	En definitiva, que se logre comprender que este marco de recursos es insuficiente, si queremos realmente establecer una lógica de educación y capacitación permanentes para las fuerzas de trabajo de nuestro país.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor José Miguel Ortiz. 	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, es una realidad que en nuestro país sólo 500 mil trabajadores son parte de los sindicatos legalmente constituidos. Es un número mínimo, producto, entre otras causas, de que, ahora más que nunca, el desempeñar cargos de dirigente sindical es complicado y trae inmensas dificultades.	Algunos empresarios estiman que, por el hecho de que los trabajadores formen una organización sindical, se transforman prácticamente en adversarios e incluso en enemigos. Eso ha provocado una justa inquietud en los 4 millones de trabajadores. 	En ese aspecto, los parlamentarios, como Poder Legislativo, que somos precisamente los representantes populares, debemos dar señales precisas de que queremos revertir esa situación.	En la discusión del proyecto, se planteaba, entre otras cosas, que no significaba una modernización de las relaciones laborales y mayor desarrollo sindical. Al respecto, me hago la siguiente consulta: ¿Debido a eso también le vamos a restar a esos 500 mil trabajadores la oportunidad de que se desarrollen como personas, como seres humanos, que siempre deben ser el centro de la sociedad, y la posibilidad de tener una capacitación respecto de sus deberes, obligaciones y sus fortalezas como dirigentes sindicales para representar a sus compañeros de trabajo?	En el informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social se consignan tres indicaciones patrocinadas por parlamentarios de todos los partidos políticos con representación en la Cámara, las que mejoran sustancialmente, de acuerdo a lo que todos han planteado aquí, el cumplimiento de los objetivos del proyecto.	En primer lugar, planteamos que los cargos de consejeros son incompatibles con los de socios de organismos ejecutores, así como con las calidades de gerentes o administradores de dichas entidades. Tal como se dijo aquí, se pone término a lo que podría constituir una especie de juez y parte.	En la segunda indicación se elimina la frase “asesores y consultores independientes”, con el objeto de dar transparencia a la capacitación y formación de los trabajadores, buscando organismos técnicos de capacitación que tengan el reconocimiento del Servicio Nacional de Capacitación y Empleo.	No se formuló la tercera indicación por el qué dirán, sino porque a través de ella se deja de manifiesto nuestro deseo de que la pequeña y microempresa formen parte del fondo de modernización laboral.	Recuerdo que en estos cuatro años se han capacitado 60 mil trabajadores chilenos, con un presupuesto de más o menos 2.400 millones de pesos. Tal como lo dice uno de los artículos del proyecto, los montos deben quedar fijados en la ley de Presupuestos. Los Ministerios de Hacienda y del Trabajo y Previsión Social han manifestado la voluntad y disposición para que el próximo año se otorguen recursos por, a lo menos, 900 millones de pesos, lo cual implicará un aumento de 50 por ciento anual, con un tope, al cabo de cuatro años, de 3.600 millones de pesos. Eso significa aumentar también en un 50 por ciento la capacitación y modernización de los trabajadores chilenos.	Me parece que es nuestro deber y responsabilidad ser claros y precisos y apoyar, en lo posible en forma unánime, este segundo informe, con el fin de que el proyecto se convierta a la brevedad en ley de la República.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Vilches.	El señor VILCHES.- Señora Presidenta, el despacho del proyecto que crea un fondo para la modernización de las relaciones laborales y el desarrollo sindical es, sin lugar a dudas, un hecho importante. Ésta es la tercera vez que estamos en condiciones de aprobar un fondo para la capacitación de dirigentes sindicales.	Los diputados de Renovación Nacional apoyamos la iniciativa, porque creemos en el sindicalismo y en la representación de los trabajadores.	Pero también hay que señalar algunos hechos. Normalmente, las relaciones de los sindicatos con los empresarios han sido confrontacionales. Y ello se advierte en el discurso que acaba de pronunciar mi colega Juan Pablo Letelier, quien se ha referido a las debilidades que tiene el sistema de sindicalización. 	Precisamente, a pesar de que se ha legislado para fortalecer el sindicalismo, los trabajadores todavía no creen en él, porque el 90 por ciento de ellos, la gran masa laboral, no está sindicalizada. 	Es decir, estamos legislando para un grupo que, sin lugar a dudas, ha cumplido un rol importante en el país. Pero éste no constituye un privilegio para los dirigentes de los sindicatos de uno u otro color político. Eso es una utopía de la Izquierda, que siempre quiere aparecer como manejando los sindicatos. No es así y por eso concurriremos con nuestro voto favorable.	Al respecto, cabe señalar que en El Salvador, división de Codelco Chile, los sindicatos más políticos son manejados por dirigentes independientes, quienes han tenido especial preocupación por capacitarse y prepararse para negociar cada dos años -en esta oportunidad por tres años-, a fin de representar en debida forma a los trabajadores. Al respecto, hay que tener presente que hoy la modernización ha dejado a muchos fuera de lugar y los imposibilita para cumplir su función de manera adecuada.	Sin complejos, aprobaremos el proyecto, porque consideramos positivo el hecho de que dirigentes y trabajadores sigan capacitándose. Ello les permitirá contar con los elementos necesarios para negociar en buena forma en representación de los trabajadores.	Aun cuando el fondo será manejado por un consejo, como Oposición nos parece que podría ser utilizado en forma sesgada; pero ahí está el rol de los parlamentarios, porque también es responsabilidad nuestra fiscalizar que un fondo del Estado, destinado a asignar recursos para capacitar a trabajadores sindicalizados, llegue, sin discriminación, a todos, lo cual se resguarda por la forma en que se integre el consejo.	Señora Presidenta, por su intermedio concedo una interrupción al Diputado señor Aguiló.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Con cargo a su tiempo, señor diputado. Restan cuatro minutos.	Tiene la palabra el Diputado señor Aguiló.	El señor AGUILÓ.- Agradezco la caballerosidad del Diputado señor Vilches.	Señora Presidenta, sólo quiero precisar, respecto de la intervención del colega Juan Pablo Letelier, que los socialistas no hemos estado nunca por un sindicalismo confrontacional. A nuestro juicio, el rol de los sindicatos es de colaboración y de instrumento para la negociación colectiva, es decir, para establecer relaciones laborales armoniosas, en lo posible, en todas las empresas del país. Lo que ocurre es que en Chile hay un 90 por ciento de trabajadores no sindicalizados, básicamente porque nuestras leyes, a diferencia de lo que sucede en todos los países modernos, en particular en Estados Unidos y en Europa, no defienden la posibilidad de que el sindicato juegue efectivamente el rol de armonizar las relaciones laborales de manera que permitan negociar las condiciones laborales y remuneracionales en la empresa.	Quise hacer esa precisión para que no se entienda mal lo que señaló el Diputado señor Juan Pablo Letelier.	Me alegra mucho que Renovación Nacional tenga la opinión que señaló el Diputado señor Carlos Vilches respecto del rol de los sindicatos en Chile.	Muchas gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Vilches.	El señor VILCHES.- Señora Presidenta, durante muchos años se nos ha responsabilizado de no aprobar las reformas laborales propuestas por los partidos de la Concertación. No lo hemos hecho, porque nuestras ideas, nuestro plan para modificar las leyes y dar mayores posibilidades a los trabajadores, no fue aceptado por el Gobierno. Nos hemos opuesto a la negociación por áreas, tema muy sensible para los trabajadores, porque si ellos no lo aceptan, menos lo haremos nosotros, que deseamos representarlos de la mejor manera.	Señora Presidenta, por su intermedio concedo una interrupción al Diputado señor Haroldo Fossa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fossa, Haroldo" DIPUTADOValue="31">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Fossa, hasta por dos minutos.	El señor FOSSA.- Muchas gracias, colega Vilches.	Señora Presidenta, aun cuando Renovación Nacional votará a favor el proyecto, deseo dejar constancia de algunas cosas.	No es posible que en un debate en el cual tratamos la creación de un fondo de capacitación para los trabajadores, nos vayamos por otros aspectos en materias laborales, en particular la negociación colectiva.	Vuelvo a insistir en un punto: si en este momento de crisis tuviésemos aprobada una ley laboral sobre negociación por área o negociación colectiva, que nos pillen confesados, porque estaríamos absolutamente en la línea incorrecta, sobre todo si hay un desempleo permanente y una crisis a la que me referiré más tarde, en Incidentes.	Me extraña que en el proyecto se haya mantenido una diferencia de financiamiento entre las organizaciones sindicales y las pequeña y mediana empresa. Le aclaro a mi colega señor Juan Pablo Letelier que no se capacita a las empresas, sino a sus trabajadores, razón por la cual deberían tener la misma oportunidad que los sindicatos más organizados.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Vilches.	El señor VILCHES.- He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Como no ha intervenido el Comité del Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el Diputado señor José Pérez.	El señor PÉREZ (don José).- Señora Presidenta, el proyecto en discusión es de la mayor relevancia para nuestro país y sus trabajadores.	Sabemos que los países desarrollados entregan cantidades importantes de recursos para capacitar a los trabajadores de las distintas áreas del quehacer nacional. Nosotros estamos recién preocupándonos de este tema tan trascendente. 	Tal como se ha señalado, la capacitación de los trabajadores, de los pequeños y medianos empresarios, es de gran importancia para que sean más eficientes y tengan un mayor rendimiento en su fuente laboral. La empresa aumenta su producción y ganan ambos, la empresa y el trabajador. Es cierto que aún existen relaciones confrontacionales entre empresas y trabajadores en muchos sectores de nuestro país, pero, junto con la capacitación, es conveniente crear un clima de armonía, con el objeto de que los empresarios sepan que los trabajadores son indispensables, que es necesario darles un buen trato a fin de que cuiden la empresa y ésta mejore sus niveles de rendimiento y, a su vez, los trabajadores entiendan que deben cuidar su fuente laboral, porque si no lo hacen, se puede terminar. Ésa es la función de empresarios, trabajadores y políticos: crear un clima de acercamiento, de entendimiento, de responsabilidad laboral y de sensibilidad del empresariado. El día que logremos ese punto, no habrá divergencias, sino un gran entendimiento.	La iniciativa mejorará las posibilidades de capacitación de mucha gente que hoy la necesita y que está en muy precarias condiciones tratando de superarse.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Cerrado el debate.	En votación.	Por no haber sido objeto de indicaciones ni modificaciones, se declaran aprobados reglamentariamente los artículos 3º, 5º, 6º, 8º, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16 y 17 y el artículo transitorio.	En votación el artículo 1º.</INTERVENCION_1VICE>	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 61 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 3 abstenciones.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Álvarez, Bertolino, Bustos (don Juan), Caraball (doña Eliana), Ceroni, Cornejo (don Aldo), Cornejo (don Patricio), Delmastro, Elgueta, Encina, Errázuriz, Fossa, Galilea (don Pablo), Gutiérrez, Hales, Hernández, Huenchumilla, Jarpa, Jiménez, Jocelyn-Holt, Leal, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Luksic, Montes, Mulet, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Navarro, Núñez, Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma (don Osvaldo), Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Reyes, Riveros, Rocha, Rojas, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Silva, Tuma, Ulloa, Urrutia, Valenzuela, Vega, Velasco y Villouta.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Dittborn, Recondo y Van Rysselberghe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	Bartolucci, Orpis y Pérez (don Víctor).</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_SECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Corresponde votar el artículo 2º.	El señor Secretario dará lectura a una indicación renovada.	El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación es de los honorables Diputados señores Pareto, Ceroni y Urrutia, para agregar en el artículo 2º una letra c), nueva, redactada en los siguientes términos: “Los dos programas anteriores también podrán financiar proyectos que permitan a los trabajadores conocer la situación de sus respectivas empresas, tanto en el presente como su proyección a corto, mediano y largo plazo”.</INTERVENCION_SECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En votación la indicación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 38 votos; por la negativa, 19 votos. Hubo 10 abstenciones.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Aprobada.	Aprobado el artículo 2º.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Bustos (don Juan), Ceroni,    Elgueta, Fossa, Gutiérrez, Hales, Hernández, Huenchumilla, Jarpa, Jiménez, Leal, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Montes, Mulet, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Núñez, Ojeda, Ortiz, Palma (don Osvaldo), Palma (don Joaquín), Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Prokurica, Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Silva, Tuma, Urrutia, Valenzuela y Velasco.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Álvarez, Cornejo (don Aldo), Cornejo (don Patricio), Correa, Dittborn, Errázuriz, Jocelyn-Holt, León, Molina, Palma (don Andrés), Pérez (don Víctor), Recondo, Riveros, Rojas, Ulloa, Van Rysselberghe, Vega,  Vilches y Villouta.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	Álvarez-Salamanca, Caraball (doña Eliana), Delmastro, Díaz, Encina, Galilea (don    Pablo), Navarro, Orpis, Pérez (doña Lily) y Pollarolo (doña Fanny).</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En votación el artículo 4º, modificado.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 57 votos; por la negativa, 5 votos. Hubo 5 abstenciones.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Álvarez, Bustos (don Juan), Caminondo, Caraball (doña Eliana), Ceroni, Cornejo (don Aldo), Cornejo (don Patricio), Delmastro, Elgueta, Encina, Errázuriz, Fossa, Galilea (don    Pablo), Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jarpa, Jiménez, Jocelyn-Holt, Leal, León, Letelier (don Juan Pablo), Luksic, Montes, Mulet, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Navarro, Núñez, Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma (don Osvaldo), Palma (don Andrés), Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Reyes, Riveros, Rocha, Rojas, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Silva, Tuma, Urrutia,     Valenzuela, Vega, Velasco, Vilches y    Villouta.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Dittborn, Pérez (don Víctor), Recondo, Ulloa y Van Rysselberghe.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	Bartolucci, Correa, Díaz, Molina y    Orpis.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En votación el artículo 7º, modificado.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 57 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Álvarez-Salamanca, Bustos (don Juan), Caminondo, Caraball (doña Eliana), Ceroni, Cornejo (don Patricio), Correa, Delmastro, Encina, Errázuriz, Fossa, Galilea (don Pablo), Gutiérrez, Hales, Hernández, Huenchumilla, Jarpa, Jiménez, Jocelyn-Holt, Leal, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Montes, Mulet, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Navarro, Núñez, Ojeda, Olivares, Ortiz, Palma (don Osvaldo), Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pareto, Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Recondo, Reyes, Riveros, Rocha, Rojas, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sánchez, Silva, Ulloa, Urrutia, Valenzuela, Van Rysselberghe, Vega, Vilches y Villouta.</A_FAVOR><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	Díaz y Molina.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En votación el artículo 9º, modificado.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 52 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 4 abstenciones.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Aprobado.	Queda despachado el proyecto.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Álvarez-Salamanca, Bustos (don Juan), Ceroni, Cornejo (don Patricio), Elgueta, Encina, Galilea (don Pablo), Gutiérrez, Hales, Huenchumilla, Jarpa, Jiménez, Jocelyn-Holt, Leal, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Luksic, Montes, Mulet, Muñoz (don Pedro), Muñoz (doña Adriana), Navarro, Núñez, Ojeda, Olivares, Ortiz,    Palma (don Osvaldo), Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don José), Pérez (don Aníbal), Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Reyes, Riveros, Rocha, Rojas, Saa (doña  María Antonieta), Salas, Sánchez, Silva,   Tuma, Urrutia, Vega, Velasco, Vilches y  Villouta.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Álvarez, Dittborn y Ulloa.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:	Díaz, Molina, Orpis y Van Rysselberghe.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="2024-15">IMPORTACIÓN DE VEHÍCULOS PARA LISIADOS. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto que modifica el inciso tercero del artículo 6º de la ley Nº 17.238, que autoriza la importación de vehículos destinados a personas lisiadas.	Diputada informante de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones es la señora Eliana Caraball.	Antecedentes:	-Moción, boletín Nº 2024-15, sesión 70ª, en 14 de mayo de 1997. Documentos de la Cuenta Nº 3.	-Informe de la Comisión de Obras Públicas, sesión 27ª, en 18 de agosto de 1998. Documentos de la Cuenta Nº 7.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Recuerdo a los señores diputados que, por acuerdo de los Comités, disponemos de media hora para tratar el proyecto.	Tiene la palabra la Diputada señora   Caraball.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Caraball, Eliana" DIPUTADOValue="137">	La señora CARABALL (doña Eliana).- Señora Presidenta, la moción que paso a informar tiene su origen en una iniciativa del Diputado señor Baldo Prokurica, la que contó con el apoyo de la Diputada señora María Angélica Cristi, de los Diputados señores Arturo Longton, Carlos Ignacio Kuschel y de los ex Diputados señores Eugenio Munizaga, Francisco Bayo, Harry Jürgensen,   Ángel Fantuzzi, Vicente Karelovic y Teodoro Ribera.	Durante el estudio del proyecto, la Comisión contó con la asistencia y colaboración del Diputado autor de la moción, señor   Baldo Prokurica, y de la Diputada señora María Angélica Cristi.	En lo fundamental, el proyecto propone modificar el inciso tercero del artículo 6º de la ley Nº 17.238, que autoriza la importación de vehículos destinados a personas lisiadas, dado que éstas no pueden beneficiarse con la legislación vigente por la cantidad de trabas que ésta contiene. La moción busca agilizar esos trámites para que la gente impedida pueda incorporarse efectivamente a su actividad laboral y darles la oportunidad que merecen.	El actual artículo 6º consta de 11 incisos, en los cuales se definen con lujo de detalles las condiciones que se deben cumplir para poder importar estos vehículos, las exenciones aduaneras de que se dispone y las sanciones en las cuales se incurre por dar datos falsos o por abusar de esta franquicia.	Hago presente a la Sala que cuando se dictó esta ley, que data de finales de la década del 60, la importación de vehículos era prácticamente un lujo. Por lo tanto, esta ley está llena de indicaciones para evitar los abusos que se pudieren haber cometido en el uso o en la importación de un vehículo mediante ciertos privilegios, como exenciones tributarias y otros, con lo que se perdió un poco el objetivo de privilegiar a las personas que sufren de un tipo muy determinado de discapacidad, para traer un vehículo importado con el acondicionamiento necesario para poder usarlo y, de esta manera, incorporarse al mercado de trabajo o mantener el trabajo que actualmente tienen.	Es importante destacar que el inciso primero del artículo 6º de la ley Nº 17.238 señala que esta importación se hace sin depósito y con una tributación aduanera única, equivalente al 50 por ciento del derecho ad valorem del arancel aduanero que les afectaría de acuerdo al régimen general. Los vehículos que se importen deben tener características técnicas especiales, de manera que su manejo y su uso sea condicionado especialmente para las personas lisiadas. El destino del vehículo que se importe sólo puede ser para que el beneficiario ejerza su trabajo habitual o complete sus estudios o enseñanzas que propendan a su integral rehabilitación.	Cabe señalar aquí que el beneficiario que no tenga trabajo o no esté actualmente incorporado al mercado de trabajo tampoco puede hacer uso de esta ley.	Para los efectos de la aplicación del artículo 6º de esta ley, su inciso segundo establece que personas lisiadas son aquellas que presentan incapacidad permanente para la marcha normal, en virtud de lesiones orgánicas o funcionales que afectan uno o los dos miembros inferiores y, además, aquellas que, conjuntamente a su incapacidad permanente para la marcha normal, sufran de la incapacidad absoluta de uno de los miembros superiores.	Su inciso tercero, que es el que se propone modificar, dispone que para la internación, los interesados deben presentar a la Aduana un certificado que controle la incapacidad permanente requerida y que sólo podrá otorgar una comisión especial designada por el Servicio Nacional de Salud.	Su inciso cuarto plantea que los vehículos a que se refiere el inciso primero en ningún caso podrán tener un valor superior a 8.385,60 dólares FOB, sin considerar el mayor valor que representen los elementos opcionales constitutivos del equipo especial para lisiados que se señala en los certificados que para los efectos de esta ley deben emitir los servicios de salud a cada beneficiario. Para los vehículos de transporte de mercancías clasificados en la posición arancelaria 87.02.04, el límite señalado será de 12.578,41 dólares FOB.	Lo fundamental es que en el inciso tercero se señala que la incapacidad debe ser de tal grado que impida a la persona lisiada hacer uso de los medios de locomoción colectiva pública o particular para hacer su trabajo, completar sus estudios o enseñanzas que propendan a su integral rehabilitación en forma adecuada, o que el uso de los medios habituales de locomoción implique un agravamiento de su incapacidad.	Las personas lisiadas que importen estos vehículos deberán necesariamente cumplir con los requisitos de ser trabajadores habituales; tratarse de personas que están completando sus estudios en establecimientos educacionales del Estado o reconocidos por éste o de personas que se encuentran en proceso de rehabilitación en organismos estatales o reconocidos por el Estado.	A continuación, el artículo 5º preceptúa que la importación de vehículos mencionados en el reglamento se hará con informe del Banco Central de Chile, previa presentación de la resolución emitida por el Ministerio de Hacienda, la que deberá ir acompañada del certificado referido en el artículo 3º.	Finalmente, el artículo 8º se refiere a la resolución del Ministerio de Hacienda que debe presentar al Banco Central de Chile para que éste emita su informe. Mediante esta resolución, el Ministerio de Hacienda concede la franquicia y autoriza la importación del vehículo, previa presentación de la respectiva solicitud por el interesado, conjuntamente con los documentos que la misma enumera en sus letras a) a la k), entre los que se encuentra el siguiente: “d) “Copia de la licencia para conducir vehículos motorizados”.	En la mencionada licencia debe constar, con arreglo a las disposiciones de la ley  Nº 18.290, la exigencia especial que afecta a su titular. Pero cabe hacer presente que, muchas veces, la licencia sólo se puede obtener una vez que la persona impedida esté en posesión del vehículo, ya que, de lo contrario, es imposible que pueda conducir.	Por lo tanto, esto se ha convertido en un círculo vicioso, porque las personas no pueden obtener la licencia por no tener el vehículo y no pueden obtener el vehículo porque no tienen la licencia.	Con esta moción se busca romper ese círculo vicioso, para lo cual se propone incorporar una disposición en la ley        Nº 17.238, mediante la cual se señale que a las personas lisiadas e interesadas en importar un vehículo con características técnicas especiales para ser usado por ellas, no se les deberá exigir contar con licencia de conducir, puesto que es obvio que ésta sólo podrán obtenerla cuando cuenten con el vehículo especial.	Esto se discutió en la Comisión, y sus miembros estuvieron unánimemente de acuerdo en que esta moción, iniciada por el Diputado señor Prokurica y apoyada por otros señores parlamentarios, realmente propendía a mejorar una legislación que busca favorecer a los impedidos de este país -quie-nes, desgraciadamente, han sido incorporados a la administración pública en un porcentaje muy bajo-, con el objeto de que puedan acceder y mantener su actividad laboral o formativa, ya que, pese al buen espíritu de las leyes vigentes, las restricciones objetivas que contienen hacen muy difícil el acceso de estas personas a esos vehículos, entre las cuales figura una que es mucho más obvia de eliminar, cual es la de exigir previamente la licencia de conducir a la compra de este tipo de vehículos.	Éste proyecto de ley consta de un artículo único, que dispone: “Agrégase en el inciso tercero del artículo 6º de la ley Nº 17.238, a continuación del punto aparte (.), que pasará a ser punto seguido (.), lo siguiente: “Para efectos de dicha importación, en ningún caso se exigirá licencia de conducir”.	En consecuencia, la Comisión solicita a la Sala la aprobación de esta moción, por considerar que ella hace factible la aplicación de la legislación vigente a tan loable fin.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En discusión general el proyecto.	Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.	El señor ORPIS.- Señora Presidenta, sin desconocer la importancia de este proyecto, que a lo mejor abarca un aspecto más limitado, quiero hacer presente que, a partir de estas mociones, uno debería plantearse y reflexionar sobre el tema de fondo, cual es cómo lograr la plena integración a la sociedad de las personas discapacitadas.	Por lo tanto, he presentado un conjunto de indicaciones a esta moción, que apuntan a transformar la lógica con que opera la ley Nº 17.238.	El bien jurídico que tratamos de fomentar y promover en este caso es la plena integración de las personas discapacitadas a la sociedad. La ley Nº 17.238 básicamente otorga un beneficio para esta integración, pero es absolutamente limitado. 	Una de las formas en que las personas pueden integrarse a la sociedad es trasladándose de un lugar a otro, a través de un medio de transporte, en este caso un vehículo, para cuya importación se han dado las facilidades, porque muchas veces el costo de sus elementos adicionales impide que las personas tengan acceso a él.	¿Cuál es la lógica de la ley Nº 17.238? Básicamente, que las personas puedan trasladarse a su lugar de trabajo o completar sus estudios o enseñanzas que propendan a su plena rehabilitación. Pero muchas veces nos encontramos con personas discapacitadas en forma permanente que no están trabajando, lo que les impediría gozar de los beneficios de esa ley.	El tema no sólo se reduce al problema de la licencia de conducir, sino que, tal como lo ha señalado la señora diputada informante, a la cantidad insólita de trámites que se exige a estas personas para acceder a este beneficio de carácter tributario. No sólo tienen que demostrar la discapacidad o que cuentan con licencia de conducir, sino que, además, acreditar que no pueden trasladarse de un lugar a otro a través de la movilización colectiva, como lo exige el artículo 4º del decreto Nº 150, que reglamenta la ley Nº 17.238. Es decir, existe un conjunto de trabas en la actual legislación que impide la plena integración de los discapacitados a la sociedad.	En 1994 se dictó la ley Nº 19.284, respecto de la cual tengo serias dudas de que esté operando eficazmente, por ciertos elementos que he estado analizando. Por eso señalo que el tema va mucho más allá.	He presentado un conjunto de indicaciones para cambiar la lógica de la ley Nº 17.238. Creo que a las personas no sólo se les debe conceder este beneficio cuando existe un vínculo de carácter laboral o cuando están en un curso de enseñanza o rehabilitación para su plena integración, sino que debería otorgarse por el solo hecho de que una persona acredite esta discapacidad.	Quiero llamar a reflexionar qué ocurre con una persona que, a raíz de su discapacidad, es pensionada y vive de una pensión; qué ocurre con un menor discapacitado que necesita contar con un vehículo adecuado para poder trasladarse. ¿O acaso la movilización colectiva del país otorga grandes facilidades en la actualidad para que las personas lisiadas se trasladen de un lugar a otro? Creo que ninguna. Dado como se define la discapacidad en el inciso tercero de este artículo 6º, estoy seguro de que lo que deberíamos hacer aquí es abrir derechamente las puertas para que todas las personas con discapacidad gocen de los beneficios tributarios mencionados, y no sólo los que están trabajando o los que se están rehabilitando.	Por eso, he presentado una indicación al inciso tercero del artículo 6º de la ley      Nº 17.238 para eliminar todas las condiciones establecidas para estas personas.	Por otra parte, debo hacer presente que se han ido cerrando los caminos por la vía reglamentaria, mediante la incorporación de exigencias que ni siquiera establece dicha ley, las que hacen muchísimo más difícil la impetración de este beneficio.	Por lo tanto, también he presentado indicaciones para que, en ningún caso, se hagan exigencias adicionales, por la vía reglamentaria, que impidan a los discapacitados obtener este beneficio.	Por eso, voy a aprobar la idea de legislar; pero, además, voy a plantear una reflexión a la Cámara, con el objeto de abrir mucho más estas puertas para integrar realmente a los discapacitados a la sociedad y que este beneficio de carácter tributario opere de manera mucho más amplia, porque creo que no se han logrado estos objetivos mediante las leyes Nºs 17.238 y 19.284.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Voy a ofrecer la palabra hasta por cinco minutos. Hay ocho señores diputados inscritos. De acuerdo con el artículo 84 y en relación con el acuerdo de la Cámara, sólo podemos discutir el proyecto hasta por treinta minutos.	Ruego la colaboración de la Sala para que puedan intervenir los diputados inscritos.	Tiene la palabra el Diputado señor Pareto.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pareto, Luis" DIPUTADOValue="85">	El señor PARETO.- Señora Presidenta, este proyecto, al margen de sus patrocinadores de una u otra tendencia, es absolutamente legítimo e imprescindible y esta Corporación debiera aprobarlo en esta oportunidad por la unanimidad de sus miembros. Ojalá que no existan indicaciones para que no obligue a devolverlo nuevamente a la comisión.	La iniciativa viene a hacer justicia a personas lisiadas, discapacitadas, a las que muchas veces se les prometen cosas que lamentablemente, en la práctica, nunca se cumplen. 	Desde hace varios años, esas personas no tienen posibilidades para importar vehículos; en el fondo, la legislación vigente ni siquiera ha sido de gran apoyo, porque hoy sus precios están prácticamente casi al margen de los del mercado. El proyecto, por lo menos, fomenta y entrega un aporte interesante a la solución de sus problemas.	Cuando a través de las pantallas de televisión se nos presentan casos dramáticos de lisiados incapacitados, toda la opinión pública se conmueve; pero, pasado el momento o la oportunidad, nos olvidamos. Este proyecto hace justicia a esas personas, a quienes lamentablemente el destino les jugó una mala pasada.	La Diputada señora Caraball ha entregado el informe muy acucioso de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones. Se escucharon muchas opiniones y, a mi juicio, hoy, en la Cámara, ningún diputado debiera oponerse o abstenerse en la votación del proyecto.	La bancada democratacristiana votará favorablemente, porque hacemos justicia a muchas personas que sufren y que, lamentablemente, no tienen las posibilidades de una persona normal.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Delmastro, Roberto" DIPUTADOValue="825">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Roberto Delmastro.	El señor DELMASTRO.- Señora Presidenta, me quiero sumar a los elogios para los autores de esta iniciativa, por cuanto en nuestro país no existe una legislación integral que favorezca la incorporación de los discapacitados a la vida nacional. Hoy, en Chile, se estima que existen un millón 400 mil chilenos discapacitados, cifra que generalmente sorprende a la gente, por cuanto no la aprecia en la calle, en la vida cotidiana, en las oficinas públicas o en los lugares de trabajo, debido a que en los edificios públicos, aceras de las calles, lugares de recreación o esparcimiento no existen facilidades para que esas personas se integren a la vida nacional. De hecho, sin ir más lejos, el aeropuerto Pudahuel, inaugurado hace algunos años, no contempla ningún tipo de facilidades para los discapacitados del país.	Entonces, me quiero sumar a esta iniciativa que favorece a esta gente que requiere de la ayuda tanto legislativa como económica para poder desarrollar una vida normal.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, sin duda, el espíritu de los diputados que han patrocinado este proyecto es mejorar las condiciones de los discapacitados del país quienes, a pesar de los esfuerzos del Gobierno, con la creación del Fonadis, siguen siendo aún muy marginados debido, principalmente -como ha señalado el Diputado señor Orpis-, a una situación cultural que ejerce, constantemente, una discriminación -a veces inconsciente- en desmedro de ellos. Creo que la supresión de la exigencia de la licencia de conducir va a ser importante. Lamento no haber tenido oportunidad -así es la vida parlamentaria- de asistir con anterioridad a la discusión de esta iniciativa en la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones; sin embargo, a pesar de su objetivo y eventual aprobación, el problema va a subsistir. Eso lo hemos conversado en más de una oportunidad con el director del Fonadis. El artículo 39 de la ley Nº 19.284 establece que para acceder a sus beneficios, las personas deben ser mayores de 18 años y, además, estar legalmente habilitadas para conducir. Por lo tanto, se vuelve a presentar lo que aquí queremos eliminar. Entonces, estamos reformando la antigua ley Nº 17.238 de discapacitados y no modificando la vigente.	Ésa será materia de discusión y habrá indicaciones de reedición, porque -repito- no parecería adecuado modificar la ley Nº 17.238 y dejar sin efecto la Nº 19.284 actual, en la cual también hay una exigencia similar, tanto o más importante, puesto que establece impedimentos concretos y efectivos, como asimismo beneficios para adquirir vehículos que faciliten el desplazamiento de los discapacitados.	Además, existe una vasta discusión respecto a modificaciones de la ley Nº 19.284, que es necesario abordar. Sin embargo, aún en la ley Nº 17.238 hay otros elementos que deben ser revisados. En la página 3 del informe se señala: “El artículo 1º establece que, para los efectos de la aplicación de este reglamento, se entenderá por persona lisiada a toda aquella que presenta una incapacidad permanente para la marcha normal por causa congénita o adquirida, que limita la función de uno o los dos miembros inferiores -es decir, una pierna o las dos-, y aquella que, además -esto es conjuntivo-, presenta una incapacidad absoluta de uno de sus miembros superiores;”, lo que constituye una nueva discriminación. Tengo en mis manos un documento de la Asociación Chilena de Lisiados, de 5 de agosto de 1997, en la cual se pide en forma reiterada hacer extensivos los beneficios de la ley Nº 17.238 y sus modificaciones a todos los discapacitados que no pueden conducir un vehículo por tener problemas tanto en sus miembros superiores como inferiores. Aparecería extremadamente discriminatorio exigir que una persona, para ser lisiada, deba tener problemas en una pierna o en las dos y, más todavía, en un miembro de las extremidades superiores. Eso -reitero-, claramente, es una discriminación y así lo haré presente a través de una indicación, porque esta definición se contiene en la ley         Nº 17.238 que discutimos. El beneficio para la importación de vehículos motorizados -que conlleva el reglamento- debe ser para los discapacitados en cualquiera de sus miembros. Para conducir se requieren las dos piernas y los dos brazos, y no poseyendo uno solo de ellos se está en una franca discapacidad. Por lo tanto, dicha ley debiera ser modificada.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, el trámite de la iniciativa que comentamos puede demorar varios meses en el Ministerio de Hacienda, y creo que debe establecerse un plazo inferior. La Asociación de Lisiados ha planteado que ese trámite no debiera durar más de 30 días.	Creo que es urgente conversar con el diputado informante y con la Comisión, por cuanto la modificación al artículo 6º de esta ley no produciría efecto inmediato y el artículo 39 de la actual ley sobre incapacidad reitera lo que pretendemos modificar.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Baldo Prokurica.	El señor PROKURICA.- Señora Presidenta, quiero agradecer la pulcritud de la diputada informante y, además, las intervenciones de los distintos diputados, ya que enriquecen el contenido de un proyecto de ley que debiera ser preocupación permanente del Poder Legislativo y del país.	Como se ha dicho, en Chile se han dictado diversas normas cuyo objeto es ir en ayuda de los discapacitados, pero, en la práctica, por distintas razones -es el motivo del proyecto-, ellas no han surtido todos los efectos que hubiesen querido quienes las presentaron y tramitaron.	Quiero traer a colación lo ocurrido con la ley Nº 19.284, despachada por el Parlamento en 1994. La verdad es que los cuantiosos beneficios que establece en favor de los discapacitados no se han podido cumplir, en primer lugar, porque los reglamentos demoraron años en ser dictados y, en segundo lugar, porque en el artículo 6º se establece la obligación de estar inscrito en el Registro Nacional de la Discapacidad y dicho registro sólo se implementó casi dos años después de que esa ley entrara en vigencia. Así, hay una serie de ejemplos que podríamos dar para establecer lo que han sido en la práctica sus beneficios.	Sin duda -como han dicho los Diputados señores Orpis y Navarro-, los problemas que afectan a los discapacitados en el país son muy vastos y, por supuesto, en esta materia, quienes hemos presentado el proyecto -la Diputada señora Cristi, los Diputados señores Longton, Kuschel, y el que habla, y los ex Diputados señores Munizaga, Bayo,  Jürgensen, Fantuzzi, Karelovic y Ribera- estamos disponibles para ampliarlo y eliminar otras acciones que, a nuestro juicio, han producido también mucho daño y no han permitido que se lleven a la práctica sus beneficios.	El proyecto que nos ocupa tiene por objeto remediar sólo algunas de las injusticias que se están cometiendo en contra de los discapacitados. Me refiero, específicamente, a la exigencia contenida en el artículo 8º del Reglamento de la ley Nº 17.238 que los obliga, para los efectos de que puedan importar un vehículo con características especiales, según su grado de discapacidad, a contar con licencia de conducir que deberá establecer la exigencia especial que afecte a su titular. Ese documento debe ser acompañado -según prescribe el citado reglamento- a la solicitud de importación; de lo contrario, no se dará curso a la misma.	Como ha dicho la diputada informante hace unos minutos, esa situación se cierra a sí misma, porque todos los discapacitados tienen una realidad distinta y, por lo tanto, para poder dar el examen necesitan un vehículo acondicionado a su limitación. En la práctica, el requisito que se les exige, en virtud de la ley Nº 17.238, no se puede cumplir por esta misma razón.	Además, el beneficio no es tan grande como podríamos pensar, porque esa ley se redactó cuando tener vehículo era algo excepcional. Hoy todo el mundo posee vehículos y el beneficio es bastante bajo.	Como si fuera poco, las sanciones para el caso de transgresión de estas normas son muy graves. Por ejemplo, el comiso del vehículo; la Aduana, incluso, puede subastarlo si no se cumple con el objetivo.	En efecto -como se ha dicho-, para este tipo de importaciones, la ley libera a las personas discapacitadas del 50 por ciento del derecho de internación, del gravamen aduanero, y sólo dispone, en el inciso tercero del artículo 6º, que para los efectos de la internación de los vehículos, los interesados deben presentar a la Aduana un certificado que controle la incapacidad permanente requerida y que sólo podrá otorgar una comisión especial designada por el Servicio Nacional de Salud.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Le queda un minuto, señor diputado.	El señor PROKURICA.- Además, hemos presentado una indicación para suprimir el requisito -a que hacía mención el Diputado señor Navarro-, que aparece en el artículo 39 de la ley Nº 19.284, de que se esté legalmente investido para poder conducir, que ha sido interpretado como tener licencia de conducir.	Finalmente, creo que sólo así daremos un real testimonio, como Poder Legislativo, de que estamos efectivamente preocupados por integrar a los discapacitados a la comunidad y no fomentar que actúen en forma mendicante ante el Estado o el resto de los compatriotas, más aún si se considera que entre las personas afectadas con incapacidad hay ciudadanos competentes y con real disposición para trabajar y aportar a las fuerzas productivas del país.	Todos sabemos que la realidad que viven los discapacitados es muy difícil. Muchos de ellos quieren incorporarse a la sociedad, pero no como mendigos, como lo he dicho, sino trabajando, haciendo su aporte, con un ingreso digno para su familia, por lo que pido que no les neguemos esa posibilidad.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Felipe Letelier. 	El señor LETELIER (don Felipe).- Señora Presidenta, concuerdo con varios colegas que me han antecedido en el uso de la palabra: el proyecto es un avance, pero no resuelve un problema grave en la sociedad chilena: el cultural.	Con los miles y miles de personas discapacitadas, la sociedad tiene una actitud que no vale la pena describir. Por lo menos, es discriminatoria y vejatoria.	Hay una conducta burocrática. Si se   reemplazara y hubiera mayor sensibilidad, la situación de estos hermanos chilenos sería distinta. Estamos ad portas del desarrollo, pero gran cantidad de personas todavía no recibe beneficios.	Señora Presidenta, por su intermedio, quiero dar una interrupción al Diputado señor Salvador Urrutia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Con cargo a su tiempo, tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia. 	El señor URRUTIA.- Señora Presidenta, felicito a los autores del proyecto, porque significa un paso concreto en favor de la integración de los discapacitados en la sociedad. Por eso, lo aprobaré.	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Felipe Letelier.	El señor LETELIER (don Felipe).- Invito a todos los integrantes de la Corporación a hacer esfuerzos para ayudar a superar el problema de los discapacitados.	Señora Presidenta, antes de terminar, quiero dar, por su intermedio, una interrupción al Diputado señor Navarro.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- ¿Está de distribuidor de tiempo, señor Felipe Letelier?</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor MELERO.- Reglamento, señora Presidenta.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor MELERO.- Señora Presidenta, se está haciendo uso de modo abusivo de las interrupciones.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Ya me percaté de esa situación, señor diputado.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">	El señor MELERO.- Este problema se corrigió en el Reglamento, justamente para no vulnerar el orden de inscripción para el uso de la palabra.	Es preciso señalar que las interrupciones sólo proceden para precisar algún concepto de la intervención de un diputado, pero no para vulnerar ese derecho.	Por consiguiente, solicito a la Mesa que no acepte más interrupciones.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Así lo ha entendido, y ha permitido las interrupciones que ha considerado pertinentes.	Tiene la palabra el Diputado señor     Alejandro Navarro, por un minuto.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, le expresé al presidente de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones de la Cámara que, más allá de la intención positiva que han demostrado algunos diputados, entre ellos el señor Prokurica, la situación que se acomete es compleja, por cuanto en la ley antigua, la Nº 17.238, se habla de lisiados, en lugar de discapacitados, como lo hace la nueva.	La referencia que existe en la actual ley de discapacitados, la Nº 19.284, dejará sin efecto lo que hoy se apruebe, porque se refiere, en su artículo 39, a la ley antigua, y vuelve a reiterar la exigencia de los que estén legalmente habilitados para conducir.	Además, a propósito, dejaré a disposición de los señores diputados un proyecto de ley que tengo en mi poder.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Ha concluido su tiempo, Diputado señor Navarro.	Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Felipe Letelier, hasta medio minuto.	El señor LETELIER (don Felipe).- Señora Presidenta, la bancada del Parti- do por la Democracia aprobará el pro-yecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra la Diputada señora María Angélica Cristi.	La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señora Presidenta, comparto la mayor parte de la inquietudes planteadas por los colegas que me han antecedido en el uso de la palabra.	El número de lisiados en el país es de alrededor de l02 mil, y es evidente que no todas estas personas pretenden tener acceso a un vehículo. Hoy no es fácil adquirirlo, aunque sea imprescindible.	El proyecto hace más factible que los lisiados tengan un vehículo, porque en la legislación vigente los trámites son tantos y tan engorrosos, que imposibilitan su adquisición.	He ayudado a algunas personas a lograr ese objetivo, pero, a la larga, ha resultado más fácil comprar uno común y corriente y adaptarlo que hacer uso de las facilidades que da el Estado.	En la Comisión se planteó la posibilidad de aprovechar el proyecto para resolver algunos problemas pendientes. Entre ellos, el alza del monto para importar un vehículo automático -es el que necesita un lisiado-, que alcanza a alrededor de 8 mil dólares. 	Es imposible importar un vehículo con esa cantidad. Por lo tanto, solicitamos al Gobierno aumentarla.	Por otra parte, hace bastante tiempo, la Cámara, por unanimidad, aprobó un proyecto de acuerdo mediante el cual se pedía corregir una serie de anomalías para acceder al beneficio. Básicamente, contenía tres puntos, los cuales solicito que se acojan como indicaciones.lº	Aumentar el valor máximo para la importación de vehículos motorizados para discapacitados.2º	Autorizar a sus cónyuges, padres o guardadores para conducirlos, en caso de impedimento para manejarlos, con el objeto de que puedan ser trasladados. 	En algunos casos, se trata de personas postradas, que necesitan rehabilitación. Por lo tanto, es lógico que sus padres o guardadores puedan conducir dichos vehículos.3º	Eximir a los discapacitados de los derechos arancelarios para la importación de ayudas técnicas.	En la actualidad, primero se pagan y luego debe pedirse su devolución, lo cual también es tremendamente complicado. Si no tienen cómo pagarlos, con el tiempo, no lo pueden hacer, aunque después se les devuelva el dinero.	Es decir, es muy difícil acceder a un beneficio que establece la ley. La disposición que se modifica corrige algunas anomalías. En justicia, lo menos que podemos hacer es posibilitar a los lisiados un medio para que se movilicen.	Además, para ellos no se considera una serie de beneficios. En salud y en el medio urbano, no se les dan las facilidades que existen en otros países.	Por lo tanto, entregaré las indicaciones a la Mesa para que las haga llegar a la Comisión correspondiente.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Cerrado el debate.	En votación general el proyecto.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 62 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Aprobado.<A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Álvarez-Salamanca, Bartolucci, Bertolino, Caminondo, Caraball (doña Eliana), Ceroni, Coloma, Cornejo (don Aldo), Cornejo (don Patricio), Correa, Cristi (doña María Angélica), Delmastro, Elgueta, Errázuriz, Fossa, Galilea (don Pablo), Gutiérrez, Guzmán (doña Pía), Huenchumilla, Jiménez, Leal, Letelier (don Felipe), Longton, Luksic, Melero, Molina, Monge, Montes, Mora, Mulet, Muñoz (doña Adriana), Naranjo, Navarro, Núñez, Ojeda, Olivares, Orpis, Ortiz, Palma (don Osvaldo), Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pareto, Pérez (doña Lily), Pérez (don Víctor), Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Recondo, Reyes, Riveros, Rocha, Salas, Sánchez, Silva, Tuma, Urrutia,     Valenzuela, Vargas, Vega, Vilches, Villouta, Walker (don Ignacio) y Walker (don  Patricio).</A_FAVOR><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Como el proyecto ha sido objeto de indicaciones, volverá a Comisión para segundo informe.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION><INDICACIONES>	-El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones:Al artículo único-o-Artículo nuevo1.	Del señor Orpis para consultar el siguiente artículo nuevo:	“Artículo... Elimínase del inciso primero del artículo 6º de la ley Nº 17.238, la siguiente oración: “y que se importen para ejercer su trabajo habitual o completar sus estudios o enseñanzas que propendan a su integral rehabilitación”.-o-2.	De las señoras Pérez, doña Lily, y        Caraball, doña Eliana, y de los señores Prokurica, Longton, Vilches, Huenchumilla, Mora y Navarro, para sustituir el artículo único, por el siguiente:	“Artículo único.- Agrégase en el inciso primero del artículo 39 de la ley Nº 19.284, que establece normas para la plena integración social de las personas con discapacidad, a continuación del punto aparte (.) que pasa a ser seguido (.), lo siguiente: “Para efectos de dicha importación, en ningún caso se exigirá licencia de conducir.”.”.3.	Del señor Orpis para agregar en el artículo único, a continuación de la palabra “conducir”, la siguiente frase: “o la incapacidad que impida a la persona lisiada hacer uso de los medios de locomoción colectiva o particular para ejercer su trabajo”.Artículos nuevos4.	Del señor Navarro para agregar los siguientes artículos nuevos:	“Artículo... Reemplázase el artículo 39 de la ley Nº 19.284, por el siguiente:	“Artículo 39.- Las personas mayores de 18 años que presenten discapacidad física en cualquiera de sus miembros inferiores y/o superiores, tendrán derecho a la importación de vehículos con características técnicas especiales, cuyo manejo y uso sea acondicionado especialmente según la discapacidad, sin depósito y con una tributación aduanera única equivalente al 50% del derecho ad valorem del arancel aduanero.	En ningún caso los vehículos a que se refiere el inciso precedente podrán tener un valor superior a US$ 8.556,46 FOB. Para los vehículos de transporte de mercancías que se clasifican en la posición arancelaria 87.02.04 el valor límite antes señalado será de US$ 12.834,64 FOB.	Igual franquicia obtendrán los vehículos destinados exclusivamente al transporte colectivo de personas con discapacidad que no estén en condiciones de acceder en forma segura a los medios de transporte público corrientes, en cuyo caso el valor FOB        de dichos vehículos no podrá exceder de US$ 15.000. Podrán ser beneficiarias de esta franquicia, las personas jurídicas sin fines de lucro que atiendan dentro del cumplimiento de sus fines a personas con discapacidad.	Las cantidades expresadas en este artículo se reajustarán anualmente, en la misma forma señalada en el artículo 1º, Nº 4, del decreto ley Nº 2.976, de 1979.	En los valores de los vehículos antes señalados, no se considerará el valor que representen los elementos opcionales constitutivos del equipo especial para discapacitados que señale el Compin, para cada caso.	Estos vehículos no podrán ser objeto de negociación o acto jurídico de ninguna especie, que signifique tenencia, posesión o dominio por personas distintas al beneficiario de la franquicia, dentro de los 3 años siguientes a la fecha de la importación, salvo que su transferencia sea efectuada a una de las personas beneficiadas con la presente franquicia. Respecto a los vehículos destinados al transporte colectivo de personas con discapacidad, éstos permanecerán por igual período afectos al uso indicado, sea en recorridos normales de la locomoción colectiva o mediante recorridos especiales, o contractuales para instituciones que demanden el transporte de pasajeros, escolares, o cualquier otro grupo de personas con discapacidad que dichas corporaciones atiendan.	El rendimiento que produzcan los derechos e impuestos que perciban las Aduanas por la importación de los vehículos señalados en este artículo será destinado al Fonadis.	En casos calificados, el Ministerio de Hacienda, por decreto fundado y previo informe favorable del Fonadis, podrá rebajar o eximir del pago de la tributación a que se refiere este artículo, a las personas discapacitadas que acrediten carecer de los recursos necesarios o conceder la presente franquicia, incluso en condiciones distintas, a aquellos discapacitados que se encuentren en situaciones especiales igualmente calificadas.	Las importaciones a que se refiere este artículo, no quedarán afectas a otros impuestos internos distintos del Impuesto al Valor Agregado. Por lo tanto, las leyes que graven con otro tipo de tributos a las importaciones de automóviles no afectarán a las de que se trata en este artículo, salvo que se les mencione expresamente.	En caso de transgresión a cualquiera disposición del presente artículo, la Aduana declarará el comiso del vehículo y procederá a subastarlo, sin perjuicio de lo dispuesto en la letra e) del artículo 197 de la Ordenanza de Aduanas.	El Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones se pronunciará sobre las autorizaciones de importación a que se refiere el inciso tercero. Con todo, un reglamento determinará las normas para el otorgamiento de las autorizaciones, control y fiscalización por parte del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones de los beneficios establecidos en el referido inciso tercero.”.	Artículo... Derógase el artículo 6º de la ley Nº 17.238.”.5.	Del señor Orpis, para agregar el siguiente artículo nuevo:	“Artículo... Elimínase del inciso primero del artículo 39 de la ley Nº 19.284, las palabras “mayores de 18 años”.”.6.	Del señor Orpis, para agregar el siguiente artículo nuevo:	“Artículo... Suprímese del inciso primero del artículo 39 de la ley Nº 19.284, la frase “y estén legalmente habilitadas para conducir”.”.</INDICACIONES>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Pido que recabe el asentimiento de los señores diputados para que la Comisión de Hacienda pueda sesionar simultáneamente con la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- No hay acuerdo</INTERVENCION_1VICE>. </PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    <HOMENAJE DESCRIPCION="">VII. HOMENAJEHOMENAJE EN MEMORIA DEL EX    PARLAMENTARIO DON HUGO ZEPEDA    BARRIOS.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Corresponde rendir homenaje en memoria del ex parlamentario señor Hugo Zepeda Barrios.	En nombre de la Corporación, saludo a sus hijas Ana María e Isabel, presentes en la tribuna con sus esposos e hijos, nietos de don Hugo Zepeda Barrios.	Tiene la palabra el Diputado señor Mario Bertolino, quien rendirá el homenaje en nombre de la Corporación.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bertolino, Mario" DIPUTADOValue="814">	El señor BERTOLINO (de pie).- Señora Presidenta, honorable Cámara, distinguida familia de don Hugo Zepeda Barrios que nos acompaña:	En nombre y representación de la honorable Cámara de Diputados, me ha correspondido el alto honor de rendir este homenaje a un destacado hombre público y ciudadano ejemplar, fallecido en enero del presente año y con quien nuestra Corporación estaba en deuda, la que saldamos hoy.	Me refiero al ex Diputado, ex Senador y ex Presidente del Senado, entre 1962 y 1965, don Hugo Zepeda Barrios, Q.E.P.D., quien fue un hombre identificado y comprometido con su patria, y muy especialmente con nuestra Cuarta Región.	Nace en Ovalle un 4 de junio de 1907, en el seno de una destacada familia formada por don Gonzalo Zepeda y doña Cristina Barrios. Luego de cursar sus estudios en el Liceo de Ovalle, ingresa a la Escuela de Derecho de la Universidad de Chile. Recibe su título de abogado en 1928, a la edad de 21 años.	Con el espíritu de servicio público que siempre le caracterizó desde su juventud, posterga su exitoso desempeño profesional y se incorpora a la vida pública. Ingresa al Partido Liberal y llega a ocupar la vicepresidencia en 1940 y la presidencia de esa colectividad en 1956, cargo en que fue confirmado en varias oportunidades.	En 1933, es elegido por primera vez diputado por la cuarta agrupación departamental de La Serena, Elqui, Coquimbo, Ovalle, Combarbalá e Illapel, cargo en que es reelegido initerrumpidamente hasta 1957, año en el que deja la Cámara por haber sido electo senador por Atacama y Coquimbo. Llega a ocupar, por su destacada labor, la presidencia del Senado, alto cargo que desempeñó entre el 10 de octubre de 1962 al 21 de mayo de 1965.	En su dilatada vida parlamentaria, se destacó por su constante preocupación por los problemas de la Cuarta Región y del país, especialmente por ayudar a los más necesitados. Su esfuerzo y trabajo legislativo los hizo participando, entre otras tantas, en las comisiones de Defensa Nacional, Asistencia Médico Social e Higiene, Agricultura y Colonización, Gobierno Interior, Constitución, Legislación y Justicia, Trabajo y Legislación Social, Educación Pública, Economía y Comercio, Comisión especial de colonización de Magallanes, Relaciones Exteriores y muchas otras.	También se desempeñó como miembro del comité parlamentario liberal e integrante de la Unión interparlamentaria del grupo regional panamericano.	Dentro de su preocupación por perfeccionar la legislación para mejorar la situación de las personas y de las regiones, se destacan iniciativas suyas que se convirtieron en la ley Nº 14.949, sobre el pago de obligaciones contraídas en moneda extranjera, y en la ley Nº 15.228, sobre la Corporación de la Vivienda y destinación de recursos para erradicación, urbanización, construcción y autoconstrucción.	Merecen especial mención dos materias en que don Hugo se destacó como pocos hombres de su tiempo, a las que dedicó toda su capacidad y tesón. La primera, su inclaudicable defensa de la soberanía nacional y de los derechos de Chile en el ámbito internacional. La defensa de la integridad del territorio nacional fue una constante en su vida; incluso, muchas veces sufrió incomprensiones por ello. ¡Cuánta falta hace hoy su presencia y capacidad!	En los años 60, durante el conflicto limítrofe con Argentina, luchó arduamente por que se respetaran los derechos históricos de Chile, y promovió innumerables iniciativas destinadas a mantener la integridad de nuestro territorio. No quiero imaginar cuánto habrá sufrido don Hugo en sus últimos días, por la injustificable pérdida de Laguna del Desierto y por la incomprensible renuncia a los límites históricos de Campo de Hielo Sur.	Su otra gran preocupación fue la agricultura, a la que quería tanto como a su patria; amaba la tierra, la vida rural y la cultura campesina. Comprendía, como pocos, la importancia de ésta como un factor de ocupación de territorio, estabilidad y desarrollo para un grupo importante de chilenos.	Abandonó el Senado para dirigir, entre 1967 y 1969, la Sociedad Nacional de Agricultura. Fueron años muy difíciles, cuando se iniciaban con fuerza los despojos de la reforma agraria. Luchó incansablemente por los derechos y respeto de los agricultores. La agricultura siempre estará agradecida de la lucha que dio este gran hombre, y en los campos de nuestra región se guardará siempre un cariñoso recuerdo de él.	En 1993, el concejo de Coquimbo lo declara hijo ilustre de la comuna. Posteriormente, en 1995, fue distinguido por el Colegio de Abogados como uno de los profesionales más antiguos y destacados de la región.	Fue así como don Hugo quiso volver a Coquimbo y allí, en La Herradura, cumplió sus 90 años, mirando su querido mar coquimbano, lo que demuestra el cariño que le tenía a su región.	Así escribió don Hugo Zepeda Barrios el testimonio de una vida entera entregada al servicio público, que pasa a ser un ejemplo para las nuevas generaciones y constituye un honor y la mejor herencia para su distinguida familia, que formó junto a su querida esposa Anita -que en paz descanse-, y para todos los que lo conocimos y compartimos con él.	Hoy, hemos rendido este homenaje a don Hugo Zepeda Barrios, para testimoniar el respeto y afecto que sentimos por su personalidad, por su obra de bien público y por todo lo que significó para Chile y para la Cuarta Región.	En nombre de la honorable Cámara de Diputados, de todos y cada uno de los diputados que la conforman, y muy especialmente de los diputados de la bancada de Renovación Nacional, hago llegar a sus hijos aquí presentes, Isabel, Ana María; a sus nietos, Patricio y Hugo, y a sus familiares, nuestros más profundos y sinceros sentimientos de afecto.	He dicho.	-Aplausos.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- De esta manera la Cámara de Diputados ha rendido homenaje al ex parlamentario don Hugo Zepeda Barrios.</INTERVENCION_DIPUTADO></HOMENAJE>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VIII. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="112">AUMENTO DE COBERTURA Y PROGRAMACIÓN DE REDES REGIONALES DE TELEVISIÓN NACIONAL DE CHILE.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Corresponde tratar los proyectos de acuerdo.	El señor Prosecretario dará lectura al primero de ellos.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo Nº 112, de los Diputados señores Rincón, Lorenzini, Ortiz, Ceroni, señora Lily Pérez y señores Mesías, Reyes, Ascencio, Espina y Aníbal Pérez: 	“Considerando:1.	La importante labor que Televisión Nacional de Chile realiza a través de sus 15 redes regionales, informando a la población de las actividades que se realizan a nivel comunal y regional, y siendo ésta una de las más importantes fuentes de información en este sentido.2.	Que no obstante lo anterior, y por motivos de carácter técnico, la cobertura de las redes regionales no alcanza a la totalidad del territorio que les corresponde, situación que se presenta por ejemplo en la Red O’Higgins de la Sexta Región, que no cubre las tres provincias que la integran, a saber, Cachapoal, Colchagua y Cardenal Caro.3.	Que aún en ciertas regiones en que existe red regional, éstas no cuentan con noticiero regional, sino que sólo tienen exhibición comercial, situación que se presenta en Arica, Iquique, Valdivia, Osorno, Puerto Montt y Coihaique.4.	Que, por otra parte, resulta conveniente extender el tiempo de duración de los noticieros regionales, a fin de que éstos puedan informar de manera más completa a la comunidad.5.	Que el hecho de mejorar la cobertura de las redes regionales de Televisión Nacional de Chile, así como de extender el tiempo de duración de los respectivos noticieros regionales, redundará en un beneficio directo especialmente para los habitantes de las zonas más alejadas de nuestro país.	Venimos en presentar el siguiente:	Proyecto de acuerdo:	Ofíciese al Director Ejecutivo de Televisión Nacional de Chile, don René Cortázar Sanz, para felicitar por su intermedio la importante labor que desempeñan los funcionarios de las redes regionales de dicho canal, aprovechando al máximo los escasos recursos con que cuentan y, al mismo tiempo, solicitando se tomen las medidas conducentes a aumentar la cobertura de las redes regionales existentes en nuestro país, se establezcan noticieros regionales en las zonas que carecen de ellos y se aumente el tiempo destinado a su programación”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor José Miguel Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, intervengo en representación del autor de este proyecto de acuerdo, el Diputado de nuestra bancada Ricardo Rincón González, quien hoy no pudo concurrir a esta sesión por compromisos ineludibles contraídos en su distrito.	Los fundamentos de esta iniciativa, de la cual somos coautores otros diputados presentes en la Sala, son los que explicaré a continuación. 	El colega reconoce que actualmente funcionan quince redes regionales de Televisión Nacional de Chile. En el caso de mi distrito, una de ellas está instalada en Concepción. Además, hace un especial reconocimiento al periodismo pluralista que da posibilidades a todos los pensamientos políticos, filosóficos o de cualquier otra naturaleza. 	Sin embargo, el diputado tiene una gran inquietud: que las redes regionales no alcanzan a la totalidad del territorio, citando como ejemplo la red O’Higgins, de la Sexta Región, que no cubre las tres provincias que la integran, a saber, Cachapoal, Colchagua y Cardenal Caro.	En cuanto a los considerandos del proyecto de acuerdo, también hace una reflexión acerca de que algunas redes regionales no cuentan con noticiero regional, sino que sólo exhiben avisos comerciales, situación que se presenta específicamente en Arica, Iquique, Valdivia, Osorno, Puerto Montt y Coihaique.	En la iniciativa se pide oficiar al director ejecutivo de Televisión Nacional de Chile, don René Cortázar, a fin de que, en primer lugar, acceda a la petición relacionada con la red O’Higgins de la Sexta Región -en especial, de las tres provincias que la integran- y que, por otro lado, se realicen los estudios pertinentes para que las redes que sólo exhiben propaganda comercial se abran también al ámbito periodístico.	Por lo tanto, en nombre del Partido Demócrata Cristiano y, en especial, del Diputado señor Ricardo Rincón, solicito a la Sala que dé su aprobación a este proyecto de acuerdo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Lily" DIPUTADOValue="921">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Para argumentar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra la Diputada señora Lily Pérez.	La señora PÉREZ (doña Lily).- Señora Presidenta, a mi juicio, la importancia de este proyecto de acuerdo va más allá de lo expuesto hace pocos días, en relación con la centralización de los medios de comunicación, en particular, de la televisión.	Las materias que siempre están en discusión en esta Sala dicen relación con la descentralización y la regionalización, cuestiones que, en la práctica, parecen mentira al ver la programación de los medios de comunicación social, en especial de la televisión.	Es muy común que los habitantes de cualquier región se enteren de lo que sucede en determinada comuna de la Región Metropolitana. En realidad, las personas que viven en las zonas más alejadas del centro del país están obligadas a conocer esos hechos, pero no lo que ocurre en sus propias regiones, localidades y comunas. 	En ese sentido, resulta muy importante que esa concentración de los medios de comunicación, en particular de la televisión, que hoy alcanza -como se dijo en una reciente jornada temática sobre descentralización- al 78 por ciento, logre desconcentrarse a través de Televisión Nacional, cuya función pública, definida en sus estatutos, debe ser informar a todos los chilenos y darles igualdad en el acceso a la información. 	Pues bien, a juicio de los autores de este proyecto de acuerdo, ese objetivo no se estaría cumpliendo a cabalidad, y por esa razón lo han presentado.	Por lo tanto, la bancada de Renovación Nacional concurrirá con sus votos a concretar el objetivo planteado. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.	Ofrezco la palabra.	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.	Aprobado.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="113">SUSPENSIÓN DE PROCESOS EN CONTRA DE DEUDORES DE DIVIDENDOS HIPOTECARIOS DE LA SEGUNDA, TERCERA Y DÉCIMA REGIONES.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo Nº 113, de los Diputados señores Rojas, Alvarado, Valenzuela, señoras Fanny Pollarolo y Rosa   González, y señores Prokurica, Vilches y Mora:	“Considerando:1.	Que en la actualidad el subsidio habitacional se ha transformado en una herramienta muy eficaz para lograr el tan anhelado sueño de la casa propia, especialmente para los sectores medios y pobres de la población y teniendo presente que este beneficio se encuentra amparado indirectamente en una norma constitucional establecida en el artículo 19 Nº 22 inciso segundo del citado cuerpo legal que dispone “que sólo en virtud de una ley se podrán autorizar determinados beneficios directos o indirectos a favor de un determinado sector, actividad o zona geográfica, y siempre que ello no signifique una discriminación arbitraria”. Que el legislador, valiéndose de tal precepto de rango constitucional, ha establecido una variada gama de normas en virtud de las cuales diversos sectores de la población acceden año a año a sus viviendas propias a través del sistema del subsidio habitacional.2.	Tomando en cuenta lo anterior, es decir, que se reconoce constitucionalmente el derecho y deber por parte del Estado de establecer leyes que beneficien a sectores de la población, es también lógico suponer que el Estado venga en socorrer a los mismos sectores cuando por causas ajenas a dichos estamentos hagan imposible el cumplimiento de la normativa vigente para un sector determinado.3.	Consecuentemente con lo anterior, debo señalar que con la crisis económica que actualmente vive el país, muchos sectores de trabajadores de Chile, pero muy particularmente la gente de más escasos recursos, se han visto en la imposibilidad de cumplir con sus compromisos económicos en el pago de sus dividendos habitacionales. Esto lo hemos presenciado en forma directa al tomar contacto con pescadores artesanales y pequeños mineros de la II, III y X Regiones en las comuna de Taltal, Mejillones, Antofagasta, Caldera, Huasco, Tierra Amarilla, Castro, Ancud, Quellón, etc., en que esta esforzada gente de trabajo, al verse expuesta a una situación tan dramática como la de verse privada de recursos pecuniarios para solventar los gastos básicos para una modesta subsistencia debido a la crisis que en la actualidad azota al país, no han podido dar cumplimiento a dichos compromisos.4.	Que esta gente, en la actualidad, se encuentra enfrentada a procesos de cobranzas judiciales a cargo de la empresa Inverca, la cual los presiona a través de visitas a domicilio, notificaciones de cobranzas judiciales y con demandas por deudas morosas, exigiéndoles cifras de dinero inalcanzables para poder renegociar y lo que es más grave llegando incluso al remate de sus casas privando a dichas familias de lo único que les queda para una vida relativamente decente.5.	Así también, sería de justicia que el Gobierno reconociera que el norte de nuestro país está enfrentando una crisis que por tiempo no se vislumbraba. Muchas veces se reconocen los problemas que afectan al sur del país tales como sequía, inundaciones, enfermedades catastróficas, el caso de los mineros de Lota y muy particularmente los problemas de la agricultura en donde el Gobierno, cumpliendo el rol subsidiario que le compete, ha ido en ayuda de estos sectores cuando lo han necesitado. Por tal motivo, creemos que corresponde en derecho solicitar al Gobierno que concurra de la misma forma en buscar soluciones a los problemas que afectan al norte del país.6.	No obstante ello, estamos conscientes de que no puede haber un perdonazo general, pero sí una revisión caso a caso, de manera de poder establecer concretamente quiénes no han podido dar cumplimiento, como ellos quisieran, a sus compromisos económicos por causa de la difícil situación que ellos atraviesan, en particular a los pequeños y medianos mineros, como así también a los pescadores de la II, III y X Regiones, y asimismo a los pequeños agricultores de esta última zona.	Por lo motivos expuestos es que venimos en presentar el siguiente proyecto de acuerdo:	Que se solicite al Ministerio de Vivienda la suspensión por parte de la empresa de cobranza Inverca, según el estudio caso a caso, de los procesos judiciales en contra de deudores morosos en el pago de dividendos hipotecarios de la II, III y X Regiones”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Para hablar a favor del proyecto, tiene la palabra el Diputado señor Rojas.	El señor ROJAS.- Señora Presidenta, todos sabemos que estamos sufriendo las consecuencias de la crisis económica asiática, la cual está afectando a gran parte de la población, en particular a los sectores de más escasos recursos, que son los más perjudicados.	Dentro de dichos sectores hay que destacar principalmente a la gente de la Segunda Región, en especial a la que vive en las comunas de Taltal, Mejillones y Tocopilla -por nombrar sólo algunas-, cuyos habitantes se dedican en forma casi exclusiva a la pesca artesanal o trabajan en la pequeña minería, circunstancia por la que se han visto afectados de manera más drástica que el resto de la población.	Como ha sido imposible reactivar este pequeño sector productivo, esa gente no ha podido procurarse los medios económicos para satisfacer sus necesidades, lo que les ha impedido cumplir con sus compromisos económicos relacionados con el pago de electricidad, agua y, especialmente, dividendos habitacionales.	Todo lo anterior no es una declaración política electorera y sin fundamento, puesto que la situación descrita se ve corroborada por el reciente cierre de una gran empresa de la comuna de Taltal, Punta Grande, minera que daba empleo a más de 350 personas de dicha comuna, las que, obviamente, quedarán sin trabajo, agravando aún más el drama social que se hace insostenible, por decir lo menos.	Es más, la Sociedad Nacional de Minería, Sonami, entidad que agrupa a los pequeños y medianos productores, ha señalado que la situación es de tal gravedad que si el Gobierno no adopta medidas adecuadas para ir en ayuda de ese sector, se producirá la muerte definitiva de esa actividad económica, con las nefastas consecuencias que de ello derivarán.	Al presentar este proyecto de acuerdo, estamos pidiendo al Ejecutivo que tome medidas en favor de un grupo de chilenos que atraviesa por una situación económica dramática, que no es desconocida por el Gobierno, ya que el propio Ministro de Minería, señor Sergio Jiménez, en una entrevista a “El Mercurio”, de 12 de agosto del presente año, dice textualmente: “El sector enfrenta la peor crisis de su historia”.	Entonces, si el propio Gobierno reconoce y se encuentra consciente de dicho problema, no nos cabe otra posibilidad que solicitar al Ejecutivo que tome las medidas que se encuentren a su alcance para paliar la preocupación que se manifiesta en nuestra comunidad. Se pide al Gobierno soluciones concretas y no meras expectativas, ya que de dilatarse aún más la solución del problema, a no dudarlo, nos encontraremos con situaciones como las ocurridas en las salitreras y en Lota, por citar sólo algunos casos. Hoy, esa esforzada gente se encuentra a punto de ser desalojada de sus moradas, para luego proceder al remate de sus viviendas. 	Por eso, consecuentes con lo anterior, consideramos de justicia pedir al Ministro de Vivienda que intervenga ante la empresa de cobranzas Inverca, a fin de que ordene la suspensión de los procesos judiciales por morosidad en el pago de los dividendos y proceda a hacer un estudio, caso a caso, que permita dilucidar los problemas descritos y beneficiar a aquellas personas que han sido dañadas económicamente por la crisis minera y pesquera que afecta no sólo a la segunda, sino a varias regiones del país.	Por tal motivo, vengo en solicitar la aprobación de este proyecto de acuerdo. 	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Para hablar a favor del proyecto, tiene la palabra, por un minuto, la Diputada señora Pollarolo.	La señora POLLAROLO (doña Fanny).- Señora Presidenta, en este minuto, quiero decir que valoro que se plantee un problema que seguramente requerirá soluciones más concretas. 	Indiscutiblemente, este drama se agudiza en las comunas más pobres y deprimidas, como las mencionadas por el colega. Pero lo más grave es que la empresa Inverca es la que más presiona a los deudores habitacionales con el pago de honorarios de abogados, de costas, de receptor judicial, etcétera. Realmente es un drama al que hay que dar respuesta. Este es un primer paso, por lo que me he sumado al patrocinio del proyecto de acuerdo, que es muy importante.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Jaime" DIPUTADOValue="170">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Jiménez.	El señor JIMÉNEZ.- Señora Presidenta, en el fondo, la intención de los patrocinantes del proyecto de acuerdo es muy loable; pero así como en la Segunda, Tercera y Décima Regiones hay situaciones que ameritan realmente el estudio caso a caso -como señala el proyecto-, de la misma manera existen en las otras regiones, que también son nuestras -recordemos que somos legisladores de todo el país-, y el beneficio debería ampliarse a todas ellas. Por eso, solicito el acuerdo unánime de la Sala para que en el proyecto se incluyan todas las regiones del país y así no tener que votarlo en contra, puesto que me parece discriminatorio al referirse solamente a algunas regiones.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Señor diputado, de acuerdo con las disposiciones reglamentarias, no puedo acoger su solicitud de introducir modificaciones al proyecto de acuerdo.	Las solicitudes de modificación deben hacerse antes de que se lean los proyectos en la Sala.</INTERVENCION_1VICE><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE">	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 31 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- No hay quórum. Se va a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 30 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Por no haberse reunido el quórum de votación, se llamará a los señores Diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 33 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Por no haberse reunido el quórum, queda pendiente la votación del proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>IX. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Galilea, Pablo" DIPUTADOValue="842"><TITULO>INVESTIGACIÓN SOBRE PRESUNTAS RESPONSABILIDADES DEL SERVICIO AGRÍCOLA Y GANADERO EN SITUACIÓN SANITARIA DE LA MASA BOVINA DE   AISÉN. Oficios.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de Renovación Nacional.	Tiene la palabra el Diputado señor Pablo Galilea, hasta por cuatro minutos, de acuerdo con lo dispuesto por su Comité.	El señor GALILEA (don Pablo).- Señora Presidenta, entre los ganaderos de Aisén existe gran preocupación debido a la inusual situación sanitaria que afecta los campos de la XI Región.	Desde 1993 se viene aplicando, en el contexto del proyecto de erradicación de la brucelosis bovina, la vacuna viva llamada cepa-19. Esta vacuna, la mejor hasta la fecha, presentaba la desventaja de causar reacciones serológicas en un porcentaje de los animales vacunados, los cuales podían confundirse con animales infectados por los análisis de laboratorio, motivo por el cual se restringió su uso. Simultáneamente, en Estados Unidos, se desarrolló una nueva vacuna, llamada cepa RB-51, la que presenta las mismas características de la anterior, pero con la ventaja comparativa de no producir falsas reacciones en pruebas de laboratorio, así como de no ser patógena en el ser humano en casos de inoculación accidental.	Sobre la base de los antecedentes señalados, el SAG inició el uso masivo de la cepa RB-51 en todas las regiones donde el proyecto de erradicación de brucelosis bovina tiene expresión: Región Metropolitana a Magallanes.	En Aisén, la vacuna RB-51 comenzó a usarse en junio de 1997, aplicándose en 17.927 hembras, y en similar número de animales durante el presente año. El costo del programa de vacunación, en 1997, ascendió a 87 millones 368 mil pesos, provenientes del fondo nacional de desarrollo regional, Fndr, y 25 millones 84 mil pesos de recursos sectoriales del SAG. En 1998, se han destinado 75 millones Fndr, y 28 millones sectoriales. Sin embargo, en contradicción a los esfuerzos que el Estado realiza para erradicar esta enfermedad, en la presente temporada los ganaderos han denunciado un significativo aumento en el número de abortos de las hembras preñadas. Sobre la materia, existen serios indicios de que la vacuna RB-51, aplicada en hembras preñadas y sobre la cual existe la contraindicación de aplicar en dicho estado, ocasionó el perjuicio señalado. A lo anterior, cabe agregar que un porcentaje importante de los predios en los cuales están ocurriendo los abortos, no estaban contaminados por la enfermedad. A causa de estos hechos, la deprimida actividad ganadera de Aisén está sufriendo un doble perjuicio. Por un lado, se calcula en un 25 por ciento los terneros por abortar, y, por otro, se infectarán predios que estaban descontaminados.	Por lo anteriormente descrito, solicito que se oficie al señor Ministro de Agricultura, a fin de que establezca las presuntas responsabilidades que tendría el Servicio Agrícola y Ganadero, y, en caso de existir, se informe respecto de la posibilidad de aplicar un transparente mecanismo de indemnización.	Por otra parte, solicito a la Comisión de Agricultura de la Corporación investigar los hechos denunciados, por tratarse de un programa nacional implementado por el SAG, y para el cual se han destinado importantes recursos del Estado.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de las bancadas de la UDI, de Renovación Nacional, y de los Diputados señores Silva, Sánchez, Ceroni y Muñoz.-o-	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- La Mesa quiere saludar al Diputado señor Edmundo Salas en el día de su cumpleaños. En nombre de la Corporación, le deseamos muy larga vida. Felicidades, Edmundo Salas.	También saludamos al Diputado señor Navarro, que fue papá. Felicidades.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vega, Osvaldo" DIPUTADOValue="114"><TITULO>MEDIDAS EN FAVOR DE AGRICULTORES AFECTADOS POR LA SEQUÍA EN COMUNAS DEL DISTRITO Nº 40. Oficio.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Vega, hasta por dos minutos.	El señor VEGA.- Señora Presidenta, para nadie es desconocida la grave sequía que afecta a todo el país, y con mayor fuerza a las áreas costeras de secano de la zona central, donde realmente la situación es muy crítica, puesto que los trabajos de año que se hacen para la producción del año venidero, no se han alcanzado a efectuar, incluso en este tiempo. Esta situación también afecta a la zona de riego conformada por la provincia de Linares y las comunas de Longaví, Retiro y Parral, donde, fuera de sufrir la sequía que todos soportamos, se están aplicando disposiciones de la ley general de servicios eléctricos que merman las aguas. Es un problema demasiado serio, porque no es tan sólo para la zona de regadío, en cuanto a la producción agrícola. En efecto, la napa que existía en el terreno ha dejado sin ese vital recurso a la gente que dependía de sus pozos y norias. Tanto es así que las municipalidades de Longaví, Retiro y Parral están repartiendo el agua en camiones aljibe para el consumo.	La situación es caótica, puesto que ya llevamos dos años con una agricultura deficiente y sin ninguna rentabilidad, con valores demasiado pequeños en relación con los de las materias primas importadas subvencionadas.	Por tal razón, creo que este año es el acabose, pues en los tranques de la zona de Parral ya se ha decretado que los regantes tienen sólo el 50 por ciento del agua que les correspondía en tiempo normal. Es decir, de partida, sembrarán un 50 por ciento menos de lo normal, de lo que se concluye que la cosecha también será un 50 por ciento menor. Asimismo, se debe tomar en cuenta que con lo que obtendrán no alcanzarán a pagar sus costos.	Por tal razón, el Gobierno debe preocuparse de los agricultores, cuyos predios están en proceso judicial o ya han sido rematados por el Banco del Estado o por otras instituciones.	Pido que se oficie al Ministro de Agricultura para que se dedique a solucionar los problemas de los agricultores y no a ver los de su especialidad, que es economía, ya que tiene a aquéllos totalmente quebrados.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Lily" DIPUTADOValue="921"><TITULO>OTORGAMIENTO DE ROL DE EMPADRONAMIENTO A JARDÍN INFANTIL DE LA COMUNA DE LA FLORIDA. Oficio</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra la Diputada señora Lily Pérez.	La señora PÉREZ (doña Lily).- Señora Presidenta, hoy quiero llamar la atención de la honorable Cámara por un asunto muy complejo, relacionado con la educación prebásica y parvularia, no considerada en la ley orgánica constitucional de Educación. Esperamos que lo haga en un futuro cercano.	En la comuna de La Florida, desde hace muchos años funciona el jardín infantil llamado “Chip y Dale”, cuyo rol de empadronamiento Nº 160 ha sido cuestionado y tramitado, generando conflictos, a mi juicio, perfectamente evitables.	El trámite ha sido poco claro, al punto de que el arquitecto que diseñó el proyecto del jardín ha sido citado a mostrar la fotocopia de su título y a probar que tiene pagada la patente profesional. Es decir, cosas que son de absoluta tramitación burocrá-tica.	He revisado la documentación del jardín infantil, la he comparado con las de todos los jardines infantiles de la comuna de La Florida, y he concluido que cumple con toda la normativa vigente. Aun más, su propietario y representante legal han tenido que soportar gran cantidad de problemas y tramitaciones. Incluso, podría decir, casi conductas de abuso por parte del personal intermedio de la Junta Nacional de Jardines Infantiles para la aprobación del empadronamiento, el cual se supone que estaría listo y fechado el 22 de julio, como lo hizo ver la supervisora señora María Angélica Reyes, quien señaló que sí se ha otorgado su renovación.	Ante esta situación poco comprensible y poco clara, sobre todo en una comuna y región en las que se sabe de la escasez de jardines infantiles en la educación prebásica, solicito que se oficie a la directora regional metropolitana de la Junta Nacional de Jardines Infantiles, señora Guida Rojas Norambuena, para que nos explique esta situación.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio en nombre de la señora diputada, con la adhesión de las bancadas de Renovación Nacional y de la UDI, y del Diputado señor Sánchez.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fossa, Haroldo" DIPUTADOValue="31"><TITULO>ADOPCIÓN DE MEDIDAS PARA PALIAR CESANTÍA. Oficios.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Haroldo Fossa.	El señor FOSSA.- Señora Presidenta, como es de conocimiento general, estamos asistiendo a un período irregular en nuestra situación económica y productiva.	Efectivamente, la caída sistemática de los precios de variados productos de exportación, como el cobre, la celulosa, la madera y otros, como consecuencia de la llamada crisis de los países asiáticos, ha provocado delicadas variaciones en los valores de la moneda, movimientos bursátiles y de tasas de cambio y de interés.	A no dudar, estas turbulencias generan un cuadro escasamente auspicioso para nuestra economía, en general, y para los agentes productivos estatales y privados, en particular.	No es mi ánimo ser alarmista, pero sí realista y objetivo al comprobar que muchas empresas deberán reducir sus actividades y hasta cerrar, lo cual ya está sucediendo en actividades pesqueras, forestales, mineras, comerciales y en variados servicios.	Dado que la principal consecuencia esperada es la reducción de los empleos, vemos con alarma que los índices de cesantía aumentan día a día. En la Octava Región, el índice se ha situado por sobre el 8 por ciento y en el distrito 46, que represento, casi ha llegado al 40 por ciento.	Consecuentemente, vengo en proponer abocarnos al tema y adoptar algunas medidas urgentes.	Primero, procurar un acuerdo nacional entre el Gobierno y el empresariado, a fin de concebir mecanismos que permitan mantener las fuentes de trabajo. En este sentido, no basta sólo hacer llamados, porque a veces nos equivocamos en afirmar que el empresariado toma posiciones de comodidad y de despido de trabajadores. No es así. 	Segundo, incentivar la generación de nuevos empleos, tanto en empresas nuevas como en establecidas.	Tercero, generar actividades a través de los Ministerios de Obras Públicas, de Vivienda y Urbanismo, de Hacienda, de Economía, Fomento y Reconstrucción en materia de mejoramiento de barrios, viviendas, obras camineras y otras especiales para paliar este período de emergencia.	No escapará a ningún actor activo en el país que ya estamos atrasados en tomar medidas paliativas y, sobre todo, preventivas. Reclamo medidas urgentes destinadas a corregir y a suplir las decisiones anotadas.	Por último, pido que se promueva con urgencia el proyecto de Protección al Trabajador Cesante, Protrac, como forma de aminorar esta situación, que veo muy alarmante.	Agradeceré que se oficie a los señores Ministros de las Secretarías de Estado mencionadas, a fin de lograr a la brevedad que se adopten las medidas propuestas, sin descartar otras.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Delmastro, Molina, Recondo, Martínez, don Rosauro; Bertolino, Palma, don Osvaldo; Pérez, don Víctor; Urrutia, Muñoz, don Pedro; Sánchez y   Walker, don Patricio.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Darío" DIPUTADOValue="187"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE ELIMINACIÓN DE PROPUESTAS DE VIVIENDAS EN COMUNA DE SALAMANCA. Oficio.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité de la UDI, tiene la palabra el Diputado señor Molina.	El señor MOLINA.- Señora Presidenta, se ha publicado en el diario “El Día”, de La Serena, un aviso del Servicio de Vivienda y Urbanización de la región de Coquimbo, en el que se consigna una modificación a la segunda licitación programada de viviendas básicas y progresivas de 1998, en la que se señala: “Elimínense de esta licitación las siguientes propuestas:	“Viviendas básicas, propuesta pública  Nº 4, de 1998, 300 viviendas básicas en la comuna de Salamanca;	“Viviendas progresivas, propuesta pública Nº 5, de 1998, 280 viviendas progresivas en la comuna de Coquimbo, localidad de Tierras Blancas;	“Propuesta pública Nº 6, de 1998, 150 viviendas progresivas en la comuna de Salamanca;	“Equipamientos complementarios, propuesta pública Nº 4, de 1998, construcción del jardín familiar y juegos infantiles en la comuna de Salamanca;	“Infraestructuras sanitarias, propuesta pública Nº 4, de 1998, construcción de la extensión de red de agua potable y alcantarillado de la comuna de Salamanca”.	Como es evidente, en razón de los datos que trae el aviso, alrededor de 450 soluciones habitacionales dejarán de construirse en la comuna de Salamanca, situación que me parece extremadamente grave si tomamos en cuenta el terremoto que afectó a la región y, en especial, a las provincias de Choapa y de Limarí, donde muchísimas familias han quedado sin sus viviendas.	Por esta razón, solicito, por su intermedio, oficiar al señor Ministro de Vivienda y Urbanismo para que dé las explicaciones y las razones por las cuales se ha hecho esta modificación que, sin duda, perjudica claramente a la comuna de Salamanca, que hoy tiene muchísimos problemas que vienen desde la época de la sequía, agravados por el terremoto y hoy agudizados por una nueva sequía.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por el Diputado señor Molina, con la adhesión de los diputados de Renovación Nacional, de la UDI, y de los Diputados señores Waldo Mora, Edmundo Salas y de quien habla.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865"><TITULO>DETERMINACIÓN DE TITULARIDAD DEL DOMINIO DE CAMPO COMÚN DE LA COMUNIDAD DE CALEU, COMUNA DE TILTIL. Oficio.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Patricio Melero. 	El señor MELERO.- Señora Presidenta, como conclusión de reuniones sostenidas la semana recién pasada con habitantes de Tiltil y, especialmente, de la comunidad de Caleu de esa comuna de la Región Metropolitana, paso a exponer un gravísimo problema, en relación con el dominio de su campo común.	De acuerdo con los antecedentes que tengo, y que pongo en conocimiento de la honorable Cámara, en 1935, por decreto ley Nº 1.502, el Ministerio de Tierras y Colonización autorizó la división administrativa de la comunidad denominada Caleu, formada por diversas personas que ocupaban, conjuntamente, una extensión de terrenos situados en la comuna de Tiltil, departamento de la provincia de Santiago. Dichos terrenos tenían una superficie de 3.250 hectáreas.	A continuación, se fijaron los límites de estas 3.250 hectáreas y, luego, se adjudicaron en su interior 366 hijuelas, cuya numeración, denominación y cabida eran las correspondientes a las enunciaciones establecidas.	De esta forma, lo adjudicado en 1935 fue un total de 366 hijuelas, con una superficie aproximada de 500 hectáreas.	El mismo decreto ley Nº 1.502, de 1935, en su artículo 5º, estableció: “Que los terrenos que forman el campo común y que no han sido divididos entre los comuneros son del dominio del Fisco y serán inscritos a nombre de éste”.	Sin embargo, en 1936, por decreto ley  Nº 1.499, el Ministerio de Tierras y Colonización derogó el artículo 5º del decreto ley Nº 1.502, que acabo de citar, y lo reemplazó por una disposición que establecía que el campo común de la comunidad de Caleu se adjudica, por partes iguales, a todas las personas que en dicho decreto ley figuraban como comuneros de Caleu y sus herederos legítimos.	Cada comunero, además de su hijuela particular -decía el decreto ley-, “tendrá derecho al campo común con todos sus usos, costumbres y servidumbre”.	Transcurrió el tiempo, y sólo el 17 de junio de 1957 este campo común fue inscrito en el Conservador de Bienes Raíces de Santiago, habiendo sido reducido a escritura pública el 31 de agosto de 1956. En esa oportunidad, lo inscriben tan sólo 96 comuneros, 57 cesiones, el cementerio, la parroquia y un terreno fiscal.	El predio denominado comunidad de Caleu, comuna de Tiltil, figura en el rol de avalúos y contribuciones a nombre de la comunidad de Caleu, con el rol Nº 78148, por lo cual los comuneros pagaron oportunamente las contribuciones correspondientes.	Así, siguiendo la historia de esta comunidad, el Ministerio de Justicia, el 23 de marzo de 1967, por decreto Nº 514, concedió personalidad jurídica a la Asociación de Comuneros de Capilla de Caleu y aprobó sus estatutos.	En ese mismo año, el Consejo de Defensa del Estado modificó los estatutos: “La Asociación de Comuneros de Capilla de Caleu será una corporación de tipo territorial, que desarrollará su acción en capilla de Caleu, que es de una extensión de terrenos situados en la comuna de Tiltil, departamento y provincia de Santiago, cuyos deslindes, según los títulos, serán los siguientes: los límites señalados en los estatutos de nuestra asociación son los mismos que se indicaron en el decreto ley Nº 1.502, de 1935, y en la inscripción del campo común en el Conservador de Bienes Raíces de 1957”.	La situación que, más o menos, he descrito, ha derivado en una desprotección de los derechos de los comuneros del predio común. Se ha ido produciendo algún tipo de transacciones de dudosa legalidad, y muchos ven con dificultad la posesión del campo común que, en su objetivo e inicio, era para todos. Hoy, algunas personas empiezan a reclamar derechos sobre él y, lo que es más grave, algunas han ido cediendo estos derechos, en forma irregular, sobre su propiedad.	Respaldo el objetivo de la Asociación de Comuneros de Capilla de Caleu, en cuanto a que el campo común es y debe ser para todos, como originalmente se estableció, sean éstos propietarios o sólo tengan derechos hereditarios sobre él.	Ante la imposibilidad de sanear los derechos individuales, la gran mayoría aceptó tenerlos a través de la asociación de comuneros, de la cual todos son o pueden ser miembros sin ninguna condición.	Por esta razón, en reuniones sostenidas por dirigentes, encabezados por don Juvenal Parra y otros comuneros de la asociación, se han establecido acciones con el Ministerio de Bienes Nacionales, con el objeto de entregar el campo común a la asociación por la vía más rápida posible, respetar los derechos originales sobre ese predio común y reconocer, de una vez por todas, lo establecido originalmente.	El no sanear esta situación está acarreando un nivel de incertidumbre y de preocupación que me hago un deber plantear en esta honorable Corporación, y postergando la aplicación de proyectos Fosis, de ecoturismo y de otro tipo, pues se han ido introduciendo elementos que ponen en duda la legitimidad que sobre este campo común le cabe a todos los propietarios.	Por lo anterior, solicito se oficie al Subsecretario de Bienes Nacionales, don Sergio Vergara, con el objeto de que ponga en mi conocimiento y en el de la Cámara, para los efectos de informar a la comunidad de Caleu, el modo de solucionar la situación, ya sea mediante el reconocimiento de que el decreto de 1935 adolece de fallas de nulidad, a fin de que el campo común vuelva a propiedad del Estado, el que procedería a asignarlo a título gratuito a la asociación de comuneros para su buena administración      -puesto que allí hay involucrados aspectos como el abastecimiento de agua potable a través de las numerosas vertientes y esteros que se producen con el deshielo de la Cordillera de la Costa-, o, en su reemplazo, que el Ministerio de Bienes Nacionales establezca si por la vía del decreto ley Nº 2.695, de saneamiento del dominio, la asociación podría pedir a esa Cartera, en razón de haber pagado las contribuciones y ejercido la posesión por largo tiempo, quedar en propiedad de todos y no sólo de algunos los derechos sobre el campo común. 	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Bertolino y Molina.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849"><TITULO>REALIZACIÓN DE PARLAMENTO SOBRE SEGURIDAD CIUDADANA EN COMUNAS DE RECOLETA E INDEPENDENCIA.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Patricio Hales.	El señor HALES.- Señora Presidenta, en las comunas de Recoleta e Independencia realizamos el Primer Parlamento de Seguridad Ciudadana, con la idea y convicción de que no se pondrá término a la delincuencia ni se fortalecerá la acción coordinada para combatirla si no incorporamos a todos los actores de la sociedad, de manera de dialogar y actuar en forma más organizada.	Las autoridades de seguridad en el mundo señalan que si el vecindario no se incorpora de manera activa en la prevención, en el conocimiento y en la información sobre el comportamiento del delincuente, así como de los recursos que existen en materia de seguridad, no se pondrá término a la delincuencia.	Dada la gravedad del tema, ésta no es sólo una tarea de policías. Existe una desconfianza generalizada -lo hemos planteado en otras intervenciones en la Cámara- hacia Carabineros, el Poder Judicial, el Gobierno y el Parlamento, en el sentido de que no estamos haciendo lo que corresponde.	Este Primer Parlamento de Seguridad Ciudadana se organizó de manera de hacer participar a los principales actores de la comuna. Contamos con la presencia del Ministro del Interior, señor Raúl Troncoso; del General Director de Orden y Seguridad, señor Jorge Bahamonde; de personeros de Paz Ciudadana, del Intendente de la Región, de autoridades municipales, entre otros. 	Decíamos ese día que, quizás, hacía 350 años que los vecinos del norte del río Mapocho no tenían tanta autoridad en ese lugar.	Valoramos esta dimensión de acción ciudadana en el combate a la delincuencia, a la cual fueron invitados el Padre Juan Carlos Peña, el párroco Mario Veloso, la Hermana Karolina Meyer, los pastores evangélicos Carlos Aldana, Juan Figueroa, Israel Ávalos. También contamos esa mañana con la presencia de los alcaldes Ernesto Moreno y Antonio Garrido, de los concejales de las dos comunas, de todas las autoridades de las comisarías, tenencias y subcomisarías de Carabineros; del señor Ignacio Contreras, de Investigaciones; de los directores de Investigaciones, señores Hernaván Salinas, Luis Cariz y Hernán Ramos; de los representantes del Parlamento Juvenil, señor Nelson Fernández y señorita Patricia González; Elizabeth Sotello, de la Iglesia Metodista; del coronel prefecto del área norte de Carabineros, en fin, de la autoridad policial, vecinal, Comités de Seguridad, de los presidentes de las juntas de vecinos, de los presidentes de uniones comunales, de los centros de madres y de vecinos en general.	El parlamentario tiene como primera tarea legislar, pero si estamos convencidos de que el tema de la delincuencia es grave y preocupa a la ciudadanía, además podemos ser también activadores del diálogo, aprovechando esta calidad de representantes de la ciudadanía, porque llegamos a ella, conversamos con ella y la podemos conectar, como dijo el Ministro del Interior, en un diálogo activo para producir una mejor comunicación y así actuar contra la delincuencia.	Decíamos esa mañana que no debe ser un orgullo entre los vecinos decir: “Yo no me meto con nadie, ni sé cómo se llama mi vecino”. Queremos borrar esa conducta, porque la delincuencia se combatirá con la acción de todos. El parlamentario puede ejercer la acción de activador, es decir, sin dirigir la dimensión municipal ni la policial, sino desde la legislativa, puede producir un acicate en cada uno de los actores.	Agradezco la participación de Gobierno Interior, de Carabineros, de la autoridad religiosa, porque ésta aporta valores. Quiero decir que Karolina Meyer, en los treinta años que lleva en Chile, instalada en la calle Violetas de la población Quinta Bella, cada tarde recibe en la puerta de su casa a los que llama sus angelitos negros, drogadictos que trata de sacar del vicio entregándoles el amor de Jesucristo, con lo cual, quizás, combate la delincuencia con más eficiencia que un balazo, un palo o un calabozo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sánchez, Leopoldo" DIPUTADOValue="221"><TITULO>VISITA DE MAGISTRADOS A ZONAS RURALES APARTADAS DE LA UNDÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Leopoldo Sánchez.	El señor SÁNCHEZ.- Señora Presidenta, en mi calidad de representante de la región de Aisén, me permito hacer uso de la palabra para hacer resaltar y felicitar la iniciativa de la Ilustrísima Corte de Apelaciones de Coihaique, encabezada por su Presidenta, señora Alicia Araneda, en conjunto con los jueces letrados de su jurisdicción, de establecer la visita regular de los magistrados a las zonas rurales más apartadas de los centros urbanos, a fin de acercar la función jurisdiccional a nuestros compatriotas que hacen soberanía en los más apartados lugares de la Patagonia y de la costa aisenina.	El inciso segundo del artículo 312 del Código Orgánico de Tribunales establece la institución conocida desde muy antiguo como los jueces peregrinos, norma que tiene su origen en la época del derecho romano posclásico, en que los pretores, sabios jurisconsultos a quienes la República entregaba la función de decir el derecho, esto es, la función jurisdicente, debían recorrer incluso los sectores más apartados del Imperio, a fin de mediar en la solución de las controversias entre particulares. Con posterioridad, este tipo de acción jurisdiccional continuó y los tribunales peregrinos ampliaron su competencia a asuntos de índole penal. El Santo Oficio de la Inquisición utilizó esta figura para trasladar a los tribunales canónicos encargados de enjuiciar a los herejes. Hoy, en cambio, y afortunadamente, la institución subsiste constituyéndose en un instrumento eficaz para obtener la paz social y perseguir con ello todos los demás fines del derecho.	Las particularidades de Aisén y la escasez de tribunales exigen a quienes tienen responsabilidades en la administración de justicia, ser creativos y utilizar todos los medios que el ordenamiento jurídico pone a su alcance.	No puedo dejar pasar la oportunidad de hacer presente y reiterar, una vez más, la urgente necesidad de establecer un nuevo tribunal letrado, con asiento en la comuna de Puerto Cisnes, con el fin de satisfacer las necesidades de servicios judiciales en la desmembrada costa de Aisén, como asimismo, la urgencia de establecer un juzgado de letras de menores, con asiento en Coihaique, pues la Undécima Región es la única que no posee una judicatura especializada en menores, cuestión fundamental para la futura implementación de los tribunales de familia, cuya creación se estudia en esta Corporación.	Junto con reiterar mi reconocimiento formal a todos esos jueces de la Undécima Región, me permito abogar por que en los presupuestos del Poder Judicial se incluyan los recursos financieros necesarios a fin de que estas actividades se desarrollen con regularidad y en las condiciones de dignidad que exige la alta investidura de los magistrados de la República.	Solicito oficiar en mi nombre, con copia de mi intervención, al presidente de la Corte Suprema, a la presidenta de la Corte de Apelaciones de Coihaique y a los jueces letrados de la jurisdicción. Asimismo, en la misma forma, a la Ministra de Justicia.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Pedro" DIPUTADOValue="193"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE SITUACIÓN DE LA EMPRESA NACIONAL DEL PETRÓLEO Y SUS FILIALES. Oficios.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Pedro Muñoz.	El señor MUÑOZ (don Pedro).- Señora Presidenta, la Empresa Nacional del Petróleo se encuentra realizando un necesario proceso de modernización, crecimiento y desarrollo de sus funciones, procesos y negocios.	Es de toda importancia que Enap y sus filiales asuman el desafío de ser empresas de excelencia, orientadas a enfrentar las mayores exigencias derivadas del entorno y de la globalización de los mercados.	El crecimiento del país demanda mayor cantidad de productos derivados del petróleo y mayores exigencias de calidad de éstos, lo que plantea oportunidades de desarrollo y de incremento de la rentabilidad de la Empresa Nacional del Petróleo, para lo cual se requieren fuertes inversiones en capacidad y complejidad de plantas e incorporación de nuevos elementos de infraestructura.	No es posible enfrentar estos desafíos sin la participación y compromiso de los ejecutivos y trabajadores de la Enap, de la voluntad política del Gobierno y, por cierto, del necesario conocimiento de esta honorable Corporación.	Pues bien, por la importancia de la materia en cuestión y vistos en la necesidad de cautelar los intereses nacionales, como también preocupados de la proyección de filiales tan importantes como RPC Concón y Enap-Magallanes, en mi nombre y en el del Diputado señor Juan Bustos, solicito se oficie a los Ministros Secretario General de la Presidencia, de Minería, y al gerente general del holding de empresas Enap, para que informen a la Corporación lo siguiente:1.	Avances y retrocesos del proceso de modernización del holding Enap.2.	Avances de las inversiones que plantea el plan estratégico de negocios del holding Enap.3.	Avances y retrocesos de la alianza estratégica suscrita entre Enap y sus trabajadores.4.	Situación financiera actual de la filial Refinería de Petróleo Concón, RPC, y5.	Estado financiero y de gestión de la filial Enap-Magallanes.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>RECONSTRUCCIÓN DE ESCUELA Nº 1 DE CORONEL. Oficios.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, solicito se oficie al Ministro de Obras Públicas y a la Ilustre Municipalidad de Coronel, a fin de que nos informen sobre la inversión en la reconstrucción de la escuela Nº 1 de Coronel, ubicada frente a su plaza, la que el año pasado sufrió un incendio que imposibilitó el uso de su infraestructura, lo que ha obligado a diseminar a los estudiantes por diversos locales, la mayoría de ellos no aptos ni adecuados para ejercer la tarea pedagógica.	El proyecto se encuentra con sus recursos aprobados. Sin embargo, su tramitación y llamado a licitación se han retrasado. El Ministerio de Obras Públicas actuará como unidad ejecutora, razón por la cual solicito nos informe sobre plazos, montos, licitación, metros cuadrados a construir y las dificultades existentes, en especial en cuanto al terreno en el cual se construirá la escuela, en relación con lo propuesto por el municipio de Coronel. Si existen diferencias al respecto, el proceso de licitación puede retardarse uno o dos meses, lo que impedirá que la escuela entre en funciones en marzo de 1999, con todas las consecuencias negativas que ello tiene.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Ortiz, Walker, Rocha, Sánchez, Delmastro, Rosauro Martínez y Mulet.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98"><TITULO>PASANTÍA A DOÑA MARGOT MILLAR, PROFESORA DE LA ESCUELA Nº 743 DE LARAQUETE. Oficio.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité Mixto, tiene la palabra el Diputado señor Rocha.	El señor ROCHA.- Señora Presidenta, el novedoso programa de pasantías elaborado por el Ministerio de Educación ha funcionado exitosamente durante varios años, y ha merecido el reconocimiento de la gente. Cientos de profesores han viajado al extranjero para aprender y conocer otras realidades, lo que puede ser útil para las comunidades escolares de las que ellos provienen.	Este año ganó una pasantía la señora Margot Millar, profesora de la escuela Nº 743, de Laraquete, pequeña comunidad costera, ubicada en el límite de Arauco y Concepción. La señora Millar tomó conocimiento de este éxito a través de una nota de saludo que le envió el Ministerio de Educación, la que fue publicada en la prensa, debido a lo cual fue felicitada por sus compañeros y familiares en general. Esta designación constituyó un acontecimiento en Laraquete.	Lamentablemente, hace pocas horas, se le ha comunicado a la profesora Millar que, por un error de digitación, ella no está considerada dentro las pasantías y, en consecuencia, no ha ganado nada.	A mi juicio, este hecho constituye un daño irreparable a esta maestra y a su imagen ante la comunidad, parecido a la indignidad. Me parece inaceptable que esto ocurra, por ello reclamo, y también por la mala imagen que acarrea para el Ministerio de Educación, que ha hecho un esfuerzo muy grande para que este programa sea exitoso.	Por lo expuesto, desde esta tribuna apelo a los sentimientos humanitarios del Ministro de Educación, que creo tiene de sobra, para que reconsidere esta situación, sobre todo porque ya se le notificó válidamente a la profesora que había ganado esta pasantía y porque no es posible que se le cause un daño tan grave como es quitarle este gran logro en su vida profesional, y se le conceda en definitiva esta pasantía.	Es probable que se estime que esta petición perjudica a un particular, pero considero que daña a un sistema. Incluso, me atrevería a decir que afecta a un Gobierno. Creo que se le está haciendo un grave daño si no se repara este error y permitimos que se consolide una situación tan injusta y anómala como la señalada.	En consecuencia, pido que, en mi nombre y en el de mi Comité, se envíe un oficio al Ministro de Educación para que se proceda de acuerdo a lo que he expresado.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de las bancadas de la Democracia Cristiana, Renovación Nacional y PPD.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE MEDIDAS ADOPTADAS EN CONTRA DE LA POLILLA DEL OLIVO. Oficio.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Jaime Mulet hasta por siete minutos.	El señor MULET.- Señora Presidenta, en primer lugar, quiero referirme a un tema que puede afectar a los productores olivícolas de la Tercera Región, uno de cuyos distritos represento en la Cámara. He sido informado por algunos de ellos de que la plaga de la polilla del olivo está afectando a la Primera Región de Tarapacá, que también es productora de olivas.	Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministro de Agricultura, a fin de que el Servicio Agrícola y Ganadero me informe sobre todas las medidas que ha tomado para impedir la extensión de la plaga y, sobre todo, para evitar su propagación hacia las zonas olivícolas de la Tercera Región, en especial al valle de Copiapó, hacia la costa, y al valle del Huasco, en particular en las zonas de Huasco Bajo, Huasco Puerto, Freirina y el resto de este valle transversal.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mulet, Jaime" DIPUTADOValue="872"><TITULO>REINCORPORACIÓN DE EX CARABINEROS AFECTADOS POR MEDIDAS DISCIPLINARIAS. Oficios.</TITULO>	El señor MULET.- Por otra parte, señora Presidenta, desde hace algún tiempo la opinión pública ha estado discutiendo un tema que, a mi juicio, es de mucha importancia, y que hemos estudiado junto a los Diputados Juan Pablo Letelier y Leopoldo Sánchez. Me refiero a la situación que afecta a muchos funcionarios de Carabineros calificados en lista 4 y, por tanto, dados de baja de la institución, después de que sus esposas participaron en una manifestación pública el 27 de abril, en la que reclamaron por la forma en que se había aplicado el DFL. Nº 2, que distribuyó recursos para el personal de Carabineros.	Lo señalado nos parece especialmente grave. En mi opinión y en la del Diputado señor Sánchez, no debería ocurrir que conductas de terceros, en este caso de las cónyuges de carabineros, significaran calificación en lista 4 y, por lo tanto, la baja institucional de esos funcionarios.	En este caso se afectan derechos constitucionales, como el de petición, que consagra el artículo 19 de nuestra Carta Fundamental.	Es necesario precisar que no todas las esposas de los funcionarios “sancionados” participaron en la protesta pública, ya que algunos carabineros fueron castigados porque comentaron el tema o manifestaron su disconformidad con la aplicación del DFL Nº 2 en sus distintas unidades.	A nuestro juicio, los carabineros, tanto oficiales como los que no lo son, también tienen derecho a manifestar, a través de algún canal legítimo, sus aspiraciones e inquietudes de orden laboral. No consideramos justo que se les sancione por no estar de acuerdo con una norma, como sucedió en esta ocasión con el DFL Nº 2.	Tengo en mi poder antecedentes que hablan por sí solos: funcionarios -con doce o cuatro años de servicio- que durante años fueron calificados en lista 1, de mérito, en el proceso calificatorio de este año cayeron drásticamente a la lista 4 y fueron dados de baja. En numerosos casos, por ejemplo, funcionarios que durante varios años fueron calificados con la nota máxima en conocimiento, de un día para otro, aparecen con la peor nota, lo que, por lo menos, hace sospechar que los hechos relacionados con la aplicación del DFL Nº 2 tuvieron algo que ver con el proceso calificatorio del último año, cuestión que no queremos que suceda, por lo que hoy día, con los Diputados señores Leopoldo Sánchez y Juan Pablo Letelier, dirigimos un oficio en ese sentido al señor Ministro del Interior.	Sin embargo, reitero, es necesario que en nuestra institucionalidad exista -como sucede en las legislaciones de algunos países más desarrollados- un organismo, que dé plenas garantías de estabilidad laboral, para que los funcionarios de las diversas instituciones armadas canalicen sus inquietudes y no se vean expuestos a la pérdida de su trabajo por haber sido mal calificados por un superior que no concordó con algún planteamiento laboral que manifestó en una institución jerarquizada, vertical y obediente, como tienen que ser las Fuerzas Armadas y de Orden.	Por último, tal como señalamos en el oficio que remitimos al señor Ministro del Interior, queremos que el Gobierno, el poder político, los señores Ministros del Interior o de Defensa, o quien corresponda, restituya a sus labores a estos funcionarios que hoy han sido calificados por hechos cometidos por terceras personas, lo que, como legítimos representantes del pueblo en este Parlamento, no podemos aceptar.	Por lo tanto, no obstante haberse ya enviado un oficio al señor Ministro del Interior, en mi nombre y en el del Diputado Leopoldo Sánchez, pido que se oficie a los señores Ministros del Interior y de Defensa, adjuntando copia de mi intervención, solicitándoles expresamente que se estudie la restitución de estos funcionarios a sus labores.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada por su Señoría, adjuntando copia de su intervención, con la adhesión de los Diputados señores Sánchez, Walker, don Patricio; Villouta y Mora.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE SITUACIÓN DEL TÚNEL FERROVIARIO ENTRE LONQUIMAY Y VICTORIA. Oficios.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el Diputado señor Villouta.	El señor VILLOUTA.- Señora Presidenta, mediante una información periodística que recibí desde Argentina, expresamente de la provincia de Neuquén, tomé conocimiento de la posibilidad cierta de un llamado a propuesta para la construcción de 220 kilómetros de línea ferroviaria que faltan para unir Zapala con la ciudad chilena de Lonquimay.	Esos 220 kilómetros corresponden al sector argentino y, como es lógico, Chile debería construir el tramo que va desde Lonquimay al límite con Argentina, que es mucho menor.	Mi preocupación sobre esta importante resolución que pueden tomar los ferrocarriles argentinos radica en que el túnel ferroviario entre Lonquimay y Victoria fue entregado al Ministerio de Obras Públicas. Incluso, se han destinado fondos para mejorar su recubrimiento, con el objeto de evitar la humedad que frecuentemente se produce en el verano en ese túnel, que, desde hace algunos años, está dedicado al tránsito de vehículos motorizados, lo que presenta algunas dificultades, pues, como es de una sola vía, los vehículos deben esperar en uno u otro lado -boca norte o boca sur, como se les denomina- para poder hacer uso de él.	Indudablemente, esta decisión argentina es muy trascendente, porque las informaciones periodísticas hablan de que podrían pasar 2 millones de toneladas de mercaderías al año a través de ese ferrocarril, por lo que tendríamos que preocuparnos de qué va a pasar y de cómo se va a resolver el problema.	Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministro de Obras Públicas en relación con el estado actual del traspaso del túnel ferroviario de Ferrocarriles al Ministerio de Obras Públicas; las inversiones consideradas al respecto en el presupuesto correspondiente para este año o para el próximo; qué tipo de estudios se han realizado y su avance para la eventual construcción de un segundo túnel, porque esa posibilidad también se ha señalado en diversas conversaciones que hemos sostenido con los ministros y funcionarios del Ministerio de Obras Públicas, de manera de prever con la debida anticipación la decisión argentina, ya que la información que doy a conocer señala que en diciembre de este año o en enero del próximo podría estar resuelta la licitación correspondiente al estudio que hizo una empresa canadiense para la ampliación de líneas ferroviarias argentinas. En esa forma, entonces, saber también cuál es la decisión de la empresa ferroviaria chilena, ya que dicha iniciativa alteraría muchos de sus planes. Es bueno hacer presente que esa posibilidad se ha señalado en varias oportunidades desde hace más de 8 años; tanto es así que la última información que tengo, de hace aproximadamente dos años, era que Ferrocarriles tenía reservados terrenos en las estaciones de Lonquimay, Curacautín y Victoria, los cuales no se habían licitado para la venta a particulares en previsión de esa situación. Como no se ha ejecutado ningún proyecto, quedó pendiente y no sé cuál es su estado actual. Tal vez a través del Ministerio de Transportes se po-drían solicitar informaciones en relación con la Empresa de los Ferrocarriles del Estado para poder tomar medidas sobre el particular. Creo que habrá que realizar diversas reuniones con los Ministerios de Transportes, de Obras Públicas y Ferrocarriles del Estado para buscar una solución a esta situación que se viene encima sin que haya habido hasta el momento visos ciertos de su concreción.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Ortiz, Patricio Walker, Delmastro y Mulet.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Patricio" DIPUTADOValue="918"><TITULO>HOMENAJE EN MEMORIA DEL EX      PARLAMENTARIO DON HUGO ZEPEDA BARRIOS. Nota de condolencias.</TITULO>	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Dentro de los 5 minutos que restan al Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Patricio Walker.	El señor WALKER, don Patricio (de pie).- Señora Presidenta, hoy se ha rendido un justo homenaje al ex parlamentario don Hugo Zepeda Barrios.	Como Diputado del distrito Nº 8, que comprende la comuna de Ovalle, que vio nacer a este gran hombre, y la comuna de Coquimbo, que lo vio partir, no podía dejar pasar esta oportunidad sin expresar mi sentimiento de respeto, admiración y estima a este gran hombre que hoy recordamos.	Don Hugo Zepeda Barrios fue un auténtico servidor público, que entendía la política en su dimensión ética, como una actividad para servir y no para ser servido; como una actividad que busca el bien común y no el beneficio particular.	Don Hugo Zepeda Barrios sirvió a su patria y la defendió con amor y patriotismo.	Frente a eventuales conflictos con Argentina, nos llamó a hacer de la Cordillera de Los Andes no un muro que nos separe, sino un puente que nos una.	Don Hugo Zepeda Barrios fue un regionalista, pues cada una de sus acciones, todas y cada una de sus actitudes, estaban impregnadas fuertemente de un compromiso claro, desinteresado y gratuito en favor de la gente de la Región de Coquimbo, especialmente en favor de los campesinos, de los mineros y de los pescadores que hacen patria todos los días de su vida, con esfuerzo y con rigor.	Hablar de don Hugo Zepeda Barrios es hablar de inteligencia, de liderazgo y de conducción, y de una capacidad que no es fácil encontrar, más aún cuando se es capaz de conciliarla, como hizo él, con un sentido de la tolerancia y de respeto a la diversidad que lo hacían una persona, un líder reconocido por todos. Prueba de ello es que los habitantes de la Región de Coquimbo lo eligieron en varias oportunidades como su diputado, honor que en estos tiempos comparto y asumo como un gran privilegio tras la huella que él dejó.	Su sentido del deber y el rol protagónico que ejerció, tanto como presidente del partido liberal y como parlamentario en el antiguo Congreso Nacional, le permitió ser honrado por sus pares como Presidente del Senado, al ser elegido por ellos entre 1962 y 1965.	Finalmente -éste es el tema que más me interesa destacar-, no podemos olvidar ni pasar por alto una virtud que este gran servidor público cultivó y practicó con coherencia, consecuencia y valentía durante toda su vida. Me refiero al hecho de que don Hugo Zepeda Barrios era un auténtico demócrata, sin apellidos y a cabalidad. Siendo un hombre liberal, jamás aceptó que la libertad en Chile fuera cercenada y socavada durante la dictadura militar. En tiempos en que no era fácil dar la cara, abrir los ojos a aquellos que decían que nada pasaba, don Hugo Zepeda Barrios denunció los abusos y convocó, junto a otros próceres e insignes demócratas, a resistir pacíficamente al gobierno militar.	Hablar de don Hugo Zepeda Barrios es hablar del comienzo del proceso de recomposición democrática en Chile. Él fue uno de los primeros que acogió el llamado del entonces arzobispo de Santiago, Cardenal Juan Francisco Fresno, para suscribir el acuerdo nacional que permitiera a este país volver al régimen democrático, reivindicando nuestras tradiciones republicanas y el respeto de los derechos humanos a todos los chilenos y no sólo a algunos.	Hablar de don Hugo Zepeda Barrios es hablar de la alianza democrática, de los orígenes de la Concertación, de aquella patria acogedora, justa y buena para todos los chilenos que empezamos a reconstruir bajo la conducción de ese gran demócrata, amigo de don Hugo Zepeda, don Patricio Aylwin Azócar.	Como diputado por la región de Coquimbo, hoy cumplo con el deber y con el mandato ético de quienes tengo el honor de representar, de rendir un justo, modesto y sincero homenaje a este gran demócrata y republicano, a ese auténtico servidor público que dejó sus huellas marcadas en nuestra tierra y un camino trazado de generosidad y de excelencia para aquellos -especialmente lo digo en       nombre de las nuevas generaciones- que abrazamos el servicio público como una opción de vida, abrazando o intentando abrazar los ideales que don Hugo Zepeda Barrios vivió y que tantos frutos dejó en la tierra que lo vio nacer, como la comuna de Ovalle, y en la tierra que aún llora su partida, como la comuna de Coquimbo.	Particularmente, desde donde él vivió      -me refiero al sector de La Herradura-, donde hoy nos deslumbramos con la mirada puesta en el infinito desde donde don Hugo Zepeda Barrios hoy nos sigue mirando.	Solicito que se envíe una nota de condolencia a su familia junto con la transcripción de mi discurso.	He dicho.	La señora MUÑOZ, doña Adriana (Vicepresidenta).- Se procederá en la forma solicitada por su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Ortiz.	Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>	-Se levantó la sesión a las 20.20 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.<DOCUMENTOS_CUENTA>VII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales   -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, respecto del proyecto de ley que modifica el Decreto Ley Nº 3.500, de 1980, a fin de crear un segundo fondo de pensiones en las AFP y perfeccionar el mecanismo de medición de la rentabilidad mínima que deben obtener los fondos de pensiones. (boletín Nº 2162-13).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; SERGIO GALILEA OCON, Ministro (S) Secretario General de la Presidencia”.2.	Informe de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca acerca del proyecto de ley que modifica el decreto ley Nº 3.557, de 1980, en materia de ventas de fertilizantes a granel. (boletín Nº 2207-01)“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca pasa a informaros acerca del proyecto de ley, ingresado a tramitación legislativa con fecha 21 de julio de 1998 y originado en moción de los Diputados señores Hernández, Silva, Ceroni, Galilea, don José Antonio;    Núñez, Ojeda, Gutiérrez y Bertolino.	Durante el estudio de este proyecto, vuestra Comisión contó con la asistencia y participación del Ministro de Agricultura y del Director Nacional del Servicio Agrícola y Ganadero.I. IDEAS FUNDAMENTALES O MATRICES DEL PROYECTO.	La idea matriz que inspira la proposición de esta iniciativa se enmarca en la necesidad que tienen los agricultores de bajar al máximo sus costos de producción, mediante la sustitución de la exigencia del envasado y rotulación para los fertilizantes que se vendan a granel, por la obligación de consignar en las boletas, facturas o guías de despacho la composición centesimal de los elementos útiles que el abono contiene.	Según los fundamentos expresados por sus autores, en el actual artículo 38 del decreto ley Nº 3.557, de 1980, se exige que todos los fertilizantes deban venderse únicamente envasados. Esta norma que fue establecida en su oportunidad para garantizar la genuinidad y evitar la adulteración del producto comercializado, ha significado en los hechos un importante encarecimiento de los fertilizantes a nivel de los usuarios.	La iniciativa que se propone permitirá reducir entre un 6 y un 8% los precios de los más importantes fertilizantes que se vendan a granel, al deducir el valor del saco y los gastos inherentes a la ensacadura, a lo que habría que agregar el menor costo por fletes al facilitar los graneles un mejor aprovechamiento de los medios de transportes.	En atención a que el Servicio Agrícola y Ganadero tiene facultades para controlar la composición de los fertilizantes en cualquier etapa de su comercialización y que tal potestad puede ejercerla tanto respecto de productos envasados como a granel, este proyecto permitirá, además, una adecuada información al consumidor, por cuanto mantiene la capacidad del S.A.G. para controlar la composición del producto.Texto de las disposiciones legales que el proyecto de ley modifica o deroga.	Se transcriben, en esta parte, los artículos pertinentes del decreto ley Nº 3.557, de 1980, que establece Disposiciones sobre Protección Agrícola.	“Artículo 38.- Todos los fertilizantes deberán venderse envasados indicándose en forma indeleble la composición centesimal del producto que contienen.	Artículo 40.- El Servicio podrá captar muestras de los fertilizantes en cualquier etapa de su comercialización, aplicando las sanciones pertinentes si a través del análisis se comprobare que la composición físico-química del producto no corresponde a la indicada en la leyenda estampada en el envase o incluye elementos perjudiciales para la agricultura.	Artículo 41.- Los usuarios de fertilizantes podrán solicitar al Servicio captación de muestras del producto por ellos adquiridos, a fin de verificar su composición físico-química.	Si el producto resultare con una composición diferente a la expresada en el envase, el usuario tendrá derecho a demandar judicialmente el pago de la indemnización correspondiente.”.Comentario sobre el articulado del proyecto:	La iniciativa en estudio consta de un artículo único y de un artículo transitorio.	“Artículo único.- Modifícase el decreto ley Nº 3.557, de 1980, que establece disposiciones sobre Protección Agrícola, en la siguiente forma:a)	Reemplázase el artículo 38 por el siguiente:	“Artículo 38.- Los fertilizantes que se vendan envasados deberán indicar en el envase o en un rótulo especial la composición centesimal del producto que contienen. Tratándose de productos que se vendan a granel, la composición centesimal del mismo deberá indicarse en las correspondientes boletas, facturas o guías de despacho”.b)	Intercálase en el artículo 40 entre el término “envase” y la expresión “o incluye” la siguiente frase precedida de una coma (,) “boleta, factura, guía de despacho, cuando corresponda,”.c)	Intercálase en el inciso segundo del artículo 41 entre el término “envase” y la expresión “el usuario”, la siguiente frase “boleta, factura o guía de despacho, cuando proceda”.	Artículo transitorio.- La presente ley entrará en vigencia treinta días después de su publicación en el Diario Oficial.II. MENCIÓN DE LOS ARTÍCULOS CALIFICADOS COMO NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO-CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO.	La Comisión determinó, por unanimidad, que este proyecto no contiene disposiciones que merezcan una u otra calificación.III. PERSONAS ESCUCHADAS POR LA COMISIÓN.	En su intervención, el señor Carlos Mladinic, Ministro de Agricultura, expresó su conformidad con el espíritu de la moción en estudio, no obstante observar que, en su opinión, la materia a la que se refiere el decreto ley Nº 3.557, de 1980, sobre venta de fertilizantes a granel, debería estar contenida en un reglamento y que, tal vez, por las atribuciones de control entregadas al S.A.G. se optó por regularlas a través del señalado decreto ley.	El señor Antonio Yaksic, Director Nacional del Servicio Agrícola y Ganadero, por su parte, señaló que el proyecto en informe no vulnera los objetivos de control y fiscalización de los fertilizantes que se utilizan en la agricultura y cuya ejecución es de responsabilidad del S.A.G.	Afirmó que la facultad que la ley otorga al Servicio, para captar muestras para análisis de estos insumos en cualquier etapa de su comercialización, es mantenida por el proyecto en informe. La inclusión de la alternativa de la venta a granel, exige que la composición centesimal de los productos comercializados debe ser declarada en los documentos que amparen su comercialización, sean éstos boleta, factura o guía de despacho.	Hizo presente que, no obstante el objetivo de reducción de costos para el usuario productor, permitiéndole una mayor competitividad, se corre el riesgo de diluir la seguridad de la oferta en cuanto a calidad. En efecto, se perdería la identidad de lote dificultando la adopción de medidas correctivas ante anormalidades o diferencias que pudieran detectarse durante el proceso de control.	En consideración a lo anterior, el Director del S.A.G. propuso extender el plazo de entrada en vigencia a 90 días desde la publicación de la ley, con el objeto de permitir la necesaria adecuación de todos los integrantes de la cadena productiva.IV. ARTÍCULOS QUE DEBAN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA.	En relación con lo preceptuado en el artículo 220 del Reglamento, el Presidente de la Comisión, en uso de sus atribuciones reglamentarias y con el asentimiento unánime de la misma, determinó que esta iniciativa legal no contiene normas que sean de la competencia de la Comisión de Hacienda.V. DISCUSIÓN Y APROBACIÓN EN GENERAL DEL PROYECTO.	Vuestra Comisión, luego de analizar los fundamentos de esta iniciativa expuestos en la moción y conocer la opinión del Ejecutivo, consideró oportuno dar por finalizada la discusión general.	Cerrado el debate y puesto en votación el proyecto, se aprobó, en general, por unanimidad.VI. SÍNTESIS DE LAS OPINIONES DE LOS DIPUTADOS CUYO VOTO HUBIERE SIDO DISIDENTE DEL ACUERDO ADOPTADO EN LA VOTACIÓN EN GENERAL DEL PROYECTO.	No hubo opinión disidente durante la votación en general del proyecto.VII. DISCUSIÓN Y VOTACIÓN EN PARTICULAR DEL PROYECTO.	Durante el análisis en particular del articulado de esta iniciativa, se formularon las siguientes indicaciones:Al artículo único:	-De los Diputados señores Álvarez-Salamanca y Melero, para agregar, en la letra a) del artículo único del proyecto, a continuación de la expresión “rótulo especial” la frase “en forma indeleble”.	Sometida a votación esta indicación, fue aprobada por unanimidad.	-De los Diputados señores Galilea, don José Antonio; Bertolino, Acuña y Silva, para agregar, en la letra a) del artículo único del proyecto, entre las palabras “productos” y “que” la expresión “sólidos”.	Puesta votación eta indicación, fue aprobada en forma unánime.	Sometido a votación el artículo único, conjuntamente con las indicaciones antes mencionadas, fue aprobado por unanimidad.Al artículo transitorio:	-De los Diputados señores Acuña, Pérez, don José; Bertolino, Núñez, Ceroni, Monge, Silva y Hernández, para reemplazar la expresión “treinta días” por “noventa días”.	Sometida a votación la indicación precedente, fue aprobada por unanimidad.	Puesto en votación el artículo transitorio, conjuntamente con la indicación antes transcrita, fue aprobado en forma unánime.VIII. TEXTO DEL PROYECTO DE LEY APROBADO POR LA COMISIÓN.	En mérito de las consideraciones anteriores y por las que, en su oportunidad, os podrá añadir el señor diputado informante, vuestra Comisión de Agricultura, Silvicultura y Pesca os recomienda aprobar el siguiente:PROYECTO DE LEY	“Artículo único.- Modifícase el decreto ley Nº 3.557, de 1980, que establece disposiciones sobre Protección Agrícola, en la siguiente forma.a)	Reemplázase el artículo 38 por el siguiente:	“Artículo 38.- Los fertilizantes que se vendan envasados deberán indicar en el envase o en un rótulo especial, en forma indeleble, la composición centesimal del producto que contienen. Tratándose de productos sólidos que se vendan a granel, la composición centesimal del mismo deberá indicarse en las correspondientes boletas, facturas o guías de despacho”.b)	Artículo 40.- El Servicio podrá captar muestras de los fertilizantes en cualquier etapa de su comercialización, aplicando las sanciones pertinentes si a través del análisis se comprobare que la composición físico-química del producto no corresponde a la indicada en la leyenda estampada en el envase, boleta, factura, guía de despacho, cuando corresponda o incluye elementos perjudiciales para la agricultura.c)	Artículo 41.- Los usuarios de fertilizantes podrán solicitar al Servicio captación de muestras del producto por ellos adquiridos, a fin de verificar su composición físico-química.	Si el producto resultare con una composición diferente a la expresada en el envase, boleta, factura o guía de despacho, cuando proceda, el usuario tendrá derecho a demandar judicialmente el pago de la indemnización correspondiente.	Artículo transitorio.- La presente ley entrará en vigencia noventa días después de su publicación en el Diario Oficial.	Se designó Diputado informante al señor Miguel Hernández Saffirio.	Sala de la Comisión, a 8 de septiembre de 1998.	Acordado en sesiones de fecha 4 de agosto y 8 de septiembre de 1998, con la asistencia de los Diputados señores Hernández, don Miguel (Presidente); Acuña, don Mario; Álvarez-Salamanca, don Pedro Pablo; Bertolino, don Mario; Ceroni, don Guillermo; Galilea, don José Antonio, Melero, don Patricio; Monge, don Luis; Núñez, don Juan; Pérez, don José; Recondo, don Carlos y Silva, don Exequiel.	Asistieron, además, los Diputados señores Letelier, don Juan Pablo, y Sánchez, don    Leopoldo.	(Fdo.): MIGUEL CASTILLO JEREZ, Secretario de la Comisión”.3.	Informe de la Comisión de Salud sobre el proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, que prohíbe la flúoración del agua potable en el territorio nacional. (boletín Nº 1536-11) (S)“Honorable Cámara:	La Comisión de Salud pasa a informar, en segundo trámite constitucional, sobre el proyecto de ley del epígrafe, originado en una moción del ex Senador señor Eugenio Cantuarias.	Para el despacho de esta iniciativa, se contó con la participación de la doctora Liliana Soto, del Departamento Odontológico del Ministerio de Salud; del señor Alfredo Montecinos, del Departamento Jurídico de esa Secretaría de Estado, y del doctor Nelson Pardo, Presidente del Consejo Regional Valparaíso del Colegio de Dentistas de Chile A.G.1.	ANTECEDENTES GENERALES.	El proyecto de ley en informe inició su tramitación en el honorable Senado, concebido con el objeto de prohibir la flúoración del agua potable en el territorio nacional.	Cabe hacer presente que, en su primer trámite constitucional, fueron escuchadas diversas opiniones de científicos y expertos en la materia, cuyas posiciones eran claramente contrapuestas en cuanto a los beneficios o inconvenientes para la salud que podría provocar la flúoración del agua potable.	Por una parte, se destacaba la necesidad de flúorar el agua para mejorar la salud bucal de la población chilena y, por la otra, se impugnaba la medida, señalando los posibles daños que una flúoración mal concebida podría ocasionar.	De lo dicho dan cuenta los informes y antecedentes proporcionados por el honorable Senado.	Durante la tramitación de esta iniciativa legal en su primer trámite constitucional, se le introdujeron diversas modificaciones, siendo la fundamental el reemplazo de su concepción original, que prohibía la flúoración del agua, por una normativa diferente, que regula el establecimiento y la aplicación de normas técnicas que permitan que el agua sea considerada apta para el consumo humano.	Se fundamentó esta modificación de fondo, efectuada por el honorable Senado en el articulado original de la moción, en el hecho de haber conocido importantes y numerosos antecedentes científicos que respaldan la aplicación regulada de dicha sustancia en el agua potable como eficaz soporte para la salud bucal de la población.-o-	Asimismo, se dejó constancia de que era innecesario contemplar norma alguna sobre recuperación de los costos en que deberán incurrir las empresas encargadas del suministro del agua potable, en consideración al hecho de que es una materia que se encuentra regulada en el régimen jurídico aplicable al sector de servicios sanitarios.2.	IDEAS MATRICES O FUNDAMENTALES Y OBJETIVOS DEL PROYECTO.	La iniciativa despachada por el honorable Senado persigue, fundamentalmente, proteger la salud de la población de eventuales efectos negativos por el uso sistémico del flúor.	Sus objetivos son regular el establecimiento de las normas técnicas necesarias para que el agua se considere apta para el consumo humano, determinar el procedimiento para incorporar en las aguas aptas para el consumo humano elementos que tengan por objeto prevenir la aparición de enfermedades específicas en la población y disminuir o eliminar aquellos que resultaren inconvenientes para dicho fin.	Se hace presente que, durante la tramitación en el honorable Senado, se discutió en torno a la idea matriz del proyecto, concluyéndose que, en los términos en que fue definitivamente aprobado, no se opone a la idea fundamental del mismo.3.	RELACIÓN DESCRIPTIVA DE LA INICIATIVA.	El proyecto despachado consta de un artículo permanente y de uno transitorio.	El artículo permanente agrega tres incisos al artículo 72 del Código Sanitario.	El inciso primero preceptúa que las normas técnicas para que el agua se considere apta para el consumo humano serán fijadas por el Presidente de la República, mediante decreto supremo fundado del Ministerio de Salud.	El inciso segundo establece que, de igual forma, previo informe de diversos organismos regionales y nacionales competentes en la materia, se determinará la agregación, disminución o eliminación, en las aguas aptas para el consumo humano, de elementos que tengan por objeto prevenir la aparición de enfermedades específicas en la población.	Por último, el inciso tercero señala que los respectivos Servicios de Salud y el Servicio de Salud del Ambiente de la Región Metropolitana, en su caso, tendrán a su cargo la supervisión y fiscalización del cumplimiento de lo dispuesto en el inciso anterior por parte de las empresas de agua potable y la evaluación de los efectos de las medidas adoptadas.	Por su parte, el artículo transitorio establece que no podrá disponerse la agregación de flúor al agua potable en aquellos lugares en que no se esté adicionando sin dar cumplimiento a lo establecido por esta ley.4.	LEYES QUE SE MODIFICAN O QUE SE RELACIONAN CON LA MATERIA.	Código Sanitario y decreto supremo Nº 735, de 7 de noviembre de 1969, del Ministerio de  Salud Pública, que aprueba el reglamento de los servicios de aguas destinadas al consumo humano.	El proyecto modifica la legislación vigente en cuanto agrega tres incisos al artículo 72 del Código Sanitario, que en su actual redacción dispone:	“El Servicio Nacional de Salud ejercerá la vigilancia sanitaria sobre provisiones o plantas de agua destinadas al uso del hombre, como asimismo de las plantas depuradoras de aguas servidas y de residuos industriales o mineros; podrá sancionar a los responsables de infracciones y, en casos calificados, intervenir directamente en la explotación de estos servicios, previo decreto del Presidente de la República”.5.	DISCUSIÓN EN GENERAL.	Los representantes del Ministerio de Salud expresaron su opinión favorable respecto del texto aprobado por el honorable Senado. Señalaron que la forma en que está explicitada la normativa para flúorar el agua potable es fundamentalmente factible de llevar a efecto, por lo que el Ministerio concuerda con la aprobación de la iniciativa.	Destacaron que los mecanismos de regulación son adecuados para proteger la salud de los usuarios, sobre todo si se tiene presente que el inciso tercero del artículo único otorga a los Servicios de Salud y al Servicio de Salud el Ambiente de la Región Metropolitana la supervisión y fiscalización de este mecanismo. Señalan que, en este contexto, el Ministerio estima que el proyecto protege la salud de la población.	Asimismo, expresaron que actualmente existe una vigilancia epidemiológica nacional y se cuenta, por tanto, con un diagnóstico de todas las regiones del país que determina la concentración de flúor natural en las aguas y el nivel de caries y flúorosis que tiene la comunidad, como asimismo, verifica las infecciones urinarias de los menores de tres años, que son los que eventualmente pueden estar en riesgo de flúorosis.	Agregan que, una vez efectuado este diagnóstico, el Servicio de Salud respectivo es el que dicta la resolución de acuerdo a lo establecido en el artículo 72 del Código Sanitario. De esa manera, se le da indicación a la empresa sanitaria para que proceda a la implementación de un programa de flúoración, el que tiene cada vez más un carácter local. Así es como, para la zona norte de nuestro país, a la luz de los diagnósticos basales, existen concentraciones distintas de flúor natural en las diversas localidades.	A su vez, el representante del Colegio de Cirujanos Dentistas de Chile A.G., manifestó que la prevención de enfermedades representa un alto costo, sobre todo cuando se considera la educación como uno de los mecanismos básicos y cuando debe inculcarse en los niños, ya que implica implementar, capacitar, formar monitores, etc. El proyecto, originalmente, cuestionaba la flúoración del agua potable, pero hay que pensar que ella constituye un mecanismo muy económico para llegar a un grupo masivo de la población, con beneficios evidentes para su salud bucal. El objeto original que cuestionaba la flúoración del agua potable corresponde a una actitud poco entendible, por lo que compartió lo dicho por los representantes del Ministerio de Salud en orden a apoyar la iniciativa en tramitación.	Agregó que el proyecto regula la agregación al agua potable de un elemento que se encuentra disponible en otros productos de la naturaleza y favorecerá la mejoría de la salud bucal de la población. Sus efectos han quedado demostrados por innumerables estudios, realizados principalmente en la Quinta Región, ya que en ella la flúoración del agua se efectúa desde hace varios años y existen antecedentes que prueban, de manera efectiva, la disminución de caries en las personas.	En relación con los detractores de la flúoración del agua potable, expresó que es cierto que existen estudios en tal sentido, pero que éstos han sido desvirtuados por otros de tanto o mayor valor que los primeros.	Por su parte, los señores diputados presentes, después de haber analizado los antecedentes proporcionados por el honorable Senado y de haber escuchado a las personas anteriormente mencionadas, coincidieron con la idea de legislar del proyecto en los términos propuestos y lo aprobaron por unanimidad.6.	DISCUSIÓN EN PARTICULAR.	Antes de entrar en la discusión del articulado del proyecto, se aprobó por unanimidad una indicación de los Diputados señores Melero y Ojeda para reemplazar su epígrafe, que dice “prohíbe la flúoración del agua potable en el territorio nacional”, por “modifica el artículo 72 del Código Sanitario, respecto a las normas técnicas sanitarias necesarias para que el agua sea apta para el consumo humano”.Artículo único	Respecto a esta disposición, formularon una indicación los Diputados señores Cornejo, don Patricio; Melero, Ojeda, Olivares; Palma, don Osvaldo, y Urrutia, cuyo objeto es reemplazar, en el inciso tercero, la frase “de elementos que tengan por objeto prevenir” por “de elementos que puedan prevenir o producir, según el caso”.	Se fundamenta la indicación en la necesidad de mejorar la redacción, para evitar la contradicción que se evidencia en el texto actual.	Con el debate efectuado en la discusión del proyecto se aprobó por unanimidad el artículo, con la indicación antes aludida.Artículo transitorio	Sin mayor debate, se aprobó por unanimidad, en los mismos términos propuestos.7.	CONSTANCIAS.	Para los efectos reglamentarios correspondientes se hace constar que el proyecto de ley no contiene normas orgánicas constitucionales ni de quórum calificado y no existen disposiciones que deban ser conocidas por la Comisión de Hacienda.	Asimismo, se hace presente que no hay artículos ni indicaciones rechazadas.-o-	En mérito de lo expuesto y por las consideraciones que, en su oportunidad, dará a conocer el señor diputado informante, la Comisión de Salud recomienda la aprobación del siguientePROYECTO DE LEY	Artículo único.- Agréganse al artículo 72 del Código Sanitario los siguientes incisos, nuevos:	“El Presidente de la República, mediante decreto fundado, expedido por intermedio del Ministerio de Salud, establecerá las normas técnicas necesarias para que el agua se considere apta para el consumo humano.	Del mismo modo, se determinará la agregación, disminución o eliminación, en las aguas aptas para el consumo humano, de elementos que puedan prevenir o producir, según el caso, la aparición de enfermedades específicas en la población. En forma previa a la dictación del decreto correspondiente, el Ministerio de Salud solicitará a los organismos regionales y nacionales competentes en la materia informes técnicos acerca de las características locales y geográficas de los abastos de agua y del perfil epidemiológico de la población respectiva, que respalden dicha determinación. Asimismo, se recabará la opinión del Consejo Regional respectivo y se aplicarán las normas sobre Sistema de Evaluación de Impacto Ambiental, contenidas en la ley Nº 19.300, sobre Bases Generales del Medio Ambiente.	Corresponderá a los respectivos Servicios de Salud, y en la Región Metropolitana de Santiago al Servicio de Salud del Ambiente, supervisar y fiscalizar que las empresas de agua potable den cumplimiento a lo dispuesto en los decretos supremos a que se refiere el inciso anterior. Asimismo, evaluarán periódicamente los efectos que las medidas adoptadas hayan tenido en la salud de la población”.	Artículo transitorio.- En aquellos lugares en que se esté adicionando flúor el agua potable, no podrá disponerse su agregación sin dar cumplimiento a lo dispuesto en el artículo 72 del Código Sanitario, modificado por esta ley.-o-	Se designó Diputado informante al señor Palma, don Osvaldo.	Sala de la Comisión, a 8 de septiembre de 1998.	Acordado en sesión de fecha 8 de septiembre de 1998 y con la asistencia de los Diputados señores Melero, don Patricio, (Presidente Accidental) Cornejo, don Patricio; Ojeda, don  Sergio; Olivares, don Carlos; Palma, don Osvaldo; Prokurica, don Baldo, y Urrutia, don  Salvador.	(Fdo.): ARTURO FIGUEROA HERRERA, Secretario de la Comisión”.Nota: Esta hoja corresponde al informe del proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, que prohíbe la flúoración del agua potable en el territorio nacional, boletín Nº 1536-11-S.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>