<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="32" FECHA_INICIO="24/08/1995 10:30:00" FECHA_TERMINO="24/08/1995 14:13:00" TIPO="Ordinaria">REPÚBLICA DE CHILE<br />CAMARA DE DIPUTADOS<br />LEGISLATURA 331ª, ORDINARIA<br />Sesión 32ª, en jueves 24 de agosto de 1995<br />(Ordinaria, de 10.30 a 14.13 horas)<br />Presidencia de los señores Estévez Valencia, don Jaime, y Ortiz Novoa, don José Miguel.<br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><INDICE>ÍNDICE<br /><br />I. ASISTENCIA<br />II. APERTURA DE LA SESIÓN<br />III. ACTAS<br />IV. CUENTA<br />V. ORDEN DEL DÍA<br />VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br />VII. INCIDENTES<br />VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br />IX. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br /><br />ÍNDICE GENERAL                                                                                                                                             Pág<br />I.Asistencia                                                                                                                                                             6<br />II.Apertura de la sesión                                                                                                                                      8<br />III.Actas                                                                                                                                                                    8<br />IV.Cuenta                                                                                                                                                                8<br />Permiso constitucional                                                                                                                                       8<br />V.Orden del Día.<br />Modificación de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades en la generación de las autoridades comunales. Primer trámite constitucional                                                                         8<br />VI.Proyectos de Acuerdo.<br />Creación de la Superintendencia de Transporte y Tránsito Público                                                  35<br />Financiamiento en Programa de Seguridad del Tránsito                                                                       36<br />Rechazo a los ensayos nucleares de la República Popular China                                                        38<br />VII.Incidentes. '<br />Medidas para favorecer la donación de órganos. Oficios                                                                      40<br />Implementación de ley sobre discapacitados                                                                                            42<br />Réplica a intervención del Diputado Ferrada ante proposiciones legislativas del Presidente de la República                                                                                                                                                                42<br />Incremento de recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional. Oficios                                 43<br />Campaña de solidaridad con comunas de Lonquimay y Melipeuco, afectadas por<br />nevazones. Oficios                                                                                                                                                45<br />Alcances sobre la reforma de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades                       45<br />Declaración de zona de emergencia para Toltén y subsidio para las viviendas de las<br />comunas de la Novena Región afectadas por la nevazón. Oficios                                                       48<br />Adecuación del tono y del lenguaje de intervenciones a nivel parlamentario                                49<br />Alcances a intervención sobre modificación de la Ley Orgánica de las Fuerzas Armadas            50<br />Cobro de cargo fijo en cuentas de servicios domiciliarios. Oficios                                                        51<br />Adhesión a posición oficial chilena ante la IV Conferencia Mundial de la Mujer.                          52<br />VIII.Documentos de la Cuenta.<br />1.Oficio de S.E. el Presidente de la República, mediante el que retira y hace presente<br />la urgencia, con calificación de "simple" para el despacho del proyecto que regula el funcionamiento de las administradoras de recursos financieros de terceros para la adquisición de bienes (boletín N° 106803)(S)                                                                                                                      53<br />2.Oficio de S.E. el Presidente de la República, por medio del cual comunica que ha resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto que modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucionas de Municipalidades, en lo relativo a la generación de autoridades (boletín N° 167406)                                                                                                                      53<br /> Oficios del Senado, por los cuales comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara de Diputados, los siguientes proyectos:<br />3.Acuerdo de Cooperación entre los Gobiernos de la República de Chile y de la Comunidad Francesa de Bélgica (boletín N° 126210)                                                                                                        53<br />4.Convenio entre los Gobiernos de la República de Chile y de Dinamarca sobre<br />promoción y protección recíproca de inversiones (boletín N° 125310)                                               53<br />5.Acuerdo relativo al Convenio de Cooperación Económica, suscrito con la Unión<br />Económica Belgo157710)(S)                                                                                                                                 54<br />7.Introduce modificaciones al Código Orgánica de Tribunales estableciendo la obligación de hacer público los informes y actas de las visitas ordinarias que, en el ejercicio de la jurisdicción disciplinaria, efectúen los ministros visitadores a los tribunales de su jurisdicción, a los oficios de los funcionarios auxiliares de justicia, y a los recintos carcelarios (boletín N° 155507)(S)              68<br />8.Informe de la Comisión Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, recaído en el proyecto que modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, en lo relativo a la generación de autoridades (boletín N° 167406)                                                                   69<br />9.Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, en lo relativo a la generación de autoridades (boletín N° 167406)                                                                                                                                                 81<br />10.Informe complementario de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, recaído en el proyecto sobre saneamiento de vicios de nulidad de sociedades (boletín N° 133707)                  83<br />11.Moción del Diputado señor AlvarezSalamanca, por medio del cual concede, por gracia, la nacionalidad chilena al reverendo padre José Cappel Farsing (boletín N Luxemburguesa, en Bruselas, el 15 de julio de 1992 (boletín N° 106910)                                                                                   84<br />Otros Documentos de la Cuenta.<br />1. Comunicaciones:<br />De la Diputada señora Pollarolo, quien de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación y 57 de la Constitución Política de la República, solicita autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 28 de agosto del año en curso.<br />Del Diputado señor Leay, quien de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, informa que se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 24 de agosto en curso.<br />Del jefe de bancada de Diputados del Partido Renovación Nacional, por la cual informa que el Diputado señor Vega se integrará a la Comisión de Vivienda y Desarrollo Urbano en representación de dicha colectividad.<br />Del Partido Socialista, por la cual informa que a contar desde esta fecha, la Jefatura de Bancada y del Comité Mixto estarán integrados de la siguiente forma:<br />a) Titular del Comité, el Diputado señor Letelier (don Juan Pablo), y suplente el Diputado  señor Alejandro Navarro.<br />b) Titular del Comité del Mixto, el Diputado señor Pedro Muñoz.<br />Del Diputado señor Pérez (don Víctor), quien de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35, del Reglamento de la Corporación, informa que se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 24 de Agosto en curso.<br />2 Oficios:<br />Del Ministerio del Interior, por el que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Jürgensen, relativo a títulos de dominio en las comunas de Los Muermos y Fresia; transferencia a la Empresa de Servicios Sanitarios de Los Lagos S.A. del sistema de agua potable rural.<br />Del señor Kuschel, con relación a problemas de mal estado de calles y veredas en Villas San Antonio, San Rafael y Pargua de la comuna de Calbuco.<br />Del Ministerio de Hacienda, mediante el cual responde el enviado en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Jürgensen, referente a Puente Las Minas, en la provincia de Osorno.<br />Del señor Caminondo, relacionado con trabajos por administración directa en la Dirección de Vialidad de la Décima Región.<br />Del señor Sota, relativo al proyecto autopista SantiagoSan Antonio.<br />Del señor Rodríguez, sobre ejecución de obras programadas en comunas de San Felipe y Los Andes.<br />Del señor Alvarado, respecto a reparación de obras viales en provincia de Chiloé, Décima Región.<br />Del Ministerio de Bienes Nacionales, por medio del que responden el enviado en nombre del Diputado señor Bombal y los Comités parlamentarios de los Partidos Unión Demócrata Independiente y Renovación Nacional, relativo a la cesión gratuita de inmueble ex cárcel pública a Corporación para el Desarrollo de Santiago.<br />Del Ministerio de Minería, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Navarro, refente a estudio geológico del subsuelo de la población La Colonia, comuna de Coronel.<br />Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, por medio del cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Martínez (don Rosauro), relacionado con entrega en comodato de terreno al Cuerpo de Bomberos de Chillán.<br />Del Ministerio de Planificación y Cooperación, con los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />Del señor Jürgensen, respecto a Programa "Entre todos".<br />Del señor Soria, relativo a proyectos aprobados para la Primera Región, en el Programa Local de Desarrollo Juvenil. <br /></INDICE><br /><ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados:   (109)<br /><br />--Acuña Cisternas, Mario<br />--Aguiló Meló, Sergio<br />--Alvarado Andrade, Claudio<br />--Alvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />--Allamand Zavala, Andrés<br />--Allende Bussi, Isabel<br />--Arancibia Calderón, Armando<br />--Ávila Contreras, Nelson<br />--Aylwin Azocar, Andrés<br />--Aylwin Oyarzún, Mariana<br />--Balbontín Arteaga, Ignacio<br />--Bartolucci Johnston, Francisco<br />--Bayo Veloso, Francisco<br />--Caminondo Sáez, Carlos<br />--Cantero Ojeda, Carlos<br />--Cardemil Herrera, Alberto<br />--Ceroni Fuentes, Guillermo<br />--Cornejo González, Aldo<br />--Correa De la Cerda, Sergio<br />--Chadwick Piñera, Andrés<br />--De la Maza Maillet, Iván<br />--Dupré Silva, Carlos<br />--Elgueta Barrientos, Sergio<br />--Elizalde Hevia, Ramón<br />--Encina Moriamez, Francisco<br />--Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />--Escalona Medina, Camilo<br />--Espina Otero, Alberto<br />--Estévez Valencia, Jaime<br />--Fantuzzi Hernández, Ángel<br />--Ferrada, Valenzuela, Luis Valentín<br />--Fuentealba Vildosola, Renán<br />--Gajardo Chacón, Rubén<br />--Galilea Vidaurre, José Antonio<br />--García García, René Manuel<br />--García Ruminot, José<br />--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />--Girardi Lavín, Guido<br />--González Rodríguez, José Luis<br />--Gutiérrez Román, Homero<br />--Hamuy Berr, Mario<br />--Hernández Saffirio, Miguel<br />--Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />--Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />--Jara Wolf, Octavio<br />--Jeame Barrueto, Víctor<br />--Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />--Jürgensen Caesar, Harry <br />--Kuschel Silva, Carlos Ignacio <br />--Latorre Carmona, Juan Carlos <br />--Leay Morán, Cristian <br />--León Ramírez, Roberto <br />--Letelier Morel, Juan Pablo <br />--Letelier Norambuena, Felipe <br />--Longton Guerrero, Arturo <br />--Longueira Montes, Pablo <br />--Luksic Sandoval, Zarko <br />--Makluf Campos, José <br />--Martínez Ocamica, Gutenberg <br />--Masferrer Pellizzari, Juan <br />--Matthei Fomet, Evelyn <br />--Melero Abaroa, Patricio <br />--Montes Cisternas, Carlos <br />--Morales Morales, Sergio <br />--Munizaga Rodríguez, Eugenio <br />--Muñoz Aburto, Pedro <br />--Naranjo Ortiz, Jaime <br />--Navarro Brain, Alejandro <br />--Ojeda Uribe, Sergio <br />--Orpis Bouchón, Jaime <br />--Ortiz Novoa, José Miguel <br />--Palma Irarrázaval, Andrés <br />--Palma Irarrázaval, Joaquín <br />--Paya Mira, Darío <br />--Pérez Lobos, Aníbal <br />--Pérez Varela, Víctor <br />--Pizarro Soto, Jorge <br />--Pollarolo Villa, Fanny <br />--Prochelle Aguilar, Marina<br />--Prokurica Prokurica, Baldo <br />--Rebolledo Leyton, Romy <br />--Reyes Alvarado, Víctor <br />--Ribera Neumann, Teodoro <br />--Rocha Manrique, Jaime <br />--Sabag Castillo, Hosain <br />--Salas De la Fuente, Edmundo <br />--Schaulsohn Brodsky, Jorge <br />--Seguel Molina, Rodolfo <br />--Silva Ortiz, Exequiel <br />--Solís Cabezas, Valentín <br />--Soria Macchiavello, Jorge <br />--Sota Barros, Vicente <br />--Taladriz García, Juan Enrique<br />--Tohá González, Isidoro <br />--Tuma Zedan, Eugenio <br />--Ulloa Aguillón, Jorge <br />--Urrutia Ávila, Raúl <br />--Urrutia Cárdenas, Salvador<br />--Valcarce Medina, Carlos <br />--Valenzuela Herrera, Felipe <br />--Vega Vera, Osvaldo <br />--Venegas Rubio, Samuel <br />--Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />--Vilches Guzmán, Carlos <br />--Villegas. González, Erick <br />--Villouta Concha, Edmundo <br />--Walker Prieto, Ignacio <br />--Wömer Tapia, Martita <br />--Zambrano Opazo, Héctor<br />Con permiso constitucional estuvieron ausentes el Diputado señor Gabriel Ascencio y las Diputadas señora María Angélica Cristi y señorita María Antonieta Saa. <br /></ASISTENCIA><br /><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 10.30.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA><br /><ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El acta de la sesión 30a. queda a disposición de los señores Diputados.<br /></ACTA><br /><CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la cuenta.<br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Terminada la Cuenta.<br /></CUENTA><br /><PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISO CONSTITUCIONAL.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para conceder el permiso constitucional solicitado por la honorable Diputada señora Fanny Pollarolo para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días, a contar del 28 del mes en curso.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL><br /><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DIA.<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1674-06">MODIFICACIÓN DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DE MUNICIPALIDADES EN LA GENERACIÓN DE LAS AUTORIDADES COMUNALES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde ocuparse, en primer trámite constitucional, del proyecto que modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, en lo relativo a la generación de autoridades.<br />Diputado informante de la Comisión de<br />Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social es el señor Cantero.<br />Antecedentes:<br />Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1674-06, sesión 27a. en 10 de agosto de 1995. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />Informes de la Comisión de Gobierno Interior, y de Hacienda. Documentos N°s. 8 y 9, de esta sesión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cantero, Carlos" DIPUTADOValue="417">El señor ESTÉVEZ (Presidente).Hago presente que, según lo conversado con los diversos Comités, habría acuerdo para votar en general el proyecto hoy, a más tardar al término del Orden del Día, a las 12.30.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Cantero.<br />El señor CANTERO.- Señor Presidente, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social me ha encomendado informar sobre el proyecto originado en un mensaje, que modifica la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, en lo relativo a la generación de autoridades.<br />Durante su estudio, la Comisión contó con la asistencia, y colaboración de los señores Marcelo Schilling, Subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo; Cristián Arévalo, Jefe del Departamento Jurídico de esa Subsecretaría, y Eduardo Pérez y Francisco Fernández, asesores jurídicos de la misma.<br />El mensaje señala que la finalidad es modificar la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades en lo relativo a las normas sobre generación democrática de sus autoridades. Primitivamente, esta iniciativa estaba contenida en el boletín N° 1.59806, pero fue desglosada en lo pertinente, en atención al urgente despacho que requieren las modificaciones al sistema electoral, habida consideración de que el proceso eleccionario de los próximos comicios municipales se desencadenará a partir de noviembre del presente año, de mantenerse la fecha vigente.<br />A través de este procedimiento, se favorece un tratamiento más extenso y menos vinculado de lo político-electoral y lo técnico-gestional.<br />En lo sustancial, la iniciativa se refiere a los siguientes aspectos:<br />En el Título III de la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, concerniente al concejo, las modificaciones principales que se proponen están orientadas a fortalecer este espacio de representación ciudadana.<br />En primer lugar, establecen cuatro tramos de concejos, según la cantidad de electores de cada comuna, siendo su membresía de número impar, de manera de perfeccionar la representatividad ciudadana y, a la vez, asegurar la gobernabilidad democrática, según expresa el mensaje.<br />Agrega que, en lo que atañe estrictamente al sistema electoral para la generación de los alcaldes, se ha combinado el respeto a la voluntad ciudadana con el aseguramiento de la gobernabilidad municipal. De esta forma, se establece como principio elemental que será elegido alcalde el candidato a concejal que haya obtenido el mayor número de preferencias individuales y cuya lista o pacto cuente a lo menos con el cuarenta por ciento de los votos válidamente emitidos; de no reunirse ambas condiciones se insiste en la primera mayoría comunal, como principio básico, unida ahora al requisito de pertenecer a la lista más votada. Y, finalmente, de no operar ninguno de los mecanismos anteriores, se opta por el candidato más votado de la lista más votada.<br />El mensaje concluye señalando que, en este proyecto, el respeto a la primera mayoría ciudadana constituye el principio inspirador en la generación de la máxima autoridad comunal, entiéndase el alcalde.<br />Hasta aquí la relación de las ideas principales que expone el mensaje.<br />Algunos otros comentarios:<br />El Servicio Electoral, a través de su Subdirector, según lo informado por la prensa, en especial por el diario "El Mercurio", de fecha 15 de agosto en curso, hizo presente que el principal problema que detecta esa repartición es la indefinición en cuanto a la fecha de la próxima elección municipal. Si bien el proyecto del Ejecutivo dice que será el último domingo de junio, el Servicio Electoral señala: "estamos inquietos, porque el proceso de elección parte siete meses antes", lo que equivaldría a una fecha aproximada al 30 de noviembre.<br />Si los comicios son efectivamente el domingo 30 de junio, el proceso comenzaría a fines de noviembre siete meses antes con la determinación de la población electoral en cada comuna y, por consiguiente, el número de concejales que elegirán, y con la determinación del número de personas que deberá patrocinar las candidaturas independientes.<br />También, a fines del presente año debe determinarse cuándo empieza el período extraordinario de inscripción electoral en el que las juntas inscriptoras atienden todos los días hábiles del mes. En la actualidad, lo hacen los siete primeros días hábiles de cada mes.<br />El personero llamó la atención respecto de otros trámites que deben cumplir los ciudadanos y que se relacionan también con la elección municipal. Recordó que las personas que cambiaron de domicilio después de la última elección deben cambiar su inscripción electoral, pero para ello deben tener la cédula de identidad vigente, lo mismo que para votar. Hay muchas cédulas que están vencidas en este momento, de acuerdo con los antecedentes con que cuenta el Servicio.<br />En tanto, la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo, que ha tenido a su cargo el tema electoral, realizó un cronograma tentativo con todos los plazos y sus respectivas fechas, que comenzarían a regir, en caso de que la elección de los alcaldes y concejales se realice el domingo 30 de junio de 1996, como ya lo he señalado, el 30 de noviembre.<br />De este estudio, queda claro que, en el supuesto de que la declaración de candidatura se haga 90 días antes de la elección, como lo propone el proyecto en trámite, se entraría en una seria dificultad para cumplir esos plazos.<br />En una exposición realizada ayer por el Director del Servicio Electoral a la Comisión, informó que resultaba impracticable la implementación del proceso si no se retornaba a las fechas originales; es decir, los 120 días considerados en la ley vigente.<br />El informe que tienen en su poder los señores Diputados consigna con detalle el cronograma al cual he hecho referencia, elaborado por la Subsecretaría de Desarrollo Regional, y permite formarse una idea clara de las fechas. Se encuentra entre las páginas 15 y 19, y ha sido incorporado por estimarlo de sumo interés para justificar la premura con que debe tramitarse la iniciativa en estudio.<br />El proceso comienza el jueves 30 de noviembre de 1995, en el evento de que se consideren siete meses; o sea, se vuelva a la fecha original, que también ha sido modificada en el proyecto, y no los cinco que consigna el documento que estoy informando.<br />Por otra parte, el sistema concluye el 10 de julio de 1996, fecha en que ya realizada la elección municipal, vence el plazo para presentar reclamaciones electorales y se reúnen los Tribunales Electorales a fin de conocer el escrutinio general.<br />No entraré en mayores detalles respecto del cronograma, pues, como lo señalé, figura en el informe.<br />Ideas matrices o fundamentales del proyecto.<br />De conformidad con lo exigido por el N° 1 del artículo 286 del Reglamento de la Corporación, y para efectos de lo preceptuado en los artículos 66 y 70 de la Constitución Política y en los artículos 24 y 32 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, cabe señalar que la idea matriz o fundamental de la iniciativa a decir del propio mensaje del Ejecutivo es "modificar la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades en lo relativo a las normas sobre generación democrática de sus autoridades", tema que tiene relevancia para los efectos de las indicaciones que se podrán presentar durante este trámite.<br />Análisis y contenido del proyecto.<br />La iniciativa consta de dos artículos. El primero de ellos contiene siete numerales, los que se analizarán en sus aspectos más relevantes. Igualmente, para facilitar la comprensión de sus alcances, se señalan los rasgos más característicos de la norma cuya modificación se propicia, toda vez que esto último se hizo in extenso en la parte precedente del informe.<br />El artículo 1° consta de siete numerales y propone introducir igual cantidad de modificaciones a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades. A saber:<br />1) Su artículo 62 prescribe que los integrantes de los concejos serán electos en votación directa, en un número proporcional al número de electores; que durarán cuatro años, pudiendo ser reelegidos; que cada concejo contará con seis, ocho o diez miembros, según si la comuna o agrupación de comunas posee hasta 70.000 electores, más de esta cantidad, pero hasta 150.000 o más que esta última cifra, respectivamente, hecho que será determinado por el Director del Servicio Electoral, cumpliendo las modalidades que indica, mediante resoluciones que considerará las personas inscritas hasta siete meses antes del día en que se realizará la correspondiente elección.<br />Este numeral propende a elevar el número de concejales a siete, nueve, once y trece; es decir, establece cuatro tramos en lugar de los tres que acabo de detallar. Por último, sobre la cantidad de electores, se indica que para ello se estará al registro electoral vigente tres meses antes de la elección de que se trate.<br />2) Su artículo 72 se refiere a la ceremonia de instalación del concejo, la que se realizará 90 días después de efectuada la elección, con la mayoría absoluta de los concejales electos, cumpliéndose las formalidades para los propósitos que se señalan.<br />Este numeral tiene por objeto anotar, en forma expresa, que es al secretario municipal a quien corresponde tomar juramento al alcalde; que la sesión será presidida por el alcalde electo y que, en caso de que ella no se llevare a efecto en la fecha indicada, el concejo se deberá reunir al día siguiente.<br />3) Se introduce una disposición como artículo 97 bis que señala que las elecciones municipales habrán de realizarse cada cuatro años, el último domingo del mes de junio.<br />4) Su artículo 98, que se refiere á las declaraciones de candidaturas a concejales, sus requisitos y modalidades, es motivo de las siguientes proposiciones:<br />a) Reducir a noventa días actualmente son ciento veinte el plazo previo a la elección hasta el cual pueden inscribirse las candidaturas a concejales;<br />b) Prescribir que el alcalde y los concejales que se presentan a su reelección quedarán suspendidos de sus funciones desde treinta días antes a la fecha en que la elección se vaya a verificar y hasta el día siguiente a ésta. Actualmente el suspendido es sólo el alcalde, o sea, aquí se incluye además a los concejales, y<br />c) Señalar que el alcalde será subrogado de conformidad a la ley, y que los asuntos respecto de los cuales sea preciso el acuerdo del concejo, quedarán suspendidos hasta que éste reasuma, inmediatamente después de verificado el proceso electoral<br />5) A su artículo 99, que posibilita la existencia de subpactos entre los partidos políticos que participen en un pacto electoral, como asimismo de los candidatos independientes, en el mismo supuesto anterior, que podrán hacerlo entre ellos, con un subpacto de partidos integrantes del mismo o con un partido del pacto que no sea miembro de un subpacto de partidos, se le introducen las siguientes modificaciones:<br />a) Posibilitar que los partidos que componen un pacto electoral puedan suscribir subpactos en todas o en algunas de las comunas, y<br />b) Se prescribe que los subpactos que se suscriban habrán de estar integrados por los mismo partidos políticos.<br />6) El artículo 108 es de carácter meramente introductorio, en la medida en que se remite al procedimiento contenido en los artículos que le siguen en la determinación, por parte del tribunal electoral regional, en el caso de los concejales electos.<br />La modificación propuesta efectúa una adecuación, en cuanto agrega al alcalde en tal proceso.<br />7) Su artículo 115, que contiene la normativa aplicable a la forma de elegir alcalde, es afectado en la forma siguiente:<br />a) Resulta elegido alcalde aquí entramos en el sistema electoral propiamente tal aquel candidato a concejal que obtenga la primera mayoría comunal y que, por otra parte, pertenezca a una lista o pacto que haya sido favorecido con el 40 por ciento, a lo menos, de los votos válidamente emitidos, es decir, se excluyen los nulos y los blancos.<br />b) De no darse tan eventualidad, resultará elegido alcalde quien haya logrado la primera mayoría en la comuna y cuya lista o pacto también haya obtenido la mayor votación en la elección correspondiente.<br />c) En caso de que tampoco tal mecanismo sea aplicable, será alcalde aquel concejal de más alta votación en la lista o pacto más votado.<br />d) De producirse empate entre dos o más candidatos con la primera mayoría personal, corresponderá desempeñar el cargo de alcalde al que haya integrado la lista o pacto más votado.<br />e) Si persistiere el empate, será alcalde el que pertenezca al partido que haya obtenido mayor votación en la lista o pacto. Ahora bien, si en este caso la lista o pacto contempla subpactos, lo será el del subpacto que haya obtenido más votos en el pacto.<br />f) De producirse empate entre dos personas de un mismo subpacto, corresponderá ser alcalde a quien pertenezca al partido que haya logrado más votación. Si todavía persistiere ese empate, se procede a sorteo, por el tribunal electoral regional.<br />El artículo 2o faculta al Presidente de la República para que fije el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley orgánica constitucional municipal.<br />Me referiré brevemente a la discusión y votación del proyecto en la Comisión, con los resultados finales de cada uno de los artículos.<br />De conformidad con lo prescrito en el inciso tercero del artículo 188 del Reglamento de la Cámara, que se refiere a los proyectos que tienen calificación de urgencia "suma", la discusión de la iniciativa se realizó en general y en particular a la vez.<br />Vuestra Comisión prestó su aprobación unánime a la idea de legislar sobre esta materia.<br />El tema tiene particular importancia porque, al retirarse la urgencia, se elimina la necesidad de tramitar la iniciativa en general y en particular y, por supuesto, el proyecto puede recibir indicación es y volver a Comisión.'<br />Pasaremos al tratamiento pormenorizado de los dos artículos.<br />Artículo 1°.<br />La letra a) del número 1 propone aumentar el número de concejales a siete, nueve, once y trece, según la cantidad de habitantes de la comuna o de la agrupación de comunas. Esta norma fue aprobada por simple mayoría de votos, sin alteración alguna.<br />La letra b) del mismo número, que indica que para la elección aludida se estará al registro electoral vigente tres meses antes de que ella se efectúe, fue objeto de una indicación, suscrita por el Diputado señor Leay y aprobada por unanimidad, que lo aumentó de tres a cinco meses. Sin embargo, el Servicio Electoral hizo presente ayer que aun aumentándolo a cinco meses no es posible implementar el proceso, lo que hace necesario retornar al plazo original de siete meses.<br />El numeral 2), que modifica el artículo 72 de la ley, tiene por objeto establecer en forma expresa que al secretario municipal le corresponde tomar juramento al alcalde, que la sesión será presidida por el alcalde electo y que en caso de que ella no se llevare a efecto en la fecha indicada se deberá verificar al día siguiente, fue aprobada en forma unánime, sin alteración.<br />El numeral 3) introduce el artículo 97 bis, que señala que las elecciones municipales se efectuarán cada cuatro años, el último domingo del mes de junio, fue objeto de una indicación que tiene por finalidad eliminar la frase "el último domingo del mes de junio", lo cual abre la posibilidad de algún acomodo respecto de la fecha propiamente tal en que se realizará el acto. Fue aprobada por unanimidad y, en consecuencia, también el artículo.<br />El numeral 4) modifica el artículo 98 de la ley, en los términos siguientes:<br />Mediante su letra a) se propone reducir a 90 días actualmente es de 120 el plazo previo a la elección hasta el cual pueden inscribirse las candidaturas a concejales. Esta letra fue aprobada por 8 votos a favor y 4 abstenciones, sin variaciones.<br />Debo consignar respecto del punto que obligatoriamente tendremos que modificar el artículo, volviendo el plazo al número de días originales, es decir, 120, toda vez que el Servicio Electoral ha señalado que no podría cumplir su cometido en ese plazo por imposibilidades técnicas en la confección de las cédulas electorales, considerando que rige en Chile el sistema de cédula única.<br />Mediante su letra b) se prescribe que el alcalde y los concejales que se presentan a su reelección quedarán suspendidos de sus funciones desde 30 días antes a la fecha en que la elección se vaya a verificar y hasta el día siguiente a éste. Actualmente, el suspendido es solo el alcalde. Asimismo, se señala que el alcalde será subrogado de conformidad con la ley y que los asuntos respecto de los cuales sea preciso el acuerdo del concejo quedarán suspendidos hasta que éste reasuma. Esta letra fue rechazada por simple mayoría de votos y una abstención. En su lugar, por simple mayoría de votos, se aprobó una indicación sustitutiva a su texto, suscrita por los señores Elizalde y Turna, que, en el inciso tercero del citado artículo 98, deja subsistente la calidad de concejal para el alcalde que se encuentre en la situación anteriormente descrita. Es decir, el alcalde efectivamente deja su cargo pero puede seguir ejerciendo la condición de concejal, y el concejo puede seguir operando permanentemente.<br />El numeral 5), que modifica el artículo 99 de la ley en términos de posibilitar que los partidos que componen un pacto electoral puedan suscribir subpactos en todas o en algunas de las comunas y, por otra parte, prescribir que los subpactos que se suscriban habrán de estar integrados por los mismos partidos, fue objeto de una indicación sustitutiva, aprobada por unanimidad, suscrita por los Diputados señores Aguiló, Balbontín, Cantero, Elizalde, Encina, Errázuriz, Longton, Silva, Urrutia, don Raúl; Urrutia, don Salvador; Turna y Zambrano, que se preocupa especialmente de la situación de los independientes como partícipes de un subpacto electoral, en la forma que indica, además de efectuar ciertas precisiones en la materialización de tales acuerdos en general. Repito, este numeral fue aprobado por unanimidad de los miembros.<br />En el numeral 6), que modifica el artículo 108 de la ley, agrega al alcalde al proceso eleccionario. Este numeral fue aprobado por unanimidad, sin cambios.<br />El numeral 7) modifica el artículo 115 de la ley en los términos siguientes:<br />a) Resulta elegido alcalde aquel candidato a concejal que obtenga la primera mayoría comunal y que, por otra parte, pertenezca a una lista o pacto que haya sido favorecido con el 40 por ciento, a lo menos, de los votos, excluidos los blancos y nulos.<br />b) Señala que cuando no se dé esa eventualidad, será alcalde quien cumpla los requisitos que he reseñado con suficiente detalle.<br />c) Que de no cumplirse ninguno de los requisitos anteriores, será alcalde aquel concejal de más alta votación en la lista o pacto más votado, a lo cual también he hecho referencia.<br />Las modificaciones comentadas precedentemente incisos primero, segundo y tercero fueron aprobadas por simple mayoría de votos, con el apoyo de la Concertación y el rechazo de la Oposición.<br />d)y e) Se hace referencia a los sistemas que se aplicarán de no cumplirse ninguna de las condiciones anteriores. Se resuelve el empate.<br />Las dos modificaciones precedentemente citadas, que se refieren al inciso cuarto y quinto, fueron aprobadas por nueve votos a favor y tres abstenciones, sin ningún cambio.<br />f) Si en el caso contemplado en la letra anterior, la lista o pacto contempla subpactos, será elegido alcalde el candidato del subpacto que haya obtenido más votos en el pacto (inciso sexto).<br />g) De producirse empate entre dos personas de un mismo subpacto, será alcalde quien pertenezca al partido que haya logrado más votación. Si persiste el empate, el Tribunal Electoral procederá a un sorteo. Estas dos últimas modificaciones, que se refieren a los incisos sexto y séptimo, fueron aprobadas por unanimidad por los señores miembros de la Comisión, sin modificaciones.<br />h) Se dispone finalmente que el mandato del alcalde será irrevocable, sin perjuicio de la situación que señala el inciso final. Esta modificación fue rechazada por igual quorum de votación, es decir, por unanimidad.<br />Finalmente, el artículo 2o faculta al Presidente de la República para dictar fijar un texto refundido de la Ley Orgánica de Municipalidades, el cual fue aprobado en forma unánime y sin modificaciones por los señores miembros de la Comisión de Gobierno Interior.<br />Además de las modificaciones señaladas, vuestra Comisión introdujo al mensaje enviado por el Ejecutivo otras de carácter meramente formal, que' no se comentan en especial por su menor entidad; todas las cuales se recogen en el texto que se somete a la consideración de vuestras ilustrísimas Señorías.<br />Los artículos calificados como normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado se refieren prácticamente a todo el proyecto.<br />La Comisión concluyó, por unanimidad, que la letra a) del numeral 1 del artículo 1° es materia que debe ser conocida por la Comisión de Hacienda.<br />Además, hay artículos e indicaciones rechazados por la Comisión, a los cuales, por economía de tiempo, no me voy a referir, toda vez que se encuentran consignados en detalle en el informe a disposición de Sus Señorías.<br />Por todo lo anterior, la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social recomienda la aprobación del proyecto de ley.<br />El retiro de la urgencia, del cual se ha dado cuenta en el día de hoy, permite, por una parte, que se introduzcan las indicaciones que se estimen pertinentes y que el proyecto vuelva a tratarse en la Comisión de Gobierno Interior, lo que favorecerá por cierto, la corrección de algunos artículos, particularmente los que hacen imposible o inviable la implementación de un proceso electoral en los términos que señalé.<br />Reitero que la Comisión recomendó aprobar el proyecto.<br />Es todo cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Hacienda, señor Jocelyn-Holt.<br />El señor JOCELYN-HOLT.- Señor Presidente, a la Comisión de Hacienda le correspondió abocarse al estudio de la letra a) del numeral 1 del artículo 1° del proyecto que modifica la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades; en concreto, le correspondió resolver el número de concejales en cada una de las comunas. Como bien dijo el Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior, el proyecto modifica tanto el número de concejales como los tramos de la población en base a los cuales se calcula en cada una de las comunas. Se incrementó el número de concejales a 7 en las comunas que poseen hasta 30 mil electores; a 9 en las de 30 mil a 80 mil; a 11 en las de 80 mil y hasta 120 mil, y finalmente a 13, en las de más de 120 mil.<br />A la Comisión asistió el Subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo del Ministerio del Interior. Con el informe financiero a la vista se nos hizo presente que el incremento del número de concejales representaría un mayor gasto anual aproximado para las municipalidades de 550 millones de pesos, por concepto de asignación por asistencia a sesión.<br />Según se expresó, el costo señalado no comprende la totalidad del mayor gasto, dado que existen otros derechos que no fueron considerados.<br />Sin embargo, el Subsecretario de Desarrollo Regional hizo presente que la intención del Ejecutivo, en primer lugar, es dar un número impar a los concejos, para una mejor gestión de las municipalidades, y mayor proporcionalidad a lá representación que den las elecciones respectivas.<br />Recordemos que cerca de 290 comunas la mayoría del país poseen menos de 70 mil electores y, por consiguiente, tienen 6 concejales solamente, de acuerdo con la ley actual; la excepción está en las de tramos con mayor cantidad de concejales.<br />El número impar supone aumentar la cantidad de concejales como establece el proyecto o eventualmente disminuirlas en las que están por debajo del umbral de los 70 mil electores, cuya representatividad, según el Subsecretario, podría ser fuertemente afectada.<br />A partir de ese punto, la discusión se centró en distintas indicaciones para resolver estas dificultades. En primer lugar, se consideró la posibilidad de dar un número impar al concejo, por la vía de no facultar al alcalde para votar en él; pero la Comisión la declaró inadmisible.<br />En segundo lugar, se rechazó una indicación que abordaba el punto de si el alcalde formaba parte o no del concejo como tal.<br />Finalmente, respecto de la distribución del número de concejales para conseguir el objetivo de la inciativa, la Comisión de Hacienda aprobó una modificación de la Comisión de Gobierno Interior para agregar un tramo adicional y cambiar el número de concejales por cada comuna.<br />De manera que la propuesta de la Comisión de Hacienda establece el siguiente número de concejales, de acuerdo con la importancia de cada comuna.<br />Cinco concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de hasta 10 mil electores; 7 en las de más de 10 mil y hasta 50 mil electores; 9 en las de más de 30 mil y hasta 80 mil electores; 11 concejales en las de más de 80 mil y hasta 120 mil electores, y finalmente, 13 en las, con más de 120 mil electores.<br />En la práctica, a la. distribución de comunas y agrupaciones propuesta por la Comisión de Gobierno Interior, se le agrega un tramo adicional y para las comunas pequeñas, es decir, de menos de diez mil electores, se establece un número no superior a cinco concejales.<br />De esta manera se cumpliría con el propósito tanto del Ejecutivo como de las dos Comisiones que estudiaron el proyecto.<br />Por otra parte, se hizo presente que de acuerdo con el informe financiero, estas indicaciones no representarían mayor gasto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zambrano, Héctor" DIPUTADOValue="520">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Hasta el momento se han inscrito 12 señores Diputados.<br />Advierto que el acuerdo unánime de la Sala es votar en general el proyecto al término del Orden del Día, es decir, a las 12.30.<br />En discusión general.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Héctor Zambrano.<br />El señor ZAMBRANO.- Señor Presidente, el Gobierno del Presidente Frei, en cumplimiento a lo comprometido en su programa y a lo expuesto en sus dos mensajes ante el Congreso Pleno, y teniendo presente que existe consenso nacional en la imperiosa necesidad de vigorizar la institución municipal chilena, principal espacio público de interrelación de la ciudadanía y el Estado, ha enviado a la Cámara de Diputados un proyecto de reforma a la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, con cuatro objetivos muy precisos.<br />Primero, vigorizar la institución municipal y continuar avanzando en el proceso des centralizador del país; segundo, consolidar y modernizar la administración municipal, fortaleciendo la legitimidad institucional de los municipios y robusteciendo su capacidad de gestión; tercero, efectuar los cambios necesarios en el ordenamiento jurídico municipal algunos requieren reforma constitucional, otros, en cambio, no, y cuarto, avanzar en un programa global e indivisible de modernización de los municipios.<br />Teniendo presente que el proceso para la elección de las nuevas autoridades municipales se iniciará a partir del mes de noviembre del presente año y, por ende, la urgencia que requiere el despacho de las modificaciones al sistema electoral, el Gobierno ha desglosado del proyecto original lo relativo a las normas sobre generación democrática de sus autoridades.<br />Sobre el particular, debo recordar que la bancada parlamentaria democratacristiana, unánimemente, se pronunció en su oportunidad por la elección directa y separada del alcalde con un piso mínimo de votos, cuestión que se condice con la postura oficial del Partido Demócrata Cristiano, acordada en su congreso y junta nacional. Esta fórmula, a nuestro juicio, resguarda de mejor manera el veredicto popular y asegura la gobernabilidad del municipio. Sin embargo, dicha iniciativa no prosperó, básicamente por la oposición de la Derecha y de algunos partidos de la Concertación. No tuvimos acuerdo al interior de nuestro pacto, lo que hizo fracasar en el Senado la moción en tal sentido.<br />En el marco de esta reforma a la ley, nuestro Gobierno ha optado por proponer una modificación en las modalidades vigentes para elegir al alcalde y a los concejales, haciéndose cargo de los serios inconvenientes del sistema actual, tanto para la gobernabilidad del municipio, como para la transparencia en el ejercicio de la soberanía popular, en que el alcalde es elegido por los concejales. En el hecho, el Gobierno busca acoger un generalizado consenso en orden a que la elección del alcalde emane directamente del voto popular, sin otra influencia e injerencia.<br />Después de innumerables análisis y conversaciones entre representantes del Gobierno y los partidos de la Concertación y de la Oposición, y después de barajar diversas fórmulas para establecer un sistema que logre un consenso generalizado, el Gobierno y los partidos que lo apoyan acordaron que se presentara el proyecto que hoy conocemos.<br />El proyecto consagra como principio elemental que será elegido alcalde el candidato a concejal que haya obtenido el mayor número de preferencias individuales y cuya lista o pacto cuente, a lo menos, con el 40 por ciento de los votos válidamente emitidos.<br />Debemos hacer presente que lo relativo al umbral del 40 por ciento no satisface a los partidos de la Oposición. Sin embargo, debemos señalar que los partidos de la Concertación, y la Democracia Cristiana en particular, siempre hemos estado dispuestos al diálogo para concordar con nuestros colegas de las bancadas opositoras un porcentaje lo más equitativo posible. De no darse el primer supuesto, el proyecto insiste en el candidato a concejal que haya obtenido la primera mayoría comunal, cuya lista o pacto haya alcanzado la mayor votación. De no operar ninguno de los mecanismos anteriores, se opta por el candidato a concejal que haya obtenido individualmente más votos en la lista o pacto, que haya alcanzado la mayor votación.<br />En suma, el respeto a la primera mayoría ciudadana constituye en el proyecto de ley el principio inspirador de la generación de la máxima autoridad comunal. Con la modificación al artículo 99 de la ley y con el acuerdo unánime de la Comisión de Gobierno, se posibilita la celebración de subpactos entre los partidos políticos que participan en un pacto electoral, sea en alguna o en la totalidad de las comunas del país, como asimismo de los candidatos independientes entre ellos, con un subpacto de partidos integrantes del mismo o de un partido del pacto que no sea miembro de un subpacto de partidos.<br />Finalmente, el proyecto, con la modificación al número de integrantes del concejo, pretende fortalecer este espacio de representación ciudadana. La reforma establece cuatro tramos de concejos, según la cantidad de electores de cada comuna, eligiéndose concejales en número impar, de manera que, por una parte, se perfecciona la representatividad ciudadana y, por otra, se asegura la gobernabilidad democrática.<br />En la Comisión de Gobierno Interior los integrantes de la Concertación presentamos una indicación para aumentar el número de miembros del concejo en una cantidad menor que la propuesta en el proyecto. Sin embargo, fue declarada inadmisible por no ser materia de iniciativa parlamentaria.<br />Hacemos un llamado al Gobierno para considerarla en los trámites legislativos posteriores, pues significaría una economía en los recursos del Estado.<br />Hecho este breve análisis de las principales disposiciones del proyecto de reforma a la Ley de Municipalidades, anuncio el voto favorable de la bancada democratacristiana a esta iniciativa legal.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Montes.<br />El señor MONTES.- Señor Presidente, cuatro años después de la reforma de 1991, discutimos una nueva reforma global a la Ley de Municipalidades.<br />Es muy importante que se haya resuelto desglosar esta parte específica, por cuanto es necesario avanzar a un ritmo mayor para asegurar que la próxima elección se hará bajo nuevas normas, pero también porque hay que generar los espacios que permitan un debate más profundo sobre los temas de gestión y de organización.<br />La reforma pretende valorar la descentralización y la desconcentración como cuestiones fundamentales en la organización del sistema político y la necesidad de perfeccionar y fortalecer el sistema municipal, ya que éste presenta importantes insuficiencias que es necesario asumir. Hay que tomar opciones y enfrentar a fondo los problemas de los municipios.<br />En Chile, los municipios administran sólo el 2,3 por ciento del PIB. En otros países, como Francia y España, administran entre el 7 y el 11 por ciento. Es decir, los recursos que manejan los municipios chilenos que toman decisiones a nivel descentralizado todavía son bastante limitados. Además, los recursos no guardan relación con las funciones asignadas a los municipios. De una vez por todas, tenemos que enfrentar el tema de la educación. Cada cierto tiempo, el Presidente de la Asociación de Municipalidades dice que va a devolver a los municipios la prioridad en educación. ¿Porqué no asumimos en serio el rol de los municipios en relación con la educación para que eso no se diga nunca más? Porque si los municipios lo tienen, bueno; si no lo tienen, bueno también.<br />Por otra parte, sabemos que en el campo de la salud hay limitaciones, porque cuesta vincular la atención primaria con la secundaria y la terciaria de una manera técnicamente razonable. Eso hay que revisarlo. Personalmente, cada vez me inclino más porque la salud se enfrente a nivel regional y de los servicios, de manera de especializar a los municipios en educación y hacer que ellos, en materia del servicio de educación, tengan una alta responsabilidad en todos los niveles, desde preescolar hasta educación técnica y media.<br />En pobreza tenemos que ver, de una vez por todas, qué rol asumirán los municipios, porque en muchas comunas, si no hay un programa central en relación con la pobreza, simplemente no asumen el problema, no se hacen cargo de las personas que viven en situaciones más difíciles. Para qué hablar del tema de fomento productivo, sobre todo en relación con la pequeña empresa, con el artesanado, donde los municipios hoy no tienen una responsabilidad clara.<br />En definitiva, aquí hay una discusión relativa a qué harán los municipios en relación con los servicios. Asimismo, es necesario reflexionar y rediscutir el tema de los municipios como proveedores de servicios para asegurar mejores servicios, municipios más sólidos y con mayor capacidad de gestión y, a su vez, de participación y democracia, lo que supone un cierto nivel de especialización, pero también debemos diferenciarlos, porque no podemos tener un mismo modelo, un mismo esquema para todos.<br />El proyecto hace referencia a dos temas. En primer lugar, a los órganos de administración a nivel comunal y, en segundo lugar, a la forma de generación de sus autoridades.<br />Como sabemos, los órganos principales de administración municipal son el alcalde que es el ejecutivo a nivel comunal y el concejo, que es la instancia colegiada que debe cumplir un rol normativo, resolutivo y fiscalizador.<br />Se trata y fue la decisión cuando se hizo la reforma de 1991 de asegurar un equilibrio entre estos dos órganos. O sea, un modelo que no sea excesivamente "presidencialista", porque eso afectaría la pluralidad y al gobierno colegiado; pero tampoco uno tan "parlamentarista" que impidiera la eficacia. En la práctica, el equilibrio no ha funcionado; la opción conceptual no quedó bien expresada. Este es un tema de fondo que debemos superar.<br />Hay desequilibrio, porque el Concejo pareciera no existir: está desperfilado, lo cual afecta la representatividad y legitimidad del municipio. Se trata de que el concejo tenga un rol y represente la pluralidad de los sectores más relevantes de la comuna.<br />Además, el hecho de que los concejos sean pares afecta significativamente la eficacia, ya que se traban muchas decisiones a nivel municipal, producto del empate.<br />Debemos definir un itinerario para ponernos de acuerdo en el tipo de municipio que deseamos tener.<br />Existen modelos como el sueco, el español, en los cuales el alcalde tiene una especie de gabinete con los concejales. A lo mejor, en diez años más esa va a ser la perspectiva, sobre todo en los municipios de mayor tamaño. También podremos tener un modelo más parecido al norteamericano, o al canadiense, que es una mezcla de ambos.<br />Pero el tema central de la iniciativa no está tanto en la definición del rol de los órganos ni en el equilibrio entre ellos, aunque en alguna forma está implícito. El tema central de este proyecto es el de la generación de la autoridad.<br />El sistema actual elige alcalde al candidato que reúne cierta votación. Si ninguno de los candidatos logra el porcentaje fijado por la ley, el alcalde es elegido por el concejo.<br />En 1991 hubo un gran debate en tomo a este tema. Algunos consideramos que lo más moderno, lo más eficaz, lo más democrático y participativo, era la elección directa del alcalde y separada de la de los concejales. La Oposición hizo gran caudal de este tema, transformándolo casi en una cosa de principios. Por eso, ahora resulta muy extraño que cuando se vuelve a discutir haya cambiado de posición.<br />Hoy debemos modificar el sistema existente, porque ha generado problemas, que no son menores, y ha afectado la distribución municipal.<br />Se generaron problemas porque hubo que establecer protocolos muy forzados, los que en un porcentaje de las comunas, los que no se cumplieron. Se establecieron sistemas de períodos compartidos sin responsabilidades claras de uno respecto del otro y hubo conflictos intrapartidos e interpartidos que, en definitiva, afectaron a la ciudadanía y a las comunas.<br />Aquí tenemos que perfeccionar el sistema de generación de la autoridad por razones de gestión y de representatividad. La propuesta del Gobierno y de la Comisión de Gobierno Interior plantea que el alcalde será elegido entre los concejales de manera más automática si es que cumple un cierto umbral mínimo, establece un número impar de concejales y aumenta su cantidad.<br />Tengo serias dudas del informe de la Comisión de Gobierno Interior y de la propuesta del Ejecutivo. Debemos asumir que en nuestro país las comunas son tremendamente heterogéneas. No podemos pretender tener el mismo sistema de generación y de funcionamiento en las comunas pequeñas que en las grandes. En setenta comunas viven nueve millones y medio de chilenos, es decir, el setenta por ciento de la población, en las cuales se administra aproximadamente el 70 por ciento de los recursos. En cambio, 266 comunas y si agregamos la Antártica, 267 tienen menos de 50 mil habitantes y representan el 30,7 por ciento de la población.<br />No es lo mismo una realidad que la otra. Y creo que uno de los problemas para discutir el tema municipal ha derivado de que hemos tratado de establecer el mismo esquema para todas las comunas. Este intento de poner una camisa de fuerza a realidades muy heterogéneas está afectando globalmente a la concepción, representatividad, legitimidad y eficacia del sistema municipal.<br />Los Diputados señores Palma, Estévez, Walker, León, Elgueta, Encina y quien habla hemos formulado una propuesta buscando avanzar y profundizar en el debate, en función de enfrentar estos problemas más a fondo.<br />En primer lugar, proponemos que para la generación de las autoridades diferenciemos el sistema de las comunas grandes del de las pequeñas, parecido al que usa, por ejemplo, Italia.<br />Para las comunas que tengan más de 30 mil electores, es decir, alrededor de 50 mil habitantes, que, como dije, es el caso de más del 70 por ciento de la población y del 70 por ciento de los recursos municipales, proponemos votación directa y separada, con segunda vuelta para asegurar que la autoridad tenga efectivamente una gran cantidad de preferencia ciudadana.<br />En esas comunas, donde está la mayor parte de los chilenos y se maneja la mayor parte de los recursos, las personas deben saber si están votando por alcalde o por concejal. Si elegimos alcalde, que votemos por alcalde, y no en una lista en que no sabemos si será elegido alcalde aquél por el cual se está votando o si sólo va a ser concejal.<br />Además, una persona puede tener grandes capacidades y condiciones para ser buen concejal, pero, tal vez, no para buen alcalde. Los roles son diferentes en nuestro actual esquema municipal.<br />Insisto, para que haya representatividad y liderazgo, eficacia, responsabilidad clara y responsabilidad política de los partidos y de quiénes sean elegidos, es conveniente que en las comunas de más de 30 mil electores, se efectúe una votación con listas separadas para elegir alcalde. Otra cosa es para las comunas de menos de 30 mil electores.<br />Ya lo dije: son 266 municipios que representan aproximadamente el 30 por ciento de la población y el 30 por ciento de los recursos. Respecto de estas comunas, suscribimos la reforma al artículo 115, señalada en el proyecto de la Comisión de Gobierno Interior. Estamos de acuerdo en que en éstas se establezca el sistema de umbral y, en caso de que no se cumpla, el que presenta el proyecto de dicha Comisión.<br />Conceptualmente, lo importante es que proponemos la diferenciación de los sistemas.<br />En segundo lugar, compartimos plenamente la idea de que haya concejos impares, porque permiten fluidez en las decisiones.<br />En tercer lugar, en relación con el tamaño de los concejos, más que aumentarlos, proponemos reducirlos; o sea, a la inversa del proyecto del Ejecutivo, aprobado por la Comisión de Gobierno Interior. Proponemos reducirlos en las comunas pequeñas y aumentarlos en las grandes.<br />Proponemos rebajar a cinco el número de concejales que incluye al alcalde, que será elegido de entre ellos en las comunas o agrupaciones de comunas de menos de 10 mil electores. Proponemos siete en aquéllas de entre 10 mil y 30 mil electores. En las de más de 30 mil y menos de 70 mil, que el concejo esté compuesto por el alcalde y ocho concejales, en cuyo caso sugerimos que el alcalde sea elegido en forma separada. Y en aquéllas de más de 70 mil electores, que el concejo esté compuesto por el alcalde, elegido en forma separada, y diez concejales.<br />Además, formulamos una indicación en relación con la fecha de inscripción de las candidaturas de alcaldes. Hemos reflexionado bastante sobre este tema. Para perfeccionar y fortalecer los municipios, tenemos que pensar en cómo hacer un buen gobierno, en determinar cuál es la estructura de equilibrio entre el concejo y el alcalde y en cuál es la manera de generar la autoridad que asegure un mejor Gobierno.<br />La elección directa y separada es necesaria para cumplir con esos objetivos, y es fundamentalmente necesaria en aquellas comunas de mayor tamaño.<br />No podemos tener un sistema similar para una comuna como Concepción, por ejemplo, que tiene 198.000 electores, y para una comuna como Pilmaiquén, que apenas cuenta con 314 habitantes inscritos. O sea, no podemos tener un sistema similar para realidades tan heterogéneas o diversas. Por lo tanto, proponemos que haya un sistema de generación de la autoridad y después, cuando discutamos los temas de gestión, hagamos la diferenciación y tengamos propuestas de acuerdo con realidades poblacionales como las que he planteado.. Ojalá que también asumamos de mejor manera las diversidades regionales, socioeconómicas y geográficas. Es cuanto queremos plantear.<br />No he expresado la opinión de la bancada; sólo es parte de la reflexión que hemos hecho con algunos señores Diputados. Sobre este tema es muy importante el retiro de la urgencia para profundizar el debate y ver si es posible perfeccionar el sistema de generación de las autoridades municipales.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cantero, Carlos" DIPUTADOValue="417">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En tercer lugar figura inscrito el honorable Diputado Presidente de la Comisión de Gobierno Interior, señor Carlos Cantero.<br />Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor CANTERO.- Señor Presidente, ahora hago uso de la palabra para fijar la posición del Partido de Renovación Nacional. Mi intervención precedente fue una relación detallada, pormenorizada y objetiva respecto del trabajo de la Comisión de Gobierno Interior. En consecuencia, me parece pertinente ahora fijar la posición de Renovación Nacional. Desde luego, quiero advertir que me producen confusión las declaraciones retóricas que expresan ciertos partidos en su definición de posiciones, las cuales en nada se condicen con la que observé en el trabajo al interior de la Comisión de Gobierno Interior. Una cosa es el discurso retórico o lo que uno idealmente quisiera, pero otra muy distinta son las declaraciones de intenciones que acabo de escuchar, que no se condicen en nada con lo observado en el desarrollo del trabajo al interior de dicha Comisión, ni en relación con el sistema electoral, ni con el número de concejales, ni con la estructura de municipio. Digo esto, porque la gente se mueve a confusión y, de hecho, los parlamentarios también. Nadie se explica cómo todo el mundo hace discursos diciendo que quiere elección directa y separada y, sin embargo, no hay ninguna fórmula que apunte a ello. Este es un contrasentido que inquieta a la opinión pública nacional que reclama que el sistema electoral municipal es manipulado en forma antojadiza e interesada por los distintos sectores políticos. Se produce un contrasentido entre los discursos, entre los dichos y los hechos, y yo llamo a la consecuencia respecto de este punto.<br />En cuanto a la voluntad de desagregar el proyecto, Renovación Nacional, desde hace dos años, ha venido planteando en forma reiterada y permanente, a través de sus voceros oficiales, en el Parlamento y ante la opinión pública, la necesidad de desagregar el proyecto de ley orgánica municipal en dos grandes áreas o macroáreas: el área político-electoral, tema al cual hoy estamos abocados, y el área técnico-gestional, de manera que lo político-electoral no entrabe ni nuble el tratamiento de aquellas materias técnico-gestionales.<br />Lamentablemente, el Gobierno no aceptó nuestro reiterado reclamo y planteamiento. Ahora, recién, cuando los plazos nos tienen absolutamente constreñidos, el propio Director del Servicio Electoral nos ha dicho que los que establece el proyecto son absolutamente impracticables, lo cual ha obligado a modificar, incluso, el tratamiento de "suma" urgencia que tenía hasta hoy para adecuarlos a los que me referí en detalle en mi exposición anterior.<br />En todo caso, más vale tarde que nunca y me alegro de que el Gobierno haya aceptado el planteamiento de desagregar lo expuesto por Renovación Nacional y, en general, por la Oposición, criterio que, para ser bien preciso, fue adquiriendo mayor fuerza a medida que repito transcurría el tiempo y nos veíamos constreñidos por los plazos.<br />Respecto del sistema electoral, Renovación Nacional ha planteado, reiterada e insistentemente, su voluntad de concurrir a una fórmula que permita la elección directa y en cédulas separadas.<br />En la práctica, no hay base para un acuerdo semejante. Es más, el propio Ministro del Interior es bueno dejarlo consignado tuvo que retractarse, debió echar marcha atrás, debió desdecirse de un acuerdo al cual prácticamente había llegado en un alto grado de coincidencia con todos los sectores, particularmente con la Oposición. Al parecer, al interior de su conglomerado, la Concertación, no tuvo la misma sintonía que logró con la Oposición. Eso, que ocurrió hace dos o tres meses, nos ha traído al sistema que hoy abordamos.<br />Como la política es el arte de lo posible, de lo realizable, hemos señalado que estamos dispuestos a analizar una fórmula distinta a la que hicimos referencia es decir, directa y en cédulas separadas, y que nuestra disposición es asumir el propósito de una cédula única; pero no hemos aceptado que se vuelva a la artimaña, a la formalidad, al estilo de manipular la fórmula electoral, de manera que les convenga a ciertos sectores políticos.<br />El tema de los umbrales es torcerle la nariz a la voluntad ciudadana. Umbrales de 40 no son adecuados. En realidad, no hay umbrales que sean adecuados cuando decimos que la voluntad ciudadana respecto de una persona individual, particular, única, expresa su adhesión a través del voto. Sin embargo, esa voluntad ciudadana, esa mayoría ciudadana debe cumplir con otros requisitos: ser miembro del pacto más votado o de la lista más votada.<br />Yo no digo que este sistema sea antidemocrático ni inadecuado e inadmisible, sino que no es la elección más directa que se puede aceptar, porque dicha elección implica que el ciudadano elige a un Juan González, o como quiera que se llame, en forma directa, sin ningún requisito. Así que el argumento de la gobernabilidad no tiene mucha fuerza cuando es la ciudadanía quien define.<br />Repito que preferimos el sistema electoral directo. Sin embargo, estamos dispuestos a estudiar la fórmula del Gobierno, aun cuando la rechazamos, con el propósito de mejorar el sistema actual que ha sido reconocido como inadecuado por todos los sectores de la vida política nacional. Incluso, estamos dispuestos a estudiar un umbral que sea razonable, simbólico, que hemos definido en alrededor de un 25 y 30 por ciento.<br />En relación con el número de concejales, estimamos francamente inadmisible, impropio e inadecuado que el gobierno de la Concertación pretenda aumentar la burocracia en Chile, elevando el número de concejales de 6, 8 y 10 a 7, 9,11 y 13 en los distintos municipios del país.<br />Rechazamos la fórmula, porque nos parece impropio que en un país cuya misión es atacar la pobreza, que reclama y reconoce la situación de postergación en que viven miles de chilenos, se esté aumentando la burocracia, cargando a los municipios con mayores gastos y en definitiva, restando recursos al progreso y desarrollo comunales. Eso es inaceptable, y nos parece que no se sintoniza con las necesidades que tiene Chile en el momento actual. En la hora presente el propio gobierno de la Concertación así lo ha señalado se debe atacar la pobreza y no crear burocracias y plazas para pagar favores y prebendas. Estamos en una línea distinta y por eso vamos a rechazar el aumento del número de concejales.<br />Se nos hizo la imputación al Parlamento en general, a la Cámara de Diputados; ni siquiera a los parlamentarios de la Concertación de que la tramitación legislativa fue mala, de que el tratamiento del proyecto fue impropio e irresponsable. Yo les digo, a la Cámara y al país que esta acusación es injusta y, además, falsa. Daré pruebas.<br />Se nos dice que los plazos son inadecuados. Sin embargo, es el proyecto del Gobierno que establece 90 días antes de la elección para la declaración de candidaturas. Cambia de 120 a 90.<br />Es el Gobierno quien rebaja de siete a tres meses el lapso para establecer el número de concejales, y es la Cámara la que los sube a cinco, buscando apegarse más a lo que demanda el Servicio Electoral.<br />Estos elementos son una prueba fidedigna de que el Parlamento ha corregido un proyecto que no se condice en nada con lo que el sistema electoral reclama como plazos razonables y justos para que sea adecuado.<br />Eliminamos la fecha de elección, 30 de junio, que establece la ley, porque creemos que el peor momento para realizar elecciones es en pleno invierno; se perjudica gravemente el derecho de los ciudadanos de concurrir a participar en un proceso electoral, particularmente en las zonas del sur del país, que son duramente golpeadas por el invierno.<br />Finalmente, en relación con los suspendidos, no nos parece razonable que se suspenda al concejo completo, sino que, en este caso, como el alcalde asume las tareas ejecutivas, él tendría que dejar de ejercerlas.<br />Señor Presidente, el resto de los minutos que me corresponden los cedo al Diputado de mi bancada señor Maximiano Errázuriz.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Maximiano Errázuriz.<br />Le restan 3 minutos 40 segundos.<br />El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, quiero referirme sólo a un aspecto del proyecto, que, a mi juicio, también atenta contra el principio constitucional establecido en el artículo 18 de la Carta Fundamental, que dice que habrá un sistema electoral público que garantizará siempre la plena igualdad entre los independientes y los miembros de partidos políticos, tanto en la presentación de candidaturas como en su participación en los señalados procesos. El proyecto es inconstitucional, desde ese punto de vista, porque no pone en un pie de igualdad al independiente y al miembro de un partido político. Y no lo hace, porque si para ser alcalde se necesita pertenecer a la lista que obtuvo, al menos, el 40 por ciento de los votos y ninguna lo obtiene, será alcalde el candidato más votado de la comuna siempre que vaya en la lista que sacó la mayor cantidad de votos. Y si el candidato que sacó más votos en la comuna pertenece a una lista distinta, será alcalde el candidato más votado de la lista más votada.<br />Me pregunto en qué situación quedan los candidatos independientes. Puede ocurrir, incluso, que una lista que sacó 30 mil votos y un candidato que obtuvo 29 mil votos, y otra lista que obtuvo 29 mil votos, un candidato con seis mil votos sea elegido alcalde. Y un independiente que va por fuera, sencillamente, puede haber sacado más votos, pero como no va en una lista, no puede ser elegido alcalde. Eso es vulnerar la voluntad ciudadana y atentar contra el artículo 18 de la Constitución.<br />Entonces, no se diga que la Oposición tiene un Tribunal Constitucional a su medida cuando es el propio Gobierno el que, a través de proyectos de esta especie, no sólo afecta la voluntad ciudadana que quiere elegir alcalde a la persona más votada, con prescindencia de partidos y de listas, sino que elige un sistema que atenta contra la Carta Fundamental y vulnera la voluntad ciudadana. Concordamos en que mientras más cercana es la elección, más influye el aspecto personal.<br />Todos sabemos que en la última elección para Presidente de la República y parlamentarios se produjo el voto cruzado. Personas que pensaban distinto, votaron por candidatos a parlamentarios nuestros y por alguien más a fin a sus ideas políticas para Presidente.<br />El voto cruzado no se dio en sentido inverso. Y si la gente vota por la persona para elegir alcalde, ¿por qué privilegiar la lista, los partidos, los pactos o los subpactos? Eso atenta contra la voluntad ciudadana y también contra el artículo 18 de la ConstituciónPolítica.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cantero, Carlos" DIPUTADOValue="417">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Recupera la palabra el Diputado señor Cantero. Le queda un minuto a Su Señoría.<br />El señor CANTERO.- Señor Presidente, Renovación Nacional está dispuesta a buscar algún acuerdo para modificar y perfeccionar el sistema electoral municipal, con el fin de recoger las ideas que ya hemos planteado: acercamos lo más posible a respetar la voluntad ciudadana expresada en el voto, y no implementar mecanismos electorales, que sólo apuntan a considerar fórmulas para favorecer, más bien, los intereses de los distintos sectores políticos, en este caso, de la Concertación.<br />Buscamos un sistema electoral que recoja el sentir de las mayorías del país, que no busque beneficiar a sectores, sino a Chile.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Eugenio Turna.<br />El señor TUMA.- Señor Presidente, ¿de cuánto tiempo dispongo?<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- De 10 minutos. Hay 18 Diputados inscritos y una bancada, por lo menos, no ha intervenido. Por ello, le solicito que sea lo más breve posible.<br />El señor TUMA Lo intentaré, señor Presidente.<br />La realidad de la nueva gestión municipal en las 336 comunas de Chile, desde septiembre de 1992 hasta la fecha, ha puesto de manifiesto las carencias e imprecisiones de la ley N° 18.695, Orgánica Constitucional de Municipalidades, la que a pesar de las reformas introducidas que permitieron la puesta en marcha de la democratización municipal, sigue siendo deficitaria. Por lo mismo, hay amplio consenso para modificarla en materia de participación ciudadana, atribuciones, gestión y fiscalización de los municipios.<br />Hoy discutimos lo relativo a la generación de autoridades.<br />Todos estamos de acuerdo, partidos políticos de Gobierno y de Oposición, Senadores y Diputados, concejales y alcaldes, medios de comunicación y opinión pública, en la necesidad de quitar a los concejos la atribución de elegir a los alcaldes y entregársela a la ciudadanía, para elegirlos directamente, de acuerdo con los votos que obtengan. El éxito de la reforma dependerá de la fuerza de esta convicción.<br />En lo que respecta al Partido por la Democracia, no habrá cálculo ni conveniencia electoral que consiga debilitar nuestra voluntad de concurrir a un acuerdo que permita la elección directa de alcaldes, porque ese procedimiento tiene efectos sobre la relación de la ciudadanía con el municipio, sobre la propia gestión municipal y también sobre el sistema político.<br />La elección indirecta deja la posibilidad a los concejales de desoír la voluntad de la ciudadanía expresada en las urnas y no designar alcalde al candidato con mayor respaldo electoral.<br />En la actualidad, en algunas municipalidades hay concejales que obtuvieron más votos, en ocasiones muchísimos más, que quien es el alcalde.<br />El sentido común de la gente se ha visto violentado por este hecho. Parte de la ciudadanía no se siente representada por el municipio y el concejal más respaldado incuba la legítima frustración de no haber sido electo alcalde.<br />En el período que va desde la elección a la designación del alcalde, el concejo se convierte en escenario de una negociación, cuyo resultado, casi siempre dependerá de la voluntad y habilidad de algunos de sus miembros para conseguir los votos de la mayoría de los concejales.<br />Existe un riesgo enorme que esta votación, con participación de tan pocos electores, se convierta en una verdadera feria de intercambio comercial, donde los votos para alcalde se ofrecen y conceden a cambio de granjerias pasadas, presentes o futuras en el municipio.<br />Personas y grupos de ciudadanos que celebraron el triunfo en las urnas la noche de la elección, más tarde han lamentado la derrota de su candidato por la decisión de tres o cuatro concejales. El resultado generalizado de la repetición de un procedimiento como éste, sería un concejo dividido y resentido por las tensiones de una situación en la que basta el desplazamiento de un solo voto para cambiar el nombre del alcalde. Éste es un escenario que alienta las ambiciones personales en desmedro de la legitimidad popular, las convicciones políticas y la estabilidad de las coaliciones.<br />En definitiva, el sistema actual no es bueno para la ciudadanía, para los municipios ni para la calidad de la política. Por ello, es un objetivo nacional que el alcalde sea elegido directamente por los votos de la gente, sin ninguna intermediación.<br />Se han formulado alternativas distintas de elección directa. Algunos han propuesto separar la elección de alcalde de aquélla de los concejales. Esto significa que habría dos cédulas de votación: en una aparecerían los candidatos a alcalde y, en otra, las listas de candidatos a concejales.<br />De las virtudes de la elección directa separada de alcaldes y concejales se ha hablado bastante. Quiero referirme a sus desventajas.<br />La elección separada de alcaldes obliga, en el hecho, a cada coalición a definir un candidato único para enfrentar con éxito a la adversaria. Eso significa acuerdos por omisiones, parciales o totales. No legislamos en el aire: lo hacemos en una realidad política que es la nuestra. No podemos cerrar los ojos a esa inevitable consecuencia de la separación de la elección.<br />La primera objeción a este procedimiento, entonces, es que gran parte de los electores no encontrará al candidato de su preferencia en la papeleta de votación. Los pactos por omisión habrán reducido drásticamente las opciones del voto Ciudadano. En muchas comunas, en lugar de invitar a los electores a elegir entre las distintas alternativas locales de liderezgo personal existentes, se trataría más bien de una consulta plebiscitaria donde los electores son llamados a refrendar una decisión tomada previamente por la coalición.<br />Con toda franqueza, ¿quién determinaría qué persona o qué partido puede competir representando a la coalición en Nueva Imperial, Carahue o Antofagasta? Serían, que duda cabe, las direcciones nacionales de los partidos políticos las que definirían en cada una de las hoy 336 comunas de Chile los candidatos a alcalde. Los concejales pierden el poder de elegir al alcalde, pero en lugar de recuperarlo la ciudadanía, se le entrega a las direcciones nacionales de los partidos. Este sistema sí que generaría frustración en gran número de liderazgos locales, porque muchísimos de ellos no podrían ser siquiera candidatos a alcalde y poner a prueba la adhesión que perciben tener entre sus coterráneos.<br />La elección separada de los alcaldes es una forma pletórica de buenas intenciones; pero, en la práctica, refuerza el centralismo y el poder de las cúpulas en desmedro de la influencia ciudadana y de la descentralización efectiva.<br />Por estas razones, el Partido por la Democracia ha impulsado decididamente la fórmula de elección directa y conjunta, donde en una sola cédula aparezcan todos los candidatos que postulan al municipio, y será elegido alcalde aquel que obtiene mayor respaldo electoral.<br />Así, la ciudadanía puede decidir entre todas las alternativas disponibles, sin intervención de las cúpulas y, al mismo tiempo, cada una de las opciones políticas puede ejercer su derecho a concursar y a competir con sus liderazgos y propuestas ante los electores de todas las comunas del país.<br />Los ciudadanos no necesitarán esperar la decisión de los concejales ni aplicar una ecuación matemática para saber quién será el alcalde. La misma noche de la votación cualquier ciudadano podrá reconocerlo.<br />Digámoslo con toda claridad. Este procedimiento abre la posibilidad de que en algunas comunas ocupe la alcaldía un liderazgo social sin adscripción política, y que en otras lo hagan representantes de fuerzas políticas menores, regionales o nacionales, sin que estén obligados a cubrirse en el paraguas de una de las dos principales coaliciones.<br />La política chilena es ya lo suficiente rígida, por efecto del sistema binominal, como para establecer un sistema de elección separada de alcalde que refuerce el enfrentamiento de los bloques políticos nacionales en cada comuna.<br />La elección directa de alcalde y concejales en una sola votación representa un claro avance democrático en la relación de la ciudadanía con sus municipios así como en la gobernabilidad de las comunas. Alienta la descentralización, la expresión de los liderazgos y de los problemas comunales y preserva la diversidad democrática.<br />Los partidos políticos con representación parlamentaria han expresado su voluntad unánime de terminar con el modo tan poco democrático de elegir alcaldes que tenemos hoy. Es nuestra responsabilidad permitir que en los comicios de 1996 los ciudadanos elijan a sus a alcaldes y tengan la certeza de que su voluntad será respetada.<br />Por ello, la bancada del Partido por la Democracia aprobará el proyecto del Ejecutivo. Estamos dispuestos a perfeccionarlo y a estudiar todas las indicaciones que hagan posible llegar a acuerdo respecto de estos principios de buen gobierno. No hay ninguna razón que justifique oponerse a la reforma que hoy impulsamos.<br />Lo decimos sin vacilaciones. Para el Partido por la Democracia no existen consideraciones menores que entraben el amplio consenso que existe en la ciudadanía para elegir directamente a las autoridades comunales. Hoy, las colectividades políticas tenemos la oportunidad de demostrar, de cara al país, nuestro compromiso con la democracia y eliminar definitivamente los obstáculos que impiden que se respete la voluntad ciudadana.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Leay, Cristián" DIPUTADOValue="175">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Leay.<br />El señor LEAY.- Señor Presidente, para la UDI es tremendamente importante estudiar una reforma al actual sistema municipal y avanzar en el afianzamiento de la institucionalidad municipal, tanto en la gestión como en la generación de autoridades.<br />Hoy debatiremos cómo se generan las autoridades de los municipios. Para la UDI, es necesario reformar el actual sistema electoral mediante un procedimiento que verdaderamente respete la voluntad ciudadana. Ése es el objetivo que tenemos como partido político.<br />En esta discusión en general me referiré a cuatro puntos respecto de los cuales considero importante dejar constancia de la opinión de nuestro Partido.<br />El primero se refiere a la proposición de aumentar el número de concejales en las 336 comunas del país. Según el Ejecutivo, la iniciativa tiende a mejorar o a perfeccionar la representatividad de los distintos sectores políticos del país. En ese fundamento basa la iniciativa.<br />Entonces, de esta forma dice se daría participación en los municipios a las fuerzas políticas emergentes y descendentes; pero en verdad esta iniciativa nos conduce a una serie de errores.<br />El primero que ya mencioné, es que se aumenta en 550 millones de pesos la carga de los actuales municipios y se genera una instancia de mayor burocracia, porque no hay ninguna justificación técnica que avale la posición de que tener mayor número de concejales es un síntoma de eficiencia en los municipios. Por el contrario, si se estudia la acción de los concejales que es acción normativa y fiscalizadora, con el número actualmente existente, se concluye que la función se puede cumplir con plenitud.<br />Se nos menciona el término de la representatividad, pero se olvidan de que basta con que hagamos una elección directa o indirecta, en términos de que se elijan en una cédula alcaldes y concejales sin umbral, para que efectivamente podamos darle representatividad a esas fuerzas políticas emergentes o descendentes sumado a ello, por cierto, que el sistema electoral vigente contempla la acción de pactos y subpactos que, sin lugar a dudas, mejoran la posibilidad de esas fuerzas políticas. Pero hoy la propia Concertación, en la Comisión de Hacienda se contradice y propone bajar el número de concejales.<br />En consecuencia, la argumentación de la representatividad de las fuerzas emergentes y descendentes, queda en absoluta contradicción.<br />En el fondo, lo que aquí interesa, es buscar la modificación a una cifra impar, que es un resultado eminentemente electoral y discutible, pero no es un tema de fondo y en ninguna de las acciones, se justifica aumentar el número de concejales.<br />También se nos dice que la existencia de una paridad en el concejo representa un en trabamiento de la gestión municipal.<br />La verdad es que no hay para qué aumentar el número de concejales, y, tal como lo señala el proyecto del Gobierno en su parte medular, en relación con la fiscalización, bastaría con que el alcalde no tuviera voto dirimente o que, por ejemplo, en las decisiones del concejo, el alcalde fuera un ejecutor es el gerente de la municipalidad el que toma las acciones, y no tuviera un voto en el concejo. Así se rompería fácilmente la cifra impar, sin generar un costo tan alto a los municipios, como de 550 millones repito para darle gusto a los intereses partidistas de la Concertación, en desmedro de los proyectos de inversiones como también se ha dicho en la Sala, para lograr una mayor igualdad de oportunidades hacia los sectores más pobres del país.<br />El segundo punto al que deseo referirme, dice relación con el sistema electoral.<br />Quiero definir tres conceptos de lo que es o para qué sirve un sistema electoral.<br />Uno podría ser que un sistema electoral sirviera para generar incentivos a la ciudadanía, para lograr una mayor afección al sistema democrático. Otro, para legitimar a las autoridades que la representan, y un tercero, para reflejar el orden de preferencia de los ciudadanos.<br />Esos son los objetivos básicos que busca un sistema electoral.<br />Lo positivo del proyecto en estudio, enviado por el Ejecutivo, es que sin lugar a dudas, lo que nos propone el Ejecutivo es mejor de lo que hoy existe porque, de uno u otro modo, genera una mayor competencia entre candidatos, disminuye distorsiones de lo que manifiesta la ciudadanía como ocurrió en el pasado con los protocolos de la Concertación que fueron verdaderos escándalos en el país, y dificulta estos pactos por omisión. Pero aunque fuera preferible que se realizaran elecciones separadas de alcaldes y de concejales para definir los roles específicos que necesita el municipio, este mecanismo de elegir al más votado, de una u otra manera, legitima más el rol de la autoridad. Pero si uno analiza la fórmula que continúa en el sistema de elección, ya no sólo es el más votado, sino que además debe pertenecer a una lista o pacto que obtenga, al menos, el 40 por ciento del electorado. Es allí donde se distorsionan absolutamente los tres objetivos que he reseñado como fundamentales de un sistema electoral.<br />Y ¿por qué se distorsiona? Primero, porque, obviamente, la proposición ya entra en un término confuso; echa por tierra todas las ventajas del sistema de elección directa, al cual todos los sectores políticos han manifestado públicamente su adhesión y hoy lo han hecho en la Sala; segundo, porque produce una distorsión de la voluntad ciudadana, toda vez que con el 40 por ciento, perfectamente, podría terminar siendo alcalde una persona que obtuviera sólo el 8, el 9, o el 10 por ciento del electorado, con ninguna representatividad en lo que fue la manifestación ciudadana porque se vota por la capacidad de las personas, y tercero, porque este sistema, al igual como ocurrió con el de los protocolos de la Concertación, no legitima a la autoridad que ejercerá el cargo.<br />La propuesta que hemos presentado en una indicación, versus la de la Concertación y el Ejecutivo, apunta a respetar la voluntad ciudadana de los votos. ¿Y cómo se respeta la voluntad ciudadana de los votos?: Eligiendo alcalde al concejal que obtenga mayores preferencias ciudadanas, porque cada ciudadano vota por las personas. Y no cabe duda que lo que esperan las personas si uno hace una encuesta en la ciudadanía es que sea alcalde la persona que obtiene la mayoría de votos; y no empecemos con los contubernios de los protocolos, ya que terminó siendo alcalde una persona que obtuvo el 8 por ciento de los votos y el candidato que contó con el 25 ó 28 por ciento de la votación no tuvo la posibilidad de serlo, aunque las preferencias ciudadanas fueron para él. Lo que se debe hacer es respetar la voluntad ciudadana. Los partidos políticos no eligen a los alcaldes, sino los electores, y eso es lo que se debe respetar. Y el elector vota por la persona que considera con más preparación, más capaz, que tiene las dotes suficientes como para cumplir verdaderamente una función tan importante para la ciudadanía, como es dirigir un municipio.<br />Frente a esta propuesta se nos dice que sería imposible gobernar el municipio porque, sin lugar a dudas, esa persona podría tener un concejo adverso. Pero si uno analiza los resultados electorales de las elecciones municipales de 1992, ningún candidato que podía postularse a obtener la primera mayoría, es más baja que el 20 por ciento, y como existen pactos y subpactos, esto implica, indirectamente, tener dos concejales más, a lo menos. Por lo tanto, no es un problema de gobierno, sino de intereses partidistas, ven al municipio como un botín de los partidos, en vez de velar por una institucionalidad que nos proyecte al futuro.<br />Que la elección sea separada, absolutamentente de acuerdo, pero no vengamos a decir con umbrales o en una segunda vuelta, porque debido a los plazos electorales implicaría modificar constitucionalmente el período de los actuales alcaldes.<br />Si las elecciones se realizaran el 28 de junio, habría que esperar 120 días para la segunda vuelta, según lo expresado por el Director del Registro Electoral; es decir, debería realizarse el 28 de octubre e implicaría una reforma constitucional, razón por la cual se ha descartado ese plazo.<br />Hay un tercer punto relacionado con la escolaridad.<br />Los Diputados de la Oposición hemos presentado una indicación destinada a exigir a los candidatos a concejales y alcaldes que, por lo menos, cuenten con la enseñanza básica rendida, con el objeto de mejorar la gestión municipal y lograr un equilibrio real entre funcionarios, ya que a cualquier funcionario público municipal se le exige cuarto medio, no así a la autoridad máxima del municipio que solamente debe saber leer y escribir, lo cual ha generado graves deficiencias.<br />Nos dicen que el electorado es el que elige, pero si un candidato saca el 20 por ciento de los votos, a través de la cifra repartidora se elige a una serie de personas, incluso con el 2 por ciento de la votación. Esto es, aun cuando los electores no votaron por dichas personas, la cifra repartidora permite su elección.<br />Por esa razón, es necesario exigir un mínimo de educación a las personas que optan a esos cargos, a fin de velar por los intereses de la ciudadanía y mejorar la gestión municipal.<br />Por lo tanto, no es válida la afirmación de que el electorado sabe discernir entre una persona educada o no, ya que la cifra repartidora distorsiona absolutamente dicho concepto.<br />Respecto de la fecha de las elecciones, hay argumentos a favor y en contra, pero quiero dejar establecido que aun cuando es nuestra la iniciativa, estamos dispuestos a modificarla si hubiera consenso, pero sin que se altere radicalmente el período de los actuales alcaldes.<br />Finalmente, quiero mencionar algunos puntos que nos parecen importantes...<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, terminó el tiempo de su discurso.<br />El señor LEAY.- Voy a redondear, señor Presidente.<br />También estamos dispuestos a estudiar, en el futuro, un proyecto sobre las fechas de las elecciones municipales para que, ojala, no se realicen en forma conjunta en el país. Debemos avanzar en la descentralización y creer en la autonomía municipal. Por ello, me parece prudente sacar de una elección única nacional a las municipales y hacerlas en forma separada.<br />Celebro que el Gobierno le haya retirado la suma urgencia al proyecto aunque, lamentablemente, lo entendió tardíamente, porque nos ha permitido estudiarlo más detenidamente.<br />En todo caso, la bancada de la UDI votará a favor de la iniciativa, aunque no por el sistema electoral vigente, porque es altamente negativo y distorsionador de la voluntad popular, pero sí teniendo presente que, ojalá, logremos el consenso que nos permita mejorar el actual.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señores Diputados, el acuerdo de la Corporación era votar el proyecto al término del Orden del Día. No obstante, solicito el acuerdo de la Sala para prorrogarlo en media hora.<br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay acuerdo.<br />El señor PIZARRO.- Pido la palabra.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Pizarro.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, se ha planteado por parte de todos los parlamentarios la necesidad de debatir seriamente este tema. Como hay varios inscritos, le pido que prorrogue el Orden del Día por algunos minutos, porque, respecto de un tema como éste, que hemos debatido frente al país y sobre el cual todos han opinado, cada partido debe dejar constancia, por lo menos, de lo que piensa formal y oficialmente.<br />Por lo tanto, podría prorrogarse por media hora más el debate y votar a la una, porque después de todo lo que han dicho los propios Diputados de la UDI y Renovación Nacional, una hora y media me parece francamente insuficiente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, comparto absolutamente su punto de vista, pero hay un acuerdo de la Sala.<br />Recabo una vez más el acuerdo de la Sala para prorrogar por media hora el Orden del Día.<br />-Hablan varios señores DIPUTADOS a la vez.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay acuerdo.<br />Sobre el Reglamento, tiene la palabra el Diputado señor Longton.<br />El señor LONGTON.- Señor Presidente, somos varios los inscritos, y a mí también me habría gustado haber intervenido. Encuentro inadecuada la forma en que normalmente se plantea el término del Orden del Día. Para proceder así debería limitarse el número de inscripciones, porque si hay 15 inscritos y sólo media hora para que intervengan, obviamente no podrán hacerlo todos.<br />Por lo tanto, pido que a futuro analicemos esta situación que siempre termina siendo injusta para la mayoría de los Diputados que estamos inscritos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Así es, señor Diputado.<br />El señor PIZARRO.- ¡Han intervenido apenas cuatro Diputados, señor Presidente! ¡No puede discutirse así un proyecto de esta naturaleza!<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuentealba, Renán" DIPUTADOValue="841">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Están inscritos los Diputados señores Ulloa, Correa y García-Huidobro, del Comité de la UDI; Encina, del Comité Socialista; Pizarro, Elizalde, Palma, Balbontín, Dupré, Jocelyn-Holt, Sabag, Luksic y Rocha, del Comité Democratacristiano, y Longton, Kuschel y Bayo, del Comité Renovación Nacional, quienes pueden solicitar la inserción de sus discursos.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Fuentealba.<br />El señor FUENTEALBA.- Señor Presidente, ¿sería posible suspender la sesión por cinco minutos para realizar una reunión de Comités?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se suspende la sesión por cinco minutos y cito a reunión de Comités.<br /><br />-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor ESTEVEZ (Presidente).- Se reanuda la sesión.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Tomás Jocelyn-Holt.<br />El señor JOCELYN-HOLT.- Señor Presidente, antes de que el proyecto vuelva a la Comisión de Gobierno Interior, quiero plantear una cuestión de constitucionalidad, porque hay diferencia de opinión entre dos Comisiones. Creo que es importante el pronunciamiento de la Mesa o de la Sala al respecto, para dilucidar qué es posible hacer.<br />En el texto aprobado por la Comisión de Hacienda se redefinió la distribución de las comunas según el número de concejales, sobre la base de una indicación parlamentaria declarada admisible, en circunstancias de que una iniciativa parecida fue declarada inadmisible por la Comisión de Gobierno Interior.<br />Recuerdo a la Mesa que no tenemos atribuciones sobre materias que inciden en la administración financiera presupuestaria del Estado. Toda la discusión se ha centrado en si los municipios son autónomos o no, pero nadie ha dicho que forman parte de la administración del Estado. Ni siquiera tenemos facultades para suprimir cargos públicos, aunque ello signifique menor gasto.<br />La Comisión de Hacienda declaró inadmisible una indicación relativa a la sustracción del alcalde del concejo, precisamente porque incidía en una materia de administración del Estado. De manera que se ha reconocido, incluso por la Comisión de Hacienda, que respecto de la Ley Orgánica de Municipalidades hay materias que no son de iniciativa parlamentaria.<br />En este caso, creo que la Mesa debe fijar un criterio para centrar la discusión en los temas de fondo y no en aquéllos que de alguna manera den origen a reabrir la discusión. Por eso, pido que la Mesa, o la Sala, resuelva hasta dónde puede llegar la iniciativa parlamentaria en esta materia.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, el tema requeriría de una revisión detallada de los artículos, cosa que haremos en forma definitiva cuando el proyecto vuelva a la Sala, porque en este momento las indicaciones van a la Comisión.<br />En todo caso, de la lectura de los informes, sin perjuicio de que pueda estar en un error, se desprende lo siguiente: la indicación presentada en la Comisión de Gobierno Interior, que dice que en determinadas comunas el concejo estará integrado por seis concejales y un alcalde, y en otras por ocho concejales y un alcalde, a mi juicio es inadmisible dado que la Constitución establece que en cada municipalidad habrá un concejo integrado por concejales electos. La incorporación del alcalde como alguien ajeno o distinto, fruto de una forma de elección distinta, estaría en una situación diversa de lo que establece la Constitución al respecto. La indicación presentada en la Comisión de Hacienda, hasta donde entiendo, reduce el número de concejales, lo que claramente estaría dentro de nuestras facultades, por cuanto no incidiría en mayor gasto presupuestario. Lo que no podemos hacer es elevar el número de concejales. Sin perjuicio de lo anterior, un estudio detallado de las indicaciones podría llevar a la Mesa a considerar aspectos que no se aprecian a primera vista, pero me parece admisible una indicación que reduce el número de concejales.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, no podemos olvidar que el alcalde se elige como concejal; él postula y es elegido como tal. La diferencia radica en que una vez elegido como concejal accede al cargo de alcalde.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En la indicación no es así. Es obvio que lo actual es constitucional, pero en este caso nos estamos refiriendo a una indicación.<br />Está en votación la idea de legislar sobre las modificaciones a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- Pido la palabra.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, quiero dejar constancia, con mucha seriedad, de la forma en que la distinguida Mesa de la<br />Cámara de Diputados distribuye los tiempos para la discusión de un proyecto tan importante como éste. No me parece acorde con el principio de representatividad.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, estamos en votación. Una vez que ésta finalice, le daré la palabra, para no transgredir el Reglamento.<br />El señor PIZARRO.- Termino de inmediato. Se ha dado por cerrado el debate y, sin embargo, en la práctica, sólo cuatro señores Diputados han podido hacer uso de la palabra hasta por diez minutos, en circunstancias de que en la discusión en general de un proyecto de esta envergadura el propio Reglamento lo establece se debe analizar, admitir o rechazar la totalidad del proyecto. Eso no se ha podido hacer.<br />Además, sugiero a la Mesa distribuir los tiempos con cierta proporcionalidad, porque con el debido respeto a los colegas, no es lo mismo la representación de 37 Diputados de una bancada, que la de otra con bastante menos y, sin embargo, ocupan la misma cantidad de tiempo. Me parece que, por el enriquecimiento de la discusión de los proyectos, lo que corresponde es que la Mesa administre de manera justa y equitativa los tiempos.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, lo justo y equitativo es siempre algo opinable. La Mesa busca, dentro de sus facultades, mantener el equilibrio que Su Señoría señala y, al mismo tiempo, garantizar que todos los Comités hagan uso de la palabra.<br />En virtud de lo dispuesto en el artículo 85 del reglamento, se insertan a continuación los siguientes discursos no pronunciados en la Sala:<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821">El señor CORREA.- Señor Presidente, Honorable Cámara:<br />Me quiero referir a la exigencia que el proyecto establece a los candidatos a alcalde y concejal en lo referente al nivel de educación, siendo solo necesario saber leer y escribir.<br />Es increíble señor Presidente que cuando estamos llegando al siglo 21 no seamos capaces de comprender que es imprescindible si queremos llegar a ser un país desarrollado, cosa hoy posible, debemos autoimponernos requisitos para lograrlo.<br />El país está avanzando hacia el progreso, escogiendo para ello el fortalecimiento de las regiones y comunas y para ello, señor Presidente, ya en 1980 se dictó la nueva Ley de Rentas, entregándole a las municipalidades nuevos recursos y nuevas responsabilidades, transformándolas en los verdaderos motores del desarrollo local. Así se creó el Fondo Común Municipal, que permitió aumentar los fondos que hoy manejan los municipios.<br />Hoy la educación y la cultura, la salud, el deporte, la red social implementada por el nivel central, además de las materias que siempre estuvieron a cargo de la administración comunal como las relacionadas con tránsito, urbanismo, y otras.<br />Por esta misma razón señor Presidente, el Estatuto Administrativo de la función pública, la ley de plantas municipales y otras normas, se les exige a los funcionarios municipales requisitos de estudios mínimos que van desde 8o básico para un júnior y títulos universitarios para los jefes de departamentos. Por eso, es un contrasentido que para los fiscalizadores de estos funcionarios como son los concejales y el jefe directo de ellos como es la figura del alcalde no se esté exigiendo ningún requisito de estudio.<br />Durante estos días, señor Presidente, nuestra Corporación a sido sede de un encuentro del mundo científico que realmente nos dignifica. En ella han participado instituciones que tienen que ver con nuestro futuro tecnológico, del cual depende nuestra posibilidad de lograr el desarrollo que todos queremos como nación.<br />Todas las intervenciones estuvieron basadas en el necesario mejoramiento de nuestra educación. Nuestra estrategia de aumento de exportaciones tanto cuantitativa y cualitativamente depende de que se logre. Para ello, es indispensable que las municipalidades mejoren su capacidad de gestión, hoy muy deficiente, y lógicamente el nivel de educación que los concejales y el alcalde tengan es un factor primordial si queremos lograr el objetivo.<br />He dicho<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Encina, Francisco" DIPUTADOValue="832">El señor ENCINA.- Señor Presidente, existe una amplia y mayoritaria opinión acerca de la necesidad de modificar la ley orgánica de municipalidades, al cumplirse ya un poco más de tres años de su puesta en vigencia, de manera especial al comprobarse sus vacíos y debilidades. Pero de manera muy especial, por la experiencia práctica acumulada, en el ejercicio de gestión, administración y dirección del municipio democratizado. Por estas razones el ejecutivo envió un proyecto de ley, cuyos principales objetivos son:<br />1) Fortalecer el municipio y avanzar en el proceso de descentralización;<br />2) Modernizar la administración municipal y robustecer su capacidad de gestión;<br />3) Cambios en el ordenamiento jurídico municipal; y<br />4) Hacer eficiente y participativa la gestión de los intereses públicos que inciden en la ciudadanía local.<br />Sin embargo, el Ejecutivo se vio en la obligación de desglozar en dos el proyecto. Uno que se refiere a la gestión y participación ciudadana a nivel municipal, que requiere un trámite más lento y reflexivo, por la proyección e importancia que esta materias tienen para la vida ciudadana local; y otro, que es el que hoy tratamos, referido al sistema electoral, que por razones de plazos establecidos en la ley de votaciones, no puede demorarse más allá de noviembre en sus trámites legislativos, si queremos que las próximas elecciones municipales se realicen bajo un sistema distinto, en lo que respecta a la generación de autoridades, en especial del alcalde, responsable principal de la gestión municipal.<br />El Partido Socialista, considerando toda la experiencia acumulada, y, en la búsqueda de la mayor extensión de la democracia a nivel local, sostuvo, al inicio de esta discusión, independiente de su conveniencia electoral, que el mejor sistema era la elección directa y separada de alcalde y concejales en el municipio. Incluida la alternativa de la segunda vuelta electoral, en caso de no alcanzar un umbral del 40 por ciento. Este sistema nos parecía indicativo de la expresión mayoritaria de la ciudadanía.<br />Vale la pena detenerse en la segunda vuelta, que no puede ser visualizada como traumática o desproporcionada para el sistema electoral de autoridades unipersonales. Por el contrario, le daría mayor solidez al sistema político chileno. Además está considerada en el caso de la elección presidencial y es una norma en numerosos países del mundo, con vasta experiencia democrática electoral. Este era, además, el pensamiento mayoritario del Gobierno y los Partidos Políticos, incluidos los de Oposición a principios de año, expresadas en el diario "El Mercurio" del 10 de enero de este año. Sin embargo, ese planteamiento de la Oposición ha sido modificado, incluso por sobre la voluntad de sus propios alcaldes y concejales. Pensamos, que más que por los intereses reales de la comuna, por intereses y cálculos electorales.<br />Estamos plenamente conscientes de la necesidad imperiosa de perfeccionar los gobiernos locales. La instancia más cercana a la gente, en este sentido, y como forma de encontrar un acuerdo, hemos decidido explorar la propuesta del Gobierno, que propone la elección directa y conjunta de alcaldes y concejales, donde resulta electo alcalde el concejal más votado, siempre que su lista tenga un umbral mínimo del 40 por ciento de los votos válidamente emitidos, deja fuera los blancos y nulos. No es lo ideal, pero hay que intentar algo mejor que lo actual. Sin embargo, el problema del umbral no es un problema ajeno al principio democrático de las mayorías ciudadanas. Estamos conscientes de que éste es un sistema híbrido, que combina mayorías colegiadas (El Concejo) con mayorías individuales (alcaldes), electas en forma conjunta y directa. Por lo tanto, nos parece de toda lógica también una correspondencia que se respeten ambas mayorías en forma combinada, la individual y la colegiada, sólo fijando un umbral se respeta este criterio, que pareciera a logrado mayor consenso político.<br />Señor Presidente, el Partido Socialista concurrirá con sus votos a aprobar la idea de legislar, con la seguridad de que en una segunda discusión, de Comisión y de Sala, es perfectamente alcanzable un acuerdo político que permita perfeccionar el sistema electoral municipal, explorando las alternativas posibles, en cuanto al Sistema Electoral y número de concejales, siempre que prime el criterio de las mayorías. Los socialistas estamos convencidos que sería un aporte sustancial que permita acercar la democracia a la gente en su entorno y vida cotidiana.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la idea de legislar.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 94 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br />Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br /><A_FAVOR>Acuña, Aguiló, Alvarado, Álvarez, Allende (Doña Isabel), Arancibia, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Cantero, Cardemil, Ceroni, Cornejo, Correa, De la Maza, Elgueta, Elizalde, Encina, Escalona, Estévez, Ferrada, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, Girardi, Gutiérrez, Hamuy, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jeame (don Víctor), Jocelyn-Holt, Jürgensen, Kuschel, Latorre, Leay, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Longueira, Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Masferrer, Melero, Montes, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokuriga, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Ribera, Rocha, Sabag, Salas, Schaulsohn, Seguel, Silva, Solis, Soria, Sota, Taladriz, Tohá, Turna, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Vera, Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Walker, Wórner (doña Martita) y Zambrano.</A_FAVOR><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobado en general el proyecto, con el quorum de ley orgánica constitucional requerido.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Pido la palabra.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, quiero hacer una aclaración respecto de lo señalado por el Diputado señor Jocelyn-Holt. Él dijo que la indicación para que el alcalde no fuera parte del concejo había sido declarada inadmisible. En verdad, fue declarada admisible y rechazada en la Comisión de Hacienda, como consta en la página 4 del informe.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, José Luis" DIPUTADOValue="443">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor González.<br />El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente solamente quiero pedir que se agregue mi voto, porque no apareció en el tablero.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Entiendo, pero es costumbre no cambiar la votación en los proyectos que contienen disposiciones de ley orgánica, porque genera dificultades. Dado que Su Señoría está presente, como una excepción voy a pedir el acuerdo de la Sala. ¿Habría acuerdo para agregar los votos de los Diputados señores Chadwick, Errázuriz y González?<br />No hay acuerdo.<br />Despachado en general el proyecto.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INDICACIONES>El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones:<br />Al artículo 1°.<br />1. De los señores Elgueta, Encina, Elizalde, Andrés Palma, Balbontín, Walker, León, Estévez y Silva para intercalar a continuación del encabezamiento el siguiente numeral nuevo:<br />"Reemplázase el artículo 50 por el siguiente:<br />"Artículo 50.- En las comunas con más de 30 mil electores el alcalde será elegido en votación directa y separada de cada concejal, y por mayoría absoluta de los sufragios válidamente emitidos, excluidos los votos en blanco y nulos. Si en la elección de alcalde ningún candidato obtiene más de la mitad de los sufragios válidamente emitidos, se procederá a una nueva elección que se verificará quince días después de que el Tribunal Calificador haga la declaración correspondiente. Esta elección se circunscribirá a los dos candidatos que hubieren obtenido las más altas mayorías relativas.<br />En las comunas con menos de 30 mil electores el Alcalde será elegido de entre los concejales en la forma que determine el artículo 115.<br />El mandato del alcalde durará cuatro años y podrá ser reelegido.”.<br />2. De los señores Aguiló, Balbontín, Elizalde, Encina, Silva, Turna y Zambrano, para intercalar a continuación del encabezamiento el siguiente numeral nuevo:<br />"Agrégase en el inciso primero del artículo 62, luego de la palabra "integrados", la frase "un alcalde y".<br />Número 1 Letra a)<br />3. De la Comisión de Hacienda para sustituirla por la siguiente: "a) Sustitúyese el inciso segundo por el siguiente: "Cada concejo estará integrado por:<br />a) Cinco concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de hasta diez mil electores;<br />b) Siete concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de más de diez mil y hasta cincuenta mil electores;<br />c) Nueve concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de más de cincuenta mil y hasta ochenta mil electores;<br />d) Once concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de más de ochenta mil y hasta ciento veinte mil electores, y<br />e) Trece concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de más de ciento veinte mil electores.".<br />4. De los señores Estévez, Elgueta, Andrés Palma, Walker, León y Montes para reemplazarla por la siguiente:<br />"a) Sustitúyese el inciso segundo del artículo 62 por el siguiente: "Cada concejo estará integrado por:<br />a) Cinco concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de menos de diez mil electores.<br />b) Siete concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de más de diez mil y menos de treinta mil electores.<br />c) El alcalde y ocho concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de más de treinta mil y menos de setenta mil electores.<br />d) El alcalde y diez concejales en las comunas o agrupaciones de comunas de más de setenta mil electores.".".<br />5. Del señor Kuschel para reemplazarla por la siguiente:<br />"Cada concejo estará integrado por:<br />a) cinco concejales en las comunas o agrupación de hasta treinta mil electores.<br />b) Siete concejales en las comunas o agrupación de más de treinta mil y hasta setenta mil electores.<br />c) Nueve concejales en las comunas o agrupación de más de setenta mil electores.".".<br />Letra b)<br />6. Del señor Errázuriz para suprimirla.<br />7. De los señores Encina, Montes y Turna para suprimirla.<br />Número 4 Letra a)<br />8. De los señores Estévez, Balbontín, Elgueta, Elizalde, Andrés Palma, Walker, Montes, León y Jocelyn-Holt para sustituirla, por la siguiente:<br />"Artículo 98.- las candidaturas a alcalde en las comunas de más de 30 mil electores y las candidaturas a concejales sólo podrán ser declaradas hasta las veinticuatro horas del centésimo vigésimo día anterior a la fecha de la elección correspondiente. Tales declaraciones podrán incluir sólo candidatos a alcalde y hasta tantos candidatos como concejales corresponda elegir en la respectiva comuna o agrupación de comunas.".<br />9. De los señores Zambrano, Cantero, Silva y Leay para reemplazarla por la siguiente: "a) Sustitúyese la primera parte de inciso primero antes del primer punto seguido, por la siguiente:<br />"Artículo 98.- Las candidaturas a concejales podrán ser declaradas hasta las veinticuatro horas del centésimo vigésimo día anterior a la fecha de la elección correspondiente.".".<br />10. De los señores Encina, Montes y Turna para reemplazarla por la siguiente: "a) Sustitúyese la primera parte del inciso primero antes del primer punto seguido, por la siguiente: "Las candidaturas de concejales sólo podrán ser declaradas hasta las veiticuatro horas del centésimo vigésimo día anterior a la fecha de la elección correspondiente.".".<br />11. Del señor Errázuriz para sustituir en el párrafo inicial del inciso primero del artículo 98 que se sustituye mediante esta letra a), la palabra "nonagésimo" por "centésimo vigésimo".<br />Número 7) <br />12. Del señor Errázuriz para reemplazarlo por el siguiente: "7) sustitúyese el artículo 115 por el siguiente: "Artículo 115.- Será alcalde el candidato a concejal más votado en la comuna.".".<br />13. De los señores Elizalde, Villouta, Hamuy, Dupré, Sabag y Elgueta para reemplazar los incisos primero, segundo y tercero del artículo 115 propuesto, por los siguientes: "Artículo 115.- Será elegido alcalde el candidato a concejal que haya obtenido la primera mayoría en la comuna, que además pertenezca a una lista o pacto que cuente a lo menos con el cuarenta por ciento de los votos emitidos, excluidos los votos en blanco y los nulos y forme parte del subpacto, mayoritario si lo hubiere, en la respectiva elección de concejales, según lo determine el Tribunal Electoral competente.<br />De no cumplirse el supuesto establecido en el inciso anterior, será elegido alcalde el candidato a concejal que haya obtenido la primera mayoría comunal, cuya lista o pacto haya alcanzado la mayor votación y forme parte del subpacto mayoritario si lo hubiera, en la respectiva elección.<br />En caso de no verificarse ninguno de los supuestos señalados en los incisos anteriores, será elegido alcalde, el candidato a concejal que haya obtenido individualmente el mayor número de preferencias ciudadanas dentro de la lista o pacto que haya alcanzado la mayor votación y forme parte del subpacto mayoritario si lo hubiere, en la respectiva elección.".<br />14. De los señores Ulloa, Cantero y Leay para sustituir el inciso primero del artículo 115 propuesto por este número, por el siguiente: "Artículo 115.- Será elegido alcalde el candidato a concejal que haya obtenido la primera mayoría en la comuna, de los votos válidamente emitidos excluidos los votos en blanco y los nulos, en la respectiva elección de concejales, según lo determine el Tribunal Electoral Regional competente.".<br />15. De los señores Andrés Palma, Navarro y Silva para reemplazar los incisos segundo y tercero propuestos para el artículo 115, por el siguiente: "De no cumplirse el supuesto establecido en el inciso anterior, será elegido alcalde el candidato a concejal que haya obtenido individualmente el mayor número preferencias ciudadanas dentro de la lista o pacto que haya alcanzado la mayor votación en la respectiva elección.".<br />16. De los señores Elizalde, Villouta, Hamuy, Dupré, Sabag y Elgueta para agregar en los incisos tercero y cuarto del artículo 115, a continuación de la expresión "lista o pacto" la palabra "subpacto".<br />17. De los señores Ferrada, Elgueta, Aníbal Pérez, Andrés Palma, Balbontín, Montes, Walker, Elizalde, Aylwin, Luksic y Longton para incorporar los siguientes:<br />Artículos nuevos<br />"Artículo...Los candidatos a concejales están obligados a llevar un libro de entrada y gastos que incluirá todos los ingresos y egresos de su campaña electoral.<br />Al inscribirse cualquier candidato a concejal, deberá designar un encargado financiero de la campaña, que será responsable del mantenimiento del libro y de la documentación contable a que se refiere este artículo, así como del cumplimiento de las limitaciones y demás disposiciones establecidas por esta ley.<br />Artículo...- Toda persona que haga una donación a un candidato, personalmente o a través de otra entidad o partido, deberá efectuarla por medio de cheque nominativo girado a nombre del candidato.<br />Quedan excluidas de esta obligación las cantidades inferiores a una unidad de fomento, las cuales también podrán omitirse de la contabilidad respectiva.<br />Artículo...- Ninguna persona podrá hacer donaciones a un candidato a concejal por cantidades superiores a las 20 unidades de fomento. El donante deberá incluir esta donación a título informativo en su declaración de impuesto a la renta.<br />Artículo...- Ningún candidato a concejal podrá gastar durante su campaña electoral una cantidad superior a 0,001 UTM por cada elector de la comuna que pretenda representar. Cinco días antes de la elección, el candidato deberá hacer una declaración jurada, firmada ante notario, en que incluirá una relación detallada de las entradas y gastos del total de la campaña, ajustada a las exigencias legales. Esta declaración se hará en triplicado, quedando un ejemplar en poder del notario, otra en poder del interesado y la tercera será remitida al Servicio de Impuestos Internos.<br />Se presumirá legalmente que todo gasto superior a los límites que determine esta ley, constituye renta tributariamente imponible del candidato, conforme las disposiciones generales, y que el origen de esta renta imponible se ha originado en una donación también objeto del tributo correspondiente. Los gastos permitidos por esta ley, en cambio, según los orígenes que se definen, no constituirán renta.<br />El Servicio de Impuestos Internos, previo examen del libro de entradas y gastos a que se refiere el artículo.... en el evento de que se determine gastos excesivos, procederá a reliquidar las declaraciones del candidato, correspondientes a o los ejercicios de los años en que los gastos se efectuaron y las siguientes.<br />La alteración de una o más partidas del libro de entrada y gastos a que se refiere el artículo... de esta ley, y a través de la cual se ocultara o simulara indebidamente un gasto que, considerado en su conjunto, significaría como resultado total un gasto excesivo, será penado con multa equivalente al 300 por ciento del impuesto que se determine respecto del mayor gasto.<br />Artículo...- El Estado subvencionará, de acuerdo con las normas de esta ley, los gastos en que incurrieran los partidos, por su concurrencia a las elecciones municipales.<br />En ningún caso la subvención correspondiente a cada partido podrá sobrepasar la cifra de gastos electorales declarados en la contabilidad de los mismos.<br />La subvención estatal será por la suma única y total equivalente a un 50 por ciento del conjunto de las subvenciones individuales y normativas a que se refiere el artículo anterior, relativas a los candidatos aplicados a cada partido.<br />El Estado concederá adelantos de las subvenciones mencionadas a los partidos hasta por un monto que no podrá exceder del 30 por ciento de aquella suma que le habrá correspondido percibir en las últimas elecciones para cargo de representación. Estos adelantos podrán solicitarse en la Dirección del Registro Electoral después del quinceavo día posterior al cierre de las inscripciones de candidaturas.<br />Los adelantos se devolverán, después de las elecciones en la cuantía que supere al importe de la subvención que finalmente haya correspondido a cada partido.<br />Artículo...- Con cargo al presupuesto ordinario de la Nación, con oportunidad de cada acto electoral, el Estado subvencionará los gastos en que incurra cada candidato, individual y nominativamente, efectuado un aporte único y total equivalente a 0,02 unidades de fomento por cada voto por él obtenido en la elección correspondiente. Para los efectos del cálculo del aporte individual, se considerará el valor de la unidad de fomento del día de la elección. Estas sumas se entregarán, mediante cheque nominativo extendido al candidato, a través de la Dirección del Registro Electoral, dentro de los treita días siguientes a la proclamación general de candidatos electos por el Tribunal Electoral.<br />Tendrán derecho a percibir este aporte todos los candidatos, electos o no, y su ejercicio será renunciable, caso en el cual los fondos correspondientes se reintegrarán al presupuesto. Se presumirá legalmente renunciado al derecho a percibir este aporte si transcurridos noventa días con posterioridad a la fecha en que la Dirección del Registro Electoral ordenará cursar de modo general el pago de la subvención, no retirase de esos oficios el documento de pago respectivo.".<br /></INDICACIONES></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI.PROYECTOS DE ACUERDO.<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="316">CREACIÓN DE LA SUPERINTENDENCIA DE TRANSPORTE Y TRÁNSITO PÚBLICO.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.<br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Se encuentra pendiente la votación del proyecto de acuerdo N° 316, que se refiere a la creación de una Superintendencia de Transporte y Tránsito Público.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor JARA.- Pido la palabra.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor JARA.- Señor Presidente, deseo aclarar que existe otro proyecto de acuerdo, el N° 317, que trata sobre la misma materia y que ha sido impulsado por la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, relacionado con la preocupación que todos tenemos por el aumento de los accidentes de tránsito. No sé si será posible que antes de votar este proyecto de acuerdo conozcamos el que he mencionado.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Me parece razonable lo que Su Señoría solicita.<br />¿Habría acuerdo para discutir el siguiente proyecto de acuerdo y después votar ambos?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Pido la palabra para plantear un problema reglamentario.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, lo razonable sería refundir los dos proyectos, porque hay Diputados que patrocinamos ambos. Entonces, parece absurdo que exista esa diferencia. No sé si eso es posible.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, luego de que el Senado nos ha dado una lección al aprobar dos proyectos sobre la misma materia en una Comisión, no veo por qué Su Señoría no puede patrocinar dos proyectos de acuerdo diferentes sobre la misma materia.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Bartolucci.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, si bien los dos proyectos podrían considerarse complementarios o que uno se suma al otro, comprenden materias completamente distintas.<br />El primero le solicita al Ejecutivo la creación de un servicio público, una Superintendencia de Transporte y Tránsito Público. El otro pretende establecer un fondo para financiar un programa de seguridad en el tránsito. Son materias muy distintas. Si se refunden, nos veremos obligados a votarlas en conjunto, y uno puede estar de acuerdo con una y no con la otra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay acuerdo para refundirlos y, por tanto, tampoco para retirar alguno de ellos.<br />¿Habría acuerdo para debatir el segundo y después votar ambos?<br />No hay acuerdo.<br />En votación el proyecto de acuerdo N° 316.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 39 votos; por la negativa, 16 votos. Hubo 3 abstenciones.<br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El Diputado señor Ribera rectifica que votó por la negativa.<br />Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Álvarez, Arancibia, Aylwin (don Andrés), Balbontín, De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizalde, Fuentealba, García (don René Manuel), Girardi, Gutiérrez, Hernández, Jürgensen, Latorre, Letelier (don Juan Pablo), Luksic, Makluf, Montes, Morales, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pollarolo (doña Fanny), Reyes, Rocha, Sabag, Schaulsohn, Seguel, Silva, Soria, Tohá, Urrutia (don Salvador), Volcarse, Viera-Gallo, Villegas y Zambrano.<br /></A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Bartolucci, Correa, Gajardo, García (don Alejandro), González, Hurtado, Jara, Jeame Barrueto, Longueira, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Merello, Prokuriqa, Ribera, Sota, Taladriz y Wörner (doña Martita).<br /></EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados:<br />Estévez, Pizarro y Villouta.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="317">FINANCIAMIENTO DE PROGRAMA DE SEGURIDAD EN EL TRÁNSITO.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 317, de los señores Rocha, García, don René; Hurtado, Jara, Letelier, don Felipe; Longueira, Masferrer, Sabag, Salas, Venegas, señora Matthei; señores Elizalde, Villouta, Jürgensen, Huenchumilla, Vilches, Reyes, Silva, Acuña, Makluf, Alvarado, Errázuriz, señora Allende; señores Zambrano, Hernández, Valcarce, Viera-Gallo, Turna y Urrutia, don Salvador.<br />"Considerando:<br />1°.- El permanente crecimiento de las tasas de accidentes de tránsito a que se ve enfrentado el país, tasas de crecimiento que en la última década han llegado al 10 por ciento anual.<br />2°.- El elevado número de víctimas que siginifican dichos accidentes, del orden de 40.000 lesionados y sobre 2.000 víctimas fatales al año.<br />3°.- Las elevadas pérdidas sociales que ello implica para el país, pérdidas que exceden de 550 millones de dólares al año, sin considerar las secuelas de sufrimiento y dolor de las víctimas y de la comunidad toda.<br />4°.- La, en consecuencia, elevada rentabilidad social de las medidas de prevención de accidentes, existiendo antecedentes de que las implementadas por la Comisión Nacional de Seguridad de Tránsito han significado ahorros por menores tasas de accidentes que en un año triplican el monto invertido.<br />5°.- La necesaria prioridad que debe tener para el Estado el control de este flagelo, sin que a la fecha ello se haya reflejado en un nivel de inversión compatible con la magnitud del problema.<br />Por todas estas consideraciones, la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, se permite proponer a la H. Cámara de Diputados, el siguiente: Proyecto de Acuerdo<br />La Cámara de Diputados acuerda solicitar a S. E. el Presidente de la República, que, si lo tiene a bien y lo estima procedente, se sirva considerar en la próxima ley de Presupuesto de la Nación, los recursos públicos necesarios para financiar un programa eficiente de seguridad de tránsito a, nivel nacional, reflejando de esta forma el grado de prioridad que el Ejecutivo le asigna a esta materia remitiendo copia de este acuerdo al señor Ministro de Transportes y Telecomunicaciones, en su calidad de Presidente de la Comisión Nacional de Seguridad de Tránsito y al señor Ministro de Hacienda."<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.<br />El señor JARA.- Pido la palabra.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor JARA.- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo fue impulsado por la unanimidad de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones, debido a la preocupación de todos los señores Diputados, por el alarmante aumento de los accidentes de tránsito.<br />Este es un proyecto muy realista, que apunta a fortalecer la Comisión Nacional de Seguridad de Tránsito, creada por el señor Presidente de la República, y a asignarle los recursos públicos necesarios para financiar un programa eficiente de seguridad de tránsito a nivel nacional, en consideración a que éste es un problema complejo, que tiene múltiples y variables causas y factores, por lo que es necesario asumir políticas de prevención, por una parte, y de seguridad, por la otra. Para ello, se requieren los recursos y las competencias para impulsarlas.<br />Existen razones y justificaciones que hacen innecesaria una mayor argumentación. El país está gastando más de 350 millones de dólares anuales por los accidentes del tránsito. Se producen más de 40 mil accidentes anuales, que originan aproximadamente 2 mil víctimas fatales y dejan alrededor de 20 mil ó 25 mil personas con incapacidad total o permanente, lo que los convierte en uno de los problemas más graves de seguridad pública que existe en el país.<br />En consideración a todas estas razones, señor Presidente, estamos solicitando la aprobación de este proyecto de acuerdo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a otro señor Diputado que quiera argumentar en favor de este proyecto de acuerdo.<br />El señor LATORRE.- Pido la palabra.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, también quiero manifestar nuestra adhesión a este proyecto de acuerdo, sin perjuicio de que me parece pertinente hacer un alcance.<br />Considero que una proposición de esta naturaleza debiera ser precisada, porque no basta con señalar que, para resolver este problema de seguridad, sería conveniente que haya recursos en la próxima Ley de Presupuestos. Habría sido interesante que un organismo tan estudioso como nuestra Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones sugiriera cómo disminuir esta tasa creciente de accidentes del tránsito.<br />Concuerdo con la idea de fondo de este proyecto de acuerdo, de asignar recursos; pero creo que no tiene ninguna posibilidad de éxito, a menos que se asocie a una iniciativa concreta para la cual se solicite respaldo financiero al Ministerio de Hacienda.<br />Pese a ello, voy a votar a favor.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera argumentar en contra de este proyecto.'<br />El señor PIZARRO.- Pido la palabra.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, quiero alabar la iniciativa y la buena intención de los colegas que presentan este proyecto de acuerdo. Es bastante loable la idea de que existan más recursos y una preocupación por parte de las autoridades para mejorar la seguridad del tránsito y prevenir los accidentes que se producen en nuestro país. Pero la verdad de las cosas es que un proyecto de acuerdo de esta naturaleza, debiera contener como mínimo alguno de los elementos mencionados por el Diputado señor Latorre, los cuales comparto plenamente.<br />Aquí se pide al Presidente de la República que destine "los recursos públicos necesarios para financiar un programa eficiente de seguridad de tránsito a nivel nacional".<br />Las preguntas obvias son: ¿De qué programa eficiente estamos hablando? ¿Tiene alguna sugerencia la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones que acompañe a este proyecto de acuerdo? ¿Ha elaborado un programa eficiente? ¿De qué estamos conversando? ¿De cuánta cantidad de dinero? ¿De qué se trata esto?<br />Entendiendo la idea, me parece que, por una cuestión de seriedad deberíamos acompañar el proyecto de acuerdo con algunas sugerencias concretas, para que el Presidente sepa a qué atenerse. Porque, por ejemplo, aquí tanto el sector privado, como Carabineros, Obras Públicas, Vialidad, municipios, Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, educación, en fin, una serie de instituciones del Estado destinan recursos que tienen relación con la seguridad en el tránsito, la prevención, la educación y la seguridad. Sin embargo, me llama la atención que algunos Diputados hayan presentado proyectos que permiten, por ejemplo, la importación de partes y piezas de equipos usados de otros países para incorporarlos a los vehículos de la locomoción colectiva. Eso, que tiene que ver directamente con la prevención y la seguridad en el tránsito, ha sido respaldado por algunos colegas.<br />Entonces, si se quiere obtener algún resultado positivo de una buena idea como ésta, debe implementarse de manera más concreta.<br />Si me dicen que hay un programa eficiente de seguridad de tránsito elaborado por la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones o por el Ministerio respectivo, que dice algo concreto sobre la cantidad de recursos de que se trata y a qué tarea específica se van a destinar, estaría de acuerdo, pero por la generalidad con que se plantea el proyecto de acuerdo, no puedo votarlo a favor.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a otro señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 3 abstenciones.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Álvarez, Bartolucci, Bayo, Correa, Elizalde, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Girardi, González, Hernández, Hurtado, Jara, Jeame (don Víctor), Jürgensen, Latorre, Letelier (don Juan Pablo), Longueira, Makluf, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Melero, Montes, Morales, Munizaga, Ortiz (don José Miguel), Palma (don Andrés), Pérez (don Aníbal), Prochelle (doña Marina), Prokuriga, Reyes, Rocha, Sota, Taladriz, Tohá, Valcarce, Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Elgueta y Pizarro.<br /></EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados:<br />Aylwin (don Andrés), Gajardo y Navarro.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="318">RECHAZO A LOS ENSAYOS NUCLEARES DE LA REPÚBLICA POPULAR CHINA.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93"><br />El señor PROKURICA.- Señor Presidente, pido la palabra para plantear una cuestión reglamentaria.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor PROKURICA.- Señor Presidente, escuché esta semana al Diputado señor Taladriz hacer una proposición sobre la parte formal de los proyectos de acuerdo.<br />Si bien es cierto que reglamentariamente, ninguna disposición exige escribirlos a máquina, hay una que establece que deben estar a la vista de los Diputados; pero tener este papel a la vista no sirve, porque no se entiende nada.<br />Por lo tanto, solicito que la Mesa exija que los proyectos de acuerdo se presenten en forma legible, sin duda a máquina, porque realmente el que corresponde tratar a continuación no se entiende nada.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, la Mesa tendrá en cuenta su observación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, pido la palabra para plantear un asunto de Reglamento.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, antes de seguir con la lectura de los proyectos de acuerdo, quiero señalar que en la sesión del martes pasado presenté, junto con parlamentarios de las distintas bancadas, un proyecto de acuerdo relativo a la explosión nuclear china.<br />Como el proyecto de acuerdo en cuestión no aparece en la Secretaría, solicito suspender la lectura de los proyectos de acuerdo hasta que se ubique, porque fue firmado por una serie de Diputados.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, si no está en Secretaría, es porque seguramente sus firmantes no lo entregaron donde corresponde.<br />No quiero debatir una cosa interna...<br />El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente...<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diputado señor Munizaga, Su Señoría puede acceder a la testera...<br />El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, personalmente presenté el proyecto de acuerdo, que estaba firmado por...<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- ¿A quién se lo entregó?<br />El señor MUNIZAGA.- Al señor Prosecretario, quien lo recepcionó en la sesión del martes en la mañana.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Reglamentariamente, corresponde seguir tratando los proyectos de acuerdo, por lo que invito a Su Señoría a la testera para ver la forma de solucionar el problema, ya que no se ha podido ubicar su proyecto.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, pido la palabra para hacer una consulta.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, el planteamiento del colega Prokurica es absolutamente atendible. Por la importancia que tiene este proyecto de acuerdo, no podemos discutirlo y analizarlo sin tener un conocimiento cabal de él. Una cosa es que lo lea el señor Secretario, quien, por lo demás, tiene muy buena voz, pero otra cosa es que uno lo pueda entender bien, sobre todo si en la primera parte estamos hablando de rechazar la política de un gobierno con el cual Chile tiene relaciones.<br />Por lo tanto, lo menos que pueden los honorables colegas que lo han presentado es ordenar que lo pasen en limpio para discutirlo como corresponde.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Ya han transcurrido diecisiete de los veinte minutos fijados para tratar proyectos de acuerdo.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Palma, redactor de este proyecto de acuerdo.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, me parece una vergüenza la actitud de los Diputados señores Prokurica y Pizarro. Además, considero que la Mesa no está cumpliendo su función reglamentaria.<br />Este proyecto de acuerdo fue entregado reglamentariamente a la Mesa y está en poder del señor Prosecretario desde la sesión de ayer. Por lo tanto, corresponde que ahora se le dé lectura, para su posterior discusión y votación.<br />Le pido a la Mesa que, de acuerdo con el Reglamento, proceda de esa manera.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Señor Diputado, esta Mesa está cumpliendo estrictamente el Reglamento.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, la vergüenza es este proyecto.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, el proyecto de acuerdo que está extraviado dice relación con la misma materia a que se refiere el proyecto de acuerdo que se va a comenzar a leer. Se presentó con anticipación el martes recién pasado.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diputado Munizaga, en vista que no ha pedido la palabra, queda amonestado.<br />Tiene la palabra el señor Prosecretario.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, la vergüenza es presentar así un proyecto de acuerdo. ¡Mire cómo está!<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, usted debió haber actuado con esa energía el martes pasado.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Diputado señor Jorge Pizarro, queda amonestado.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, ¿en virtud de qué atribución usted me está amonestando?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Prosecretario.<br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 318, de los Diputados señores Palma, don Andrés; Silva, Sota, Dupré, Acuña; de las Diputadas señoras Rebolledo y Allende; de los Diputados señores Zambrano y Hernández; de la Diputada señora Aylwin, doña Mariana, y de los Diputados señores Valcarce, Turna y Urrutia, don Salvador.<br />"Considerando:<br />Que Chile es un país suscrito del Tratado de No Proliferación de Armas nucleares y promotor de la iniciativa para la proscripción de todas explosiones nucleares en la tierra;<br />Que esta Cámara de Diputados ha acordado solicitar a los diversos gobiernos que aún continúan realizando dichas explosiones el término inmediato de dichos experimentos;<br />Que junto con la anterior solicitud, esta misma Cámara ha condenado y rechazado la realización de los experimentos nucleares que Francia realizará, según su anuncio, en el Pacífico Sur.;<br />Que el único otro país que está realizando experimentos tan lamentables es la República Popular China; y teniendo en cuenta que el próximo mes se realizará en la ciudad de Beijing, capital de la República Popular China, la Conferencia de las Naciones Unidas sobre los derechos de la mujer; y que ha dicha Conferencia nuestro país se hará representar por una numerosa delegación de alto nivel, encabezada por la Ministra Directora del Servicio Nacional de la Mujer;<br />La Cámara de Diputados acuerda:<br />1. Rechazar la política de Gobierno de la República Popular China de realizar experimentos atómicos y detonar bombas de dicha especie.<br />2. Instar al Gobierno de la República Popular China a poner término inmediato a dichas explosiones; y<br />3. Solicitar a S.E. el Presidente de la República que, de no mediar una respuesta positiva a lo anterior, disponga que la delegación chilena a la Conferencia de Beijing exprese el malestar de nuestro país por esas explosiones y por cuanto afecta y afectarán especialmente la salud de la humanidad.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se terminó el plazo para tratar proyectos de acuerdo. Por lo tanto, el que se acaba de leer quedará para ser discutido y votado en la próxima sesión.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /></PROYECTOS_DE_ACUERDO><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865"><br /><TITULO>MEDIDAS PARA FAVORECER LA DONACIÓN DE ÓRGANOS. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el honorable señor Melero.<br />El señor MELERO.- Señor Presidente, en el día de hoy se recogen informaciones en los distintos medios de comunicación sobre la importante reducción que se ha generado en el presente año de transplantes de órganos con fines terapéuticos.<br />En Chile, fallecen 90 mil personas al año, de las cuales poco más de 600 es por muerte cerebral, justamente el tipo de muerte que permite efectuar la donación de órganos para trasplante. Como ha quedado claro en la<br />Cámara del debate del proyecto de ley sobre la materia, los órganos extraídos de cadáver no sirven para los fines terapéuticos que se persiguen.<br />Las cifras señalan que en 1995 los transplantes se han reducido en un 40 por ciento respecto a igual período de 1994. La situación es preocupante, pues no permite la rehabilitación de mucha gente, alarga la espera de otros y algunos fallecen por no poder esperar más.<br />El proyecto de iniciativa de la Diputada señora Matthei prácticamente ha finalizado su tramitación legislativa. El Tribunal Constitucional ha despejado toda duda sobre la constitucionalidad del estado de muerte que establece; sólo falta aprobar, ojalá a la mayor brevedad, algunas observaciones del Presidente de la República para ampliar la manifestación de la voluntad de donar en vida. Por lo tanto, me parece que la Cámara, que tuvo una posición mayoritariamente favorable, no puede dejar de reaccionar frente a las alarmantes cifras registradas durante el presente año.<br />El Gobierno y el Poder Legislativo, en forma específica esta rama, donde tuvo su origen dicho proyecto, y las instituciones de donantes y de salud que serán beneficiadas, deben hacer un esfuerzo colectivo por revertir en la opinión pública su apatía, quizás por desconocimiento, frente a la donación de órganos. En esta dirección, quiero proponer y solicitar algunas acciones de comunicación.<br />En primer lugar, que se oficie en mi nombre al señor Ministro de Salud, para que nos informe sobre el avance de acciones concretas del Ministerio para efectuar una adecuada difusión en la opinión pública sobre el significado de la futura ley, con el objeto de ir atenuando el desconocimiento, los temores o la falta de resolución que muchos compatriotas tienen respecto de la donación de órganos al momento de la muerte.<br />En segundo lugar, creo que haríamos un bien al país y daríamos una señal muy contundente a la opinión pública si nosotros, como Corporación, asumiéramos una acción colectiva para manifestar en vida nuestra disposición de donar órganos al momento de morir.<br />Sé que han realizado esta acción muchos señores Diputados en forma individual; han concurrido a distintas notarías y manifestado su voluntad, pero sería diferente si lo hiciéramos en momentos en que la donación de órganos ha caído un 40 por ciento respecto del año pasado. Si planificamos una acción corporativa algún día de septiembre y se constituye un notario público en la Cámara, daríamos a la opinión pública una señal contundente sobre la materia. Espero que todos podamos hacerlo en forma individual, porque es un acto individual; así elevaríamos la cantidad de donantes que necesita el país.<br />Pido formalmente a la Mesa que estudie esta proposición en reunión de Comités.<br />He dicho.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de la Diputada señora Fanny Pollarolo y de los Diputados señores Juan Carlos Latorre, Miguel Hernández, Ramón Elizalde, Octavio Jara, José Luis González, Juan Pablo Letelier, Carlos Montes, Isidoro Tohá, José Antonio Viera-Gallo, Armando Arancibia, Sergio Correa, José Makluf, Alejandro García-Huidobro, Francisco Bartolucci, Francisco Bayo, Baldo Prokurica, Edmundo Villouta, José María Hurtado, Carlos Vilches y de quien habla.<br />Además, se tomará en cuenta la proposición que acaba de formular.<br />El señor MELERO.- Pido la palabra.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor MELERO.- Señor Presidente, sólo para hacer una precisión.<br />Solicito que se oficie también al señor Ministro de Educación, pues ambos ministerios tienen responsabilidad en la difusión de la próxima ley.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se accederá a la petición formulada por Su Señoría.<br />El señor MELERO.- Cedo el resto del  tiempo del Comité de la UDI a Renovación Nacional.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Los dos minutos y treinta segundos que restan al Comité de la Unión Demócrata Independiente se agregarán al del Comité de Renovación Nacional, que quedará con 18 minutos y 30 segundos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE LEY SOBRE DISCAPACITADOS.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra el Diputado señor José Antonio Viera Gallo.<br />El señor VIEGA-GALLO.- Señor Presidente, existe bastante preocupación en las organizaciones de discapacitados respecto de la implementación de la ley N° 19.284, dictada durante el Gobierno del Presidente Aylwin, y que supone un avance muy notable de nuestra legislación en contra de la discriminación de que han sido objeto por tanto tiempo.<br />Con otros señores Diputados, he presentado un proyecto de acuerdo, que se tratará la primera semana de septiembre, que se refiere a la obligación que establece la mencionada ley del Consejo Nacional de Televisión de dictar normas precisas a fin de que los noticiarios de televisión sean entendidos por los sordomudos.<br />En la actualidad, esto ocurre sólo en un canal y a una alta hora de la noche. De manera que el Consejo Nacional de Televisión no ha cumplido con su obligación legal de dictar las normas respectivas. A su vez, si lo hubiera hecho cosa que desconozco, pero pareciera que no ha ocurrido, los canales de televisión no estarían cumplimiendo las eventuales disposiciones.<br />Por eso, quiero llamar la atención sobre este punto y, en especial, exhortar a los señores Diputados para que, en la próxima semana, respalden el proyecto de acuerdo que hemos presentado.<br />Asimismo, otro proyecto de acuerdo, presentado por la Diputada señora María Angélica Cristi y por el Diputado señor Francisco Bayo, también se refiere a problemas de los discapacitados, y no sólo es digno de consideración, sino también de apoyo, para que la ley realidad cabalmente y cumplida.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>RÉPLICA A INTERVENCIÓN DEL DIPUTADO FERRADA ANTE PROPOSICIONES LEGISLATIVAS DEL PRESIDENTE DE LA REPÚBLICA.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Juan Pablo Letelier.<br />El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, lamento la ausencia del Diputado señor Luis Valentín Ferrada, quien, en Incidentes de ayer, emitió un juicio sobre la opinión que tienen los socialistas y, en particular, el Comité Central del Partido Socialista, en relación con la iniciativa que el país conoció y que fue comunicada por el Presidente Frei por todos los medios de comunicación.<br />En su intervención, el Diputado señor Luis Valentín Ferrada hizo un llamado que, sin duda, recojo para debatir estos temas, que no son fáciles, con mucha altura de miras, franqueza y respeto, en el ánimo de avanzar y encauzar su solución.<br />Se refirió, en particular, a la opinión de los socialistas acerca de cuándo se debe modificar la ley orgánica de las Fuerzas Armadas.<br />No me parece oportuno, correcto ni coherente que la reflexión del Diputado señor Luis Valentín Ferrada sea interpretada como una amenaza, en el sentido de que, por debatir estos temas, algunos pudieran molestarse al punto de provocar una ruptura institucional. En sus palabras no quiero leer entrelineas da a entender que no se puede criticar la actual ley orgánica de las Fuerzas Armadas.<br />Quiero precisar en forma muy clara cuál es la opinión de los socialistas sobre el particular.<br />En primer lugar, a nuestro entender, la situación actual no es buena ni existe consenso nacional a su respecto y, por ende, creemos que es válida su discusión.<br />En segundo término, consideramos que no hay coherencia entre lo establecido en la Constitución Política de la República y la ley orgánica de las Fuerzas Armadas. Mientras la primera dispone que están subordinadas al Jefe de Estado, la segunda abre una puerta a la autonomía de las Fuerzas Armada a tal grado que, en nuestra opinión, no es buena.<br />Debemos estar dispuestos a debatir este tema desde una tercera perspectiva.<br />Las Fuerzas Armadas son depositarias, en forma monopólica, de las armas de la sociedad, y sus integrantes, como institución, deben asumir que representan a la nación; a todos los chilenos, a moros y cristianos, a quienes tenemos representación parlamentaria y a quienes no la tienen, y quien cristaliza la representación de la soberanía popular es, precisamente, el Presidente de la República.<br />Por ende, buscar mecanismos que garanticen la subordinación al poder civil de una institución que tiene el privilegio de ser la depositarla única del poder de fuego de la sociedad, es un debate que debe ser asumido con altura de miras. Habrá diferentes opiniones, pero no creo que sea bueno decir que estos temas no se deben conversar, ni que, al hacerlo, se está amenazando la estabilidad democrática y pueden repetirse acontecimientos del pasado.<br />Tampoco es buena la actitud asumida por algunos Senadores al decir que no están dispuestos a conversar.<br />En un país moderno y civilizado como el nuestro, donde por tradición los militares han estado siempre subordinados al poder civil, es válido y necesario que retomemos el debate con altura de miras, pensando en Chile y en nuestro futuro.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449"><TITULO>INCREMENTO DE RECURSOS DEL FONDO NACIONAL DE DESARROLLO REGIONAL. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tumo correspondiente al Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Jara.<br />El señor JARA.- Señor Presidente, el Gobierno del Presidente Frei se ha comprometido a incrementar la inversión de decisión regional en relación al total de la inversión pública.<br />Todos sabemos que los programas de inversión regional se financian, fundamentalmente, con los recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional. Este fondo está definido como de compensación territorial y tiene por objeto favorecer a las regiones más pobres, menos densa y más alejadas del centro del país.<br />El artículo 75 de la ley N° 19.175, sobre Gobierno y Administración Regional, establece criterios para distribuir el 90 por ciento del Fondo Nacional de Desarrollo Regional entre las regiones; precisa que para estos efectos se deben considerar las variables socioeconómicas y la condición territorial de cada región.<br />La distribución de este fondo se traduce, en la práctica, en recursos relativamente similares para cada región y en una enorme diferencia de recursos per cápita.<br />Para abordar los problemas sectoriales la Ley de Gobiernos Regionales contempla otros instrumentos de inversión regional: los Isar, y los convenios de programación.<br />La inversión sectorial de asignación regional, Isar, se ha implementado en las áreas de vialidad rural, pavimentación urbana, agua potable, proyectos deportivos y mejoramiento de barrios.<br />En las áreas de educación y de salud no se ha desarrollado este tipo de instrumentos y, por ende, los requerimientos de inversión en estos sectores en cada región deben ser realizados, principalmente, con el Fondo de Desarrollo Regional.<br />Esta situación genera una grave distorsión del objetivo del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, por cuanto este fondo de compensación territorial se empieza a transformar en un recurso de carácter sectorial en educación y salud.<br />En el caso de la región del Biobío, esta situación es particularmente grave:<br />En 1990, un 62,62 por ciento del Fondo Nacional de Desarrollo Regional fue asignado a los sectores de educación y salud en la región; en 1991, un 64.21 por ciento de este mismo fondo fue asignado a educación y salud; en 1992, ese porcentaje fue un 58.15 por ciento, mientras que en 1993 aumentó a un 70.88 por ciento; en 1994, los sectores salud y educación de la región del Biobío recibieron un 57.54 por ciento del fondo, en tanto que, en 1995, este porcentaje fue de un 58.13 por ciento.<br />En el plano nacional se estima que, en conjunto, las regiones destinaron más del 30 por ciento de los recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional sólo al sector de educación.<br />Las razones que explican esta distribución regional se deben, fundamentalmente, a la falta de recursos sectoriales para atender las demandas en los servicios de educación y salud, así como, también, el desfinancia miento municipal de esos sectores.<br />Esta situación distorsiona absolutamente los criterios de compensación territorial y de equidad social tenidos en vista para crear el Fondo Nacional de Desarrollo Regional, ya que los referidos parámetros para distribuir entre las regiones este fondo no consideran los indicadores de estos sectores. En consecuencia, las regiones más pobladas y con mayor matrícula y requerimientos de atención en salud, se ven claramente perjudicadas en cuanto a la inversión per cápita en ambos sectores.<br />El gasto per cápita por alumno en la región del Biobío, desde la perspectiva del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, es de 17 pesos por alumno. Como referencia, en la Undécima Región es de 252 pesos por alumno.<br />Sabemos que en educación existe un fondo de infraestructura educacional. Sin embargo, éste no logra compensar los desequilibrios existentes en este sector en materia de infraestructura educacional. La región del Biobío participa con un 16.4 por ciento del total de la matrícula a nivel nacional y concentra el 17.94 por ciento del total de establecimientos educacionales del país. Es la región más poblada, después de la Metropolitana y la que tiene los mayores niveles de pobreza e indigencia.<br />Esta distorsión se va a profundizar aún más en el próximo año, pues sabemos que este año termina el Mece de infraestructura en educación básica.<br />Para asumir esta realidad, me parece indispensable considerar en la próxima Ley de Presupuestos un aumento del fondo de infraestructura educacional, y respecto de la salud, un Isar específico, distribuyéndolos a las regiones conforme a los indicadores de dichos sectores, para atender las inversiones regionales en esas áreas.<br />En virtud de estos antecedentes, solicito se oficie a los Ministros de Educación y de Salud, acompañando copia de esta intervención, para que consideren estos planteamientos.<br />Sin perjuicio de lo expuesto, en el marco del compromiso del Gobierno y del apoyo al proceso de descentralización del país, es preciso aumentar los recursos para el Fondo Nacional de Desarrollo Regional.<br />Es necesario destinar recursos adicionales a las regiones, para comprometerlas en el plan nacional de superación de la pobreza y, además, para que puedan implementar los convenios de programación contemplados en la Constitución y en la Ley Orgánica de Gobiernos Regionales, que son los acuerdos formales entre los gobiernos regionales y algunos ministerios para financiar, en conjunto, inversiones en la respectiva región.<br />Para que opere este instrumento, las regiones deben disponer de los recursos para ser contrapartes en el financiamiento de convenios de programación regional. Se trata éste de un instrumento de gestión regional de máxima importancia, no obstante su eficacia se puede ver comprometida por la limitación de los recursos disponibles en la región.<br />En razón de estos antecedentes, solicito se oficie, acompañando copia de esta intervención, a los señores Ministro de Hacienda y Subsecretario de Desarrollo Regional con el objeto de que estudien incrementar los recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, a lo menos en un 30 por ciento por las consideraciones que he dado a conocer.<br />He dicho.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, adjuntando copia de su discurso, al cual adhieren los Diputados señores Urrutia, don Salvador; Elizalde, Pizarro, Hernández, Bayo, García, don René Manuel; Correa y quien les habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Miguel" DIPUTADOValue="42"><TITULO>CAMPAÑA DE SOLIDARIDAD CON COMUNAS DE LONQUIMAY Y MELIPEUCO, AFECTADAS POR NEVAZONES. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Hernández.<br />El señor HERNÁNDEZ.- Señor Presidente, todos sabemos de la situación de emergencia que vive la zona cordillerana de la Novena Región. Hace algunos días el Gobierno dispuso el estado de zona de emergencia agrícola y en fecha reciente la declaró zona de catástrofe, en atención a la grave situación que ahí se vive.<br />Había gran preocupación por el ganado y la producción agrícola de la zona, pero debido a las inclemencias del tiempo, que se han prolongado por tanto tiempo, los efectos sobre las personas han sido realmente catastróficos.<br />Por ello, y como representante en el Parlamento de dos comunas que viven esta emergencia Lonquimay y Melipeuco, gestioné en la Municipalidad de Santiago una campaña de solidaridad con estas dos comunas. El alcalde Jaime Ravinet aceptó este desafío y se inició una campaña titulada "Santiago se pone con Lonquimay y Melipeuco", a la que se han plegado las federaciones de estudiantes de las Universidades Católica, Diego Portales y Andrés Bello y del centro de alumnos de la Escuela de Derecho de la Universidad de Chile. Esta campaña culminará el próximo domingo, con un gran acto en la Plaza de Armas de Santiago, oportunidad en que diferentes artistas realizarán un show artístico y se dispondrán mecanismos para que los santiaguinos solidaricen con los hombres, mujeres, jóvenes, niños y ancianos de Lonquimay y Melipeuco.<br />En esa oportunidad estaremos presentes junto a los alcaldes de Lonquimay, don Guido Barría; de Melipeuco, don Rogelio Rodin, y de Santiago, don Jaime Ravinet, para plasmar la solidaridad de la principal comuna de nuestro país, capital de Chile, Santiago, con dos modestas comunas, Lonquimay y Melipeuco, de la Región de la Araucanía.<br />Señor Presidente, solicito que se oficie al alcalde y concejo de la Municipalidad de Santiago y a las federaciones de estudiantes que he nombrado, agradeciendo su solidaridad con estas dos comunas. También aprovecho esta oportunidad para invitar a mis colegas parlamentarios a participar solidariamente en este acto.<br />He dicho.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores René Manuel García, Francisco Bayo, Jorge Pizarro, Ramón Elizalde y quien les habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485"><TITULO>ALCANCES SOBRE LA REFORMA DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DE MUNICIPALIDADES.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jorge Pizarro.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, el proyecto de reforma a la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades tiene establecido como principio básico su vocación democrática y la inspiración comunitaria de nuestro Partido en lo referente a la forma como concebimos la relación del Estado con la comunidad, reconociendo de manera fundamental la importancia de los organismos intermedios en un sistema democrático, en cuanto a su necesidad de participación real en la formulación de las políticas pública que, a su vez, permiten el creciente y consistente fortalecimiento de una sociedad democrática.<br />El consenso generalizado de los diferentes sectores políticos del país respecto de la necesidad de modificar aspectos de esta normativa, inciden directamente sobre los conativa, inciden directamente sobre los conceptos de democracia local y participación ciudadana en el desarrollo comunal, en los ámbitos sociales, culturales y económicos.<br />Entendemos que la municipalidad tiene un rol fundamental en la actual y futura institucionalidad que debe avanzar conjuntamente con la sociedad hacia niveles crecientes de desarrollo económico y social y hacia nuestra identidad cultural. De este modo, más allá de la prestación de servicios, la municipalidad tiene la capacidad, posibilidad y responsabilidad de actuar sobre las condiciones locales que faciliten ese desarrollo y valoración.<br />Es efectivo, por tanto, que esta dimensión facilita la perspectiva de la descentralización del Estado, a fin de devolver poder a instancias territoriales de Gobierno y de administración para un desarrollo armónico y equilibrado de todo el país.<br />El mecanismo electoral que ha sido sometido a discusión de esta Honorable Cámara debe ser consecuente con un objetivo básico de toda democracia que confío comparten mis colegas de la Corporación, esto es, que el mecanismo electoral debe dar la mayor legitimidad posible a las autoridades que estemos eligiendo. De esta forma, mejoramos y perfeccionamos la calidad de la gestión municipal, ya que ésta debe conocer e interpretar adecuadamente las aspiraciones y necesidades de la comunidad con la cual dialoga y arma esfuerzos para obtener su desarrollo integral.<br />Es así como existe una gran posibilidad de cambiar el modo de hacer política, porque el desarrollo de la comuna y la interacción de la sociedad civil con el municipio transforman el quehacer político en un servicio concreto y múltiple dirigido a dar a nuestros compatriotas mayor justicia social, mejor calidad de vida y permite promover la solidaridad y la sana convivencia ciudadana.<br />En este marco, la modificación de la Ley Electoral Municipal debe necesariamente estar orientada por los principios antes expuestos, buscando corregir las deficiencias del actual sistema.<br />La mayor complicación que debemos ser capaces de superar es la de la elección directa del alcalde, es decir, la gente necesariamente debe saber al final del día de la elección quién, en definitiva, será la persona que regirá los destinos de su comuna.<br />Reconocemos que con el actual sistema sólo en 51 comunas del país se logró que un candidato lograse superar el 35 por ciento de los votos y por esta circunstancia se haya elegido directamente al alcalde. Los efectos posteriores llevaron a que en el 84,77 por ciento de las comunas el alcalde haya sido elegido a partir de una votación entre los concejales, 20 ó 30 días después.<br />Aquí la gente no sólo se sintió frustrada por no saber quién era su jefe comunal, sin que el sistema electoral imperante admitió la posibilidad de que la voluntad ciudadana se distorsionase, a partir de que la votación de los concejales no representó necesariamente lo que sucedió en las urnas.<br />Más aún, el sistema vigente solicitó protocolos y negociaciones políticas complicadas, difíciles, más que cualquiera que hayamos conocido en nuestra historia, con los consecuentes conflictos para los partidos y con un fuerte impacto en la gestión municipal.<br />Esas son las razones fundamentales por las cuales la Democracia Cristiana propició un proyecto de ley en el Senado de la República, que estableciera la elección directa y separada de alcaldes, con segunda vuelta; es decir, propusimos que la gente votara en papeletas distintas para alcaldes y concejales.<br />La razón fundamental es que nos parece que es vital para el buen funcionamiento de la comuna que la gente pueda distinguir quién puede cumplir la función de alcalde y quién la de concejal.<br />Aquí me detendré, porque distintos colegas, especialmente de las bancadas de la Derecha, hicieron aseveraciones en el sentido de que ellos también han estado por las votaciones directas y separadas de alcaldes, y, sin embargo, en el Senado de la República, tanto Renovación Nacional como la UDI votaron en contra de ese proyecto. Eso es algo que debe hacernos reflexionar, porque cuando se requiere que la dirigencia política sea coherente entre lo que dice y lo que hace, la opinión pública debe estar informada exactamente de qué es lo que pasa en el momento de votar en la Cámara y en el Senado. Por distintas razones repito Renovación Nacional y la UDI, a pesar de decir que estaban de acuerdo en la votación directa y separada, votaron en contra. Eso tendrá consecuencias importantes respecto del proyecto que esta Honorable Cámara está por aprobar, porque, a diferencia de lo que planteaba el representante de la UDI e, incluso, un representante del PPD, no se puede decir con tanta ligereza que la elección directa y separada es negativa puesto que no permite la legitimidad de quien salga elegido. Cómo no va a ser legítimo un sistema en que la gente puede optar libremente por los candidatos que estimé que son los mejores para alcalde y, al igual como ocurre en la elección de Presidente de la República, si ninguno de los candidatos obtiene la mayoría absoluta en la primera votación, se hace una segunda vuelta con las dos primeras mayorías.<br />Si somos capaces de hacer eso cuando elegimos al Presidente de la República, que es la autoridad máxima de un sistema democrático, ¿cómo no lo vamos a hacer con quien dirige el gobierno a nivel comunal que, en la práctica, es como un Presidente en chiquito?<br />A mi juicio, no tiene asidero lo planteado por el Diputado señor Turna del PPD, de que la elección directa y separada obliga a la omisión y que eso es malo, porque se puede competir perfectamente; se pueden presentar todos los candidatos que se quieran por parte de los partidos, de manera separada o en un pacto, y competir reguladamente, en el entendido incluso para fortalecer la propia Concertación o el pacto al cual se pertenece, en el caso de la Derecha de que quienes pasen a esa segunda vuelta, recibirán el apoyo de todos aquellos que votaron por otros candidatos y no quedaron entre los de las primeras mayorías<br />De manera que, a mi entender, no es correcto decir que la elección directa y separada obliga a las omisiones o a que la gente no tenga opción para escoger. Por el contrario, basta establecer un sistema que permita la participación de todos y que se compita reguladamente.<br />Como esa moción no prosperó en el Senado de la República debido a los votos en contra de la Derecha, hemos manifestado que es fundamental que se reforme la actual ley orgánica en lo de la elección de concejales y alcaldes. Nos parece importante que se pueda elegir directamente a los alcaldes, y ésa es la razón por la que nos hemos allanado a la propuesta del Gobierno. Entendemos que garantiza la elección directa y permite la eliminación de las omisiones entre los distintos partidos. Entendemos que este principio resulta ser también de absoluta relevancia, porque a los ciudadanos no se les puede limitar la oferta electoral, y en los pactos, tal como están establecidos en las listas que se configuren, van a poder escoger entre la más variada gama de candidatos que obedecen a una misma concepción o postura.<br />El pueblo debe tener la posibilidad de escoger entre todo el abanico político, permitiendo, del mismo modo, que los partidos se expresen con toda su representación y no restrinjan su capacidad de crecer ni de competir.<br />En este marco, y entendiendo que la elección del alcalde en el proyecto del Gobierno efectivamente permite que sea directa, a nosotros, particularmente, nos parece que la elección directa conjunta como se le ha llamado debe contener elementos de justicia electoral de la más alta significación. En este aspecto, la priorización del concepto de la primera mayoría comunal nos parece relevante para la determinación del alcalde, pero entendemos que al mismo tiempo debe garantizarse el buen gobierno local. Es decir, también debe reflejarse la representación popular de los partidos en la elección de los concejales, permitiendo de ese modo que el alcalde electo cuente con su respectivo equipo de concejales para la ejecución de sus tareas y, por otro lado, el número prudente de concejales que cumplan las funciones de control que toda oposición debe tener para el cumplimiento de sus obligaciones.<br />Ese objetivo, junto al de la no restricción de la oferta electoral, sólo se cumple en la elección directa conjunta a partir del establecimiento de un umbral de lista igual o similar al propuesto en el proyecto del Gobierno.<br />En un umbral del 40 por ciento se garantiza que determinados pactos o alianzas concurran a la elección, priorizando no sólo la candidatura del alcalde sino también la de sus respectivos concejales. Si no fuese de este modo, a algunos sectores les gustaría llevar sólo un candidato que, concentrando la votación de cualquiera de los sectores, permitiera gracias a la distorsión del otro bloque, con su sola votación, alcanzar el porcentaje exigido para la lista y de ese modo asegurar electoralmente la alcaldía, en perjuicio del buen gobierno o de la buena gestión local.<br />Aquí también se presenta una discrepancia bastante fuerte con los partidos de la Derecha.<br />Se ha manifestado que el umbral violenta la voluntad ciudadana porque no respetaría lo que vota la gente y que es conveniente que sólo salga elegido alcalde quien recibe más votos, independientemente de cuántos obtiene la lista o, incluso, de cuántos obtenga ese candidato. Ese planteamiento pretende que una minoría se transforme artificialmente en mayoría y desconoce la legitimidad de la gente de expresarse por una concepción de gobierno local que está representada a través de partidos políticos o de alianzas o pactos que se formen; porque si los partidos de la Derecha quisieran que resultara elegido alcalde quien recibe los votos directos de la ciudadanía, lo lógico es que se hubiera aplicado la elección directa y separada de concejales y de alcaldes y que se hubiera permitido que el alcalde obtuviera la mitad más uno de los votos requisito que se exige al candidato a Presidente de la República. Esa es la única manera de que un alcalde, para gobernar, cuente con la legítima mayoría de su comuna.<br />El mejor procedimiento que permitiría esa situación, significaría cambiar el actual sistema binominal existente en el país, que para los efectos de las elecciones municipales es un sistema binominal ampliado, en que una minoría tiene una sobrerrepresentación. Ahí sí que se generaría una tergiversación de la voluntad ciudadana.<br />Entonces, si ése es el objetivo fundamental de los partidos de la Derecha, es lógico que estén dispuestos a terminar con el sistema binominal e instaurar un sistema proporcional que permita que todos los partidos se expresen libremente, sin necesidad de hacer pactos o alianzas y que, en definitiva, la gente sepa exactamente por quien está votando.<br />Cada vez que se habla sobre esto se requiere un mínimo de consecuencia, porque se puede llegar al extremo, con el sistema que propone k Derecha, de que un candidato con el siete, ocho o nueve por ciento de los votos, salga elegido alcalde y tenga en contra a todo un concejo. Así no se puede hacer seriamente un gobierno comunal.<br />Esta situación sería tanto o más perjudicial que el sistema actual, por cuanto no permitiría en las comunas ninguna forma o pacto de gobernabilidad interna.<br />Estos principios nos parecen irrenunciables.<br />A través del proyecto del Gobierno también aseguramos la posibilidad de que el sistema manejará como regla, la segunda cifra repartidora para los efectos de la elección de los concejales, porque también están en juego los principios de gobernabilidad y de equilibrio que todo municipio debe tener y que se protegen siendo consecuentes con las ideas descritas.<br />Estamos de acuerdo en discutir el tema del umbral, aquí y ahora, con la flexibilidad que sea necesaria, pero sólo hasta el margen que permite no poner en riesgo los puntos antes expuestos y que se relacionan con la adecuada justicia electoral que toda democracia debe sustentar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>DECLARACIÓN DE ZONA DE EMERGENCIA PARA TOLTÉN Y SUBSIDIO PARA LAS VIVIENDAS DE LAS COMUNAS DE LA NOVENA REGIÓN AFECTADAS POR LA NEVAZÓN. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tumo del Comité del Partido Renovación Nacional, tiene la palabra el honorable Diputado señor García.<br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero que se envíe oficio, en mi nombre, a Su Excelencia el Presidente de la República, para agradecerle que haya determinado zonas de emergencia a trece comunas de la Novena Región. Su Excelencia tomó conciencia de las recomendaciones que se hicieron en la Cámara de Diputados y, cuando realizó su visita a la región, pudo interiorizarse de la magnitud de los daños, los cuales eran mucho mayores de lo que le habían informado, o mucho más de lo que comúnmente se informa a la ciudadanía a través de los diarios. Porque muchas veces los que somos de la zona, al ver que salen dos rayos de sol, creemos que la emergencia ha pasado, en circunstancias que comienza una vez que se va la nieve, porque ahí se aprecia el verdadero desastre o la magnitud del deterioro de las praderas, de las siembras y las condiciones en que han quedado los animales después de toda esa avalancha de nieve que hemos debido sufrir.<br />Pero, a su vez, quiero decirle a Su Excelencia el Presidente de la República que la comuna de Toltén se le quedó afuera. Quienes vivimos es en esta importante comuna sabemos que el río Toltén que desemboca en esa comuna, corre prácticamente a ras de suelo y hoy, después de la lluvia de ayer y anteayer, las aguas han empezado a inundar los campos adyacentes.<br />Dicha zona fue duramente afectada el año pasado por este río y debiera acogerse la petición de que sea incluida entre las zonas de emergencia, porque en pocas horas más, o dentro de los dos próximos días lo que demora en llegar el agua de la cordillera hacia la comuna, vamos a tener inundaciones y nuevamente pérdida de las siembras.<br />Al considerarse a esa comuna entre las zonas de emergencia, también podría incorporarse a la condonación de deudas que es facultad del Director de Indap, puesto que a la gente de ese lugar se le otorgó un crédito, el año pasado, con un 40 por ciento y un 20 por ciento de gracia en las clases que correspondía. Por eso pido a Su Excelencia que incorpore también a Toltén entre las comunas declaradas zonas de emergencia.<br />He dicho.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, quiero también que se remita un oficio al Ministro de la Vivienda, don Edmundo Hermosilla, para que agilice el mejoramiento de las viviendas afectadas por las nevazones en las comunas de la Novena Región, cuyos techos se deterioraron debido el peso de la nieve. Asimismo, que se incluyan los galpones porque muchos se cayeron. Planteo esta petición sin el ánimo de molestar, sino para ayudar, puesto que, como miembro de la Comisión de Vivienda de la Cámara, tengo conocimiento de que existe un plan de subsidio para el mejoramiento de las viviendas existentes que podría aplicarse en esta ocasión. v<br />Por último quiero agradecer también a todas las personas que de una u otra manera cooperaron con nuestra zona, especialmente las instituciones que han realizado una gran labor. Creo que una vez más se justifica el fondo permanente que hemos pedido para las zonas de emergencia, de manera que no sea necesario nombrarlas, sino concurrir con los recursos y que los tengan a su disposición sin tanto trámite, puesto que ya ha transcurrido más de un mes y, aunque las medidas se han tomado tardíamente, las agradecemos igualmente.<br />He dicho.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132"><TITULO>ADECUACIÓN DEL TONO Y DEL LENGUAJE DE INTERVENCIONES AL NIVEL PARLAMENTARIO.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Francisco Bayo.<br />El señor BAYO.- Señor Presidente, en primer lugar, quisiera enfatizar la importancia de los dos proyectos de acuerdo mencionados hace pocos minutos por el honorable Diputado señor Viera-Gallo, relacionados con la ley sobre discapacitados. Su aprobación uno de ellos elaborado especialmente por la Diputada señora Cristi, significará un avance en la implementación de esta ley, tan esperada por los discapacitados, que poco han visto de sus beneficios.<br />Señor Presidente, en seguida, me referiré, en términos generales, a expresiones y al lenguaje empleado para abordar en Incidentes de ayer y de hoy temas que nos tienen preocupados a todos los chilenos.<br />Uno espera que la excelente preparación y el alto grado de inteligencia de nuestros colegas se refleje en el adecuado uso del lenguaje. Lamentablemente, como lo hemos observado en estos días, eso a veces no ocurre.<br />Hoy, el honorable Diputado señor Juan Pablo Letelier planteó su inquietud que me parece equivocada relacionada con la intervención de ayer del honorable Diputado de nuestra bancada, don Luis Valentín Ferrada.<br />El Diputado señor Juan Pablo Letelier se refirió a una lectura, entre líneas, de la intervención del señor Ferrada. No es bueno proceder de esa manera cuando la exposición se entregó clara y abiertamente, como un mensaje de unidad, de integración y no de confrontación.<br />Nuestro colega de bancada no tenía otro propósito que solicitar que se elevara el nivel del debate de delicados temas que preocupan a todos los chilenos.<br />No es elevado un debate en el que se hace referencia a altos oficiales de las Fuerzas Armadas presuntamente implicados en crímenes.<br />No es elevado el debate en que se usa la imagen de los piojos para referirse al mismo tema.<br />No es elevado pedir comprensión a las bancadas de la Oposición usando este lenguaje y descalificando a quienes no piensan como ellos.<br />Por todo lo expuesto, solicito que hagamos un esfuerzo real y permanente por disminuir nuestras diferencias, por tratarnos con respeto, por ocupar palabras adecuadas y por buscar un lenguaje común, constructivo, para alejarnos, decididamente, de toda práctica divisionista y confrontacional.<br />Ojalá que esto sea una realidad en el seno de la Honorable Cámara. De ese modo daremos un muy buen ejemplo a Chile, que tanto lo necesita.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Correa, Sergio" DIPUTADOValue="821"><TITULO>ALCANCES A INTERVENCIÓN SOBRE MODIFICACIÓN DE LA LEY ORGÁNICA DE LAS FUERZAS ARMADAS.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- En el tiempo de Renovación Nacional, por acuerdo firmado por los respectivos jefes de bancada, el Comité de la UDI recupera los dos minutos y treinta segundos que cedió con anterioridad.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Correa.<br />El señor CORREA.- Señor Presidente, me referiré a las palabras expresadas hace algunos momentos por el colega señor Juan Pablo Letelier en relación con el proyecto de ley enviado recientemente por el Presidente de la República al Senado, que propone la modificación a la Ley Orgánica de las Fuerzas Armadas.<br />Quiero decirle al Diputado señor Letelier que la Comisión de Defensa debatió este tema durante casi cinco meses consecutivos.<br />Concurrieron, invitados en forma especial, los cuatro Comandantes en Jefe. En esa oportunidad manifestaron sus planteamientos y rechazo categórico a las disposiciones del proyecto.<br />La iniciativa enviada al Senado es exactamente igual, salvo una pequeña modificación que no incide en el fondo del proyecto debatido en esta Cámara. ¿Qué es lo que realmente se discute? Y en esto quiero contradecir lo que dice el Diputado señor Letelier. La Constitución de 1980 entrega a las Fuerzas Armadas el papel de garante de la institucionalidad, lo que la Constitución de 1925 no establecía.<br />Es lógico suponer que es absolutamente imprescindible que las Fuerzas Armadas tengan la independencia necesaria para cumplir este papel de garantes que les encomienda la Constitución de 1980. Por ello, es preocupante que se pretenda, mediante la modificación de la ley orgánica, entregarle al Presidente de la República la facultad de nombrar y llamar a retiro a los oficiales de las Fuerzas Armadas.<br />En esta oportunidad quiero recordar las palabras expresadas por el ex Senador Patricio Aylwin, en el año 1970, con motivo de la discusión del Estatuto de Garantía.<br />Dijo: "La fuerza pública está organizada única y exclusivamente en las Fuerzas Armadas y Carabineros, los cuales son instituciones profesionales, jerarquizadas, disciplinadas y no deliberantes. Ello supone que se reserva a los Comandantes en Jefe de las tres ramas Armadas y al General Director de Carabineros la facultad plena para el nombramiento de jefes, oficiales y personal de dichas instituciones de acuerdo a criterios técnicos y a las necesidades de ellas."<br />Hasta aquí las palabras del ex Senador Patricio Aylwin y entre 1990 y 1994 Presidente de la República. Por ello, tienen vigencia antes y ahora.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).Han concluido los 2 minutos y medio según me informa el Diputado señor Bayo, Renovación Nacional le cede tiempo para que termine su intervención.<br />El señor CORREA.- El peligro que se avizoraba en 1970 no constituye garantía alguna de que en el futuro no se repita.<br />El proyecto implica un serio peligro de politización que debe evitarse si queremos que las Fuerzas Armadas y Carabineros cumplan sus roles con plena independencia en su desempeño profesional. .<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428"><TITULO>COBRO DE CARGO FIJO EN CUENTAS DE SERVICIOS DOMICILIARIOS. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor ORTIZ.- (Vicepresidente).- El Comité de Renovación Nacional ha cedido el resto de su tiempo al honorable Diputado señor Ramón Elizalde.<br />Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, quiero aprovechar esta oportunidad para felicitar al Diputado Maximiano Errázuriz por haber abordado un tema que también afecta a los pobladores de la zona que represento, quizás por la similitud de los distritos.<br />Se ha entrevistado con diferentes autoridades a fin de revisar lo que significa el cargo fijo en las cuentas de luz, agua potable, gas, teléfono, que mes a mes debe pagar el usuario.<br />El cargo fijo involucra gastos generales de las empresas y dice relación con la cobranza y las instalaciones, lo que legítimamente se incorpora como una retribución a un gasto que realizan para mantener los servicios en buenas condiciones. Sin embargo, tiene un aspecto absolutamente negativo: el usuario, que debería pagar por lo que consume, se ve absolutamente afectado por el pago de este cargo.<br />En ese sentido, la proposición del Diputado señor Errázuriz, que comparto, busca que el gasto que debe ser distribuido por las empresas, lo sea en relación con la totalidad del consumo, y quien consume más, debe concurrir en mayor proporción al gasto. Aquí se trata fundamentalmente de solidaridad de los que tienen más para mejorar su nivel de vida de los que tienen menos.<br />Naturalmente, comparto el criterio tanto del Superintendente de Servicios Eléctricos, don Guillermo Fernández, quien ha respondido favorablemente a la realización del estudio pertinente, como del Ministro de la Comisión Nacional de Energía, don Alejandro Jadresic. Sin duda a igual situación debería existir la misma solución, y si se adopta una medida en ese sentido, debería aplicarse en aquellas empresas relacionadas con otros servicios: gas, agua potable y alcantarillado<br />Por esa razón, solicito que se oficie, en mi nombre, a los Superintendentes de los servicios respectivos, a los Ministros correspondientes y al Presidente de la República, no sólo indicando mi respaldo a la proposición del Diputado señor Errázuriz, sino compartiendo la totalidad de sus argumentaciones, a fin de que el Ejecutivo dicte las normas pertinentes para conseguir una mayor equidad. En mi concepto, sobre la materia hoy existe un subsidio a los más pobres, y el cambio permitiría lograr una buena solución.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Bayo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428"><TITULO>ADHESIÓN A POSICIÓN OFICIAL CHILENA ANTE LA IV CONFERENCIA MUNDIAL DE LA MUJER.</TITULO><br /><br />El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, hoy se ha publicado la posición oficial chilena ante la Cuarta Conferencia Mundial de la Mujer.<br />Como discrepé de la inicialmente planteada por el Semam, no puedo sino reconocer en esta oportunidad que se ha llegado a acuerdo en los temas relevantes que han sido debatidos. La posición del Gobierno reitera fundamentalmente el respeto por la vida, la imposibilidad de reabrir el debate en el tema del aborto, fortalece la situación de la familia que, en mi concepto, es la piedra angular de la sociedad chilena, avanza realmente en los temas de discriminación y de equidad, lo que todos compartimos. Ahora creo que el aporte de la representación chilena va a ser lo que esperaba la mayoría ciudadana del país.<br />He dicho.<br />El señor ORTIZ (Vicepresidente).- Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><br /><FIN_SESION>-Se levantó a las 14:13.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><br /></SESION>
</BOLETINXML>