<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="True">
  <SESION NUMERO="21" FECHA_INICIO="21-11-1996 22:09:00" FECHA_TERMINO="21-11-1996 23:37:00" TIPO="Especial">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L E<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 334ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión 21ª, en jueves 21 de noviembre de 1996<br />(Especial, de 22.09 a 23.37 horas)<br /><br /><br /><br />			Presidencia del señor Martínez Ocamica, don Gutenberg.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	TABLA<br />	VI.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />			Pág.<br /><br />	I. 	Asistencia		4<br /><br />	II. 	Apertura de la sesión		5<br /><br />	III. 	Actas		5<br /><br />	IV. 	Cuenta		5<br /><br />	V.	Tabla.<br />	-	Despacho de proyecto de ley de Presupuestos. (Continuación).		5<br /><br />	VI.	Otros Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Comunicaciones:<br />-Del Partido Demócrata Cristiano, mediante la cual informa el reemplazo en la Comisión de Mínería y Energía del Diputado señor Gajardo por el Diputado señor Joaquín Palma.<br />-Del Partido Demócrata Cristiano, mediante la cual informa el reemplazo en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia del Diputado señor Gutenberg Martínez por el Diputado señor Gajardo.<br />	2.	Oficios:<br />Contraloría General de la República.<br />-Del Diputado señor Ramón Pérez, supuestas irregularidades en la Municipalidad de Pica.<br />Ministerio de Defensa Nacional.<br />-Del Diputado señor Ribera, ejecución de trabajos en Alto Yupehue.<br />Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />-De la Diputada señora Evelyn Matthei, desnivel avenida Barros Luco, San Antonio.<br />Ministerio Secretaría General de la Presidencia.<br />-Del Diputado señor Elizalde, inclusión en la convocatoria a Legislatura Extraordinaria de proyecto modificatorio de la ley de elecciones.<br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (49)<br /><br />Acuña Cisternas, Mario<br />Alvarado Andrade, Claudio<br />Arancibia Calderón, Armando<br />Ascencio Mansilla, Gabriel<br />Aylwin Azócar, Andrés<br />Balbontín Arteaga, Ignacio<br />Bartolucci Johnston, Francisco<br />Cantero Ojeda, Carlos<br />Ceroni Fuentes, Guillermo<br />Cornejo González, Aldo<br />Correa De la Cerda, Sergio<br />De la Maza Maillet, Iván<br />Dupré Silva, Carlos<br />Elgueta Barrientos, Sergio<br />Elizalde Hevia, Ramón<br />Encina Moriamez, Francisco<br />Escalona Medina, Camilo<br />Espina Otero, Alberto<br />Gajardo Chacón, Rubén<br />García Ruminot, José<br />Gutiérrez Román, Homero<br />Hernández Saffirio, Miguel<br />Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />León Ramírez, Roberto<br />Longton Guerrero, Arturo<br />Martínez Ocamica, Gutenberg<br />Morales Morales, Sergio<br />Muñoz Aburto, Pedro<br />Ojeda Uribe, Sergio<br />Orpis Bouchón, Jaime<br />Ortiz Novoa, José Miguel<br />Palma Irarrázaval, Andrés<br />Pérez Opazo, Ramón<br />Reyes Alvarado, Víctor<br />Seguel Molina, Rodolfo<br />Silva Ortiz, Exequiel<br />Soria Macchiavello, Jorge<br />Sota Barros, Vicente<br />Tohá González, Isidoro<br />Tuma Zedan, Eugenio<br />Urrutia Cárdenas, Salvador<br />Valcarce Medina, Carlos<br />Vargas Lyng, Alfonso<br />Venegas Rubio, Samuel<br />Villegas González, Erick<br />Villouta Concha, Edmundo<br />Zambrano Opazo, Héctor<br /><br /><br />	-Con permiso constitucional estuvieron ausentes el Diputado señor Renán Fuentealba y la Diputada señorita María Antonieta Saa.<br />	-Asistió, además, el Ministro de Hacienda señor Eduardo Aninat.<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 22.09 horas.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El acta de la sesión 17ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 18ª queda a disposición de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV CUENTA<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <TABLA>V. TABLA<br /><br /><PROYECTO_LEY_PRESUPUESTO BOLETIN="1921-05">DESPACHO DE PROYECTO DE LEY DE PRESUPUESTOS. (Continuación).<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señores diputados, debo informar que la presente sesión fue citada, con acuerdo de los Comités, para tratar, en eventual tercer trámite constitucional, el proyecto de ley de Presupuestos.<br />	En el Senado no se ha aprobado ninguna indicación y no estamos en condiciones de asegurar que vuelva a la Cámara. Por esta razón, lo más aconsejable es suspender la sesión hasta las 23 horas, oportunidad en que se evaluará la situación.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">	El señor ESPINA.- Señor Presidente, según un cálculo bastante prudente, por el número de indicaciones presentadas, la sesión del Senado no terminará antes de dos o tres horas. Quedan veinticinco o treinta, y cada una se vota en forma nominal, luego de debatirse. De manera que para despachar el proyecto en tercer trámite hoy deberá esperarse hasta la 1 ó 2 de la mañana.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">	El señor SOTA.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.<br /><br />	El señor SOTA.- Señor Presidente, asistí durante toda la tarde en el Senado a la discusión del proyecto. El debate ha sido largo y bastante menos concreto a asuntos del Presupuesto que el que tuvimos en la Cámara. Pero no participo de la opinión del Diputado señor Espina, pues lo que queda por tratarse no durará más allá de una hora.<br />	De manera que creo prudente la proposición de su Señoría de evaluar la situación alrededor de las 23 horas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /><br />	El señor ORPIS.- Señor Presidente, muchos diputados viajamos a Santiago y debimos volver en vista de la citación. Por lo tanto, independientemente de la hora, solicito que el eventual tercer trámite constitucional se cumpla hoy.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /><br />	El señor ESPINA.- Señor Presidente, concuerdo con lo dicho por el Diputado señor Orpis. Sólo he hecho una estimación.<br />	Entiendo que el Diputado señor Sota, que estuvo en el Senado, tenga una apreciación distinta, porque quien tenía las indicaciones era el señor senador que estaba a mi lado. De manera que aprecié la cantidad que queda por discutirse y calculé el tiempo.<br />	Por una cuestión de buen funcionamiento, pienso que por lo menos quedan dos horas de sesión, salvo que el Senado acuerde una tramitación económica. Pero si hay diputados que vinieron desde Arica o Iquique, como los señores Valcarce y Ramón Pérez, lo lógico es que el trámite eventual se cumpla hoy.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Silva.<br /><br />	El señor SILVA.- Señor Presidente, comparto lo dicho por el Diputado señor Orpis, en el sentido de que debe efectuarse hoy. Muchos diputados de regiones se quedaron para la sesión, y si hay que esperar dos horas más, es preferible.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.<br /><br />	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, adhiero a su propuesta de suspender la sesión hasta las 23 horas y de evaluar la situación en ese momento con una visión más clara.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.<br /><br />	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, soy partidario de su proposición.<br />	Además, nosotros nos podríamos apersonar al Senado para manifestar la urgencia de despachar el proyecto de acuerdo con el interés general del país.<br />	Se alega que no se trabaja como corresponde en el Parlamento y mucha gente hace comentarios indebidos, de modo que sería un buen desmentido proceder de acuerdo con las orientaciones expresadas por el señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se suspende la sesión hasta las 23.15 horas.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />	-Se suspendió la sesión.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Continúa la sesión.<br />	Señores diputados, de acuerdo con la información que tenemos, la indicación que eventualmente tenía más posibilidades de ser aprobada en el Senado se habría retirado.<br />	Por lo tanto, voy a suspender la sesión por otros quince minutos para hacer la evaluación final de las indicaciones presentadas, y sobre esa base tomar una decisión. Si se sigue dando la constante que hasta el momento se ha dado, ellas deberían rechazarse.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ORPIS.- Señor Presidente, ¿se votó el articulado?<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Sí, señor diputado. Primero se votaron los dos de quórum calificado y la mayoría de los artículos -tal como lo hicimos nosotros- que no habían sido objeto de indicaciones.<br />	De manera que es probable que en quince minutos más tengamos una visión clara de la situación.<br />	Se suspende la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	-Se suspendió la sesión.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Continúa la sesión.<br />	Como todos están debidamente informados, el objetivo de la presente sesión se ha cumplido.<br />	Simplemente, quiero destacar la responsabilidad de los colegas presentes, la colaboración de todas las bancadas y el esfuerzo realizado para encontrar la adecuada aprobación y el despacho del proyecto de ley de Presupuestos, que se enmarca dentro de los gestos importantes del compromiso de la Cámara y de lo que significa la voluntad de servicio de todos los presentes.<br />	El señor Ministro de Hacienda quería agradecernos personalmente nuestra participación; pero, por lo avanzado de la hora, lo damos por escuchado.<br />	Muchas gracias.<br />	Por haberse cumplido con su objetivo, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY_PRESUPUESTO></TABLA>
    <br />
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 23.37 horas.<br /><br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
  </SESION>
</BOLETINXML>