<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="133" FECHA_INICIO="05-03-2013 11:09:00" FECHA_TERMINO="05-03-2013 14:27:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 360ªSesión 133ª, en martes 5 de marzo de 2013(Ordinaria, de 11.09 a 14.27 horas)Presidencia del señor Monckeberg Díaz, don Nicolás;Recondo Lavanderos, don Carlos, yMarinovic Solo de Zaldívar, don Miodrag.Presidencia accidental del señor Ulloa Aguilón, don Jorge.Secretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.Prosecretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VII.-	INCIDENTES	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9 Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.ÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		25	II.	Apertura de la sesión		29	III.	Actas		29	IV.	Cuenta		29	-	Minuto de silencio en memoria de exembajador, exsenador y dirigente político Adolfo Zaldívar Larraín		29	-	Acuerdos de los Comités		29	V.	Orden del Día. 	-	Modificación de régimen patrimonial de la sociedad conyugal. Primer trámite constitucional		29	VI.	Proyectos de acuerdo. 	-	Instalación de circuitos cerrados de cámaras de televisión en establecimientos educacionales. (Votación) 		69	-	Incorporación de afectados por negligencias de jefes de DAEM a bono poslaboral		69	-	Apoyo, financiamiento y protección para emisoras radiales locales		71	VII.	Incidentes. 	-	Creación de línea 800 y facilitación de retorno para asistir a conductores y pasajeros de vehículos accidentados en ruta del Itata. Oficio		73	-	Instalación de sucursal de BancoEstado en Quillón. Oficio		73	-	Recursos para programa de praderas suplementarias y recursos forrajeros de Indap. Oficios		74	-	Reconsideración de medida de término de línea de participación ciudadana del Fondo de Apoyo a la Gestión Municipal (Fagem). Oficios		74	-	Ampliación de infraestructura de aeropuerto de Mocopulli, en Chiloé. Oficio		75	-	Información sobre problemas viales en relación con funcionamiento de Homecenter Sodimac en Castro. Oficio		75	-	Alcance respecto de eventual exención de responsabilidad de director del Servicio de Impuestos Internos en caso Johnson’s		76	-	Entrega de viviendas a damnificados y allegados de Talcahuano. Oficios		76	-	Información sobre financiamiento con fondos públicos de propaganda electoral de candidato a diputado por Distrito 54. Oficios		77	-	Cronograma de cierre de Universidad del Mar y convenios para reubicación de sus alumnos en otras casas de estudios superiores. Oficio		78Pág.	-	Eventual cobro indebido por tratamiento de aguas servidas en Región de Magallanes y Antártica Chlena. Oficios		78	VIII.	Anexo de sesión. 		Comisión Especial de Solicitudes de Información y de Antecedentes		81	-	Reiteración de solicitud de audiencia a Ministra de Obras Públicas sobre concesión de Ruta 5, tramo La Serena-ovalle. Construcción de caletera en favor de vecinos de sector El Trapiche, comuna de La Higuera. Oficios		81	-	Información sobre fiscalización de calidad de trabajos en construcción de camino de acceso a localidad de Villaseca, comuna de Vicuña. Oficios		81	-	Información sobre reubicación de alumnos de la Universidad del Mar de Región de Coquimbo. Oficios		82	-	Información sobre soluciones a problemas de alcantarillado de comuna de Lanco. Oficios		82	-	Información sobre conectividad celular en sector de Pumillahue, Región de Los Ríos. Oficios		83	-	Estado de avance de proyecto de electrificación en localidad de Camán, comuna de Valdivia. Oficios		83	-	Estudio sobre cantidad y calidad de reservas de agua en provincia de Chañaral. Información sobre asociación entre empresa minera y división Salvador de Codelco, ante posibilidad de contaminación de aguas en Diego de Almagro. Oficios		84	-	Información sobre escasez de agua para pequeños agricultores de Alto del Carmen. Oficios		85	-	Medidas por presencia de coliformes fecales en Estación Río El Tránsito, sector puente Ramadilla, Región de Atacama. Oficios		86	-	Información sobre aportes de casino Antay, de Copiapó, a comunas de Región de Atacama, y sobre eventual construcción de casino en Caldera. Oficio	86	-	Información sobre prevalencia de pacientes con enfermedad de Creutzfeldt-Jakob en el país. Oficios		87	-	Información sobre pago de beneficio a exonerados políticos de hacienda Rupanco. Oficios		87	-	Traslado de estudiante de Universidad Católica de Temuco a sede Puerto Montt de Universidad Austral. Oficios		88	-	Recursos para construcción de caminos en la comunidad indígena Marín Epuñán A, de sector El Capricho, comuna de Galvarino. Oficios		88	-	Información sobre solicitud de desafiliación de cotizante del sistema previsional. Oficios		89	-	Información sobre tramitación de reconocimiento como exonerado político y de obtención del respectivo beneficio en favor de don José Llancaqueo Pirquilao. Oficios		89Pág.	-	Construcción de paradero de buses y ensanchamiento de camino en cruce Corretué, ubicado entre Lautaro y Curacautín. Oficios		89	-	Información sobre proyecto de casetas sanitarias destinadas a vecinos de sector Mallín del Treile, comuna de Lonquimay. Oficios		90	IX.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio de S. E. el Presidente de la República, por el cual retira las urgencias a los proyectos que se indican (463-360)			2.	Oficio de S. E. el Presidente de la República, por el cual hace presente la urgencia “suma”, para el despacho de los proyectos que se indican. (465-360)			3.	Oficio de S. E. el Presidente de la República, por el cual hace presente la urgencia “simple”, para el despacho de los proyectos que se indican. (464-360)			4.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual formula indicaciones a los proyectos refundidos sobre “Interés máximo convencional.”. (boletines N°s. 7786-03) (S), 7890-03 y 7932-03. (519-360)			5.	Informe de la Comisión de Salud en calidad de Investigadora de la Gestión Financiera de Cenabast y de los Servicios de Salud, y de la presencia de la Bacteria Clostridium Difficile en la Asistencia Pública. En Tabla			6.	Primer informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaído en el proyecto, iniciado en moción que “Deroga ley N° 18.678, que establece sede del Congreso Nacional.”. (boletín N° 8765-07)			7.	Primer informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaído en el proyecto, iniciado en moción que “Modifica la Constitución Política de la República, estableciendo que el Palacio de Gobierno, la Corte Suprema y el Congreso Nacional deben emplazarse en la misma ciudad.”. (boletín N° 8745-07)			8.	Oficio de la Excma. Corte Suprema por el cual remite opinión respecto del proyecto que “establece un nuevo Código Procesal Penal”. (boletín N° 8197-07)			-	Oficios del Tribunal Constitucional mediante los cuales remite copia autorizada de las sentencias de control de constitucionalidad referidas a los siguientes proyectos:	9.	Copia de sentencia definitiva sobre control de constitucionalidad del proyecto que modifica la Ley General de Pesca y Acuicultura. (boletín N° 8091-21)		10.	Copia autorizada de la sentencia definitiva sobre control de constitucionalidad del proyecto que modifica la Ley N° 19.419, en materia de ambientes libre de humo de tabaco. (boletín N° 7914-11)			X.	Otros documentos de la Cuenta. 	-		Oficio de la Comisión Investigadora sobre el derecho de reunión y seguridad pública, por el cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, procedió a elegir como Presidente al diputado señor González, don Rodrigo. 	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno por el que informa que el Presidente de la Corporación, diputado señor Nicolás Mönckeberg concurrirá a Perú, los días 13,14 y 15 de febrero de 2013 acompañado de los Diputados señores Gabriel Ascencio y José Manuel Edwards, a una reunión entre Presidentes de las Cámara y Parlamento de los países que integran la Alianza del Pacífico: México, Colombia, Perú y Chile (583).	-	Comunicación del diputado señor Delmastro, quien acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 30 días, a contar del 04 de marzo próximo pasado. 	-	Nota del diputado señor Cerda, quien, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 60 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicita autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 26 de enero en curso para dirigirse a Sudáfrica.	-	Nota del diputado señor León, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 10 de febrero próximo pasado, para dirigirse a Estados Unidos. 	-	Nota del diputado señor Rincón, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 7 de febrero próximo pasado para dirigirse a Argentina. 	-	Nota del diputado señor Kort, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 5 de febrero próximo pasado. 		-Nota del diputado señor Van Rysselberghe, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 26 de enero próximo pasado, para dirigirse a Estados Unidos. 	-	Nota del diputado señor Von Mühlenbrock, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 29 de enero próximo pasado, para dirigirse a Estados Unidos. 	-	Nota del diputado señor Gutiérrez, don Romilio, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 16 de febrero próximo pasado para dirigirse a Estados Unidos. Se tomó conocimiento.	-	Nota del diputado señor Hasbún, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 25 de febrero próximo pasado para dirigirse a Madrid. 	-	Nota del diputado señor Eluchans, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 29 de enero próximo pasado para dirigirse a Colombia. 		-Nota del diputado señor Melero, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 29 de enero próximo pasado para dirigirse a Bogotá. 	-	Nota del diputado señor Moreira, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 14 de febrero próximo pasado, para dirigirse a Paris y Praga. 		Respuestas a oficios.		Contraloría General de la República:	-	Diputado Ascencio, Ordenar la fiscalización del uso de la página Web de la I. Municipalidad de Ancud, Región de Los Lagos, la que estaría siendo utilizada para realizar propaganda electoral. (4266 al 4013).	-	Diputado Vargas, Emitir su dictamen en relación con el proyecto (construcción termoeléctrica) “CT Parinacota”, en la Región de Arica y Parinacota, cuya declaración de impacto ambiental fue aprobada por Resolución Exenta N° 0041 de 26 de octubre de 2009, con aparente infracción de las disposiciones del artículo 11 letra d) de la ley 19.300, de Bases del Medio Ambiente. Asimismo. Solicita se tomen las medidas necesarias para subsanar tal situación que pone en riego a la población de Azapa y Arica. (4276 al 3984).	-	Diputado Vargas, Requiere informar sobre las razones por las que al proyecto Central Termoeléctrica Parinacota, perteneciente a Termoeléctrica del Norte S.A., sólo se le ha exigido una declaración de impacto ambiental, en consecuencias que de acuerdo al artículo 11, letra d), de la ley 19.300, lo procedente sería que a su respecto se elabore un estudio de impacto ambiental. (4276 al 8350).	-	Diputada Isasi doña Marta, Instruya al señor Contralor Regional de Tarapacá, en orden a que emita un pronunciamiento sobre la legalidad de la actuación de la Municipalidad de Iquique, Región de Tarapacá, que autoriza el uso de la vía pública a los locales comerciales ubicados en avenida Playa Brava, en la ciudad de Iquique, Región de Tarapacá, que ocupan terrenos fiscales, propiciando al efecto la ingesta de alcohol en ese lugar, e informe de sus gestiones a esta Corporación. (4879 al 6666).	-	Diputado León, Solicita investigación sobre la promesa de compra de terrenos para el nuevo hospital de Curicó (5332 al 5716).		Ministerio de Justicia:	-	Diputado Sandoval, Requiere se informe sobre el estado de avance del proyecto para la construcción de un nuevo centro de reclusión en la ciudad de Coyhaique. (569 al 9512).		Ministerio de Defensa Nacional:	-	Diputado García don René Manuel, Remitir información detallada respecto de eventuales irregularidades en el uso de las playas colindantes del Lago Villarrica, específicamente, en el sector de Playa Grande, de la comuna de Pucón, Región de La Araucanía. (474 al 8543).		Ministerio de Obras Públicas:	-	Proyecto de Acuerdo 311, “Solicita eliminar cobro de peaje en el Proyecto de Interconexión Vial Portuaria de Concepción” (554).	-	Proyecto de Acuerdo 710, “Solicita a S.E. el Presidente de la República, que a través de los Ministerios de Obras Públicas, Agricultura, Economía, Trabajo y Hacienda, se adopten una serie de medidas en favor de comunas de la Región de Coquimbo.” (557).		Ministerio de Agricultura:	-	Proyecto de Acuerdo 714, “Solicita a las autoridades que indica, adoptar medidas ante la grave situación de bioseguridad de Rios y Lagos del Sur de Chile por el Alga Didymo.” (124).	-	Proyecto de Acuerdo 790, “Entrega de bonos a pequeños agricultores debido a “helada negra” en La Araucanía.” (139).		Ministerio de Trabajo y Previsión Social:	-	Proyecto de Acuerdo 804, “Solicita a S.E. el Presidente de la República que ingrese a tramitación una iniciativa de ley que modifique los artículos 3° y 10 del Estatuto Administrativo.” (44).	-	Proyecto de Acuerdo 805, “Solicitar a S.E. el Presidente de la República que adopte medidas en orden a cumplir el protocolo del 27 de noviembre de 2012.” (48).		Ministerio de Salud:	-	Proyecto de Acuerdo 660, “Solicita ampliación del Programa Nacional de Alimentación Complementaria.” (207).	-	Proyecto de Acuerdo 675, “Solicita elaboración de un plan enfocado en la educación e instrucción de manera práctica y la prevención del embarazo en edad escolar.” (267).	-	Proyecto de Acuerdo 674, “Aumento de becas en Geriatría como subespecialidad médica.” (271).	-	Proyecto de Acuerdo 673, “Incluir en las especialidades y competencias de cada una de las áreas de la salud la de Geriatría.” (419).	-	Proyecto de Acuerdo 792, “Solicitar a S.E. el Presidente de la República que instruya al Ministerio de Salud en orden a que valide la continuidad del Hospital Traumatológico de Concepción.” (572).	-	Proyecto de Acuerdo 799, “Solicita a S.E. el Presidente de la República medidas en favor de los alumnos de la Universidad del Mar.” (573).		Ministerio de Vivienda y Urbanismo:	-	Diputado Marinovic, Informe a esta Corporación, al tenor de la intervención adjunta, sobre el proceso de asignación 2012 del subsidio de aislamiento térmico en la Región de Magallanes y de la Antártica Chilena. (103 al 9437).		Ministerio Público:	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Razones que motivaron el traslado de la Fiscalía Local de Maipú al edificio institucional de la Fiscalía Regional Metropolitana, y acerca de la posibilidad de reevaluar dicho traslado con el objeto de estudiar su reubicación dentro de la comuna respectiva. (115 al 4615).		Intendencias:	-	Diputado Ojeda, Gestiones que se hicieron previamente para dictar la resolución N° 4306, de 17 de enero de 2012, que dispuso la internación de la persona que en ella se individualiza; y, sobre el resultado del recurso de reposición interpuesto en su contra. (1417 al 10053).	-	Diputado Harboe, Solicita disponer los recursos adicionales suficientes para la perforación y construcción de pozos de agua y para la implementación de sistemas de agua potable rural en las comunas de Nacimiento, Mulchén y Negrete. (148 al 4537).	-	Diputado Sandoval, Solicita informe sobre los recursos del Gobierno Regional utilizados con cargo al 6% social durante el último año. (209 al 9534).	-	Diputado SABAG, Situación que afecta por el mal estado de sus viviendas, a un grupo de pobladores, cuya nómina se acompaña, de la comuna de Quirihue, beneficiarios de subsidios de reconstrucción de viviendas post terremoto, postulados por la entidad de gestión inmobiliaria social Pacífico Consultores Ltda y cuya construcción fue encargada a la empresa constructora Andes y Cia. Ltda., y adoptar las medias que se requieran para otorgarles una solución. (2102 al 9739).	-	Diputado Meza, Solicita realizar una fiscalización al estero Molco, en Villarrica, que determine las causas y responsables de la contaminación que le afecta (24 al 4311).	-	Diputado Carmona, Solicita tenga a bien instruir la investigación de los hechos relatados en la solicitud y antecedentes adjuntos, en relación con el lamentable fallecimiento de don Juan Jermany Vásquez, el pasado 8 de enero de 2013; remitiendo copia de sus resultados a esta Corporación. (265 al 9769).	-	Diputado Sandoval, Solicita informe detalladamente sobre los proyectos con recomendación favorable correspondientes al servicio a su cargo para la Región de Aysén; particularmente el monto de los recursos involucrados, plazos de ejecución y si procede, el estado del proceso de licitación. (5 al 9643).		Servicios:	-	Diputado De Urresti, Informar sobre el monto anual de los recursos que el Servicio de Salud Valdivia transfiere a cada uno de los municipios de la región, especificando la suma destinada a ese efecto en los últimos tres años; las gestiones realizadas para avanzar en la construcción de un centro de salud en el sector Guacamayo de la comuna de Valdivia; la habilitación de una ambulancia para el sector costera de Niebla; el estado de avance del proyecto para reponer el Cecof de Barrios Bajos, incluyendo el cronograma de las obras, y acerca del funcionamiento del equipo de fototerapia para el tratamiento de pacientes con psoriasis en el Hospital Base de Valdivia. (106 al 9049).	-	Diputada Pacheco doña Clemira, Solicita informe sobre la normativa aplicable respecto del distanciamiento de plantas elevadoras de aguas servidas de las viviendas. (268 al 9631).	-	Diputado Eluchans, Solicita informe sobre el mecanismo y procedimiento de selección de los beneficiarios de los subsidios que apoyan la construcción de viviendas individuales o grupales. (495 al 9636).	-	Diputado Díaz don Marcelo, Mesa de trabajo que se constituirá para resolver la situación de los trabajadores de la Universidad del Mar y las soluciones previstas para su reubicación. (606 al 10027).	-	Diputado Vargas, Solicita emita un pronunciamiento e informe a esta Corporación, sobre las catorce propuestas de la Agrupación Cultural de la Casa de Encuentro del Adulto Mayor de la comuna de Arica, realizadas el pasado 5 de diciembre a la Subdirectora del servicio. (99 al 9745).		Varios:	-	Diputado Espinoza don Fidel, Ordenar se instruya una investigación al interior de la de la Tenencia de Entre Lagos, con motivo de la eventual inspección e infracción arbitrarias, con retención de documentos, que personal de dicha tenencia habría realizado en contra de don Yonathan Darío Calderón Pinto, en circunstancias que conduciendo su vehículo, se detuvo dejándolo encendido para entrar a un local de expendio de bebidas alcohólicas en donde se encontrarían los funcionarios policiales quienes, luego del procedimiento referido, le ordenaron dirigirse a dicha tenencia. (1 al 4260).	-	Diputada Girardi doña Cristina, Solicita informar sobre la inversión de US$ 150 millones en capital accionario que la Corporación Financiera Internacional realizará en Laudate Education, grupo controlador en Chile de la Universidad Andrés Bello (UNAB), de la Universidad de las Américas (UDLA) y de la Universidad Viña del Mar (UVM); y, además, para hacerle presente que en la legislación chilena lucrar con la educación está prohibido. (1 al 4609).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requerir información a la Compañía de seguros Cruz del Sur, sobre el seguro de vida colectivo que se describe en la solicitud adjunta y remita copia de dichos antecedentes a esta Corporación. (1480 al 9704).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre el proyecto de turismo sustentable a implementar en Puerto Varas en el presente año, con financiamiento del Servicio de Cooperación Técnica, consistente en el reciclaje de la basura de las empresas de turismo, en el que participan entidades como Informatur, Visit y el municipio de la mencionada comuna. (20 al 10074).	-	Diputado Accorsi, Solicita informe sobre las medidas adoptadas en cumplimiento del oficio N°50596 de la Contraloría General de la República, respecto de la actividad industrial de CITA Ecobio S.A. en Chillán Viejo; particularmente, si se procedió a la invalidación o anulación de los actos administrativos viciados. En caso de no ser afirmativa la respuesta, se solicita la instrucción de las medidas que procedan de conformidad al oficio ya citado y que sean de competencia del servicio a su cargo, informando a esta Corporación sobre aquellas y sus resultados. (239 al 9623).	-	Diputado Harboe, Remitir un pronunciamiento sobre la venta de carteras vencidas. (244 al 5806).	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita informe sobre la situación de la apelación presentada por la señora Alejandra Núñez Yañez, por no pago y rechazo de licencias médicas. (8040 al 10067).		Municipalidades:	-	Diputado Jarpa, Informe sobre la exhibición pública de un mapa con la dirección de contagiados con VIH, en el Centro de Salud Familiar Isabel Riquelme, de Chillán, durante la semana pasada, y adopte las medidas correctivas que procedan a objeto de evitar su repetición. (100 al 10035).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita informe sobre los aportes económicos derivados de la concesión municipal del casino de juegos desde el año 2010 a la fecha, particularmente, el porcentaje del presupuesto del municipio que representa dicho rubro, en cada uno de los años consultados, como asimismo, los usos e inversiones prioritarias que han tenido los recursos obtenidos por esta vía. (134 al 9612).	-	Diputada Sabat doña Marcela, Solicita informar sobre la situación de inseguridad que afecta a los vecinos de calle Los Almendros, comuna de Ñuñoa. (2200 al 10063).	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remitir antecedentes y resultados relacionados con la propuesta para la creación de una reserva de áreas verdes, mediante la declaración de utilidad pública, que tendría como finalidad principal la protección de un bosque de olivillo de Quempillén y de los humedales que aún quedan en el sector, al norte de Ancud, en la zona de Mutrico y Quempillén. (277 al 10082).XII.	Peticiones de oficio. Artículos 9° y 9° A de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional. 	-	Diputado Chahín, Informe la fuente de olores nauseabundos que afecta a la comuna de Victoria, afectando la calidad de vida de sus habitantes; y, disponga un proceso de fiscalización, en especial al tratamiento de riles de la planta productora de lácteos Quillayes y del Matadero Frigorífico Victoria. (9941 de 22/01/2013). A intendencias.	-	Diputado Chahín, Informe la fuente de olores nauseabundos que afecta a la comuna de Victoria, afectando la calidad de vida de sus habitantes; y, disponga un proceso de fiscalización, en especial al tratamiento de riles de la planta productora de lácteos Quillayes y del Matadero Frigorífico Victoria. (9941 de 22/01/2013). A al consejo de la sociedad civil de la comuna de Victoria.	-	Diputado Chahín, Informe la fuente de olores nauseabundos que afecta a la comuna de Victoria, afectando la calidad de vida de sus habitantes; y, disponga un proceso de fiscalización, en especial al tratamiento de riles de la planta productora de lácteos Quillayes y del Matadero Frigorífico Victoria. (9941 de 22/01/2013). A Unión Comunal de Juntas de Vecinos de Victoria.	-	Diputado Chahín, Informe la fuente de olores nauseabundos que afecta a la comuna de Victoria, afectando la calidad de vida de sus habitantes; y, disponga un proceso de fiscalización, en especial al tratamiento de riles de la planta productora de lácteos Quillayes y del Matadero Frigorífico Victoria. (9941 de 22/01/2013). A municipalidades.	-	Diputado Chahín, Informe a esta Cámara sobre la fuente de olores nauseabundos que afecta a la comuna de Victoria, afectando la calidad de vida de sus habitantes; y, disponga un proceso de fiscalización, en especial al tratamiento de riles de la planta productora de lácteos Quillayes y del Matadero Frigorífico Victoria. (9942 de 22/01/2013). A municipalidades.	-	Diputado Chahín, Informe a esta Cámara sobre la fuente de olores nauseabundos que afecta a la comuna de Victoria, afectando la calidad de vida de sus habitantes; y, disponga un proceso de fiscalización, en especial al tratamiento de riles de la planta productora de lácteos Quillayes y del Matadero Frigorífico Victoria. (9942 de 22/01/2013). A Varios.	-	Diputado Chahín, Informe a esta Cámara sobre la fuente de olores nauseabundos que afecta a la comuna de Victoria, afectando la calidad de vida de sus habitantes; y, disponga un proceso de fiscalización, en especial al tratamiento de riles de la planta productora de lácteos Quillayes y del Matadero Frigorífico Victoria. (9942 de 22/01/2013). A al consejo de la sociedad civil de la comuna de Victoria.	-	Diputado Chahín, Informe a esta Cámara sobre la fuente de olores nauseabundos que afecta a la comuna de Victoria, afectando la calidad de vida de sus habitantes; y, disponga un proceso de fiscalización, en especial al tratamiento de riles de la planta productora de lácteos Quillayes y del Matadero Frigorífico Victoria. (9942 de 22/01/2013). A Unión Comunal de Juntas de Vecinos de Victoria.	-	Diputado Araya, Solicita informe respecto de cada una de las materias señaladas en la solicitud adjunta, en relación con la remodelación del estadio regional de Antofagasta. (9958 de 23/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Araya, Solicita informe respecto de cada una de las materias señaladas en la solicitud adjunta, en relación con el programa “Estadio Seguro”. (9959 de 23/01/2013). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Marinovic, Solicita informe respecto de las materias señaladas en la solicitud adjunta, en relación con los factores a considerar para el diseño y aplicación de la nueva ficha de protección social. (9960 de 23/01/2013). A intendencias.	-	Diputado Marinovic, Solicita informe respecto de las materias señaladas en la solicitud adjunta, en relación con los factores a considerar para el diseño y aplicación de la nueva ficha de protección social. (9960 de 23/01/2013). A encargado nacional de la Ficha de Protección Social.	-	Diputado Marinovic, Solicita informe respecto de las materias señaladas en la solicitud adjunta, en relación con los factores a considerar para el diseño y aplicación de la nueva ficha de protección social. (9960 de 23/01/2013). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Araya, Solicita informe si la institución a su cargo, ha emitido algún informe sobre el cumplimiento de los estándares de seguridad para la realización de partidos de alto riesgo o de alta convocatoria en el estadio regional de Antofagasta, y en caso de ser afirmativa la respuesta, remitir una copia a esta Corporación. (9961 de 23/01/2013). A varios.	-	Diputado Accorsi, Solicita informe sobre la hora y los medios a través de los cuales, la empresa responsable dio aviso oficial al servicio a su cargo, sobre el corte de agua que afecta a la Región Metropolitana. (9962 de 23/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Accorsi, Solicita informe sobre la hora y los medios a través de los cuales, la empresa responsable dio aviso oficial al servicio a su cargo, sobre el corte de agua que afecta a la Región Metropolitana. (9963 de 23/01/2013). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputado Accorsi, Solicita informe sobre la hora y los medios a través de los cuales, la empresa responsable dio aviso oficial al servicio a su cargo, sobre el corte de agua que afecta a la Región Metropolitana. (9964 de 23/01/2013). A Servicios.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre las medidas a implementar por la cartera a su cargo y el plazo de su ejecución, para mitigar los efectos de la caída de ramas en el camino Brasil, sector Vega Larga de la comuna de Lautaro, Región de La Araucanía. (9965 de 23/01/2013). A director de provincial de Vialidad de Cautín.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre las medidas a implementar por la cartera a su cargo y el plazo de su ejecución, para mitigar los efectos de la caída de ramas en el camino Brasil, sector Vega Larga de la comuna de Lautaro, Región de La Araucanía. (9965 de 23/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre las medidas a implementar por la cartera a su cargo y el plazo de su ejecución, para mitigar los efectos de la caída de ramas en el camino Brasil, sector Vega Larga de la comuna de Lautaro, Región de La Araucanía. (9965 de 23/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre los montos asignados en la Ley de Presupuestos a las comunas de Perquenco y Melipenco, para la aplicación de lo dispuesto en la Ley N°20.554, que crea nuevos Juzgados de Policía Local. (9966 de 23/01/2013). A Ministerio de Justicia.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre los montos asignados en la Ley de Presupuestos a las comunas de Perquenco y Melipenco, para la aplicación de lo dispuesto en la Ley N°20.554, que crea nuevos Juzgados de Policía Local. (9966 de 23/01/2013). A subsecretario de Justicia.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre los montos asignados en la Ley de Presupuestos a las comunas de Perquenco y Melipenco, para la aplicación de lo dispuesto en la Ley N°20.554, que crea nuevos Juzgados de Policía Local. (9967 de 23/01/2013). A Ministerio de Hacienda.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre los montos asignados en la Ley de Presupuestos a las comunas de Perquenco y Melipenco, para la aplicación de lo dispuesto en la Ley N°20.554, que crea nuevos Juzgados de Policía Local. (9967 de 23/01/2013). A ministro de Hacienda.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre los procesos de licitación de telefonía celular en las localidades de Pedregoso y Troyo, comuna de Lonquimay, Región de La Araucanía. (9968 de 23/01/2013). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre el estado de avance de la ejecución de las obras del programa de mantención del camino Icalma-Melipeuco, Región de La Araucanía. (9969 de 23/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre el estado de avance de la ejecución de las obras del programa de mantención del camino Icalma-Melipeuco, Región de La Araucanía. (9969 de 23/01/2013). A director de Vialidad de la Región de La Araucanía.	-	Diputado Estay, Solicita informe sobre el estado de avance de la ejecución de las obras del programa de mantención del camino Icalma-Melipeuco, Región de La Araucanía. (9969 de 23/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita informe sobre las medidas implementadas por la cartera a su cargo en relación con la demolición de dos de las torres que componen el condominio Hermanos Carrera, de la comuna de Maipú, afectadas por el terremoto del 27 de febrero 2010. (9970 de 23/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita informe sobre las medidas implementadas por el municipio en relación con la demolición de dos de las torres que componen el condominio Hermanos Carrera, de la comuna de Maipú, afectadas por el terremoto del 27 de febrero 2010. (9971 de 23/01/2013). A Municipalidades.	-	Diputado Vargas, Solicita informar sobre el estado de tramitación de las solicitudes de bono post laboral por parte de las funcionarias individualizadas en la solicitud adjunta. (9972 de 23/01/2013). A Ministerio de Educación.	-	Diputado Vargas, Solicita informar sobre el estado de tramitación de las solicitudes de bono post laboral por parte de las funcionarias individualizadas en la solicitud adjunta. (9973 de 23/01/2013). A varios.	-	Diputado Santana, Solicta informar sobre el estado de avance y calendarización de la ejecución de los proyectos y obras que se singularizan en las solicitudes adjuntas. (9974 de 23/01/2013). A intendencias.	-	Diputado Santana, Solicita informar sobre el estado de avance y calendarización de la ejecución de los proyectos y obras que se singularizan en las solicitudes adjuntas. (9975 de 23/01/2013). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Santana, Solicita informar sobre el estado de avance y calendarización de la ejecución de los proyectos y obras que se singularizan en las solicitudes adjuntas. (9976 de 23/01/2013). A director de Obras Hidráulicas de la Región de Los Lagos.	-	Diputado Santana, Solicita informar sobre el estado de avance y calendarización de la ejecución de los proyectos y obras que se realizan en la Región de Los Lagos y que se singularizan en las solicitudes adjuntas. (9977 de 23/01/2013). A director de Obras Hidráulicas de la Región de Los Lagos.	-	Diputado Accorsi, Remita un listado con el número de usuarios Fonasa, desagregada por tramos A, B, C y D del sistema, en los últimos cinco años. (9978 de 24/01/2013). A servicios.	-	Diputado Accorsi, Solicita fiscalice e informe sobre la calidad de potabilidad del agua en la Región Metropolitana, desde el reinicio del abastecimiento hasta la normalización de las condiciones para el consumo humano, por parte de Aguas Andinas. (9979 de 24/01/2013). A intendencias.	-	Diputado Accorsi, Solicita remita copia del acuerdo entre Agua Andina y AES Gener para la utilización de aguas del embalse El Yeso y la Laguna Negra. (9980 de 24/01/2013). A servicios.	-	Diputado Accorsi, Solicita fiscalice e informe sobre la causa del alud que produjo la lata turbiedad del agua del Río Maipo. (9981 de 24/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Accorsi, Solicita informe sobre las medidas preventivas con las que debe contar la empresa Aguas Andina, para afrontar situaciones como la ocurrida durante la semana en la Región Metropolitana. (9982 de 24/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Accorsi, Solicita informe sobre las medidas preventivas con las que debe contar la empresa Aguas Andina, para afrontar situaciones como la ocurrida durante la semana en la Región Metropolitana. (9983 de 24/01/2013). A servicios.	-	Diputado Montes, Solicita informe respecto de cada una de las materias que señalan en la solicitud adjunta, en relación con el abastecimiento de agua potable en la Región Metropolitana. (9984 de 24/01/2013). A servicios.	-	Diputado Montes, Solicita informe respecto de cada una de las materias que señalan en la solicitud adjunta, en relación con el abastecimiento de agua potable en la Región Metropolitana. (9985 de 24/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Cerda, Requiere se informe sobre la situación previsional del señor Luis Eduardo Ramos Cabezas, a quien no se reconocerían cotizaciones previsionales registradas en el ex Servicio de Seguro Social. (10004 de 24/01/2013). A Ministerio de Trabajo y Previsión Social.	-	Diputado Cerda, Requiere se informe respecto del estado de las solicitudes presentadas por las personas individualizadas en la petición adjunta, para la obtención del pago del denominado bono post laboral. (10005 de 24/01/2013). A varios.	-	Diputado Estay, Requiere se informe sobre la factibilidad de incluir la limpieza del Estero Maitenco, ubicado en el sector Muco de la comuna de Lautaro, en los programas que al efecto mantiene la Dirección de Obras Hidráulicas de la Región de La Araucanía para el presente año. (10006 de 24/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Estay, Requiere se informe sobre la factibilidad de incluir la limpieza del Estero Maitenco, ubicado en el sector Muco de la comuna de Lautaro, en los programas que al efecto mantiene la Dirección de Obras Hidráulicas de la Región de La Araucanía para el presente año. (10007 de 24/01/2013). A intendencias.	-	Diputado Jaramillo, Requiere se informe sobre las instituciones privadas y organizaciones sociales favorecidas con el proyecto Chile Estadio o cualesquier otros, implementados en la Región de Los Ríos y, asimismo, acerca de los términos en que la comunidad en general es beneficiada con los aludidos proyectos. (10008 de 24/01/2013). A Ministerio Secretaría General de Gobierno.	-	Diputado Ojeda, Requiere se informe sobre las razones por las que la comunidad indígena Agustina Imilmaqui, de la Región de Los Lagos, ha quedado excluida de toda prioridad en relación con los derechos establecidos en el artículo 20 de la ley N° 19.253; y, además, tenga a bien arbitrar las medidas para que la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena considere a la mencionada comunidad respecto de sus derechos de adjudicación de tierras y demás contemplados en la norma legal aludida. (10009 de 24/01/2013). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Rojas, Requiere se informe sobre la dotación de personal, equipamiento e insumos con que cuenta el Departamento de Extranjería y Policía Internacional de Antofagasta y, asimismo, acerca del estado de funcionamiento del servicio, en relación con los requerimientos de trámites en él efectuados. (10010 de 24/01/2013). A jefe del Departamento de Extranjería y Policía Internacional de Antofagasta.	-	Diputado Rojas, Requiere se informe sobre el estado de funcionamiento de las oficinas del Servicio de Registro Civil e Identificación de la Región de Antofagasta; en particular, acerca de la dotación de personal e insumos, y horarios de atención a público. (10011 de 24/01/2013). A director del Servicio de Registro Civil e Identificación de la Región de Antofagasta.	-	Diputado Rojas, Requiere se informe sobre los estudios realizados por el Ministerio de Salud, directamente o a través de organismos relacionados, respecto de la patología denominada neurofibromatosis. (10012 de 24/01/2013). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Sandoval, Requiere se informe sobre el proceso de mantención y los trabajos que se realizan en el camino de la localidad de Valle Simpson; y, además, tenga a bien adoptar las medidas que sea menester para aminorar los problemas respiratorios ocasionados por las obras aludidas a los habitantes del sector. (10013 de 24/01/2013). A director de Vialidad de la Región de Aysén.	-	Diputado Sandoval, Requiere se informe acerca del modo en que los adultos mayores de la Región de Aysén se pueden beneficiar con los programas de salud bucal del Ministerio de Salud, y asimismo, sobre la factibilidad de desarrollar un programa de rehabilitación oral para las mencionadas personas. (10014 de 24/01/2013). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Vargas, Requiere se informe sobre el destino de los fondos previsionales del señor Mario Ernesto Rojas Arce, correspondientes al periodo 1965 - 1975. (10015 de 24/01/2013). A director nacional (s) del Instituto de Previsión Social.	-	Diputado Marinovic, Factibilidad de implementar un viático para la estadía de al menos un familiar directo mientras dure la hospitalización de pacientes que deben ser derivados lejos de sus hogares. (10022 de 25/01/2013). A servicios.	-	Diputado Marinovic, Factibilidad de implementar un viático para la estadía de al menos un familiar directo mientras dure la hospitalización de pacientes que deben ser derivados lejos de sus hogares. (10022 de 25/01/2013). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Marinovic, Factibilidad de implementar un viático para la estadía de al menos un familiar directo mientras dure la hospitalización de pacientes que deben ser derivados lejos de sus hogares. (10022 de 25/01/2013). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Marinovic, Factibilidad de implementar un viático para la estadía de al menos un familiar directo mientras dure la hospitalización de pacientes que deben ser derivados lejos de sus hogares. (10022 de 25/01/2013). A seremi de Salud de Magallanes.	-	Diputado Marinovic, Factibilidad de implementar un viático para la estadía de al menos un familiar directo mientras dure la hospitalización de pacientes que deben ser derivados lejos de sus hogares. (10022 de 25/01/2013). A intendencias.	-	Diputado Marinovic, Solicita al Servicio Nacional de Menores tomar medidas adicionales de apoyo a la menor afectada por presuntos abusos sexuales en la comuna de Puerto Natales, según la causa RIT: P-432-2012, del Juzgado de Menores de Punta Arenas, e informar posteriormente a esta Corporación. (10026 de 25/01/2013). a directora regional del Servicio Nacional de Menores de Magallanes.	-	Diputado Marinovic, Solicita al Servicio Nacional de Menores tomar medidas adicionales de apoyo a la menor afectada por presuntos abusos sexuales en la comuna de Puerto Natales, según la causa RIT: P-432-2012, del Juzgado de Menores de Punta Arenas, e informar posteriormente a esta Corporación. (10026 de 25/01/2013). A servicios.	-	Diputado Estay, Factibilidad técnica y presupuestaria de construir una vereda peatonal y sus respectivas defensas en el lado sur del paso sobre nivel Victoria, que cruza por encima de la ruta 5 Sur para unir esa ciudad con Traiguén. (10036 de 25/01/2013). A coordinador de Concesiones de Obras Públicas.	-	Diputado Teillier, Entrega de aporte a 1.500 familias provenientes de campamentos rezagados de la reconstrucción y allegados, agrupadas en el proyecto Fuerte Viejo, de la comuna de Lota. (10042 de 25/01/2013). A Ministerio de Interior.	-	Diputado Teillier, Medidas adoptadas por el Ministerio de Vivienda y Urbanismo para la entrega de subsidios a 1.500 familias, provenientes de campamentos rezagados de las reconstrucción y allegados, agrupadas en el proyecto Fuerte Viejo, de la comuna de Lota, todas las cuales han cumplido los trámites necesarios para la obtención de los subsidios. (10043 de 25/01/2013). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.	-	Diputada Girardi doña Cristina, Remita copia de los documentos, antecedentes, correos electrónicos, minutas de trabajo e informaciones en poder del Ministerio de Educación, que sirvan de fundamento para conocer y evaluar estado de avance de gestiones comprometidas por el Ministro de Educación en lo referente a la realización de convenios con distintas universidades, al objeto de reubicar a los estudiantes de la Universidad del Mar. (10044 de 25/01/2013). A Ministerio de Educación.	-	Diputado Ascencio, Posible carencia de recursos que impediría al Servicio Sismológico de la Universidad de Chile recibir información satelital de sus instrumentos instalados en el país. (10045 de 25/01/2013). A servicios.	-	Diputado Chahín, Gestiones realizadas para reabrir el camino público que atraviesa la ex Comunidad Juana Llancupi viuda de Quintrel y que fuera cerrado el 7 de julio de 2007. (10046 de 25/01/2013). A subdirector de la Conadi.	-	Diputado Chahín, Gestiones que se han realizado para la aplicación de la ficha de protección social a la señora María Mila Melihuén, domiciliada en Villa La Aviación, comuna de Lautaro. (10047 de 25/01/2013). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Chahín, Gestiones realizadas para reabrir el camino público que atraviesa la ex Comunidad Juana Llancupi viuda de Quintrel y que fuera cerrado el 7 de julio de 2007. (10048 de 25/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requisitos administrativos que deben cumplir los llamados “Directivos No Profesionales” para acceder al Bono de buen Trato. (10049 de 25/01/2013). A Ministerio de Salud.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requisitos administrativos que deben cumplir los llamados “Directivos No Profesionales” para acceder al Bono de buen Trato. (10050 de 25/01/2013). A intendencias.	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requisitos administrativos que deben cumplir los llamados “Directivos No Profesionales” para acceder al Bono de buen Trato. (10051 de 25/01/2013). A director Servicio de Salud Valparaíso-San Antonio.	-	Diputada Molina doña Andrea, Estado actual de los proyectos en ejecución de la carretea 60 CH, y del tren transandino o corredor bioceánico, ambos a la altura del proyecto Puntilla del Viento. (10052 de 25/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Ojeda, Gestiones que se hicieron previamente para dictar la resolución N° 4306, de 17 de enero de 2012, que dispuso la internación de la persona que en ella se individualiza; y, sobre el resultado del recurso de reposición interpuesto en su contra. (10053 de 25/01/2013). A intendencias.	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de revisar el ancho de los puentes Cholguague y el del sector Las Ñipas, ambos en el camino que une Los Ángeles con Santa Bárbara, y disponer su ensanchamiento en atención a los accidentes que han ocurrido en el sector. (10054 de 25/01/2013). A director regional de Vialidad de Biobío.	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de revisar el ancho de los puentes Cholguague y el del sector Las Ñipas, ambos en el camino que une Los Ángeles con Santa Bárbara, y disponer su ensanchamiento en atención a los accidentes que han ocurrido en el sector. (10054 de 25/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de revisar el ancho de los puentes Cholguague y el del sector Las Ñipas, ambos en el camino que une Los Ángeles con Santa Bárbara, y disponer su ensanchamiento en atención a los accidentes que han ocurrido en el sector. (10054 de 25/01/2013). A servicios.	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de revisar el ancho de los puentes Cholguague y el del sector Las Ñipas, ambos en el camino que une Los Ángeles con Santa Bárbara, y disponer su ensanchamiento en atención a los accidentes que han ocurrido en el sector. (10054 de 25/01/2013). A seremi de Obras Públicas del Biobío.	-	Diputada Sabat doña Marcela, Eventual traslado de la dependencia de la Comisión Nacional de Investigación Científica y Tecnológica desde la cartera de Educación a la de Economía, Fomento y Turismo, y, de ser efectivo lo anterior, las fechas proyectadas para ello, los fundamentos de tal decisión y, en particular, si se mantendrán los recursos para las ciencias médicas. (10055 de 25/01/2013). A Ministerio de Educación.	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de revisar el ancho del puente ubicado en la curva del kilómetro 2,5 del camino Q-503 del sector La Perla y disponer su ensanchamiento en atención a los accidentes que han ocurrido en el sector. (10056 de 25/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de revisar el ancho del puente ubicado en la curva del kilómetro 2,5 del camino Q-503 del sector La Perla y disponer su ensanchamiento en atención a los accidentes que han ocurrido en el sector. (10056 de 25/01/2013). A servicios.	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de revisar el ancho del puente ubicado en la curva del kilómetro 2,5 del camino Q-503 del sector La Perla y disponer su ensanchamiento en atención a los accidentes que han ocurrido en el sector. (10056 de 25/01/2013). A director regional de Vialidad de Biobío.	-	Diputado Pérez don José, Posibilidad de revisar el ancho del puente ubicado en la curva del kilómetro 2,5 del camino Q-503 del sector La Perla y disponer su ensanchamiento en atención a los accidentes que han ocurrido en el sector. (10056 de 25/01/2013). A seremi de Obras Públicas del Biobío.	-	Diputada Zalaquett doña MÓNICA, Razones que motivaron el traslado de la Fiscalía Local de Maipú al edificio institucional de la Fiscalía Regional Metropolitana, y acerca de la posibilidad de reevaluar dicho traslado con el objeto de estudiar su reubicación dentro de la comuna respectiva. (10057 de 25/01/2013). A Ministerio de Justicia.	-	Diputada Sabat doña Marcela, Motivos por los cuales doña Claudia Alejandra Díaz Navarrete ha experimentado un alza desproporcionada en el puntaje de su ficha de protección social. (10058 de 25/01/2013). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita se informe sobre la situación que afecta a los vecinos de los sectores de Los Altillos y La Puntilla, comuna de San Vicente de Tagua Tagua, relativa a la extracción de áridos en el Estero Zamorano. (10059 de 29/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputado Godoy, Solicita se informe sobre la situación que afecta al señor Alejandro Balbontín Ponti, y que se relaciona con la Mutual de la Armada (10060 de 29/01/2013). A Ministerio de Defensa Nacional.	-	Diputado Monckeberg don Cristián, Solicita informe sobre el número de denuncias por el delito de abigeato realizadas entre el 1° de julio de 2011 y el 1° de enero de 2012, y entre el 1° de julio de 2012 y el 1° de enero de 2013, desagregando la información relativa a septiembre de 2012, y señalando, además, el número de condenas, salidas alternativas, archivos provisionales, y de aplicación del principio de oportunidad. (10061 de 29/01/2013). A Ministerio Público.	-	Diputada Sabat doña Marcela, Solicita informar sobre la situación de inseguridad que afecta a los vecinos de calle Los Almendros, comuna de Ñuñoa. (10062 de 29/01/2013). A Ministerio de Interior.	-	Diputada Sabat doña Marcela, Solicita informar sobre la situación de inseguridad que afecta a los vecinos de calle Los Almendros, comuna de Ñuñoa. (10063 de 29/01/2013). A municipalidades.	-	Diputado Godoy, Solicita los antecedentes planimétricos y documentales relativos al Proyecto Nudo Barón. (10064 de 29/01/2013). A Ministerio de Obras Públicas.	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita informe ssobre la posibilidad de otorgar ayuda económica al menor Joaquín Zúñiga, diagnosticado como “niño de cristal”, y que requiere con urgencia someterse a una operación para cambiar el clavo quirúrgico “facial dubal”. (10065 de 29/01/2013). A Ministerio de Salud.	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita se informe sobre la situación de la solicitud del beneficio de Pensión Solidaria, de la señora Zaira Lagos Díaz, particularmente los motivos que se consideraron para los efectos de rechazarla. (10066 de 29/01/2013). A superintendenta de Pensiones.	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita informe sobre la situación de la apelación presentada por la señora Alejandra Núñez Yañez, por no pago y rechazo de licencias médicas. (10067 de 29/01/2013). A varios.	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita informe sobre la situación de la apelación presentada por la señora Bendecira Rosa Martínez Moreno, por no pago y rechazo de licencias médicas. (10068 de 29/01/2013). A Varios.	-	Diputado Monckeberg don Cristián, Solicita se informe sobre el número de contribuyentes que se encuentran en edad de recibir pensiones de vejez de conformidad a lo establecido en el Título II del decreto ley N° 3.500, de 1980, y que se encuentran morosos en el pago del impuesto territorial, y señalando, además, cuántos de ellos ya han sido sujetos de procedimientos ejecutivos por dicho motivo. (10069 de 29/01/2013). A Varios.	-	Diputado Chahín, Requiere se informe sobre el estado actual de tramitación del procedimiento establecido en el decreto ley N° 2.695, de 1979, relacionado con la postulación del señor Eugenio Diez Navarrete, folio administrativo N° 496896. (10070 de 29/01/2013). A intendencias.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remitir información relacionada con el uso y destino de cincuenta millones de pesos entregados a agrupaciones de pescadores artesanales de la Región de Los Lagos, en el marco del programa “Apoyo al Emprendimiento con Enfoque de Género para Organizaciones de la Pesca Artesanal de la Región de Los Lagos”. (10071 de 29/01/2013). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre el trabajo que realiza la Subsecretaría de Pesca, conjuntamente con la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena, para la elaboración y presentación del primer Plan de Administración de un Espacio Costero Marino para Pueblos Originarios de la comunidad indígena Altué, en la comuna de Fresia. (10072 de 29/01/2013). A Ministerio de Economía, Fomento y Turismo.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre el número o porcentaje de personas que en cada una de las comunas de las provincias de Llanquihue, Osorno, Chiloé y Palena aún no tienen acceso al sistema de agua potable y alcantarillado. (10073 de 29/01/2013). A Varios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre el proyecto de turismo sustentable a implementar en Puerto Varas en el presente año, con financiamiento del Servicio de Cooperación Técnica, consistente en el reciclaje de la basura de las empresas de turismo, en el que participan entidades como Informatur, Visit y el municipio de la mencionada comuna. (10074 de 29/01/2013). A Varios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre el proyecto de turismo sustentable a implementar en Puerto Varas en el presente año, con financiamiento del Servicio de Cooperación Técnica, consistente en el reciclaje de la basura de las empresas de turismo, en el que participan entidades como Informatur, Visit y el municipio de la mencionada comuna. (10075 de 29/01/2013). A Municipalidades.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre el concurso de iniciativas productivas con base ambiental, que difunde el ministerio del Medio Ambiente en la Región de Los Lagos, específicamente en las comunidades aledañas a los parques nacionales de Alerce Andino, Puyehue, Hornopirén, Chiloé, y a la Reserva Nacional Llanquihue. (10076 de 29/01/2013). A Ministerio Medio Ambiente.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remitir información relacionada con el funcionamiento y gestión de los Programas Asociados a Diagnósticos (PAD). (10077 de 29/01/2013). A servicios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre el reajuste de los valores que el Fondo Nacional de Salud (FONASA) paga los médicos y a otros profesionales de la salud, por atender en el sistema público mediante bonos, indicando de qué forma y en cuánto la mencionada variación afectará a los usuarios del sistema; y, asimismo, acerca de la eliminación de los requisitos exigidos para comprar bonos de FONASA para la atención con nutricionistas. (10078 de 29/01/2013). A servicios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remitir la nómina del pago de patentes de derechos de aguas, consuntivos y no consuntivos, que deberán realizar quienes los ostentan y no utilizaron hasta el 31 de agosto de 2012, con señalamiento del monto a pagar y región a la que pertenecen; además, informar acerca de la variación en los montos correspondientes a las patentes de derechos de aguas pagadas durante los años 2011 y 2012 y las que deberán enterarse en el presente año, comparando el número de patentes en cada caso y, asimismo, respecto de los titulares que han renunciado a los derechos de aguas en los últimos tres años, con señalamiento de los volúmenes en cada caso. (10079 de 29/01/2013). A servicios.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remitir información relacionada con la situación que afecta al señor Ronny Alexis Vargas Navarro, quien cumple con el servicio militar en el Centro Básico de Instrucción del Cuerpo de Infantería de Marina en Talcahuano. (10080 de 29/01/2013). A Ministerio de Defensa Nacional.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre la prueba del kit convertidor de motores fuera de borda a gas, de la empresa RTI, realizada con motivo del lanzamiento del año de la Innovación en la Región de Los Lagos; y, asimismo, respecto de la nueva Incubadora de Negocios para la mencionada región, la implementación del proyecto RED, y acerca de las iniciativas de la Corporación de Fomento de la Producción para promover la innovación. (10081 de 29/01/2013). A empresas del Estado.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Solicita remitir antecedentes y resultados relacionados con la propuesta para la creación de una reserva de áreas verdes, mediante la declaración de utilidad pública, que tendría como finalidad principal la protección de un bosque de olivillo de Quempillén y de los humedales que aún quedan en el sector, al norte de Ancud, en la zona de Mutrico y Quempillén. (10082 de 29/01/2013). A municipalidades.	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere se informe sobre el trabajo que realiza la Subsecretaría de Pesca, conjuntamente con la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena, para la elaboración y presentación del primer Plan de Administración de un Espacio Costero Marino para Pueblos Originarios de la comunidad indígena Altué, en la comuna de Fresia. (10083 de 29/01/2013). A servicios.	-	Diputada Sabat doña Marcela, Requiere se informe acerca del cumplimiento de los artículo 69 y siguientes de la ley N° 20.500, sobre Asociaciones y Participación Ciudadana en la Gestión Pública, en relación con el requerimiento de la “Coordinadora Social Estadio Nacional”, que pretende obtener información respecto de la construcción del denominado “Parque de la Ciudadanía”. (10084 de 29/01/2013). A Ministerio Secretaría General de Gobierno.	-	Diputada Sabat doña Marcela, Requiere se informe sobre la efectividad de encontrarse la empresa “Servicios Clínicos S.A.” (Clinical Service), en el listado de empresas acreditadas por el Ministerio de Salud para prestar servicios de hospitalización médica domiciliaria. (10085 de 29/01/2013). A Ministerio de Salud.	-	Diputado Squella, Requiere se informe acerca de los motivos, antecedentes, documentos e informes sociales que se consideraron y tuvieron a la vista para proceder al cambio en el puntaje de la ficha de protección social del señor Juan Soriano Reyes. (10086 de 29/01/2013). A Ministerio de Desarrollo Social.	-	Diputado Squella, Requiere se informe acerca del estado del proceso de desafectación del bien nacional de uso público ubicado en la comuna de Quilpué, en el sector de Los Pinos, área verde del loteo del conjunto habitacional Puerto del Sur, correspondiente al terreno ubicado en calle El Colegio, a metros de calle Paso del Agua. (10087 de 29/01/2013). A secretario regional ministerial de Bienes Nacionales de la Región de Valparaíso.	-	Diputada Isasi doña Marta, Solicita informe lo gestionado a la fecha, en relación con la solicitud N°36 previamente efectuada. (10088 de 30/01/2013). A Ministerio de Interior.	-	Diputada Isasi doña Marta, Solicita información sobre la situación actual de la playa Cáñamo de Iquique. (10089 de 30/01/2013). A Ministerio de Bienes Nacionales.	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita información sobre el funcionamiento de la Casa La Pluma, en la comuna de Maipú (10090 de 30/01/2013). A municipalidades.	-	Diputada Muñoz doña Adriana, Solicita informar sobre legalidad de las operaciones de la empresa minera siglo XXI, que realiza faenas en la comuna de Canela, Región de Coquimbo (10091 de 30/01/2013). A Ministerio de Minería.	-	Diputada Muñoz doña Adriana, Solicita realizar investigación sobre las actividades de la empresa minera siglo XXI, en la comuna de Canela, Región de Coquimbo, por su incidencia en el borde costero (10092 de 30/01/2013). A Ministerio de Defensa Nacional.	-	Diputada Muñoz doña Adriana, Solicita realizar investigación sobre la empresa minera siglo XXI, que estaría efectuando labores en un humedal ubicado en la desembocadura del río Choapa, en la comuna de Canela, Región de Coquimbo (10093 de 30/01/2013). A Ministra del Medio Ambiente.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (107)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aguiló Melo, Sergio	IC	VII	37Alinco Bustos René	IND	XI	59Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Cerda García, Eduardo	PDC	V	10Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49De Urresti Longton, Alfonso	PS	XIV	53Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30García García, René Manuel	RN	IX	52Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Kort Garriga, Issa Farid	UDI	VI	32Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Letelier Aguilar, Cristián	UDI	RM	31Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Vargas Pizarro, Orlando	PPD	XV	1Velásquez Seguel, Pedro	IND	IV	8Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20	-Diputadas en misión oficial señoras Marta Isasi Barbieri, Cristina Girardi Lavín, Claudia Nogueira Fernández, Marcela Sabat Fernández y Denise Pascal Allende.	-Asistieron la directora del Servicio Nacional de la Mujer, señora Carolina Schmidt Zaldívar, y el ministro de la Secretaría General de la Presidencia, señor Cristián Larroulet Vignau.	-Estuvieron presentes los senadores señores Hernán Larraín Fernández, Alejandro Navarro Brain y Juan Antonio Coloma Correa.-</ASISTENCIA>
    
    
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 11.09 horas.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El acta de la sesión 127ª se declara aprobada.El acta de la sesión 128ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor LANDEROS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>MINUTO DE SILENCIO EN MEMORIA DE EXEMBAJADOR, EXSENADOR Y DIRIGENTE POLÍTICO ADOLFO ZALDÍVAR LARRAÍN.</TITULO>El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Invito a las señoras diputadas y a los señores diputados a ponerse de pie para guardar un minuto de silencio en memoria del exembajador, exsenador y dirigente político señor Adolfo Zaldívar Larraín, recientemente fallecido.</OTRO>-Las señoras diputadas, los señores diputados, funcionarios y asistentes a las tribunas guardan, de pie, un minuto de silencio.<ACUERDO_COMITE>ACUERDOS DE LOS COMITÉS.<INTERVENCION_SECRETARIO>El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El señor Secretario informará sobre los acuerdos de los Comités.El señor ÁLVAREZ (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios, bajo la presidencia del diputado señor Nicolás Monckeberg, adoptaron los siguientes acuerdos:1. Tomar conocimiento de las Tablas de la semana (en anexo).2. Retirar de la Tabla de la sesión de hoy el proyecto de ley que modifica normas referidas a la violencia intrafamiliar, contenidas en la ley N° 20.066, en el Código Orgánico de Tribunales, en el Código Civil, en el Código Penal y en la ley que crea los Tribunales de Familia (boletines refundidos Nos 4106-18; 4936-18; 5093-18; 5235-18; 5292-18; 5293-18; 5294-18; 5569-18; 5979-18; 6001-18; 6057-18; 7314-18 y 7566-18), remitiéndolo para su informe a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.3. Considerar en la Tabla de Fácil Despacho de la sesión del jueves 7 del mes en curso el proyecto que sanciona con mayor rigor las falsas alarmas públicas (boletín N° 7018-25).</INTERVENCION_SECRETARIO></ACUERDO_COMITE></CUENTA>
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="7567-07, 5970-18, 7727-18, Documento de la Cuenta N°8, Documento de la Cuenta N°5">MODIFICACIÓN DE RÉGIMEN PATRIMONIAL DE LA SOCIEDAD CONYUGAL. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto del ley, iniciado en mensaje y mociones refundidos, que modifica el Código Civil y otras leyes, regulando el régimen patrimonial de sociedad conyugal.Diputadas informantes de las comisiones de Familia y de Constitución, Legislación y Justicia son las señoras Mónica Zalaquett y Marisol Turres, respectivamente.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Antecedentes:-Mociones, boletines N° 7567-07, sesión 9ª de la legislatura 359ª, en 5 de abril de 2011. Documentos de la Cuenta N° 2; -N° 5970-18, sesión 51ª de la legislatura 356ª, en 10 de julio de 2008. Documentos de la Cuenta N° 7, y -N° 7727-18, sesión 43ª de la legislatura 359ª, en 15 de junio de 2011. Documentos de la Cuenta N° 4.-Informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, sesión 131ª de la presente legislatura, en 23 de enero de 2013. Documentos de la Cuenta N° 8. -Informe de la Comisión de Familia, sesión 127ª de la legislatura 359ª, en 4 de enero de 2012. Documentos de la Cuenta N° 5.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zalaquett, Mónica" DIPUTADOValue="964">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra la diputada informante de la Comisión de Familia.La señora ZALAQUETT, doña Mónica (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Familia paso a informar, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, tres proyectos de ley refundidos: dos mociones y un mensaje, que modifican el Código Civil y otras leyes, regulando el régimen patrimonial de sociedad conyugal. El primero -por orden de ingreso- corresponde a una iniciativa de las diputadas señoras María Antonieta Saa y Alejandra Sepúlveda, de los diputados señores Pedro Araya y Alfonso de Urresti y de los exdiputados señores Marco Enríquez-Ominami, Álvaro Escobar y Esteban Valenzuela; el segundo se inició en un mensaje del Presidente de la República e ingresó en abril de 2011, y el tercero, de iniciativa de las diputadas señoras Carolina Goic, Adriana Muñoz y María Antonieta Saa y de los diputados señores Pedro Araya, Guillermo Ceroni, Hugo Gutiérrez, José Miguel Ortiz, Gaspar Rivas, René Saffirio y Marcelo Schilling, ingresó en julio de 2011.Asistió, tanto a presentar el mensaje como a participar en el debate, la ministra directora del Servicio Nacional de la Mujer, señora Carolina Schmidt Zaldívar, acompañada por la jefa del Departamento de Reformas Legales, señora Andrea Barros Iverson. Asimismo, concurrieron invitados por la Comisión a dar su opinión las siguientes personas e instituciones: la profesora de Derecho Civil de la Pontificia Universidad Católica de Chile señora Carmen Domínguez; el abogado señor Diego Correa; la profesora de Derecho Civil de la Universidad de Chile señora Fabiola Lathrop; el profesor de Derecho Civil de la Pontificia Universidad Católica de Valparaíso señor José Antonio Galván; la abogada señora Mónica Jottar; la abogada del Instituto Nacional de Derechos Humanos señora Paula Salvo, y la abogada de la Corporación Humanas señora Camila Maturana.Las tres iniciativas proponen modificar el régimen patrimonial de la sociedad conyugal, tanto en el Código Civil como en las normas que se refieren a ella, con el propósito, por una parte, de establecer la igualdad entre los cónyuges, equiparar sus facultades e instituir, en consecuencia, la plena capacidad de la mujer en la administración de sus bienes, y, por otra, de proteger económicamente al cónyuge que se ha dedicado al cuidado del hogar y de los hijos de modo preferente.En cuanto a la discusión en general, los diputados y diputadas integrantes de la Comisión consideraron que las iniciativas apuntan en el sentido correcto, toda vez que cambian el régimen de administración vigente, que atribuye al marido no solo la titularidad en relación con el patrimonio social, sino también respecto del patrimonio propio de la mujer, y la calidad de jefe único de la sociedad conyugal del marido, calidades consideradas anacrónicas y contrarias al principio de igualdad que debe presidir e informar la normativa referida no solo a las relaciones personales entre marido y mujer sino también a sus relaciones patrimoniales.En este contexto, destacaron la ventaja que presentan los proyectos refundidos, en cuanto refuerzan la solidaridad económica familiar al establecer una comunidad actual de bienes de colaboración entre los cónyuges, permiten la coadministración de los bienes sociales y, principalmente, porque se apegan al principio de igualdad conyugal y a los estándares internacionales de derechos humanos, particularmente al derogar la jefatura absoluta del hombre en el régimen de bienes del matrimonio.A continuación, paso a explicar, por materia, las modificaciones propuestas por la Comisión a los textos legales que se indican:En el Código Civil:1.- Respecto de los derechos y obligaciones entre los cónyuges.La Comisión concordó plenamente con lo propuesto por una de las mociones, en cuanto a plasmar en la ley la obligación que les asiste a ambos cónyuges de contribuir a las necesidades de la familia; pero sus integrantes concordaron, en forma unánime, en agregar que, con tal objeto, se deberá considerar y reconocer el aporte que realiza el cónyuge que se dedica al cuidado de los hijos o del hogar común -en general, tiende a ser la mujer- y, por otra, para que este deba ser estimado por el juez para reglar, en caso de desacuerdo, la obligación de contribuir a las necesidades de la familia en común.2.- En cuanto al régimen de sociedad conyugal.En Chile, la sociedad conyugal -que data de 1857- es el régimen legal supletorio del matrimonio, es decir, el que rige ante el silencio de los contrayentes. La Comisión acordó modificar el régimen de sociedad conyugal, pero conservando la idea central en cuanto continúe siendo el régimen supletorio, porque se consideró que, por una parte, contempla beneficios favorables para aquellas mujeres que han destinado más tiempo al cuidado de los hijos y a las labores del hogar, razón por la cual han reunido menores ingresos que el marido, y, por otra, reconoce igual valor al trabajo de ambos cónyuges al repartir por mitades las ganancias adquiridas durante el matrimonio, concordando en definitiva lo siguiente:En lo que respecta a su administración, actualmente el marido es el jefe de la sociedad conyugal y, como tal, administra tanto los bienes sociales como los suyos propios y los de su mujer. Al respecto, la Comisión concordó ampliamente las siguientes modificaciones:-El término de la supremacía del marido como jefe de la sociedad conyugal, permitiendo que los cónyuges puedan pactar libremente cuál de ellos -marido o mujer- ejercerá la administración, pacto que se puede adoptar antes, durante o después de la celebración del matrimonio. -A falta de designación, ambos cónyuges administrarán y actuarán en forma conjunta para la celebración de determinados actos, como enajenar, gravar bienes raíces sociales o constituirse en aval. Para el resto de los casos, se presume que los actos que realiza uno de ellos cuenta con la autorización del otro.-Para otorgar seguridad jurídica a terceros, todo cambio en la administración se debe subinscribir al margen de la inscripción del matrimonio.-Si la administración la realiza uno de los cónyuges, ya sea el marido o la mujer, el cónyuge administrador mantiene similares facultades y limitaciones que las que actualmente rigen para el marido como administrador de los bienes sociales, tales como enajenar, gravar o prometer enajenar o gravar bienes raíces sociales, constituir cauciones reales sobre bienes sociales y cauciones personales. En cuanto a la administración extraordinaria de la sociedad conyugal, que es la que ejerce la mujer como curadora de su marido por incapacidad o larga ausencia, la Comisión aprobó ampliamente la proposición que elimina la exigencia de contar con autorización judicial para disponer de bienes sociales y le otorga la facultad de disponer por sí de los actos para cuya validez el cónyuge administrador necesitaba el consentimiento del cónyuge no administrador o, en subsidio, de la justicia, porque, de conformidad con lo ya aprobado, cualquiera de los cónyuges puede administrar la sociedad conyugal y, por lo tanto, cualquiera puede ejercer esta administración configurada en virtud de la interdicción o larga ausencia del cónyuge administrador, sea el marido o la mujer.En cuanto al régimen aplicable a los extranjeros, los proyectos en análisis proponían dejar vigente la disposición actual, en el sentido de aplicar, respecto de los matrimonios celebrados en el extranjero, el régimen de separación total de bienes, salvo pacto en contrario. Sin embargo, los integrantes de la Comisión, siguiendo la línea argumental de los expositores, consideraron incongruente que la ley cambie para los extranjeros el régimen supletorio legal que se considera conveniente para los matrimonios celebrados en Chile y estuvieron contestes en rechazar las proposiciones contenidas en los proyectos y en concordar una indicación con el objeto de, por una parte, establecer derechamente como régimen supletorio legal de los extranjeros la sociedad conyugal, al igual que los nacionales, y, por otra, eliminar el requisito plasmado en el texto actual que exige que dicho pacto sea inscrito en el Registro de la Primera Sección de la Comuna de Santiago -Servicio de Registro Civil de la comuna de Recoleta-, para hacer más operativa la norma.En cuanto a la situación de los haberes de la sociedad conyugal, actualmente el haber social se compone del haber absoluto, el haber relativo y el haber propio. El haber absoluto comprende los bienes que ingresan a la sociedad conyugal en forma definitiva sin derecho a recompensa.El haber relativo comprende aquellos bienes que, si bien ingresan al haber social, generan para el cónyuge aportante un derecho a recompensa que se hace efectivo al momento de la liquidación.El haber propio de cada cónyuge es aquel que, aunque no es social y pertenece a uno de los cónyuges, es administrado por el marido, como jefe de la sociedad conyugal.Modificaciones propuestas.Respecto de todas estas importantes materias que tienen que ver con las relaciones patrimoniales de los cónyuges, la Comisión, siguiendo los fundamentos propuestos tanto en el mensaje como en las mociones, luego de un extenso debate, acordó las modificaciones que se resumen a continuación:Existirán sólo dos haberes: el haber social, cuya administración corresponderá al cónyuge administrador, y el haber propio, cuya administración radica exclusivamente en el cónyuge propietario. Se elimina el haber relativo de la sociedad conyugal. Por lo tanto, el haber social queda conformado por aquellos bienes que actualmente componen el haber absoluto -es decir, sin derecho a recompensa-, a los que se agregan:1) Los frutos de las cosas que administre separadamente el cónyuge no administrador y que se devenguen durante el matrimonio y todo lo que con ellos se adquiera.2) El aporte que el patrimonio reservado del cónyuge no administrador deba hacer a las necesidades de la familia común, en proporción a sus facultades.3) Las cosas fungibles y especies muebles que cualquiera de los cónyuges adquiriere durante el matrimonio.El otro haber de la sociedad conyugal estará conformado por el haber propio, integrado por los bienes inmuebles que los cónyuges tenían al momento de casarse y los que adquieran durante el matrimonio a título gratuito. A estos se agregan los que actualmente ingresan al haber relativo, es decir, los que ahora dan derecho a recompensa, porque corresponden a cada cónyuge.Patrimonio Reservado.La legislación actual establece que sólo la mujer de cualquier edad y casada bajo el régimen de sociedad conyugal es titular del patrimonio reservado, el que se origina producto del ejercicio de una profesión, oficio o industria, en forma separada del marido, y de lo que de ellos se obtenga, bienes que, a la disolución de la sociedad conyugal, entran a la partición de los gananciales, salvo que la mujer o sus herederos renuncien a estos últimos y opten por quedarse con su patrimonio reservado.Los actos que celebre el cónyuge no administrador -en este caso, la mujer- solo lo obligan en los bienes que digan relación con su patrimonio reservado y los que administra bajo el estatuto de la separación de bienes, esto es, sus bienes propios.Modificaciones propuestas.Respecto de las modificaciones al patrimonio reservado -actualmente, sólo la mujer es titular-, la Comisión centró su debate en analizar cuál sería la mejor solución para la mujer porque, aun cuando ejerza una actividad remunerada separada de su marido, seguirá siendo, por regla general, el cónyuge económicamente más débil en la sociedad conyugal. Las opciones analizadas por la Comisión en el debate, originadas tanto en el mensaje como en una de las mociones, se pueden resumir en la siguiente forma:Primera opción: Eliminar el patrimonio reservado de la legislación, pues no se justifica ni con la supuesta equiparación de derechos que buscan ambos proyectos, ni con la solidaridad patrimonial que supone la sociedad conyugal, idea que se sustenta en la coadministración de la misma. Segunda opción: Reconocer patrimonio reservado a ambos cónyuges, con prohibición -generalmente al marido- de renunciar a los gananciales para quedarse con el patrimonio reservado, cuando al cónyuge administrador sea el económicamente más débil. Tercera opción: Puede ser titular de patrimonio reservado el marido o la mujer, siempre que no sea el cónyuge administrador de la sociedad conyugal; pero, en consideración a la desigualdad real entre hombres y mujeres, principalmente salarial, se establecen limitaciones de disposición al patrimonio reservado del marido; esto es, deberá comparecer la mujer para dar su autorización en determinados actos, tal como ocurre actualmente, por ejemplo, con la venta y arriendo de bienes raíces.Los integrantes de la Comisión debatieron respecto de las distintas opciones, pero coincidieron en manifestar su inquietud respecto de cuál es la consecuencia que tiene para la mujer el hecho de dejar de contar con la posibilidad de administrar y disponer de un patrimonio reservado, en consideración a que constituye una conquista histórica muy importante, por lo que, en principio, la mayoría de sus miembros manifestó sus aprensiones respecto de si la modificación que propone el proyecto del Ejecutivo, que lo hace extensivo también al marido, aunque con ciertos resguardos, es una ganancia o una pérdida para las mujeres, razón por la cual concordaron una indicación para mantener el patrimonio reservado solo para la mujer, siempre y cuando no sea el cónyuge administrador de la sociedad conyugal, por estimar, unánimemente, que las modificaciones planteadas en las iniciativas refundidas desnaturalizan la institución del patrimonio reservado.Cambio del régimen patrimonial.La actual legislación, contenida en el Código Civil, consagra la irrevocabilidad de la separación de bienes, con la sola excepción de poder pactar participación en los gananciales, si la separación de bienes es de origen convencional o bien ha habido reanudación de la vida en común, luego de una separación judicial.Al respecto, la Comisión valoró positivamente la modificación propuesta en el proyecto del Ejecutivo, por cuanto cambia radicalmente la regla anterior y otorga a los cónyuges la posibilidad de cambiar el régimen y pactar sociedad conyugal, opción actualmente vedada a los matrimonios celebrados en Chile y solo permitida a los matrimonios celebrados en el extranjero, con la condición de inscribir el acto del matrimonio en la Primera Sección del Servicio de Registro Civil, también objeto de reformas aprobadas. En consecuencia, como ya se dijo y con el propósito de tener absoluta claridad, en la Comisión hubo absoluto consenso en cuanto a aprobar las modificaciones propuestas, tendientes a ampliar el objeto y el sujeto del pacto de sustitución del régimen, porque se otorgan más opciones a los cónyuges en sus relaciones patrimoniales, como se señala a continuación.-Sustitución del cónyuge administrador de la sociedad conyugal.-Sustitución del régimen de sociedad conyugal por participación en los gananciales o separación de bienes.-Sustitución de separación de bienes por participación en los gananciales, y viceversa.-Sustitución de participación en los gananciales o separación de bienes, por sociedad conyugal.Respecto de las demás modificaciones contenidas en otros cuerpos legales, además del Código Civil, aprobadas por la Comisión de Familia, relacionadas con esta importante materia y que son consecuencia de las anteriores, se destacan:Código de Comercio: Ejercicio de actividades de comercio.La actual legislación señala que la mujer casada solo es considerada comerciante cuando realiza un comercio separado del de su marido. Por su parte, la mujer divorciada y la separada de bienes pueden dedicarse a esta actividad, previo registro y publicación de la sentencia de divorcio y separación o de las capitulaciones matrimoniales, en su caso, sujetándose, además, si fueren menores de dieciocho años, a las reglas concernientes a los menores bajo guarda.En consecuencia, el menor adulto y la mujer casada que no esté totalmente separada de bienes necesitan autorización especial para celebrar una sociedad colectiva. La autorización del menor será conferida por la justicia ordinaria, y la de la mujer casada, por su marido.Al respecto, la Comisión valoró y aprobó por unanimidad la proposición contenida en el proyecto del Ejecutivo, por cuanto elimina las disposiciones que impiden ser comerciante a la mujer casada bajo régimen de sociedad conyugal, permitiéndole ejercer dicha actividad sin necesidad de estar separada de bienes. Asimismo, suprime la exigencia de autorización del marido para que la mujer pueda celebrar contratos de sociedad colectiva.Modificaciones a la Ley de Quiebras.La Comisión aprobó igualmente las modificaciones propuestas por el Ejecutivo, que eliminan la referencia a la mujer casada, regulando la situación de quiebra de cualquiera de los cónyuges, separados total o parcialmente de bienes. Se elimina también la referencia al usufructo legal que conserva el fallido (el marido) respecto de los bienes de la mujer.Modificaciones al Código de Minería.Tanto el mensaje como la moción proponen eliminar la limitación existente para que la mujer casada en sociedad conyugal realice pedimentos o manifestaciones, toda vez que no necesitará representante legal, por -ahora- su plena capacidad.Modificaciones a la ley N° 4.808, sobre Registro Civil.Se aprobaron adecuaciones referidas a las inscripciones relacionadas con sentencias que declaran la nulidad del matrimonio, la separación judicial o el divorcio, como asimismo las capitulaciones matrimoniales.Finalmente, se aprobó una disposición amplia que establece, como regla general, que en todas aquellas normas no modificadas específicamente por esta ley se entenderá que toda mención del marido, en cuanto administrador de la sociedad conyugal, se entenderá hecha al cónyuge administrador de la misma, y que toda referencia a la mujer casada en sociedad conyugal se entenderá hecha al cónyuge no administrador de esta. Igualmente, en relación con las normas transitorias, cabe destacar la que dice relación con la aplicación de las modificaciones incorporadas a los matrimonios celebrados con anterioridad a la publicación de la ley y que otorga la posibilidad de pactar la sustitución del cónyuge administrador, pero con expresa mención de que dicho pacto no afectará los derechos válidamente adquiridos por terceros.Por último, se propone que este proyecto de ley, que modifica sustancialmente el régimen patrimonial de la sociedad conyugal, que fue aprobado por la Comisión de Familia, comience a regir 180 días después de la fecha de publicación de la correspondiente ley en el Diario Oficial.Participaron en la aprobación del proyecto las diputadas señoras María Angélica Cristi, Carolina Goic, María José Hoffmann, Adriana Muñoz, Karla Rubilar, María Antonieta Saa, Marcela Sabat y Mónica Zalaquett, y los diputados señores Ramón Barros, Eugenio Bauer, Carlos Abel Jarpa, Nicolás Monckeberg, Jorge Sabag y Marcelo Schilling.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra la diputada informante de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.La señora TURRES, doña Marisol (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, vengo en informar, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, tres proyectos de ley refundidos por la Comisión de Familia, que modifican el Código Civil y otras leyes, que regulan el régimen patrimonial de la sociedad conyugal.La idea central de esta iniciativa, sintetizada por la Comisión de Familia sobre la base de los tres proyectos mencionados, tiene por objeto modificar el régimen patrimonial de la sociedad conyugal, estableciendo plena igualdad entre los cónyuges en lo que se refiere a la administración de los bienes sociales, como también para reconocer a la mujer, en forma efectiva, su total capacidad para la administración de sus bienes. Como a esta Comisión le correspondió pronunciarse sobre el texto aprobado por la Comisión de Familia, cabe efectuar una reseña de las diferencias más significativas entre una y otra propuesta.Debo hacer presente que algunas de las propuestas que formula la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia son formales, es decir, de alguna manera alteran algunos títulos y párrafos del Código Civil, y otras son más de fondo.En primer lugar, siguiendo las sugerencias del profesor Hernán Corral, en el sentido de sistematizar en mejor forma las disposiciones del Código Civil, en lo referente a los regímenes matrimoniales, la Comisión procedió a efectuar las siguientes reubicaciones:1.- Trasladó las disposiciones contenidas en el Título VI del Libro I, que trata “De las obligaciones y derechos entre los cónyuges”, relacionados con la sociedad conyugal, es decir, los actuales artículos 138, 139 y 150, al Título XXII del Libro IV, que trata “De las Convenciones Matrimoniales y de la Sociedad Conyugal”.2.- Trasladó el párrafo 4 del mismo Título VI, que trata “De las excepciones relativas a la separación de bienes”, como nuevo Título XXII-A del Libro IV, suprimiendo las disposiciones relativas a la separación parcial de bienes (artículos 166 y 167), coincidiendo en esto último con la propuesta de la Comisión de Familia.3.- El actual Título XXII-A, que trata del “Régimen de la Participación en los Gananciales”, pasó a ser Título XXII-B.4.- Por último, el actual párrafo 5 del Título VI, que trata de las “Excepciones relativas a la separación judicial” pasó a ser párrafo 3 del mismo Título.En lo que se refiere a las modificaciones introducidas al texto propuesto por la Comisión de Familia, cabe destacar las siguientes:1.- Agrega un nuevo número para considerar como adulterio el hecho de yacer un hombre o mujer casado con otra persona que no sea su cónyuge, sin distinción de sexo, atendiendo únicamente a la infracción del deber de fidelidad.2.- Incluye dentro del ámbito de injerencia del cónyuge que no tiene la administración de la sociedad conyugal no solo las adquisiciones de objetos muebles relacionados con el consumo ordinario de la familia común, sino también aquellos que tienen el carácter de urgentes. 3.- Suprime la exigencia de que para tener patrimonio reservado la mujer casada debe ejercer una profesión, oficio o industria separados de los de su marido; es decir, podrá tener tal patrimonio aunque trabaje conjuntamente con su cónyuge.4.- Extiende al marido la prohibición de renunciar en las capitulaciones matrimoniales a la facultad de pedir la separación de bienes, que actualmente solo afecta a la mujer.5.- Permite sustituir, por una vez, el cónyuge administrador de la sociedad conyugal.6.- Solamente permite la vía judicial para cambiar de cónyuge administrador en los casos de administración fraudulenta o mal estado de los negocios, a consecuencia de una administración descuidada o errada de parte del que administra.7.- Incluye dentro de los bienes que integran el haber social de la sociedad conyugal los que provengan del patrimonio reservado de la mujer cuando, a consecuencia del cambio de administrador, asuma ella esa función.8.- Se señalan expresamente los bienes propios de cada cónyuge, los que no ingresan al haber social, indicando que en esta condición se encuentran los que los cónyuges tenían antes de pactar el régimen y los bienes muebles e inmuebles adquiridos por ellos, individual o conjuntamente, a título gratuito. Cabe señalar que, de acuerdo a la normativa vigente, los bienes muebles adquiridos a título gratuito ingresan al haber social con cargo a recompensa al cónyuge aportante, lo que hoy constituye el haber relativo, que esta iniciativa suprime.9.- En lo que se refiere a la administración unilateral de la sociedad conyugal, incluye entre los bienes cuya enajenación o disposición requiere de la autorización del cónyuge que no tiene la administración, los bienes muebles registrables, es decir, acciones, vehículos motorizados, naves o aeronaves, derechos o concesiones inscritos, adquiridos a título oneroso durante la vigencia del régimen.10.- Asimismo, permite, dentro de la administración unilateral, que el cónyuge administrador pueda, con la sola autorización judicial y previa información de utilidad, ampliar el tiempo de duración del arrendamiento de los bienes sociales por más de cinco u ocho años, según se trate de bienes urbanos o rurales.11.- Establece que si como consecuencia de acordarse el cambio de administrador, la mujer asumiere la administración de la sociedad conyugal, tendrá derecho a recompensa por el patrimonio reservado que hubiere tenido.12.- Establece como regla general en la coadministración la actuación indistinta de los cónyuges.13.- En el caso de la coadministración, entre las situaciones que requieren intervención conjunta de ambos cónyuges o la autorización del que no interviene en el acto, incluye la enajenación o disposición de los bienes muebles registrables.14.- En lo que se refiere a la responsabilidad por las deudas en caso de haber coadministración, aplicando el principio de la actuación indistinta de cada cónyuge, se establece, en primer lugar, que si ambos cónyuges concurrieren al acto, los acreedores podrán perseguir sus derechos en la totalidad de los bienes sociales y en los propios de cada cónyuge; en el caso de que solo uno de ellos concurriere al acto, los acreedores podrán perseguir sus créditos en la totalidad de los bienes sociales y, subsidiariamente, en los propios de cada cónyuge, en cuanto se probare que el acto cedió en utilidad del otro cónyuge o de la familia común, pero si así no fuere, los acreedores podrán perseguir la deuda en los bienes propios del que la contrajo. 15.- Hace aplicables a la coadministración las disposiciones relativas a la minoría de edad, interdicción o larga ausencia de uno de los cónyuges, norma necesaria como una forma de suplir la voluntad de uno de los coadministradores, para aquellos actos en que se requiere la participación conjunta.16.- En el caso de la administración extraordinaria de la sociedad conyugal, mantiene la exigencia de autorización judicial, dada con conocimiento de causa, que la ley vigente establece para que el administrador extraordinario pueda gravar o enajenar voluntariamente los bienes raíces sociales o disponer a título gratuito de los bienes sociales. La Comisión de Familia suprimía dicha autorización.17.- Como consecuencia del traslado de la norma que trata del patrimonio reservado de la mujer, del Título VI del Libro I al Título XXII del Libro IV, intercala en este último un nuevo párrafo 5 con el epígrafe “Del patrimonio reservado de la mujer.”.18.- Precisa que, una vez disuelta la sociedad conyugal, se forma una comunidad, procediéndose luego a la confección de un inventario y tasación de los bienes.19.- Suprime la disposición propuesta por la Comisión de Familia que establece que, en el caso de haber coadministración, una vez disuelta la sociedad conyugal, el marido y la mujer se dividirán por mitad la masa común a que tuvieren derecho, por ser esta una regla general, aplicable tanto a la administración unilateral como compartida, por lo que referirla únicamente a los casos de coadministración podría dar lugar a interpretaciones que llevaran a concluir que la división podría efectuarse en forma diferente en el caso de la administración unilateral.20.- Se señala expresamente que la mujer que renuncia a los gananciales, conserva, además de su derecho a las recompensas e indemnizaciones que le correspondan, su patrimonio reservado.21.- Agrega una disposición transitoria para hacer aplicables, a quienes actualmente se encuentren casados en sociedad conyugal, las normas de esta nueva legislación.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRA DIRECTORA DEL SERVICIO NACIONAL DE LA MUJER, CAROLINA SCHMIDT">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En discusión el proyecto de ley.Tiene la palabra la ministra directora del Servicio Nacional de la Mujer (Sernam).La señora SCHMIDT, doña Carolina (ministra directora del Sernam).- Señor Presidente, cuando comenzó la tramitación de este proyecto de ley, quien habla aún no usaba anteojos ni tenía canas, pero ha pasado el tiempo. Por su intermedio, señor Presidente, en primer lugar, agradezco a las diputadas y a los diputados de las distintas bancadas por hacer posible que este proyecto, que fortalece la igualdad entre el hombre y la mujer, así como a la familia, sea una prioridad legislativa.La diferencia que el Código Civil establece en el régimen de sociedad conyugal respecto de la mujer, solo por su condición de tal, es uno de los resabios de discriminación más inaceptables que permanecen aún en nuestra legislación.El gobierno del Presidente Sebastián Piñera ha querido hacerse cargo, en forma prioritaria, de la tarea de eliminar todas las discriminaciones legales que afectan a la mujer. Es por eso que, como Sernam, decidimos impulsar, en abril de 2011, un proyecto de ley que busca, específicamente, terminar con la discriminación que actualmente contempla nuestro Código Civil al prohibir a la mujer casada en régimen de sociedad conyugal el administrar no sólo los bienes de la sociedad, sino que, incluso, sus bienes propios, y establece al hombre como el jefe de la sociedad conyugal por el solo hecho de serlo. Esta situación crea una incapacidad legal, basada únicamente en el sexo, lo que no podemos tolerar como sociedad en el Chile de hoy.Acabar con esta discriminación ha sido un anhelo muy profundo de las mujeres de nuestro país. Recuerdo que, hace más de quince años, la diputada María Antonieta Saa, junto a otros diputados y diputadas, presentaron una moción para avanzar en este tema. Desgraciadamente, no pudimos presentar la iniciativa que discutimos en este momento como una indicación a ese proyecto, que actualmente está en tramitación en el Senado, porque la idea matriz de la moción establecía la eliminación de la sociedad conyugal como régimen matrimonial y la creación de un nuevo régimen. En cambio, el objetivo de este proyecto es mantener y fortalecer la sociedad conyugal, régimen matrimonial que reconoce económicamente el valor del trabajo que realiza el cónyuge que dedica más tiempo al cuidado de los hijos y de la familia, elemento sustancial que se refuerza en nuestra propuesta, eliminando todas las discriminaciones basada exclusivamente en el sexo.Agradezco de manera especial el trabajo realizado por la Cámara de Diputados.Mi experiencia como ministra me enseña que esta Corporación, mediante el diálogo conjunto, respetuoso y la capacidad de alcanzar acuerdos, ha permitido la aprobación unánime de las reformas más importantes, como la ley de posnatal, de femicidio y el cuidado compartido de los hijos. Su forma de trabajar está posibilitando que se acabe con la discriminación que afecta a las mujeres en el régimen matrimonial de sociedad conyugal. De manera especial, quiero destacar esta forma de trabajar, porque no solo enaltece a la Cámara de Diputados, sino también al Congreso Nacional y a la política, en general. ¡Muchas gracias, señoras diputadas y señores diputados!En cuanto al proyecto en discusión, deseo agradecer especialmente el trabajo realizado por la Comisión de Familia, presidida por el diputado Issa Kort y, anteriormente, por la diputada Mónica Zalaquett, y compuesta por las diputadas señoras María Angélica Cristi, Carolina Goic, Adriana Muñoz, Karla Rubilar, María Antonieta Saa y Marcela Sabat, y los diputados señores Ramón Barros, Eugenio Bauer, Carlos Abel Jarpa, Jorge Sabag y Marcelo Schilling.Asimismo, vayan mis agradecimientos a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, presidida por el diputado Cristián Monckeberg y compuesta por la diputada Marisol Turres y los diputados Pedro Araya, Jorge Burgos, Giovanni Calderón, Alberto Cardemil, Guillermo Ceroni, Aldo Cornejo, Marcelo Díaz, Edmundo Eluchans, Felipe Harboe -reemplazado por la diputada María Antonieta Saa-, Ricardo Rincón y Arturo Squella. Todos han demostrado, siempre, un trabajo serio en la búsqueda de acuerdos, gracias al cual logramos, en forma consensuada, un proyecto de ley que actualizará la institucionalidad vigente y mejorará sustancialmente la vida de las mujeres de nuestro país.Es necesario poner énfasis en la relevancia de la iniciativa para eliminar las desigualdades del régimen patrimonial de la sociedad conyugal, primero, por un tema de justicia. En una sociedad como la nuestra, no se entiende por qué el sexo de una persona determina su mejor o peor capacidad de administración. Ambos son iguales y así lo señala, además, nuestra Constitución.El sistema de administración de la sociedad conyugal obedecía a otra realidad social: a la existente en 1855, al momento de dictarse el Código Civil. Hoy, algunas de sus normas no solo son anacrónicas, sino abiertamente discriminatorias.Creemos en la enorme importancia de mantener y reforzar el régimen de sociedad conyugal, ya que reconoce y valora económicamente igual tanto el trabajo remunerado como el que se realiza para el cuidado de los hijos y del hogar. Además, se extiende el objetivo del matrimonio a la administración de sus bienes y se protege el patrimonio familiar.Por esta razón, es necesario y fundamental mantenerlo como régimen matrimonial supletorio y reforzarlo mediante su perfeccionamiento, eliminando todas las discriminaciones que presenta.Estas modificaciones no solo son un tema de justicia, sino también necesarias para dar cumplimiento a un compromiso internacional del Estado de Chile con la Comisión Interamericana de Derechos Humanos.Sabemos que por años se ha tratado de avanzar en este tema. Sin embargo, por diversas razones, ello no se ha concretado en una modificación real y efectiva que nos permita terminar con esas discriminaciones.Nuestro objetivo es sacar adelante esta reforma. Hemos buscado todos los mecanismos que nos permitan avanzar más rápido, respetando y valorando siempre el trabajo que durante años han realizado tanto parlamentarios como académicos al respecto.La iniciativa presentada por el Ejecutivo se refundió con las mociones presentadas en esta Cámara para sacar adelante el proyecto que hoy tenemos sobre la mesa. En él hemos podido alcanzar los consensos necesarios que nos permitan llevarlo a la realidad. Ello se vio reflejado en el trabajo desarrollado, de muy buena manera, tanto por la Comisión de Familia como por la de Constitución, Legislación y Justicia, a cuyos miembros agradezco especialmente.El proyecto de ley que hoy se someterá a votación se basa en tres principios: igualdad ante la ley del hombre y la mujer, plena capacidad de ambos cónyuges y protección económica del cónyuge que dedica más tiempo al cuidado de los hijos y del hogar. Estos principios se plasman en las siguientes modificaciones: 1) En reconocer la plena capacidad de la mujer para desempeñar funciones y la igualdad de derechos y oportunidades respecto del hombre. Por eso, se faculta a la mujer casada bajo el régimen de sociedad conyugal para administrar tanto la sociedad conyugal como sus bienes propios, derechos que hoy no tiene, eliminándose la concepción del marido como jefe de la sociedad conyugal. Por lo tanto, la sociedad conyugal podrá ser administrada por el marido, por la mujer o, conjuntamente, entre ambos.2) En mantener la sociedad conyugal como régimen legal matrimonial supletorio. Es un régimen que reconoce el valor que significa para el matrimonio y el desarrollo profesional de cada cónyuge el aporte del cónyuge que dedica más tiempo al cuidado de los hijos y del hogar. Es un régimen que protege a ese cónyuge, dándole el derecho a la mitad de lo ganado durante el matrimonio.3) En mantener la protección a la mujer. El proyecto de ley protege a la mujer, a quien dedica más tiempo al cuidado de los hijos y del hogar, porque la faculta para administrar la sociedad conyugal, para administrar sus propios bienes y aumenta la cantidad de bienes propios. Por lo tanto, administra siempre, ya que el actual haber relativo pasa a ser propio y administrado por cada cónyuge separadamente. La mantiene como única tutelar de patrimonio reservado en caso de administración del marido. Establece la administración extraordinaria provisoria en caso de ausencia o incapacidad del cónyuge administrador, a fin de que se pueda disponer de bienes para satisfacer las necesidades de la familia.4) Aumenta los bienes que administra cada cónyuge. Se elimina el haber relativo de la sociedad conyugal, pasando los bienes que lo componen a ser propios de cada cónyuge. De esa manera, son administrados por ellos y no exclusivamente por el hombre, como sucede en la actual legislación.5) Faculta al cónyuge no administrador a disponer de bienes en caso de urgencias. En caso de ausencia o incapacidad del administrador, el cónyuge no administrador puede disponer de bienes para cubrir las necesidades de la familia común mediante la administración extraordinaria provisoria.Esta reforma nos permite reconocer la plena capacidad de la mujer para realizar cualquier función, fortalecer la sociedad conyugal, con todas las ventajas sociales que tiene, y eliminar una de las discriminaciones más carentes de sentido que mantiene nuestra legislación.Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Jorge Burgos.El señor BURGOS.- Señor Presidente, ¡qué duda cabe que es indispensable sustituir estructuralmente el sistema de sociedad conyugal, el sistema patrimonial que rige las relaciones económicas, fundamentalmente entre los cónyuges!Este es un sistema decimonónico, que no responde de lo que ocurre en la cotidianeidad y constituye -no hay dos opiniones al respecto- un estatuto jurídico impropio del mundo que vivimos y de la igualdad de sexo.Por otro lado, quiero felicitar a varios parlamentarios, por lo que vienen haciendo desde hace mucho tiempo en este sentido. Si tuviera que elegir un nombre, mencionaría el de la diputada María Antonieta Saa, quien desde hace muchos años viene impulsando y promoviendo la necesidad de realizar un cambio en esta situación. También nombraría a la actual ministra directora del Sernam y a Laura albornoz y Paulina Veloso -las últimas ministras-, por constituir elementos muy importantes en este cambio.Tal como lo hice en la Comisión -no voy a cambiar mi opinión; voté varios puntos a favor y otros en contra-, me gustaría expresar un par de consideraciones que considero importantes.En primer lugar, aun en la versión actual que conoce esta Sala, más allá de la urgencia, sinceramente, creo que el proyecto requiere un poco más de maduración.Al analizar la infinidad de normas novedosas que contiene, todavía pueden encontrarse algunas contradicciones en este informe, y sería ideal que no pasaran al Senado. Si hubiese unanimidad, no sería malo que, en un plazo acotado, la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia realizara una última revisión de la propuesta.Es probable que esta sugerencia no sea bien recogida, pero en materias de tanta importancia, desde el punto de vista de los efectos jurídicos, es indispensable que el proyecto se despache de la mejor forma posible.Se ha avanzado, especialmente gracias al empeño de la señora ministra y de sus asesores, del Presidente de la Comisión y de los diputados más involucrados. Pero aún hay un espacio para mejorar la iniciativa, que no debiéramos desechar, incluso en la versión que se señala. Sin embargo -he conversado con la señora ministra y, por lo tanto, sé que no la voy a sorprender-, el 18 de octubre de 2005, la Cámara de Diputados aprobó, prácticamente por unanimidad, un proyecto de ley, iniciado en moción, que establecía una sustitución estructural de la sociedad conyugal por un régimen de comunidad de gananciales. Entiendo que hubo algunos votos de minoría -lo estuve revisando en la mañana- respecto de un solo artículo. Ese proyecto fue aprobado -es decir, tiene media sanción- hace siete u ocho años. Me gusta más ese proyecto -obviamente, el tema es opinable- que este, porque, a mi juicio, produce efectos más estructurales. Con esta iniciativa se corre el riesgo de que se siga usando mucho la separación de bienes, como una fórmula para evitar el objetivo que se busca. Sé que son cuestiones opinables. Si revisan las distintas opiniones expresadas por distintos profesores -son los mismos que asistieron a la Comisión de Familia- en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, constatarán que no es un tema neutral, sino muy controversial. Se trata de personas que tienen distintas visiones políticas, quienes, por distintas razones, presentan dudas respecto de la fórmula que se propone en este proyecto. Quiero leer lo que señalan la profesora señora Carmen Domínguez, el profesor Mauricio Tapia y la señora Andrea Muñoz Sánchez, profesora de Derecho Civil de la Universidad Diego Portales, quien manifiesta su preocupación por este cambio de criterio. Alguien podrá decir, en un argumento más bien formal, que el proyecto del Senado no se puede ocupar, porque hay una alteración de la idea matriz. Me parece que no es así, porque la idea matriz, central -lo ha dicho el Tribunal Constitucional-, tiene relación con la institución que se quiere sustituir, cambiar o reformar, la cual, en este caso, es exactamente la misma. En consecuencia, estimo que, procesalmente, hemos perdido tiempo respecto de esta materia al no utilizar ese otro proyecto. Por tales razones, creo que aun en la versión que parece concitar la mayoría -que respeto, porque, eventualmente, podría significar la modificación que atrae más votos en esta Cámara y en el Senado-; es decir, discurrir por cambiar, no la sociedad conyugal, sino que las reglas decimonónicas de administración, creo que aun desde el punto de vista normativo hay una serie de normas que merecen una última revisión de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia o la que determine el señor Presidente o la Sala. En cuanto al fondo del asunto, también hay una legítima discusión respecto de cuál es el mejor sistema sustitutorio: este o el que está en tramitación en el Senado desde hace varios años. Esto es lo que me interesaba señalar en la primera discusión en Sala sobre esta materia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Antonieta Saa.La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, estamos discutiendo un proyecto sumamente importante para los hombres y mujeres de nuestro país. Lamento -se lo planteo, por su intermedio, señor Presidente, a la señora ministra- que el proyecto se tramite con suma urgencia, porque no permite que la Sala conozca en profundidad el proyecto. Entiendo que se acerca el 8 de marzo -el Día Internacional de la Mujer- y que el Presidente de la República tiene que hacer anuncios. Entiendo, además, que la ministra del Sernam ha realizado una buena labor y sus logros deben aparecer más abultados. Pero esa forma de legislar impide que las normas sean mejores. En cierto sentido, hago mías las palabras expresadas por el colega Jorge Burgos. No me parece adecuada la calificación de suma urgencia porque se acerca el 8 de marzo.También quiero decirle a la señora ministra -por su intermedio, señor Presidente- que la ley sobre femicidio no es un logro de este gobierno, puesto que la iniciativa fue presentada por mi colega Adriana Muñoz y por quien habla. En su elaboración trabajamos profundamente en esta Cámara y en el Senado, durante el gobierno anterior. Pero el gobierno del Presidente Sebastián Piñera no puede arrogarse la ley sobre femicidio ni el concepto mismo de femicidio. El proyecto sobre violencia intrafamiliar estaba en la Cámara de Diputados desde los años 90. Por lo tanto, a esa iniciativa contribuimos todos, incluidos los parlamentarios de Derecha. Nos costó mucho, pero finalmente logramos que trabajaran en esa materia.Es muy importante que en estos temas que interesan a las mujeres sean reconocidos todos los protagonistas que han realizado bien su tarea.Esta modificación es histórica. Como manifestó el diputado Burgos, hace quince años presenté un proyecto, que se entrabó en la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento del Senado. Siempre he responsabilizado de ello -así lo he expresado- al senador Espina, quien no logró entender la profundidad de lo que esto significa. Históricamente, las diversas sociedades han establecido un régimen comunitario de bienes, que se ha llamado, en el derecho comparado, sociedad conyugal, comunidad de bienes, sociedad de gananciales y otros semejantes. Ha sido el marido el administrador de los bienes sociales y los propios de la mujer. Ello responde a una concepción patriarcal de la familia existente en esas sociedades, en las que el hombre aparece como el principal proveedor, en tanto la mujer desempeñaba un rol fundamentalmente doméstico. Esta situación comienza a cambiar con la gradual incorporación de la mujer a la fuerza laboral pagada, porque las mujeres siempre trabajaron, aunque no recibían remuneración. El legislativo consideró necesario normar esa situación particular cuando la mujer obtiene lo que la ley señala como el ejercicio de profesión, oficio, empleo o industria, y se entendía, para ese solo efecto, como separada de bienes, a los que se les denomina bienes reservados en un momento histórico. Así se legisló en el derecho comparado. Pero frente a la cada vez mayor incorporación de la mujer en la fuerza laboral y en cargos ejecutivos, no necesaria y empíricamente igualitarios, fueron esas mismas legislaciones las que, en momentos históricos diferenciados -la escandinava en los años 20, la germana en los 50, las latinoeuropeas y las latinoamericanas de fines de los 60-, consideraron necesario que el régimen matrimonial debería basarse sobre el principio de igualdad jurídica entre los cónyuges. Para ello, se estableció que la mujer casada en régimen comunitario, cualquiera fuese su denominación, debía tener plena y efectiva capacidad en la administración de sus bienes, con idénticas limitaciones para uno y otro cónyuge. Varios fueron los proyectos y anteproyectos de ley presentados en Chile desde 1970, entre ellos uno que presenté, que se denominó comunidad de gananciales -a que se refirió el diputado Burgos-, que mantenía el sentido comunitario en cuanto a su contenido, cambiando la denominación solo para marcar la diferencia respecto de la legislación patriarcal que la antecede. Pero no es un cambio del sentido comunitario, sino que es un cambio de nombre, para hacer la diferencia. La sociedad conyugal hoy es repudiada por muchas mujeres que ganan su dinero. Como expresó el diputado Burgos, ellas prefieren casarse con separación de bienes, lo que tampoco las protege, porque en Chile existe una enorme diferencia entre los ingresos de los hombres y los de las mujeres. De hecho, es lamentable observar el término de matrimonios con separación de bienes, porque las mujeres quedan absolutamente desprotegidas. Simplemente, la comunidad de bienes busca señalar que aquí hay un cambio. Ojalá la sociedad entienda este tema, y no considere que la sociedad conyugal implica continuar con el mismo sentido anterior, en que los varones administraban hasta los bienes heredados por las mujeres. Respecto del nuevo proyecto presentado por el Gobierno, las Comisiones de Familia y de Constitución, Legislación y Justicia fueron partidarias de mantener conceptualmente la sociedad conyugal, ahora basada en la coadministración del marido y la mujer como legal y supletoria de la voluntad de las partes, que viene a consagrar ese principio establecido hace más de cuarenta años en Latinoamérica. Como pueden apreciar, estamos muy “bien” en Chile, porque después de cuarenta años en que América Latina ha legislado sobre el tema recién ahora lo estamos haciendo nosotros. Se dice que en el derecho comparado se hace valer simplemente por medio de un mandato, y habría bastado que así se hubiese establecido en los informes de comisiones. En todo caso, resulta positivo que la existencia de bienes reservados sea únicamente en favor de la mujer, cuando administra el marido, y no para este cuando ella administra. En ese sentido, alabo la flexibilidad de la ministra, porque la presentación del Sernam consideraba una igualdad literal, en el sentido de que los bienes reservados también eran para el hombre cuando administraba la mujer. Pero eso no corresponde realmente a la realidad, porque en Chile todavía existe una gran diferencia salarial y remuneracional entre hombres y mujeres. Por eso, nos jugamos para que eso no se estableciera y que solo se consideraran los bienes reservados para la mujer en caso de que administrara el marido.La dilación en legislar sobre esta materia ha significado que el Estado de Chile haya sido denunciado ante la Comisión Interamericana de Derechos Humanos por tener una legislación que discrimina a las mujeres casadas en sociedad conyugal. Eso ha significado que muchas mujeres hayan reclamado ante dicha Comisión -hay un juicio pendiente- y que la OCDE haya emitido un informe en el cual formula reparos al Estado chileno, porque todavía se mantiene el régimen de sociedad conyugal. Si bien considero muy importante la comunidad del matrimonio, la figura del marido, como jefe de esa sociedad y administrador de los bienes propios de la mujer, es algo que no corresponde al siglo XXI.Lamento no haber presentado algunas indicaciones, a pesar de haber participado activamente en las dos comisiones que estudiaron el proyecto. Habría sido muy positivo que lo termináramos de la mejor forma posible, pero también entiendo que el 8 de marzo hay que presentar resultados. En todo caso, reconozco que vamos por buen camino. Personalmente, soy partidaria de la administración conjunta. No obstante haber quedado establecido como régimen supletorio, ese concepto es muy importante en los tiempos que vivimos. Ojalá que el proyecto se apruebe en el Senado, porque va en beneficio de las mujeres chilenas y que el hecho de conservar el nombre de “sociedad conyugal” no sea un impedimento para que la mayoría de las mujeres entienda la situación y no se produzca el fenómeno que observamos hoy, en que muchas de ellas optan por la separación de bienes, lo que las perjudica. Pienso que hemos desarrollado un buen trabajo. Espero que el Senado termine su tramitación y no quede estancado, como ocurrió con el otro proyecto. Es de esperar que lo avanzado con la otra iniciativa se agregue a la discusión de este proyecto. En general, considero que deberíamos aprobar el informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.Sin embargo, solicito votación separada de los artículos 134, 1.728 y 1.733, porque me interpretan más los que fueron aprobados por la Comisión de Familia.Finalmente, espero que este proyecto vaya en beneficio de la organización de las familias en el país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, hoy entramos en la discusión de un proyecto que es mucho más importante de lo que podría haber parecido mientras se rendían los informes, y seguramente muchos diputados no se han dado cuenta de su trascendencia. De hecho, se trata de una iniciativa que cambia totalmente la forma de administrar los bienes de la familia, ya que en muchos casos la mujer pasará a ser la nueva administradora, lo que no es un cambio menor.Este proyecto ha significado un gran esfuerzo desde que empezó su discusión en la Comisión de Familia, hace más de dos años. En esa oportunidad, analizamos una iniciativa cuya autora fue la diputada María Antonieta Saa. Posteriormente, la ministra del Sernam, en el afán de mejorar la iniciativa, presentó un nuevo proyecto que se trató de compatibilizar con el anterior, lo que no fue muy simple. Para qué hablar del trabajo de la Secretaría de la Comisión de Familia, que ha realizado un enorme esfuerzo por compatibilizar los distintos proyectos. De hecho, hoy discutimos sobre violencia intrafamiliar y se trató de compatibilizar alrededor de diez proyectos distintos, lo cual es muy complicado.Sin duda, esta iniciativa tiene mucha importancia, porque trata una materia sobre la que tanto se reclama hoy: la igualdad entre hombres y mujeres. Con este proyecto se equipara la situación del hombre y de la mujer, especialmente en lo más importante para la mayoría de las mujeres en el mundo, cual es la participación del hombre y de la mujer en la familia. Además, de acuerdo con lo establecido en la Constitución Política, que fue modificada hace poco tiempo, las personas -los hombres y las mujeres- nacen libres e iguales en dignidad y derechos. Es decir, no se habla solamente de hombres. La necesidad de proteger a la mujer, especialmente la que se ha dedicado al cuidado del hogar, es una discusión que se viene dando desde hace muchos años. De hecho, un artículo de la revista “Ya” sobre la historia del feminismo señala que, en los años 60, era dramático ser dueña de casa y no poder trabajar. Además, enfatizaba en la rabia que producía esa situación en las mujeres, con lo que, en todo caso, no estoy muy de acuerdo, porque se llegó a manifestaciones de feminismo exacerbado, lo que, a la larga, no dio tantos frutos, como sí lo dieron algunos proyectos que efectivamente entregaron herramientas a las mujeres para lograr la igualdad en la mejor forma posible, porque se compatibiliza con la preocupación por la familia. A través de estas reformas, se modifica un sistema que debe subsistir, pues refleja la comunidad de vida que muchos tenemos como objetivo a la hora de contraer el vínculo matrimonial.Es importante considerar que, en 2011, en Chile se celebraron más de 66.000 matrimonios, de los cuales 35.000 adoptaron el régimen de sociedad conyugal, lo que equivale al 54 por ciento de las uniones. Ese antecedente estadístico demuestra que la sociedad conyugal sigue siendo el régimen patrimonial más importante y que no es una solución del pasado. Por esa razón, se justifica que trabajemos en adaptarlo a los nuevos tiempos, para que rija a la nueva forma de hacer familia. Esa cifra también demuestra que muchas familias han adoptado la separación de bienes como forma de resguardo de los ingresos de cada uno. El proyecto aprobado hace varios años referido a la participación en los gananciales no tuvo ninguna acogida; ni siquiera fue muy conocido. Fue una iniciativa que demoró años en ser aprobada, pero que, a la larga, no tuvo gran resonancia.Resulta imperativo cambiar la norma anticuada, especialmente porque supone que las mujeres eran incapaces y porque posicionaba al marido como jefe único de la sociedad conyugal y titular del patrimonio, no sólo social, sino también del de la mujer, disposición que atenta contra todos los propósitos por equiparar la situación del hombre y de la mujer en el matrimonio, no sólo desde el punto de vista de los bienes, sino también de la relación entre ambos.Muchos de los problemas matrimoniales y divorcios que hoy se producen tienen relación con situaciones de desacuerdo por la forma en que se manejan los bienes y los fondos familiares.Los cambios que se han introducido a la normativa son trascendentales. Por ejemplo, se considera dentro de la obligación de contribuir a la mantención de la familia el aporte de aquel cónyuge que tiene a su cargo el cuidado de los hijos y del hogar común. Esta norma jamás debe ser interpretada judicialmente de manera rígida que permita que algunas personas abusen de ese beneficio, porque busca beneficiar a las mujeres que optaron por dedicarse a cuidar a sus hijos y a su hogar y que han dedicado su vida a ello; incluso, muchas de ellas han sacrificado su vida profesional por no dejar solos a sus hijos. Es una materia de tremenda importancia en estos días, sobre todo cuando vemos que uno de los principales problemas que sufren los niños y jóvenes es la soledad, así como también observamos que muchas madres deben trabajar para ayudar a la mantención de la familia. De esta manera, se beneficia a la mujer que por tantos años trabajó en su casa y que no tuvo la oportunidad de salir al mundo laboral.Esta materia fue objeto de una larga discusión. Uno de los proyectos originales se refería, por ejemplo, a la mujer que no trabaja, aunque podría hacerlo, o a la que trabaja y no se queda en la casa, etcétera, que era de una tremenda complejidad. Por eso, el texto se simplificó de la manera en que finalmente quedó establecida en el proyecto. Se mantiene la sociedad conyugal como régimen supletorio, porque es el que considera en mayor medida a las dueñas de casa y reparte en mitades los gananciales. El marido ya no será el único jefe de la sociedad conyugal. El proyecto contempla que ambos cónyuges puedan acordar quién de ellos será el jefe de la sociedad conyugal, lo cual puede ser pactado antes o durante el matrimonio. También se permite que administren en conjunto. Es una situación que quizás puede ser de las más acogidas. De hecho, la importancia de esta disposición es que es muy posible que la mujer sea mejor administradora que el marido. Hay que reconocer que, en muchos casos, el marido es un buen administrador. De hecho, lo sé por mi experiencia de vida matrimonial, ya que, si no hubiera administrado mi marido, probablemente mi familia estaría en la ruina. De manera que siempre me alegró el hecho de que mi marido fuera el administrador. Pero hay cientos de casos que son muy diferentes. Como ambos pueden administrar en conjunto, ya sea porque se acuerde o ante el silencio en esta materia, si no hay pronunciamiento, se protege a los terceros al imponer la obligación de suscribir al margen de la inscripción de matrimonio los cambios en la administración. En general, producto de esta norma, se puede exigir, en un mayor número de operaciones, el certificado de matrimonio con inscripción, ya que los terceros siempre estarán interesados en conocer quién administra la sociedad conyugal, para tener certeza de qué bienes son los que se obligan. Además, se elimina la necesidad de que la mujer obtenga una autorización judicial para asumir la administración extraordinaria de la sociedad conyugal, especialmente en algunos casos de emergencia, para disponer de los bienes sociales. Para los extranjeros el régimen supletorio será la sociedad conyugal y se elimina la necesidad de que, para validar el matrimonio en Chile, deban inscribirlo en el Registro Civil. Se elimina el haber relativo de la sociedad conyugal y sólo existirá el haber propio y el social, cuestión que es bastante favorable, porque simplifica el régimen de manera sustancial. Creo que esa es una buena medida, ya que simplifica no sólo la operación de la sociedad conyugal, sino también la comprensión de la normativa que la rige. Con la sociedad conyugal pasa algo muy particular, que dice relación con que su uso es muy común, pero sus diversos aspectos son desconocidos para gran parte de la población que se casa bajo este régimen, cuestión que puede ratificar cualquier abogado. A pesar de que esta ley implica un avance sustancial del régimen de la sociedad conyugal, también debemos trabajar por hacer las normas más claras para los chilenos en general. Cuando se exponía el extenso informe de la Comisión de Familia, pensaba en cómo vamos a hacer para que los chilenos, los hombres y mujeres que se casan, internalicen cada derecho que les entrega la ley. Por lo tanto, el Servicio Nacional de la Mujer va a tener una tremenda tarea en cuanto a información y difusión de la forma en que se va aplicar la nueva normativa sobre la sociedad conyugal, porque, de lo contrario, va a pasar lo mismo que ocurrió con la participación en los gananciales. Respecto del patrimonio reservado de la mujer casada en régimen de sociedad conyugal, tema en que la Comisión de Familia ocupó gran cantidad de su tiempo, se mantiene solo si es el marido quien asume la administración de la misma. Se discutió si la mujer era administradora, si el marido debía tener patrimonio reservado, y viceversa. Sobre este punto, aportaron varios profesores, como el señor Hernán Corral, la señora Carmen Domínguez, una representante de la Corporación Humanas, que entregó soluciones bastante atingentes, y muchos otros, pero, a la larga, se aprobó en estos términos. El señor ULLOA (Presidente accidental).- Señora diputada, se ha cumplido su tiempo. La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, termino de inmediato.Finalmente, solo quiero agregar que estamos ante un proyecto que va a ayudar a la sociedad conyugal y, por tanto, a la mejor comprensión de la familia en materia financiera, para evitar muchas de las situaciones de crisis que hoy se originan por esa razón. He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA (Presidente accidental).- Señoras diputadas y señores diputados, ¿habría acuerdo para reducir el tiempo de las intervenciones a cinco minutos, para que puedan intervenir todos los diputados inscritos? No hay acuerdo. </INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rincón, Ricardo" DIPUTADOValue="947">Tiene la palabra el diputado señor Ricardo Rincón. El señor RINCÓN.- Señor Presidente, quiero ratificar lo dicho por algunos parlamentarios sobre la calificación de suma urgencia, que no ayuda al debate. Por eso la Presidencia solicita reducción de minutos para las intervenciones. Con la calificación de suma urgencia, disponemos de menos tiempo para intervenir. Aclaro a la señora ministra que no se trata solo de fechas. También incide en los minutos de que disponen los diputados para participar en el debate, porque con suma urgencia los minutos se restringen. Es complejo tratar un proyecto tan extenso en una sola sesión, porque es una iniciativa que interesa a muchos, tal como lo ha señalado la señora ministra. Creo que ha existido bastante colaboración, independientemente de las bancadas, porque se trata de un tema país, que interesa a todos, y se ha hecho un buen trabajo en ambas comisiones técnicas, incluida la que tengo el honor de integrar. También valoro que el Ejecutivo haya recogido e integrado, como parte del acuerdo, mociones parlamentarias, no de quien habla, sino de otros colegas, como la diputada señora María Antonieta Saa, por nombrar a una de las que ha trabajado permanentemente en estos temas. Eso es positivo, porque se reconoce el trabajo legislativo y la preocupación de los legisladores. Pero tenemos que fijar posiciones. La ministra participó en forma permanente en las comisiones, se dio el tiempo para estar presente, incluso para pedir espacio para el debate, porque la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia tiene muchos proyectos que analizar. La señora ministra sabe que yo no tengo una posición necesariamente favorable al tema, que quiero explicar, porque creo que a veces se confunde el tema de la igualdad con el de la protección, y no necesariamente por buscar más igualdad se va a garantizar la adecuada protección del cónyuge más débil, que casi siempre es la mujer. No estamos hablando del matrimonio, sino de un régimen patrimonial que regula los bienes del matrimonio, que discurre por cuerdas separadas; por lo tanto, puede alterarse o modificarse, incluso con la ley vigente, independientemente del tema matrimonial, porque el matrimonio es un contrato distinto. Además de esa posible y habitual confusión o colisión entre igualdad y protección, tengo la firme convicción de que mientras más débil es la cónyuge, entre otras razones porque es más pobre, más alejada está de esta discusión, porque no hay bienes a repartir o de los cuales preocuparse, porque parte de la pobreza material implica la ausencia de bienes y, por lo tanto, entre más pobre es la mujer, más puede protegerla un régimen de sociedad conyugal. Mi colega Squella, con quien siempre puedo conversar después de las sesiones, o los diputados Eluchans, Cornejo, Burgos y la propia diputada María Antonieta Saa, en forma permanente me han escuchado decir que muchas mujeres, por no decir la mayo-ría, se sienten identificadas con la frase “lo tuyo es de ambos y lo mío es mío”. Esa expresión refleja la situación actual del régimen de bienes. Cuando comenzó a regir el artículo 150 del Código Civil, relacionado con el patrimonio reservado de la mujer casada, transformó el régimen de sociedad conyugal en una situación idílica para la mujer, sobre todo para aquella que menos bienes tiene, porque consagró, jurídicamente, de facto, de pleno derecho, sin acción ninguna de la mujer, el que “lo tuyo es de ambos”; es decir, que todo lo que adquiere el marido es de ambos cónyuges, sea mucho o poco, y que “lo mío es mío”, es decir, que todo lo adquirido por la mujer casada le pertenece exclusivamente a ella. Me parece muy bien que las mujeres tengan la posibilidad de incorporarse al mercado del trabajo. Todos aspiramos, incluida la ministra, a que más mujeres lo hagan. Así las cosas, hoy una mujer que puede adquirir bienes como consecuencia de una actividad remunerada, profesión u oficio, separada del marido, puede decir “lo mío es mío” y renunciar a los gananciales, si así lo manifiesta, una vez disuelto el régimen de sociedad conyugal, que discurre separadamente del matrimonio. Hoy, mientras menos protegida está la mujer, más le beneficia la legislación actual, y mientras más se incorpora a la sociedad y al trabajo, más se puede beneficiar. Pero, ¡ojo!: si la mujer, por ventura, dispone de patrimonio propio, no se va a casar ni siquiera bajo el régimen de sociedad conyugal, porque tendrá la ventaja de la separación de bienes.Entonces -repito-, la legislación actual protege bastante a la mujer que se encuentra en una condición económica más débil. Ello no significa que no crea -comparto esa idea con el Ejecutivo- que no deba mejorarse aún más el régimen vigente. Por eso estuve dispuesto a colaborar y a trabajar en este proceso, porque, evidentemente, hay ciertas palabras añosas, retrógradas que, incluso, se pueden considerar humillantes. Por ejemplo -en esto estoy ciento por ciento de acuerdo con la ministra-, la frase “jefe de la sociedad conyugal”, deja a la mujer, por el solo hecho de pertenecer a un determinado sexo, en una situación evidente de capitis deminutio. ¿Era necesario eliminar aquellas palabras añosas, retrógradas, que podrían constituir actos jurídicos de humillación en el proceso de administración de una sociedad conyugal? Por cierto. Y se determinó eliminar cinco, seis, siete, ocho, nueve o diez de esas expresiones. Bastaba, a mi juicio, con garantizar la administración de los bienes propios -no hacerlo sí constituye una distorsión-, manteniendo, por lo tanto, la condición idílica de la mujer resumida en la frase “lo tuyo es de ambos, lo mío es sólo mío”, además de la posibilidad de que la mujer casada renuncie a los gananciales. De ese modo, ella tiene el beneficio de quedarse, al final, con lo que es mejor. Así está hoy el sistema: ofrece total protección a la mujer. La mujer que tiene bienes no va a pactarlos; por el contrario, los va a proteger con la separación total de ellos, lo que constituye otra garantía. Digámoslo de la manera en que lo señalaba el famoso jurista francés Josserand: la mujer, en el sistema de incapacidades, no lo era por ser mujer ni por estar casada, sino por estar casada bajo el régimen de sociedad conyugal; es decir, a través de un estatuto jurídico pactado, querido, deseado y adoptado. También por los beneficios, sobre todo en Chile, que exhibe un caso idílico y sui generis: el patrimonio reservado de la mujer casada, establecido en el artículo 150 del Código Civil. La Comisión de Familia, en forma transversal -la ministra lo sabe-, propuso establecer el patrimonio reservado para el hombre. Eso refleja cómo el principio de igualdad rompe con el de protección. La diputada Saa seguramente señaló -no formo parte de la Comisión de Familia, de modo que, simplemente, estoy presumiendo- que no es posible que el hombre tenga patrimonio reservado, porque eso sólo significa impulsar principios de igualdad, y la igualdad por la igualdad, simplemente, rompe con el principio de protección al cónyuge más débil, en este caso la mujer.Repito, bastaba con eliminar una serie de expresiones, garantizar no la capacidad declarada, sino la real, que pasa por la administración de los bienes propios, y acentuar y mantener la preocupación y protección del cónyuge más débil. Nada más que eso. Sin embargo, también es necesario fortalecer el matrimonio en función de la sociedad conyugal. Esto no se puede ver como una disputa entre un hombre y una mujer, entre un varón y una hembra. Eso no es bueno. Si uno examina los datos que el Sernam ha entregado, el régimen de sociedad conyugal disminuye, sin las modificaciones que se proponen, de 67 por ciento en 2000 a 54 por ciento en 2011, pero, con la incorporación de otro régimen, con cuestionamiento público y aludiendo una supuesta discriminación, desprotección y desconsideración hacia la mujer. Seamos claros y pongamos las cosas en su contexto: la situación no es tal como se pinta. Lo que estoy diciendo está basado en normas jurídicas reales, concretas, que así operan. Por eso, cualquier abogado, cuando recibe en su estudio jurídico a una mujer cuyo matrimonio ha terminado y, a veces, muy conflictivamente, lo primero que hace es preguntarle -los colegas que están en la Sala lo saben- bajo qué régimen está casada. Este espera oír, en lo posible, “en sociedad conyugal”. Si obtiene por respuesta “separada de bienes”, ya existe otro problema. Quienes hemos tramitado y recibido mujeres en esa situación, sabemos cuál es la diferencia en cuanto al litigio, a pacto extrajudicial y a acuerdos fuera de Sala. Cuando la mujer no tiene el régimen de sociedad conyugal en su mano y no tiene derecho al 50 por ciento automático, más el beneficio de los gananciales, del patrimonio…El señor ULLOA (Presidente accidental).- Señor diputado, su tiempo ha terminado.El señor RINCÓN.- Termino de inmediato. Hemos respaldado la iniciativa, porque creemos que se puede contribuir a avanzar en esta materia. Sin embargo, debemos entender esta lógica para no terminar haciendo aquello que puede terminar desprotegiendo a la mujer. Por eso, reitero, hemos contribuido, como uno más, en un trabajo de muchos donde, evidentemente, el sentido es mejorar lo existente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor ULLOA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, éste es un gran proyecto. Su estudio en las Comisiones de Familia y de Constitución generó un compendio enorme, documento que obra en nuestro poder. Ese trabajo nos impulsa a preocuparnos de los alcances de la sociedad conyugal. Es, por lo demás, una sumatoria de iniciativas de parlamentarios y de parlamentarias que actualizan el llamado régimen de sociedad conyugal, que entrega una participación a las mujeres en la administración de los bienes, dándoles protección y entregándoles relaciones más horizontales al interior del matrimonio. ¿A quién beneficia? A la familia, la que considero la columna vertebral del proyecto.En este Congreso, durante los últimos años, han sido varios los proyectos despachados y, luego, promulgados como leyes de la República. Su objetivo era modificar la vetusta estructura de nuestra legislación de familia, cuyo origen se remonta al Código Civil redactado por don Andrés Bello a mediados del siglo XIX. Esto ha sido resaltado en los informes rendidos por las diputadas Mónica Zalaquett y Marisol Turres, y, en su momento, en la bancada del Partido por la Democracia, por las diputadas María Antonieta Saa y Adriana Muñoz. En las bases de ese Código subsiste aún el régimen matrimonial original, cual es la sociedad conyugal, la cual, como es de suponer, fue concebida para una sociedad y un orden familiar distintos a los de hoy, pues se ajustaba a los parámetros de su tiempo; es decir, a la realidad de mediados del siglo XIX.Por ello, durante los últimos cien años, se han ido introduciendo modificaciones al Código Civil por medio de las cuales se han establecido regímenes matrimoniales alternativos distintos al de la sociedad conyugal, que han permitido mayor flexibilidad e igualdad de derechos entre los cónyuges al momento de administrar los bienes durante la vigencia del matrimonio. Así, por ejemplo, se crea el régimen de separación de bienes y, posteriormente, el de participación en los gananciales, quizás una revolución de ideas en su tiempo.El destacado profesor de derecho civil y director del Departamento de Derecho Privado de la Universidad de Chile, don Mauricio Tapia, señaló -concuerdo con él- que el proyecto perseguía objetivos que resultaban contradictorios, como por ejemplo, sostener que su finalidad era alcanzar una mayor igualdad entre los cónyuges y, a la vez, proteger a la mujer, lo que, en otras palabras, implica establecer discriminaciones a favor de esta última. Señaló que la función que cumplen las leyes civiles en materia de familia es diversa de la que cumplen esas mismas leyes en lo que se refiere a las obligaciones, sin perjuicio, además, de que cambian a través del tiempo, en forma lenta, porque los cambios sociales también son lentos y por su vinculación con las convicciones personales, en las que influyen ideologías y las particulares concepciones sobre la familia. No me voy a referir en detalle al proyecto, ya que eso corresponde a los diputados y a las diputadas que trabajaron arduamente -lo dicen los informes- en las Comisiones correspondientes. Quiero sí destacar que al avanzar en la democratización de la legislación de familia estamos haciendo un tremendo aporte a la democratización de nuestra sociedad -este punto me hace mucha fuerza- y en las relaciones que se establecen al interior de instituciones fundamentales, como la familia.En síntesis, estamos actualizando nuestra legislación a los estándares de los países desarrollados. Es así que podemos decir que avanzamos hacia el desarrollo, término que se usa mucho en el ámbito económico y que muchas veces se descarta en temas valóricos y de principios. Repito, aquí sí que podemos decir que estamos avanzando hacia el desarrollo.Queremos relaciones más igualitarias entre las personas que construyen los pilares de nuestra organización social. Por ello, habrá que discutir esto de la “discriminación en favor de la mujer”. Escucharé lo que los diputados y las diputadas que propiciaron el proyecto dirán sobre el punto, o quizás la ministra Carolina Schmidt pueda agregar algo más sobre el particular, más allá de su brillante intervención.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Turres, Marisol" DIPUTADOValue="905">El señor ULLOA (Presidente accidental).- Tiene la palabra la diputada señor Marisol Turres.La señora TURRES (doña Marisol).- Señor Presidente, aprovecho de felicitar a la ministra del Sernam, Carolina Schmidt, en esta semana en que se celebra el Día Internacional de la Mujer. El proyecto en debate es muy importante para las mujeres de nuestro país. Con todo, discrepo con algunas de las palabras del diputado Rincón. Es cierto que la sociedad conyugal es un sistema que beneficia más a la mujer, pero aún así es injusto. De ahí la importancia de esta iniciativa, toda vez que, al rayar la cancha, hace más igualitaria la protección de la ley en el ámbito del ejercicio de los derechos.Quiero destacar algunos aspectos del proyecto, sobre todo aquellas normas que en la Comisión de Constitución modificamos del texto que salió de la Comisión de Familia.En primer lugar, cómo no va a ser importante corregir la figura del adulterio, es decir, la infracción al deber de fidelidad. En la actualidad, el adulterio se circunscribe más a las mujeres que a los hombres. Para este último el deber de fidelidad es algo relativo. A mi juicio, el deber de fidelidad es pilar fundamental para el crecimiento de la familia y el desarrollo de los hijos. Por lo tanto, me parece de justicia la modificación que se propone.Respecto del patrimonio reservado, hasta ahora lo tiene aquella mujer que trabaja separada de su marido. Pero, ¿qué pasa cuando hay negocios familiares? No me parece justo que en este tipo de negocios, en el que ponen todo su empeño ambos cónyuges, la mujer no pueda también gozar de patrimonio reservado.Otra modificación interesante apunta al control de la administración. Hace un siglo, los bienes inmuebles eran lo más valioso. Es así, que se necesita la firma de la mujer, su autorización, para que el hombre pueda disponer de estos. En la actualidad, lo más valioso del patrimonio familiar no son, necesariamente, los bienes inmuebles. Vivo en una zona de pescadores artesanales y puedo dar fe de que en muchas oportunidades las embarcaciones son más valiosas que la casa que habita la familia. De estos bienes, el hombre puede disponer a su antojo. Puede, por ejemplo, generar malos negocios, y, por lo tanto, poner en riesgo los bienes que dan sustento a la familia. Por consiguiente, me parece razonable y de toda justicia que para disponer de naves, aeronaves, acciones y, en general, de todo aquello que es valioso y registrable, se requiera del consentimiento de ambos cónyuges, porque, sin duda, enajenar bienes de tal naturaleza puede significar el deterioro del patrimonio familiar.También, parecía bastante injusto que los bienes que obtenía alguno de los cónyuges a título gratuito ingresaran al haber social, pero sin que la mujer pudiera disponer de ellos. En la Comisión de Constitución corregimos la norma, de manera que la mujer o el hombre que adquiera cualquier bien a título gratuito pueda disponer de él, tal como van a disponer ahora las mujeres de los bienes de que eran dueñas antes de contraer matrimonio.Por otra parte, efectuamos una serie de ajustes de carácter formal, como modificar algunos títulos y cambiar ciertas normas, de forma de armonizar la estructura del Código Civil. Cabe destacar la preocupación del Gobierno y de la ministra del Sernam. Tomaron en serio el tema de la mujer y lo tradujeron en acciones y no en meras palabras. En su momento se modificó el posnatal; ahora, le tocó el turno a la sociedad conyugal. En definitiva, estamos avanzando en temas que, por muchos años, significaron discriminación contra la mujer.En ningún caso quiero poner a la mujer en el papel de víctima, pero sí creo que es necesario hacer más justicia, especialmente si consideramos que el 33 por ciento de los hogares están a cargo de mujeres, muchas de las cuales tuvieron un matrimonio y que por equis razón se separaron, lo que les pena fuertemente. En la mayoría de los casos, cuando una relación de pareja o un matrimonio no resulta, es la mujer la que saca adelante a los hijos. Por ello, debemos darles mejores herramientas para que puedan defender de mejor manera sus intereses y los de sus hijos. ¡Qué mejor protección que aquella que les da mayor libertad para disponer de los bienes propios, de aquellos que tenían antes de contraer matrimonio, trámite que hoy requiere de la autorización del marido! Cuando los cónyuges se separan, pero no se divorcian, la mujer se ve enfrentada a este tipo de problemas. Entonces -repito-, qué mejor protección que la libertad de trabajar con el marido y tener derecho a su patrimonio reservado, tal como si trabajaran fuera del hogar; qué mejor protección que la de requerir la autorización de ambos cónyuges para enajenar bienes que son importantes para el patrimonio familiar. Reitero mis felicitaciones a la ministra del Sernam en la semana que se conmemora el Día Internacional de la Mujer, las que extiendo a todas las colegas parlamentarias y a todas las mujeres que día a día contribuimos a engrandecer nuestro país y que, junto a los varones, procuramos hacer de nuestros hijos el mayor tesoro de nuestra patria.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Hugo" DIPUTADOValue="937">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Hugo Gutiérrez.El señor GUTIÉRREZ (don Hugo).- Señor Presidente, en nuestra vida profesional, por lo general, sugerimos a la mujer adoptar el régimen patrimonial de sociedad conyugal, un sistema que la protege y la ampara. Pero cuando en 1989 se modificó el artículo 1.447 del Código Civil para que la mujer casada en sociedad conyugal dejara de ser relativamente incapaz, se estimó que esa enmienda era altamente conveniente porque no se justificaba que una mujer fuese incapaz relativa por el solo hecho de contraer matrimonio bajo ese régimen patrimonial. Sin embargo, esa reforma resultó ser engañosa, por cuanto la mujer casada en sociedad conyugal dejaba de ser incapaz relativa, pero como no se modificó el régimen patrimonial, la administración de los bienes la seguía ejerciendo, en la práctica, el marido. En consecuencia, teníamos una retórica legal que transformaba a la mujer en capaz, pero que no administraba los bienes, porque eso lo seguía realizando el marido. Es decir, la mujer pasaba de ser relativamente incapaz a ser relativamente capaz, lo que constituye un sinsentido.Por lo tanto, consideramos que el proyecto va en la dirección correcta, ya que dignifica a las mujeres al reconocerles sus capacidades para gerenciar, administrar y gestionar los bienes de la sociedad conyugal. Creemos que la sociedad conyugal es un régimen patrimonial que protege a la mujer, pero que es necesario introducirle modificaciones que dignifiquen a la mujer, porque la reforma cosmética al artículo 1.447 que señalé -repito- la transformó de relativamente incapaz a relativamente capaz, pero nada cambiaba si no modificábamos el régimen patrimonial. En consecuencia, me parecen adecuadas las modificaciones propuestas por el proyecto, ya que la mujer debe tener mayor gestión y preponderancia en la administración de los bienes sociales.Apoyaremos la iniciativa, porque creemos necesario avanzar en reconocer la dignidad de la mujer en esta materia y porque adapta nuestro ordenamiento jurídico a la legislación internacional, al hacer efectivos los principios de igualdad de género consagrados en los tratados internacionales y en nuestra Constitución. Por eso se han presentado múltiples iniciativas en ese sentido, como las que preten-dían establecer la participación en los gananciales como régimen legal ante el silencio de quienes contraían matrimonio.Sin embargo, es necesario legislar con responsabilidad y tratar de conciliar los principios con la práctica, ya que lo correcto para una profesional exitosa puede ser el régimen patrimonial de participación en los gananciales o una separación de bienes, pero el régimen patrimonial de la sociedad conyugal es una protección para la gran mayoría de las mujeres de nuestro país que trabajan duramente en sus casas.Por eso nosotros, como bancada, vamos a dar nuestro apoyo al proyecto, ya que consideramos necesario llevar a cabo estas correcciones y dignificar a la mujer.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kort, Issa" DIPUTADOValue="967">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Issa Kort.El señor KORT.- Señor Presidente, considero que comenzar nuestra labor discutiendo este proyecto de ley es una buena noticia para el Parlamento, para el país; pero, principalmente, para las mujeres y hombres que hemos defendido la igualdad entre el hombre y la mujer. Como Presidente de la Comisión de Familia, muchas veces me ha tocado trabajar transversalmente con los miembros de esa comisión en proyectos que abordan temas tan importantes como la violencia intrafamiliar, la adopción, la igualdad en el matrimonio, iniciativas que le hacen muy bien al país, porque establecen igualdad y equidad.Por lo tanto, señor Presidente, quiero destacar el hecho de que el proyecto figure en la Tabla de esta sesión, porque, en la medida en que sea aprobado también por el Senado, entregará herramientas que permitirán que el hombre y la mujer administren los bienes de la sociedad conyugal en forma igualitaria.Por intermedio del señor Presidente, saludo a la ministra Carolina Schmidt, quien nos acompaña en esta oportunidad, ya que defendió tenazmente el proyecto. Además, quiero destacar la participación de los diputados y diputadas miembros de las comisiones de Familia y de Constitución, Legislación y Justicia, porque enriquecieron el proyecto con un importante trabajo técnico, lo que nos permitirá ir avanzando en la materia. Considero que estamos dando un paso histórico, porque es necesario actualizar el Código Civil, a pesar de la sabiduría decimonónica que encierra, porque debemos recoger la realidad que percibimos en los distritos que representamos cuando trabajamos en terreno, lo cual debe ser canalizado en esta Sala, con el objeto de que presentemos este tipo de proyectos, que deben ser trabajados, discutidos y aprobados transversalmente, para que vayan en directo beneficio del país.Como todo sabemos, señor Presidente, el próximo viernes celebraremos una vez más el Día Internacional de la Mujer. ¡Qué mejor que, como Sala de la Cámara de Diputados, les entreguemos algo concreto! Cuántas veces hemos pedido que nos evalúen por los resultados y no por las intenciones. En este caso, señor Presidente, estamos entregando algo concreto, una herramienta muy importante, como es la igualdad en la administración de bienes de la sociedad conyugal. Me quiero detener en este punto: es necesario que las mujeres puedan administrar, de la manera que saben, el patrimonio que se va construyendo dentro del matrimonio.Quiero terminar estas palabras anunciando que apoyaremos el proyecto de ley. Invito a los colegas a que le den su apoyo en forma unánime, ya que constituirá un respaldo al trabajo efectuado por las comisiones de Familia y de Constitución. Asimismo, hago un llamado para que el Senado lo discuta y apruebe con prontitud, con el fin de dar un paso histórico e importante para el país y de futuro para las mujeres de Chile.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, en primer lugar, saludo a la ministra Carolina Schmidt Zaldívar, quien nos acompaña en la Sala y que tuvo una participación relevante en la tramitación del proyecto relacionado con esta modificación a la sociedad conyugal, que es el régimen legal de administración de los bienes que adopta más del 50 por ciento de los matrimonios que se realizan en nuestro país, régimen que ha sufrido una evolución desde la dictación del Código Civil hasta nuestros días, por lo que la aprobación del proyecto de ley en discusión significará un hito relevante.Recordemos que en el artículo original del Código Civil, el marido no era sólo el jefe de la sociedad conyugal, sino que administraba sin restricción alguna los bienes propios, los bienes sociales, los bienes de su mujer e, incluso, los derechos hereditarios.En 1943, la ley N° 7.612 permitió sustituir ese régimen por el de separación de bienes. Tuvieron que pasar casi diez años para que la ley N° 10.271, de 2 de abril de 1952, estableciera por primera vez restricciones a la administración del marido, ya que éste debía solicitar autorización a su mujer para enajenar los bienes, lo cual otorgó algún grado de relevancia a la mujer. Pero no fue sino hasta 1989, con la dictación de la ley N° 18.802, como señaló el diputado Hugo Gutiérrez, que se entregó plena capacidad jurídica a la mujer, ya que hasta ese momento era incapaz relativamente, al igual que los interdictos y los menores; sin embargo, el marido siguió administrando los bienes sociales y los bienes propios.De esa manera, de aprobarse la presente iniciativa de ley -entiendo la importancia que tiene para el Gobierno su aprobación antes del Día Internacional de la Mujer-, será uno de los hitos relevantes en la evolución de esta institución desde hace casi 200 años. Ahí radica la relevancia de la modificación en debate, pues le dará a la mujer casada en sociedad conyugal la posibilidad de administrar la sociedad en los mismos términos en que lo hace hoy el marido. Establece, también, la posibilidad de una coadministración o administración conjunta de la sociedad. De hecho, esto hoy existe, puesto que las restricciones que se han impuesto a la administración del marido son tantas que, prácticamente, tocan todos los actos relevantes. Así, en caso de enajenación de un bien raíz, de constitución de un aval, de arrendamiento, etcétera, deben concurrir las firmas del marido y de la mujer. En consecuencia, ya existía una coadministración, pero de aprobarse el proyecto la mujer podrá ser administradora de la sociedad conyugal no solo en el evento de la administración extraordinaria, sino también en el de la administración ordinaria. Por lo tanto, esto constituye un aggiornamento, una puesta al día de nuestra legislación, pues ya muchos juristas han cuestionado la constitucionalidad del artículo 1749 del Código Civil, que establece que el marido es el jefe de la sociedad conyugal, y que como tal administra los bienes sociales y los de su mujer; sujeto, empero, a las restricciones a dicha facultad que, posteriormente, señala la referida norma. ¡Bien por la mujer! ¡Bien por la justicia en la administración de este régimen mayoritario! Sin embargo, se nos queda en el tintero algo importante -por su intermedio, señor Presidente, se lo señalo a la señora ministra-: me refiero a la necesidad urgente de revisar la situación tributaria en la que se encuentra la sociedad conyugal, en particular por una interpretación, a mi juicio, exagerada del artículo 1750 del Código Civil, que dispone que, respecto de terceros, el marido se reputa dueño exclusivo de los bienes sociales. Por tanto, todo el patrimonio fruto de la sociedad conyugal tributa por ese monto, cuestión que no ocurre con las personas que se encuentran unidas bajo el régimen de separación de bienes. Se da, entonces, la paradoja de que la ley trata mejor a los no casados o a los casados con separación de bienes que a los casados en sociedad conyugal. Es esta una discriminación arbitraria que no tiene justificación alguna y que pugna con los principios constitucionales de igualdad ante la ley y de protección a la familia que ordena el inciso cuarto del artículo 1 de nuestra Constitución. Asimismo, constituye un incentivo perverso para los matrimonios de profesionales o de personas de clase media emergente, quienes aunque se hayan casado en sociedad conyugal al poco tiempo se separan de bienes forzados por esta discriminación tributaria del régimen legal.Dejo planteada esta cuestión a la señora ministra -lo hemos conversado-, porque sé que ese asunto no se encuentra solo en sus manos, sino que pasa también por el Ministerio de Hacienda. Felicito a la ministra, pues ha exhibido gran flexibilidad en la discusión de un proyecto que es complejo, que tiene numerosos elementos y respecto del cual estamos llegando a buen término. Con esta futura ley esperamos terminar con la discriminación contra las personas que contraen matrimonio bajo el régimen de sociedad conyugal y tributan mucho más que los no casados y aquellos que optaron por la separación de bienes. Del mismo modo, en materia de habitacional, por supuesto que a las personas que no están casadas les es mucho más fácil postular a la vivienda propia que a quienes se encuentran casados en sociedad conyugal.En relación con el patrimonio reservado de la mujer casada en sociedad conyugal, materia que debatimos ampliamente, el proyecto original contemplaba la posibilidad de que el marido también accediera a tal beneficio. Me opuse a ello, porque la institución del patrimonio reservado de la mujer casada, introducida en nuestro ordenamiento jurídico recién el 12 de marzo de 1925, mediante el decreto ley N° 328, se creó para limitar la omnipotencia del marido en el matrimonio; para que a la mujer casada que desarrollara una profesión, oficio o industria separados de su marido se le considerará separada de bienes cuando estos hubieran sido adquiridos a través de su esfuerzo. Ese avance posibilitó que la mujer se integrara al mundo laboral. Según mi criterio, la mencionada institución se desnaturalizaba con la inclusión del patrimonio reservado para el marido, porque si la mujer administrara la sociedad conyugal y el marido tuviera un patrimonio reservado, en la gran mayoría de los casos en Chile no habría nada o muy poco que administrar, puesto que nuestra realidad sociológica señala que “el marido trabaja y la mujer se queda en la casa”. Por consiguiente, lo anterior también sería un incentivo para que el marido administrara, prácticamente, todo el patrimonio de la familia a través de su patrimonio reservado, lo cual, a mi juicio, es perjudicial para la mujer. Por eso, junto con otros parlamentarios presentamos una indicación para agregar, en el inciso segundo del artículo 150 del Código Civil, después de la frase “La mujer casada, que desempeñe algún empleo o ejerza una profesión, oficio o industria separados de los de su marido,”, la frase “y que no sea cónyuge administrador”. Ello significa que cuando sea la mujer quien administre el régimen, el marido no podrá tener patrimonio reservado, puesto que ello significaría dejarla administrando muy pocos bienes, y la idea del patrimonio reservado y de la sociedad conyugal es, precisamente, que sea el régimen que más favorezca a la mujer, sobre todo cuando se produce una ruptura, una separación, porque le permite por lo menos quedarse con el 50 por ciento del patrimonio de la sociedad conyugal, lo cual constituye un beneficio para ella. Asimismo, si le ha ido bien con su patrimonio reservado y su emprendimiento ha prosperado, la mujer podría renunciar a los gananciales y quedarse con el ciento por ciento de sus bienes. En síntesis, se trata de una reforma histórica. De hecho, forma parte de las dos o tres reformas más importantes que ha experimentado el Código Civil en esta materia. Por ello, hay que votarla favorablemente, pues es un avance para la mujer que, lentamente, se ha ido incorporando al mundo del trabajo.Por último, le señalo a la señora ministra que esperamos que se pueda corregir lo relativo a la discriminación en materia tributaria. Esta es arbitraria en relación con quienes se casan bajo el régimen de sociedad conyugal, sobre todo si se compara con quienes contraen matrimonio bajo otros regímenes patrimoniales. Más allá de las diferencias políticas, debemos apoyar este proyecto, puesto que posibilitará una mejor inserción de la mujer en nuestra sociedad y dignificará su condición de tal.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Cristian" DIPUTADOValue="965">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Cristián Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, siempre he creído que las leyes hay que dictarlas conforme a la realidad que vive nuestra sociedad. Y aunque el oficial del Servicio de Registro Civil al momento del matrimonio debe preguntarles a los contrayentes qué régimen patrimonial van a adoptar, casi todos optan por el de sociedad conyugal. Porque cuando las personas están llenas de amor, quieren unirse bajo dicho régimen.Coincido con el criterio expresado por el profesor de Derecho Civil Hernán Corral en las comisiones de Familia y de Constitución, Legislación y Justicia de nuestra Cámara sobre el proyecto, por cuanto agradece la existencia de la sociedad conyugal, pues se trata de un régimen matrimonial que hoy protege a la mujer, por ejemplo, con el beneficio de emolumento, patrimonio reservado y una serie de otros derechos que la favorecen. Asimismo, incluye determinadas acciones en contra del marido administrador. Por otra parte, la iniciativa no toca las normas relativas a la liquidación de la sociedad conyugal, que protegen a la mujer casada bajo este régimen. En general, cuando la mujer trabajadora, la mujer dueña de casa, la mujer jefa de hogar, se separa de su marido, sin lugar a dudas, se encuentra con una serie de problemas debido a la forma en que se encuentra diseñado el régimen de sociedad conyugal. Como señaló el diputado Rincón, cuando a uno le consultan bajo qué régimen matrimonial tiene que casarse una mujer, uno como abogado siempre responde “bajo el régimen de sociedad conyugal”. Sin lugar a dudas, este régimen es el que más protege a la mujer. Sin embargo, si me preguntaran si le conviene a la mujer administrar la sociedad conyugal, derechamente, diría que no le conviene, ello por tres razones muy claras.En primer lugar, el artículo 1750 del Código Civil establece que al cónyuge administrador de la sociedad conyugal no solamente se le cobrará la deuda respecto de los bienes sociales, sino también la de los bienes propios, lo que resulta altamente inconveniente para la mujer.En segundo término, cuando la mujer administra la sociedad conyugal puede acceder a créditos en virtud del patrimonio reservado, lo que no sucede cuando no ejerce la administración.En tercer lugar, si la mujer administra mal la sociedad conyugal -esto ocurre con todo administrador-, debe hacerse responsable de los resultados. Ello ha llevado a que algunos esposos, de mala fe, persigan responsabilidades que no incumben a la mujer, por su calidad de administradora de la sociedad.Votaremos a favor el proyecto, con el objeto de apoyar el cambio profundo que propone respecto del régimen patrimonial de la sociedad conyugal, con la finalidad de establecer la plena igualdad entre los cónyuges en materia de administración de los bienes sociales.Asimismo -ello que constituye una novedad muy importante-, la iniciativa plantea un sistema de mayor flexibilidad respecto del régimen de separación total de bienes, el cual, de acuerdo con lo preceptuado por el artículo 1723 del Código Civil, no puede dejarse sin efecto por el mutuo consentimiento de los cónyuges. El proyecto propone una modificación en ese sentido, lo cual -reitero- constituye una gran novedad y, al mismo tiempo, un proceso de modernización necesario para nuestro sistema jurídico.Creo que los estudiantes de derecho agradecerán las modificaciones propuestas, porque será mucho más fácil estudiar la sociedad conyugal, puesto que se propone terminar con la figura del haber o activo relativo o aparente, el cual entraba, en forma transitoria, al haber de la sociedad conyugal, materia que no resulta fácil de estudiar.Tal como se ha señalado, las enmiendas propuestas por el proyecto permitirán simplificar el régimen de bienes de la sociedad conyugal, el que presenta los inconvenientes planteados. Sin embargo, al analizar sus fortalezas y debilidades, creemos que debería haber mayor igualdad entre los cónyuges y que se debe establecer mayor protección para la mujer, a la que -insisto- no le conviene administrar la sociedad conyugal, tal como siempre aconsejaré.En consecuencia, debido a los cambios que propone la iniciativa, los que son muy modernos, la votaré a favor, sin perjuicio de los reparos señalados.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Ximena Vidal.La señora VIDAL (doña Ximena).- Señor Presidente, ¿régimen patrimonial o régimen matrimonial? Esos son los conceptos que, a mi juicio, están en discusión desde hace muchos años en relación con el proyecto sometido a nuestra consideración, el cual propone modificar el Código Civil y otras leyes, con el objeto de regular el régimen patrimonial de la sociedad conyugal, con la idea de hacer coherente la legislación con la actualidad social y cultural, tal como lo han señalado quienes me han antecedido en el uso de la palabra.Quiero hacer un poco de historia y recordar que hace dos períodos parlamentarios se discutió en la Comisión de Familia la primera propuesta para modificar el régimen patrimonial de la sociedad conyugal. La injusticia de ese régimen fue explicada por una eminencia en materia jurídica, quien señaló el siguiente ejemplo: “Juan y Anita se aman. Mientras pololean, pasean en el auto de Anita. Se casan y Anita se traslada en micro, mientras que Juan maneja y administra el auto de Anita”.En ese sentido, la mayoría de las fuerzas concertacionistas y progresistas habríamos preferido que el régimen de participación en los gananciales fuera el que por defecto o en forma automática fuera escogido por las parejas de nuestra sociedad al momento de contraer matrimonio. Sin embargo, después de once años estamos discutiendo una propuesta legislativa absolutamente necesaria, pero que no estoy segura de que sea la adecuada, por cuanto no plantea el cambio del modelo de sociedad conyugal como régimen legal supletorio.No obstante, creo que las modificaciones a la sociedad conyugal, mediante la eliminación de la unilateralidad masculina respecto de la administración de los bienes, representa la fuerza inminente de contar con la igualdad de condiciones que debe existir cuando un hombre y una mujer deciden casarse.En tal sentido, la diputada señora María Antonieta Saa, quien ha seguido la discusión del proyecto en forma pormenorizada, ha hecho un llamado para apoyar lo que plantea el informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.Por otro lado, es importante recordar que la iniciativa propone hacer efectiva la plena capacidad de la mujer casada en régimen de sociedad conyugal al terminar con la jefatura exclusiva del esposo. Sin embargo, tengo dudas respecto de lo planteado por el diputado que me antecedió en el uso de la palabra en relación con las deudas contraídas por el cónyuge administrador de la sociedad conyugal, porque se establece una responsabilidad solidaria, caso en el cual, una vez más, podría verse perjudicada la mujer.Un aspecto novedoso que propone el proyecto es la posibilidad de cambiar de régimen al menos una vez durante el matrimonio, sin perjuicio de que en esa modificación no están todos los derechos resguardados como quisiéramos.En la iniciativa se mantiene la protección económica del cónyuge que más tiempo ha dedicado al cuidado de los hijos y al hogar y se flexibiliza el régimen patrimonial de la sociedad conyugal, entre otras disposiciones.Más allá de la discusión del proyecto, quiero señalar, con claridad, que una vez más este gobierno ha pasado a llevar las iniciativas legales presentadas con anterioridad sobre la materia, para lo cual ha aducido que no contenían las ideas fuerza que se requieren, aspecto que es absolutamente discutible.Sin embargo, frente a la importancia de los cambios que se requieren y la urgencia social que existe al respecto, estamos dispuestos a votar a favor la iniciativa, siempre y cuando se revisen puntos específicos que permitan mejorarla, como los señalados por el diputado señor Jorge Burgos y la diputada señora María Antonieta Saa.No puedo dejar de mencionar los datos de un estudio que demuestran que luego de la entrada en vigencia de la nueva ley de Matrimonio Civil, la que por primera vez en Chile permitió el divorcio, el porcentaje de matrimonios aumentó en 34 por ciento en comparación con el número de divorcios. Al respecto, ¿se acuerdan que cuando se discutió el proyecto sobre la materia los agoreros que estaban en contra de esa iniciativa argumentaron que la cantidad de divorcios superaría a la de matrimonios? Sin embargo, la realidad ha demostrado lo contrario. Nosotros no somos jueces respecto de lo que sucederá en la práctica; nuestra tarea es actualizar la legislación.Por su parte, la diputada señora Cristi señaló que el régimen de sociedad conyugal se utiliza porque no hay otra posibilidad frente a la separación de bienes, razón por la que muchas parejas siguen optando por él al momento de casarse, tal como se plantea en el proyecto.No puedo dejar de decir a los agoreros y a los que han estado en contra de legislar sobre el divorcio y en otras materias relacionadas con la familia, con el objeto de resguardar los derechos de la mujer desde el punto de vista patrimonial y reproductivo, que hoy, al menos, daremos un paso adelante al apoyar este proyecto, que regula el régimen patrimonial de la sociedad conyugal.Tampoco debo dejar de mencionar que la campaña del terror que la Derecha, en forma sistemática, ha levantado en contra de la discusión para frenar el avance de esas materias, hoy se ha detenido gracias a la ministra del Sernam, quien tiene conciencia de las exigencias internacionales y de las observaciones que la Organización de las Naciones Unidas ha formulado a Chile en relación con esos temas, lo que ha dado lugar a la presentación del proyecto de ley en debate. Es lógico que debemos avanzar en este ámbito; de lo contrario, continuaríamos con nota roja frente a esos desafíos, tal como ocurre hasta hoy.En consecuencia, sin perjuicio de que apoyo la discusión sobre la materia, quiero señalar que no estoy tan segura de que este sea un buen proyecto y de que represente, de manera efectiva, a la mayoría de la sociedad del Chile de hoy.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Squella, Arturo" DIPUTADOValue="955">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Arturo Squella.El señor SQUELLA.- Señor Presidente, en la inmensa mayoría de las intervenciones vertidas en la Sala se aprecia que existe el ánimo de apoyar el proyecto, en el que participaron, en forma muy activa, las comisiones técnicas a las que correspondió su tramitación.En la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, además del trabajo llevado a cabo respecto de las iniciativas propias de su competencia, se formó un equipo de profesionales que nos ayudó a elaborar y presentar una serie de indicaciones al proyecto, las que reflejan el interés amplio de las bancadas de modificar de buena forma el Código Civil y otras leyes, a fin de fortalecer el régimen que forma parte del corazón de la sociedad conyugal.Si tuviéramos que revisar cuáles son los principios que hay detrás de este proyecto de ley, creo que, al menos, los podríamos reducir a tres.En primer término, la igualdad ante la ley de los cónyuges. Si existen diferencias, nadie podría dudar de que no son arbitrarias. Es el caso del patrimonio reservado. En segundo término, la plena capacidad de los cónyuges. En ese sentido, se constata la plena capacidad de la mujer. No es que a través del proyecto se consagre dicha capacidad en la mujer, que algunos ponían en duda; simplemente -reitero- esta se constata. En tercer término -esto constituye el corazón de la sociedad conyugal y sus principales bondades-, la protección económica del cónyuge que ha dedicado su vida al interior del matrimonio, principalmente, al cuidado de los hijos comunes.Felicito a la ministra Carolina Schmidt, a sus asesoras jurídicas señoras Susan Ortega y Andrea Barros, y a todos quienes participaron en la redacción del proyecto, por la apertura que tuvieron para incorporar las ideas que se plantearon y discutieron en las comisiones de Familia y de Constitución, y por haber logrado fortalecer una norma de protección tan importante para la realidad de la familia chilena. Durante la discusión de esta iniciativa se señaló que la sociedad conyugal contaba con el repudio de la comunidad internacional. Uno podría entender esa afirmación si quien la sostiene es un académico de Holanda o de Suiza. Sin embargo, la realidad indica que la mujer aún enfrenta dificultades para participar en el mercado laboral, pese a los tremendos esfuerzos, muy valorables, que se han hecho en los últimos años, y sigue siendo considerada el cónyuge más débil dentro del matrimonio desde el punto de vista económico.Esa realidad nos obliga a fortalecer la seguridad de la mujer y su condición económica en el caso de una eventual disolución matrimonial. Ello se logra perfectamente con los principales cambios que el proyecto introduce a la legislación correspondiente. Uno de ellos establece la libertad para elegir quién administra la sociedad conyugal. Hasta hoy aquello no se discutía; el que administraba era únicamente el marido. De hecho, se hablaba del “jefe de la sociedad conyugal”, frase que se elimina del Código Civil. El proyecto crea la administración conjunta de la sociedad, con ciertas restricciones, al igual que en el caso de la administración unilateral. La administración conjunta se establece como regla supletoria. Asimismo, dentro de los regímenes patrimoniales del matrimonio, la iniciativa mantiene a la sociedad conyugal como norma de aplicación supletoria; me parece adecuado. También dispone que los matrimonios extranjeros inscritos en Chile se entenderán casados en sociedad conyugal.En fin, desde donde uno lo mire, el proyecto está bien enfocado. Por ello, sin más, solo quiero reiterar mis felicitaciones a la ministra Carolina Schmidt y al Presidente de la República.No entiendo mucho que se cuestione que esta iniciativa tenga urgencia calificada de “suma” y que, al mismo tiempo, se diga que se lamenta que no se haya tomado en cuenta un proyecto que descansa en el Senado desde 2005. Hay que ponerse de acuerdo en qué se quiere. Si se quería prosperar, si se tenía la convicción de que el régimen de sociedad conyugal debía cambiar, perfectamente lo pudieron hacer los gobiernos anteriores, tal cual lo ha hecho el Presidente Piñera a través de los buenos oficios de la ministra Schmidt.Por lo expuesto, anuncio que los diputados de la bancada de la UDI apoyaremos el proyecto de ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Schilling.El señor SCHILLING.- Señor Presidente, el proyecto de ley en discusión tiene por objeto modificar el régimen patrimonial de sociedad conyugal, para establecer la plena igualdad entre los cónyuges en lo referente a la administración de los bienes sociales, como también reconocer en forma efectiva la total capacidad de la mujer para la administración de sus bienes.El proyecto modifica diversas disposiciones del Código Civil, del Código de Comercio, del Código de Minería, del Código de Procedimiento Penal y de las leyes N° 4.808, sobre Registro Civil; N° 14.908, sobre Abandono de Familia y Pago de Pensiones Alimenticias; N° 16.271, sobre Impuesto a las Herencias, Asignaciones y Donaciones, y N° 18.175, sobre Quiebras.No cabe duda de que el proyecto se orienta en el sentido general del desarrollo de la humanidad en cuanto al reconocimiento de los derechos de las personas, de los derechos individuales y de la igualdad en el ejercicio de los mismos. Podemos percibir este fenómeno como un movimiento universal. Un ejemplo de ello es lo que está ocurriendo con el matrimonio igualitario: no solo fue instituido en España hace algunos años, sino que, también, está siendo adoptado mayoritariamente en Estados Unidos; la semana antepasada fue aprobado en Francia, cuando el señor Presidente de esta Corporación se encontraba en la capital de ese país, y su establecimiento también progresa en el Reino Unido y en otros países.El proyecto reafirma esa dirección, pues busca hacer efectiva la plena igualdad y capacidad de la mujer casada en sociedad conyugal y pone término a la jefatura exclusiva de este régimen por parte del marido.Sin embargo, el proyecto no va hasta sus últimas consecuencias, pues mantiene el carácter supletorio del régimen de sociedad conyugal. Es decir, se mantiene como el régimen general predominante, y aquellos regímenes que instituyen la igualdad y los plenos derechos y capacidades de la mujer se establecen como normas excepcionales, que deben ser consagradas por los contrayentes.Respecto de la administración, el proyecto propone que tanto el marido como la mujer, o ambos conjuntamente, podrán administrar la sociedad, decisión que podrían adoptar al momento de casarse, en el acta matrimonial ante el oficial del Servicio de Registro Civil o, posteriormente, pactando el cambio de administrador mediante escritura pública. La regla supletoria en lo tocante a la administración sería la actuación conjunta -esto significa un progreso-, con lo cual se termina con la jefatura exclusiva del hombre en la sociedad conyugal. En tal sentido, el proyecto reemplaza la expresión “marido administrador” por “cónyuge administrador”.La iniciativa incorpora en el artículo 1715 del Código Civil, relativo a las capitulaciones matrimoniales, la posibilidad de que los cónyuges pacten, además de los regímenes de separación de bienes o de participación en los gananciales, cuál de ellos asumirá la administración de la sociedad conyugal.Otra expresión del reconocimiento a la plena capacidad jurídica de la mujer se encuentra en la administración que corresponderá a cada cónyuge de sus bienes propios, es decir, de los que se tienen antes del matrimonio o que se adquieren a título gratuito durante él y que hoy constituyen el haber relativo y dan derecho a recompensa al término de la sociedad conyugal. Este haber relativo se elimina, por lo que el patrimonio de la sociedad conyugal estaría conformado únicamente por el haber absoluto, que es el que da origen a los gananciales.Se propone reemplazar el artículo 1750 por el siguiente:“Artículo 1750.- Si el marido y la mujer fueren coadministradores de la sociedad conyugal, podrán actuar indistintamente respecto del patrimonio social, sin perjuicio de las obligaciones y limitaciones que por el presente Título se les imponen, las que hayan contraído en las capitulaciones matrimoniales y las contempladas en el párrafo 2 del Título VI del Libro Primero.Para enajenar o gravar o prometer enajenar o gravar los bienes raíces sociales y para disponer entre vivos a título gratuito de los bienes sociales, salvo el caso del artículo 1735, referido a donaciones de bienes sociales de poca monta, se requerirá el consentimiento de ambos cónyuges o la autorización del cónyuge que no concurriere al acto.Se exigirán los mismos requisitos para dar en arriendo o ceder la tenencia de los bienes raíces sociales urbanos por más de dos años y los rurales por más de cuatro, incluidas las prórrogas que se hubieren pactado.Del mismo modo, se necesitará el consentimiento de ambos cónyuges o la autorización del otro para constituirse en aval, codeudor solidario o fiador respecto de las obligaciones contraídas por terceros, como también para otorgar cualquier otra clase de caución respecto de esas mismas obligaciones.La autorización del cónyuge que no concurre al acto deberá ser específica y otorgada por escrito o por escritura pública, si el acto exigiere esta solemnidad. Podrá prestarse, en todo caso, por medio de mandato especial que conste por escrito o por escritura pública, según el caso.Las normas de los incisos precedentes se aplicarán también a las acciones de sociedades anónimas o participaciones en sociedades civiles o comerciales, derechos o concesiones inscritos, vehículos motorizados, naves o aeronaves adquiridas a título oneroso durante el matrimonio, pero en estos casos la autorización podrá también otorgarse mediante mandato general.La autorización de que trata este artículo podrá ser suplida por el juez, con conocimiento de causa y citación del otro cónyuge, si éste la negare sin justo motivo o en caso de interdicción de uno de los cónyuges o por larga ausencia de éste sin comunicación con su familia. Podrá asimismo ser suplida por el juez en caso de algún impedimento como el de menor edad, demencia, ausencia real o aparente u otro y de la demora se siguiere perjuicio. El juez tomará los resguardos al dar dicha autorización para evitar todo fraude al otro cónyuge. Pero no podrá suplirse dicha autorización si el otro cónyuge se opusiere a la donación de los bienes sociales.”.El cónyuge administrador es respecto de terceros dueño de los bienes sociales como si ellos y sus bienes propios formaren un solo patrimonio, de manera que durante la sociedad sus acreedores puedan perseguir tanto los bienes de éste como los bienes sociales, sin perjuicio de los abonos, recompensa o compensaciones que a consecuencia de ellos deba el cónyuge administrador a la sociedad o la sociedad a éste.En cuanto al patrimonio reservado, únicamente la mujer, cuando no administra, tendría derecho a este patrimonio. De tal manera que en el caso de haber coadministración no existiría tal patrimonio.Ante el problema de que la administración se incapacite o se ausente, el cónyuge no administrador puede solicitar la administración extraordinaria provisoria, la que deberá concederse por el tribunal de familia al presentarse la solicitud de nombramiento de curador, con lo que se podrá disponer en forma inmediata de bienes para atender las necesidades familiares.El proyecto de ley modifica el concepto de adulterio, incorporando expresamente la relación homosexual. Quienes se casen en el extranjero, sean o no chilenos, se mirarán en Chile como casados bajo el régimen de sociedad conyugal y no como separados de bienes, como prescribe actualmente el inciso segundo del artículo 135 del Código Civil. Por último, la mujer podrá renunciar a su derecho a los gananciales que resulten de la administración del marido después de la disolución de la sociedad conyugal, suprimiendo la norma de opción de hacerlo antes del matrimonio.Como se advierte, este proyecto es positivo en cuanto a reconocer y proteger los derechos y capacidades de la mujer en la sociedad conyugal. También perfecciona las normas que regulan esta sociedad en cuanto a negocio. Lo lamentable es que hacen evidente, al mismo tiempo, la debilitación del concepto del amor y del “estoy dispuesto a dar todo por ti”, cuando el entusiasmo aún predomina entre quienes llegan a contraer el compromiso de esta sociedad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para que los dos últimos diputados inscritos, señores Matías Walker y Carlos Abel Jarpa, puedan hacer uso de la palabra por tres minutos cada uno.¿Habría acuerdo?Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Matías" DIPUTADOValue="963">Tiene la palabra el diputado don Matías Walker.El señor WALKER.- Señor Presidente, me tocó participar como reemplazante en algunas sesiones de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia que examinó el proyecto que modifica el régimen de sociedad conyugal, por cuya razón quiero hacer dos comentarios al respecto.El proyecto es un avance en cuanto a que, por fin, se termina con la facultad del marido de administrar los bienes propios de la sociedad conyugal y, también, los de la mujer. En ese sentido, se avanza en el reconocimiento de la plena capacidad de la mujer casada, ya que, en muchos casos, en los hechos, la mujer era considerada relativamente incapaz al conferirse al marido la administración de los bienes propios de esta. No obstante, creo que no se avanzó lo suficiente en cuanto a la naturaleza jurídica de esta institución. En efecto, se le sigue denominando sociedad conyugal y no comunidad de bienes, que es lo que corresponde a su verdadera naturaleza jurídica.En ese sentido, son correctos los alcances hechos en la Comisión por la profesora de la facultad de Derecho de la Universidad Diego Portales, señora Andrea Muñoz, en cuanto a que era más claro el texto del proyecto radicado en el Senado, cuya elaboración contó con la colaboración del profesor Gonzalo Figueroa Yáñez, en cuanto a generar una comunidad de bienes al momento de disolverse la sociedad conyugal, una división de los mismos entre ambos cónyuges por partes iguales y un sistema de gananciales durante el régimen de la sociedad conyugal. Además, el hecho de que se mantenga el patrimonio reservado del marido puede complejizar la administración de la sociedad conyugal. A la vez, se innovó en cuanto al régimen supletorio de los extranjeros que residen en Chile, cambiándose la separación de bienes por el régimen de sociedad conyugal, lo que también hace un poco más compleja la materia, sobre todo en lo que respecta a la buena fe ante terceros de los actos que se generen a partir de la administración de la sociedad conyugal. Creo que una comunidad de bienes con administración conjunta simplificaba mejor las cosas y protegía de mejor manera al cónyuge más débil, que es también uno de los objetivos del proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don Carlos Abel Jarpa.El señor JARPA.- Señor Presidente, reconozco el trabajo realizado en la Comisión de Familia durante el estudio del proyecto, a fin de modernizar lo relativo a la sociedad conyugal y, muy en especialmente, la sociedad de bienes.El proyecto va en el camino correcto, por lo cual esperamos que se apruebe en forma unánime, porque tiende a proteger al cónyuge más débil, que generalmente es la mujer, a la que se le entrega la posibilidad y la responsabilidad de participar en la administración de los bienes en forma similar a la que ejerce el marido, manteniendo la posibilidad de obtener los gananciales.Por lo anterior, estamos muy contentos de haber participado en la discusión del proyecto y lograr que hoy lo examine la Sala, ya que, de esta forma, estamos modernizando nuestra legislación y permitiendo la igualdad entre ambos cónyuges, donde -repito- el más débil es generalmente la mujer.Por lo anterior, anuncio que votaré favorablemente el proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Cerrado el debate.Corresponde votar, en general, el proyecto de ley, iniciado en mensaje y en diversas mociones refundidas, que modifica el Código Civil y otras leyes, regulando el régimen patrimonial de la sociedad conyugal.Todas las normas del proyecto son de ley simple o común.Las tres iniciativas proponen modificar el régimen patrimonial que rige a la sociedad conyugal, tanto en el Código Civil como en las otras normas que se refieren a ella.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 104 votos; por la negativa, 0 votos. Hubo 1 abstención.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cerda García Eduardo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Burgos Varela Jorge.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar el texto aprobado por la Comisión de Familia, con las modificaciones introducidas por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, con excepción de los artículos 134, 1728 y 1733, para los cuales se ha pedido votación separada.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 87 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 16 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cerda García Eduardo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Fa-rías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Rincón González Ricardo; Saffirio Espinoza René; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar el artículo 134 aprobado por la Comisión de Familia, que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia propone rechazar. 	-Durante la votación:La señora SAA (doña María Antonieta).- ¿Me permite, señor Presidente?El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra su señoría.La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, si se vota en contra, ¿se aprueba el artículo aprobado por la Comisión de Familia?El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- No, señora diputada; si se vota a favor, se aprueba el texto propuesto por la Comisión de Familia; si se vota en contra, se rechaza. En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 83 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 19 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobado. <A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cristi Marfil María Angélica; Díaz Díaz Marcelo; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Cerda García Eduardo; Chahín Valenzuela Fuad; Jaramillo Becker Enrique; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Ojeda Uribe Sergio; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saffirio Espinoza René; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar el artículo 1728 aprobado por la Comisión de Familia y que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia propone rechazar. En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 35 votos; por la negativa, 49 votos. Hubo 15 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Rechazado. <A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Andrade Lara Osvaldo; Auth Stewart Pepe; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cerda García Eduardo; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Espinosa Monardes Marcos; Farías Ponce Ramón; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Recondo Lavanderos Carlos; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Tuma Zedan Joaquín; Vallespín López Patricio; Vargas Pizarro Orlando.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Cardemil Herrera Alberto; Cristi Marfil María Angélica; Eluchans Urenda Edmundo; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Pino Romilio; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Kast Rist José Antonio; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Norambuena Farías Iván; Pérez Lahsen Leopoldo; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Chahín Valenzuela Fuad; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saffirio Espinoza René; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde votar la modificación propuesta por la Comisión de Familia que consiste en eliminar el inciso final del artículo 1733, que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia propone mantener.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 85 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 17 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Aprobada.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Cristi Marfil María Angélica; Díaz Díaz Marcelo; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Tuma Zedan Joaquín; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</A_FAVOR><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Cerda García Eduardo; Chahín Valenzuela Fuad; Latorre Carmona Juan Carlos; Lorenzini Basso Pablo; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Rincón González Ricardo; Saffirio Espinoza René; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Finalmente, corresponde votar las restantes modificaciones al artículo 1733, en la forma propuesta por la Comisión de Familia y que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia propone rechazar.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 31 votos; por la negativa, 51 votos. Hubo 19 abstenciones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Rechazadas.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Andrade Lara Osvaldo; Auth Stewart Pepe; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Díaz Díaz Marcelo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Farías Ponce Ramón; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hales Dib Patricio; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Lemus Aracena Luis; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Arriagada José; Saa Díaz María Antonieta; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Tuma Zedan Joaquín; Vargas Pizarro Orlando.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Cardemil Herrera Alberto; Cristi Marfil María Angélica; Eluchans Urenda Edmundo; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Pino Romilio; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Kast Rist José Antonio; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Norambuena Farías Iván; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Sabag Villalobos Jorge; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Letelier Aguilar Cristian; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Chahín Valenzuela Fuad; Harboe Bascuñán Felipe; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saffirio Espinoza René; Silber Romo Gabriel; Torres Jeldes Víctor; Vallespín López Patricio; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Despachado el proyecto al Senado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="701">INSTALACIÓN DE CIRCUITOS CERRADOS DE CÁMARAS DE TELEVISIÓN EN ESTABLECIMIENTOS EDUCACIONALES. (Votación).<VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Corresponde votar, por última vez, el proyecto de acuerdo N° 701, que solicita la instalación de circuitos cerrados de cámaras de televisión en establecimientos educacionales.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 23 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 1 abstención.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Rechazado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara Osvaldo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Barros Montero Ramón; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Chahín Valenzuela Fuad; Espinosa Monardes Marcos; Kort Garriga Issa; González Torres Rodrigo; Jarpa Wevar Carlos Abel; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Recondo Lavanderos Carlos; Sabag Villalobos Jorge; Sandoval Plaza David; Venegas Cárdenas Mario; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Squella Ovalle Arturo.</EN_CONTRA><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Melero Abaroa Patricio.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="702">INCORPORACIÓN DE AFECTADOS POR NEGLIGENCIAS DE JEFES DE DAEM A BONO POSLABORAL.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de acuerdo. El señor LANDEROS (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 702, de la diputada señora Carolina Goic, y de los diputados señores Cerda, Lorenzini, Venegas, Vallespín, Ascencio, Saffirio, Silber, José Pérez y González, que en su parte dispositiva dice lo siguiente:“La Cámara de Diputados acuerda:a) Solicitar a la Contraloría General de la República que realice un catastro a nivel nacional sobre la cantidad de jubilados de las municipalidades que presentan esta problemática en la actualidad. b) Solicitar al Presidente de la República que, en uso de sus facultades, envíe un veto sustitutivo de la ley N° 20.305, que incorpore a los afectados por estas negligencias o, en su defecto, que remita al Congreso Nacional un nuevo proyecto sobre la materia.”.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas.El señor VENEGAS.- Señor Presidente, en representación de los autores de este proyecto de acuerdo, quiero pedir a mis honorables colegas que lo aprueben, porque considero que se trata de una cuestión de justicia.En los distintos distritos, todos hemos conocido casos de funcionarios que no han podido acceder al bono poslaboral, tan importante para mejorar una situación que ya hemos analizado aquí: las bajas pensiones de los jubilados. En algunos casos, esto se debió a problemas administrativos, a interpretación errónea de la ley o porque resultó complejo implementarla en los distintos distritos, en particular, en el área educacional y en otros sectores. Por lo tanto, a través de este proyecto de acuerdo, venimos en solicitar al Ejecutivo que resuelva la situación de los funcionarios públicos que no pudieron acogerse a la ley, sencillamente porque no lograron acreditar su condición de tales dentro de los plazos establecidos. No se trata de que no tuvieran derecho a recibir el bono -su tasa de reemplazo así lo amerita-, sino simplemente por un problema de plazos, en este caso, el que media entre el momento de su retiro y el instante en que solicitaron el beneficio.A través de este proyecto de acuerdo, solicitamos que la Contraloría General de la República realice un catastro a nivel nacional para determinar con exactitud la cantidad de funcionarios públicos jubilados que presentan esta problemática y, a su vez, pedimos a su excelencia el Presidente de la República que envíe un proyecto de ley que modifique la ley N° 20.305, con el fin de incorporar a aquellas personas que injustamente fueron afectadas por las razones antes señaladas.Recuerdo que este bono poslaboral es para aquellos trabajadores del sector público que tienen bajas tasas de reemplazo. El daño previsional en sus inicios era de 50 mil pesos más sobre las jubilaciones que recibían, las que son muy precarias. Esta cantidad parece menor; sin embargo, para quienes están sufriendo la situación de tener pensiones indignas es de una importancia enorme, porque mejora e incrementa sus escuálidas pensiones. Por eso, es muy importante aprobar este proyecto de acuerdo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Para hablar en contra, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 42 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Baltolu Rasera Nino; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Pino Romilio; Hernández Hernández Javier; Jarpa Wevar Carlos Abel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Squella Ovalle Arturo; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="709">APOYO, FINANCIAMIENTO Y PROTECCIÓN PARA EMISORAS RADIALES LOCALES.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de acuerdo.El señor LANDEROS (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 709, del diputado señor Velásquez, de la diputada señorita Sabat, doña Marcela, y de los diputados señores Auth, Alinco, Rojas, Torres, Martínez, Sabag, Santana y Urrutia, que en su parte dispositiva señala lo siguiente:“La Cámara de Diputados acuerda:Solicitar al Primer Mandatario que, en uso de las facultades privativas que le reconocen la Constitución Política y las leyes, tenga a bien considerar la posibilidad de enviar al Congreso Nacional un proyecto de ley que despeje y aclare las áreas grises detectadas en la ley de prensa, específicamente, en la aplicación y alcance del principio de reciprocidad y, a su vez, establezca mecanismos de apoyo y financiamiento dirigidos a las radioemisoras locales con el objeto de estimular la proliferación de este tipo de medios y, en el acto, brindarles suficiente protección frente a la arremetida de los consorcios internacionales.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Velásquez, Pedro" DIPUTADOValue="961">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Pedro Velásquez.El señor VELÁSQUEZ.- Señor Presidente, en Chile más del 60 por ciento de las radioemisoras están en manos de inversionistas extranjeros o de cadenas internacionales que han adquirido radios locales. En estas grandes cadenas nacionales de radioemisoras la información de las regiones es casi nula, no se da a conocer lo que ocurre en las regiones.Quienes sufren las consecuencias de esta situación son pequeñas radioemisoras locales que no tienen financiamiento, debido a que las grandes cadenas comerciales prefieren contratar los servicios de las grandes cadenas nacionales de radioemisoras, puesto que tienen una enorme cantidad de sucursales en todo el país. El objetivo de este proyecto de acuerdo es resguardar uno de los patrimonios más importantes del país, como son las radios locales. Al respecto, quiero señalar que hace pocos meses un informe de carácter internacional estableció que la radio es el medio más efectivo y al que más adhiere la población en general. Por lo tanto, reitero, lo que se pretende, en primer lugar, es incentivar la creación y el fortalecimiento de las radios locales y regionales, y en segundo lugar, que el Gobierno genere un programa especial de financiamiento para nuestras radios locales, a las cuales todos los presentes recurrimos de manera permanente. En efecto, quienes somos de regiones no vamos a la radio Biobío o a la radio Cooperativa, que son las más importantes del país, sino que visitamos los estudios, por ejemplo, de la radio Riquelme de Coquimbo; de la radio Sol, de Arica, o de la radio Carnaval. Radios locales como esas y otras sufren las consecuencias de no contar con el financiamiento adecuado.Espero que el Presidente de la República, que tiene iniciativa exclusiva en esta materia, envíe a tramitación un proyecto de ley a fin de fortalecer las radios locales y generar un mayor fondo para apoyar su funcionamiento, ya que son muy importantes para mantener la comunicación con la comunidad.En suma, mediante este proyecto de acuerdo solicitamos al Presidente de la República que, por medio del ministro de Transportes y Telecomunicaciones, envíe a tramitación legislativa un proyecto de ley para incentivar la creación y el fortalecimiento de radioemisoras locales. Cabe mencionar que los recursos de que actualmente dispone el Gobierno para este tipo de proyectos son bastante escasos, especialmente los del Fondo de Desarrollo Regional.Finalmente, espero que todos los colegas le presten su apoyo a este proyecto de acuerdo, que apunta al fortalecimiento de las radios locales, las radios de nuestras regiones.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Para hablar en contra, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 41 votos; por la negativa, 1 voto. No hubo abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Aprobado.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Aguiló Melo Sergio; Andrade Lara Osvaldo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Baltolu Rasera Nino; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Chahín Valenzuela Fuad; Díaz Díaz Marcelo; Espinoza Sandoval Fidel; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Jarpa Wevar Carlos Abel; Latorre Carmona Juan Carlos; León Ramírez Roberto; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sandoval Plaza David; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Burgos Varela Jorge.</EN_CONTRA></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor BURGOS.- Señor Presidente, me gustaría que quedara consignado mi voto en contra, porque nos estamos metiendo en el apoyo a empresas privadas.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx</PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893"><TITULO>CREACIÓN DE LÍNEA 800 Y FACILITACIÓN DE RETORNO PARA ASISTIR A CONDUCTORES Y PASAJEROS DE VEHÍCULOS ACCIDENTADOS EN RUTA DEL ITATA. Oficio.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Demócrata Cristiano.Tiene la palabra, por cuatro minutos, el diputado señor Jorge Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, en primer lugar, solicito que se oficie a la ministra de Obras Públicas en relación con el accidente ocurrido recientemente en la Ruta del Itata, oportunidad en que un bus de dos pisos, con 58 pasajeros a bordo, se incendió completamente, lo que generó una gran congestión en esa ruta tan transitada entre Chillán y Concepción.Mi solicitud específica dice relación con la necesidad de que la concesionaria de dicha ruta implemente una línea 800, es decir, gratuita, para atender problemas como el señalado. A raíz de este accidente se generó una gran confusión y nadie conocía el teléfono de emergencia al cual recurrir, porque no está bien señalado en esa ruta. En efecto, no existe ningún aviso que señale cuál es el número de emergencia, y los que existen corresponden a una línea 600, cuya conectividad resulta ser muy engorrosa.También en relación con la misma concesionaria, pido que se oficie a la ministra de Obras Públicas para que se estudie la implementación de un sistema de fácil retorno para los vehículos de emergencia, puesto que al estar separadas las vías por una barrera metálica, los vehículos de emergencia deben dar la vuelta a gran distancia, lo que en esa ocasión también ocasionó graves problemas y riesgo para los 58 pasajeros del bus incendiado. De tal manera que es muy importante generar un sistema de retorno rápido para los vehículos de Bomberos, Carabineros y ambulancias.No es primera vez que ocurre una situación de eta naturaleza -en otra oportunidad pedí el despacho de un oficio sobre el particular-, pero aún el Ministerio de Obras Públicas no adopta una solución. Al respecto, me parece que la coordinación de Concesiones de Obras Públicas debe implementar alguna modificación, sea en el reglamento o en la ley de Concesiones, para que las concesionarias presten un mejor servicio, sobre todo en situaciones de emergencia como la que nos tocó vivir en la Ruta del Itata.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados Ortiz, Latorre, Campos, Jaramillo, Chahín y Van Rysselberghe.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893"><TITULO>INSTALACIÓN DE SUCURSAL DE BANCOESTADO EN QUILLÓN. Oficio.</TITULO>El señor SABAG.- También pido el envío de un oficio al presidente del consejo directivo del BancoEstado en relación con la imperiosa necesidad de que se instale una sucursal de dicha entidad en Quillón.Dicha comuna, eminentemente turística, de casi veinte mil habitantes, se vio colapsada durante el verano por la gran cantidad de visitantes. Aclaro que en esa comuna no existe sucursal del BancoEstado; solo hay Cajas Vecinas, las que colapsan debido a la presencia de de una gran población flotante, principalmente de Concepción, la capital regional. Todos los cajeros automáticos existentes pasan sin dinero. En consecuencia, es evidente que la ciudad, dada su gran actividad económica y turística, merece contar con una sucursal de ese banco.Por eso, solicito que el BancoEstado estudie esta situación, que ya fue planteada en el pasado, debido a la gran afluencia de turistas, sobre todo en el verano, por el atractivo natural de la Laguna Avendaño.He dicho.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados Ortiz, Latorre, Campos, Jaramillo, Chahín y Van Rysselberghe.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>RECURSOS PARA PROGRAMA DE PRADERAS SUPLEMENTARIAS Y RECURSOS FORRAJEROS DE INDAP. Oficios.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra, hasta por tres minutos, el diputado Fuad Chahín.El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, solicito el envío de un oficio al ministro de Agricultura, con copia a los directores nacional y regional del Instituto de Desarrollo Agropecuario (Indap), a todos los consejos asesores de la Región de La Araucanía, y a los concejos municipales e intendente de dicha región, a fin de que se informe respecto de los recursos destinados para este año en el programa de Praderas Suplementarias y Recursos Forrajeros, de Indap.La ley de recuperación de suelos degradados generó muchas dificultades para que, en definitiva, los pequeños campesinos de nuestra región pudiesen postular, debido a la irregularidad existente en la propiedad de la tierra. Por lo tanto, el referido programa es fundamental para el apoyo de los pequeños campesinos. Al respecto, tenemos información de que este año no tiene presupuesto y que no se llamará a concurso alguno para postular a él, lo que me parece muy grave.Por eso, pido que se responda sobre el particular, con copia a las instituciones que mencioné.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Sabag y Walker, y de la diputada señora Alejandra Sepúlveda.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>RECONSIDERACIÓN DE MEDIDA DE TÉRMINO DE LÍNEA DE PARTICIPACIÓN CIUDADANA DEL FONDO DE APOYO A LA GESTIÓN MUNICIPAL (FAGEM). Oficios.</TITULO>El señor CHAHÍN.- Por otra parte, pido el envío de un oficio al ministro de Educación, con copia a todos los concejos municipales del distrito N° 49, en relación con los recursos del Fondo de Apoyo a la Gestión Municipal (Fagem).Se descontinuó la línea de participación ciudadana de dicho fondo, que permitía financiar actividades muy importantes en nuestras comunas, como las orquestas juveniles y actividades folclóricas. Hoy, derechamente no tendrán continuidad, porque no se permite su financiamiento con los recursos del Fagem. Los municipios vienen realizando esos programas por muchos años y han tenido progresos muy significativos. Por lo tanto, esa determinación nos parece no solo arbitraria, sino también perjudicial para la formación integral de los jóvenes.Debido a ese cambio de criterio, dichos programas no tendrán financiamiento durante el presente año. Por eso, solicito una respuesta y que se reconsidere esa decisión para que se continúe con la referida línea de financiamiento por medio del Fagem.He dicho.El señor RECONDO.- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Sabag y Walker, y la diputada señora Alejandra Sepúlveda.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810"><TITULO>AMPLIACIÓN DE INFRAESTRUCTURA DE AEROPUERTO DE MOCOPULLI, EN CHILOÉ. Oficio.</TITULO>El señor RECONDO.- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, en Chiloé se han producido importantes cambios, que se notaron fundamentalmente en esta temporada de verano, caracterizada por la visita, de una forma nunca antes vista, de chilenos, chilenas y extranjeros.Una de las razones es el aeropuerto de Chiloé, el que fue construido gracias al gobierno de la Presidenta Michelle Bachelet. Su decisión de planear, además de hacer el diseño y de iniciar la ejecución de las obras, hizo posible que hoy se cuente con un aeropuerto extraordinario en la provincia del mismo nombre.Ese aeropuerto, al contrario de lo que todos creíamos, quedó pequeño. No me refiero a su pista, sino a su infraestructura aeroportuaria; es decir, el lugar donde se alberga a los pasajeros cuando salen y llegan, el lugar donde están las líneas aéreas.Por eso, se debe ampliar en forma urgente tal infraestructura. Los vuelos que se realizan a la isla están permanentemente copados. En consecuencia, es necesario resolver las incomodidades que sufren los pasajeros.Por las razones expuestas, solicito el envío de un oficio a la ministra de Obras Públicas, a fin de que la Dirección de Aeropuertos del Ministerio de Obras Públicas inicie el proyecto que permita la ampliación de la infraestructura del aeropuerto de Mocopulli, ubicado en la provincia de Chiloé.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de todos los diputados que están levantando la mano, de la cual la Secretaría está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROBLEMAS VIALES EN RELACIÓN CON FUNCIONAMIENTO DE HOMECENTER SODIMAC EN CASTRO. Oficio.</TITULO>El señor ASCENCIO.- El segundo oficio también va dirigido a la ministra de Obras Públicas, a fin de que pida un informe a la Dirección de Vialidad en relación con lo siguiente.Todas las cosas que han ocurrido en la provincia de Chiloé, insisto, han cambiado para mejorar la vida de los chilotes. En ese sentido, la empresa privada ha desarrollado iniciativas de mejoramiento de sus actividades económicas. Así, por ejemplo, Homecenter Sodimac, que tenía un lugar muy pequeño en Castro, hizo una construcción extraordinaria en la entrada de esa ciudad, capital de la provincia de Chiloé.Tal centro comercial debiera haber comenzado su funcionamiento en diciembre de 2012, lo que lamentablemente, no ha ocurrido por problemas que encontró la Dirección de Vialidad.Por lo tanto, mediante el oficio pido que Vialidad informe acerca de los problemas que existen para el funcionamiento de Homecenter Sodimac, qué solución se puede llevar a cabo y en qué tiempo.La respuesta urge, porque la instalación de esta empresa en la provincia de Chiloé producirá un mejoramiento significativo en materia de construcción y en la calidad de vida de sus habitantes.He dicho.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría, con la adhesión de todos los diputados que están levantando la mano, de los cual la Secretaría está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870"><TITULO>ALCANCE RESPECTO DE EVENTUAL EXENCIÓN DE RESPONSABILIDAD DE DIRECTOR DEL SERVICIO DE IMPUESTOS INTERNOS EN CASO JOHNSON’S.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra, hasta por tres minutos, cedidos por dicha bancada, el diputado Carlos Montes.El señor MONTES.- Señor Presidente, en este momento hay bastante confusión respecto de qué antecedentes llevan a decir que el director del Servicio de Impuestos Internos está libre de responsabilidad.En El Mercurio del domingo, el ministro Andrés Chadwick dijo que hay un dictamen; ayer, el Presidente de la República ayer expresó que había leído el informe, y recientemente la ministra secretaria general de Gobierno expresó que dicho director no está inculpado en nada, refiriéndose a tres dictámenes que tienen que ver con otras materias: la contratación de un cuñado, una agencia de comunicaciones y los pasos de un trámite.Voy a leer algunos párrafos de un documento que emitió hoy la Contraloría, solicitado por la Asociación Nacional de Funcionarios del Servicio de Impuestos Internos y la Asociación Nacional de Fiscalizadores.En definitiva, se dice que el artículo 4° de la resolución 236, de 1998, Reglamento de Sumarios Instruidos por la Contraloría General, prevé que los sumarios incoados por ese organismo fiscalizador serán secretos, sin perjuicio del derecho de los inculpados que contemplan los artículos 19° y 26° de dicho reglamento, perdiendo tal condición una vez que se comunique a la autoridad respectiva la resolución de la Contraloría, que aprueba sus conclusiones y formula las proposiciones pertinentes.De acuerdo con lo expresado, entonces, no resulta posible en la especie y por ahora acceder a la petición formulada por las asociaciones recurrentes en orden a que se les proporcione copia del referido sumario por cuanto a diferencia de lo sostenido por aquellas dicho procedimiento aún se encuentra en plena tramitación, razón por la cual al no estar afinado rige a su respecto la obligación de observar su calidad de secreto en conformidad con los preceptos legales antes aludidos, planteamiento que se encuentra en armonía con la jurisprudencia de esa entidad de control.Leí esto para que termine la confusión. Aquí no hay informe, no hay dictamen. No tiene nada que ver con los tres dictámenes que salieron el mismo día, que es otra cosa. Lo que hubo es una información oficiosa y extraoficial que se le entrego al director del Servicio de Impuestos Internos y que él transmitió a la prensa. Esto lo planteo para hacer claridad y enfrentar la confusión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Campos, Cristián" DIPUTADOValue="929"><TITULO>ENTREGA DE VIVIENDAS A DAMNIFICADOS Y ALLEGADOS DE TALCAHUANO. Oficios.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Cristián Campos.El señor CAMPOS.- Señor Presidente, hace tres meses en la comuna de Talcahuano -como lo dijimos el 11 de marzo de 2010, la verdadera zona cero del terremoto- se sembraron esperanzas para muchos damnificados. Por eso, ayer, a través de los medios de comunicación, y hoy de manera formal, denunciamos que hace tres meses en el sector de la Población Gaete se debieron haber entregado 230 casas que están terminadas hace sesenta días.En uso de nuestras facultades fiscalizadoras, nuevamente debemos denunciar a una Entidad de Gestión Inmobiliaria Social (Egis), en este caso a Un techo para Chile, porque se ha querido reír de los damnificados más pobres; es decir, de aquellos que provienen de un sector muy emergente de la comuna de Talcahuano: de sus cerros. Desde este Hemiciclo, quiero hacer un llamado al ministro de Vivienda y Urbanismo, señor Rodrigo Pérez Mackenna, para quien pido remitir copia de mi discurso, con el objeto de que intervenga a la brevedad, de manera que esas 230 casas sean entregadas a los comités Unamos las manos para crecer y Luchando por nuestros sueños. Después de la catástrofe, del cataclismo -como dijo el diputado Ortiz- ocurrido el 27 de febrero de 2010, no puede ser que dichas obras aún no sean inauguradas y entregadas.Es necesario que la autoridad cumpla con la función de fiscalizar a las EGIS y a las constructoras, de manera que estas entreguen, como corresponde, las casas a los damnificados del 27 de febrero de 2010 y a los vecinos a los que se les otorgará una solución habitacional, como es el caso de los allegados de la comuna puerto y de la comuna de Hualpén. Reitero mi petición de que se remita copia de mi intervención al ministro de Vivienda y Urbanismo, y también a don Víctor Lobos del Fierro, intendente de la Región del Biobío, y al nuevo director del Serviu de la Región del Biobío, señor Francisco Merino.Es de esperar que en los próximos días esta intervención tenga los resultados esperados. Tenemos mucho miedo de que esas casas se comiencen a deteriorar o que les ocurra otra cosa.Esperamos que el Presidente de la República y el ministro de Vivienda tomen la sartén por el mango, de manera de dar solución a esas familias, que lo único que esperan -tal como lo mostraron las imágenes de televisión- es la entrega de sus casas, que están en perfecto estado.He dicho.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados señores José Miguel Ortiz, Miodrag Marinovic y Enrique Jaramillo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE FINANCIAMIENTO CON FONDOS PÚBLICOS DE PROPAGANDA ELECTORAL DE CANDIDATO A DIPUTADO POR DISTRITO 54. Oficios.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, en días pasados asistí a una reunión de adultos mayores en la ciudad de La Unión. Allí se me entregó, al igual que a los demás asistentes, un calendario del Gobierno de Chile en la que figura un logo de la Subsecretaría de Prevención del Delito. Lo curioso es que el calendario solo tenía una dimensión de diez centímetros. Sin embargo, el espacio destinado a fotografías del candidato a diputado de Renovación Nacional, señor Fuenzalida, era mayor que el del calendario: treinta centímetros. Allí no aparecen fotografías del Presidente de la República, del ministro del Interior, ni siquiera del subsecretario de Prevención del Delito, señor Cristóbal Lira, pese a que en el calendario aparece el logo de la entidad a su cargo. Reitero, solo figuran fotografías del candidato a diputado señor Fuenzalida.Se agrega a este calendario de proselitismo político la dirección de la persona encargada de la propaganda del candidato, a la que se puede recurrir. Señor Presidente, ante esta situación no puedo callar. Me parece que no debiera llegarse a estos extremos; estamos hablando de plata de todos los chilenos. No se puede hacer propaganda política con el logo del Gobierno de Chile, incluyendo en las fotografías a candidatos a diputados, en este caso por el distrito 54, de la Región de Los Ríos.En La Unión existe una oficina de Prevención del Delito, que se ha transformado en una sede para llevar a cabo proselitismo y propaganda por el citado funcionario de la Subsecretaría de Prevención del Delito.Por lo tanto, solicito la intervención del ministro del Interior, al cual pertenece dicha Subsecretaría, y del contralor general de la República, a quienes pido oficiar.A mi juicio, esta intervención servirá a muchos colegas para evitar la repetición de situaciones tan desagradables como la expresada, que representa el aprovechamiento de recursos del Estado de Chile para propaganda política.He dicho.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados señores José Miguel Ortiz y Cristián Campos y de la diputada señora Alejandra Sepúlveda. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897"><TITULO>CRONOGRAMA DE CIERRE DE UNIVERSIDAD DEL MAR Y CONVENIOS PARA REUBICACIÓN DE SUS ALUMNOS EN OTRAS CASAS DE ESTUDIOS SUPERIORES. Oficio.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- En el turno del Comité Regionalista, tiene la palabra, hasta por tres minutos y treinta segundos, la diputada señora Alejandra Sepúlveda.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, todos conocemos las graves dificultades que están sufriendo los alumnos de la Universidad del Mar de todas las sedes del país, a raíz del cierre de esa casa de estudios superiores. Al respecto, pido que se oficie al ministro de Educación, con el objeto de que nos envíe detalles en relación con el referido cierre. En primer lugar, necesito que me envíe todas las medidas relacionadas con el plan de cierre, el respectivo cronograma y los convenios suscritos con distintas universidades, públicas y privadas, en las cuales se llevaría a cabo la reubicación. Asimismo, pido que me informe sobre las condiciones planteadas por dichas entidades para aceptar a los alumnos de las distintas sedes de esa universidad.Además, pido que me remita la información acerca de los alumnos reubicados, por sede y por año de estudio, y que me indique las carreras que están cursando. Si es posible, pido que se envíe el nombre y el RUT de todos los alumnos que están siendo reubicados, y que se den a conocer las condiciones en que ello se ha hecho; es decir, que se indique las si serán reubicados en el mismo año de estudio y si tendrán las mismas condiciones en materia de becas o de financiamiento que están recibiendo del Estado. Además, deseo conocer las cifras oficiales de la reubicación, porque, según los antecedentes que conozco y la realidad que se está viviendo por lo menos en la comuna de San Fernando, la propuesta del ministro ha sido un absoluto fracaso. Es la realidad existente en la sede San Fernando de la Universidad del Mar, y también en las sedes de Reñaca y de la zona norte del país.Por último, pido que se me proporcione el texto del oficio antes de que sea enviado, para comprobar si se hace bien el detalle de las tres cosas que solicite.He dicho.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943"><TITULO>EVENTUAL COBRO INDEBIDO POR TRATAMIENTO DE AGUAS SERVIDAS EN REGIÓN DE MAGALLANES Y ANTÁRTICA CHLENA. Oficios.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- En los cinco minutos adicionales a que tienen derecho todas las bancadas una vez cada tres semanas, tiene la palabra el diputado señor Miodrag Marinovic.El señor MARINOVIC.- Señor Presidente, el año pasado, por primera y única vez en la historia de la Región de Magallanes, hicimos una presentación ante la Superintendencia de Servicios Sanitarios para fijar la posición y defender los intereses de miles de consumidores de agua potable. En esa oportunidad logramos algo histórico: por primera vez impedimos que se concretara el alza de tarifas, que era lo que seguramente quería y buscaba la empresa a través de ese proceso tarifario, y también logramos reducir en 3 por ciento el valor de la cuenta de agua potable, toda vez que se hicieron todos los informes correspondientes para demostrar a la autoridad que nuestra agua era más cara que la que se vende en el norte del país; que los costos informados no eran tales, y que teníamos un subsidio que hace abaratar su producción. Eso, que parece una cuestión menor, significa que los clientes de la empresa Aguas Magallanes se ahorrarán más de 2.500 millones de pesos en sus cuentas de agua potable, durante los próximos cinco años, período que dura el proceso tarifario.Por eso, desde el Congreso Nacional quiero alzar nuevamente la voz para defender a los clientes de Magallanes y solicitar una investigación exhaustiva, porque hemos detectado una situación muy grave que debe ser evaluada por la autoridad.En 1999, gracias a los recursos aportados por el gobierno regional, se inició la construcción de la planta de tratamiento de aguas servidas de Puerto Natales. Posteriormente, en 2006, se inició el funcionamiento de la planta de Porvenir y se comenzó a hacer el respectivo cobro a sus habitantes por el tratamiento de las aguas servidas. En consecuencia, todos los habitantes magallánicos -no solo los de Puerto Natales y de Porvenir, sino también los de Punta Arenas- debemos pagar todos los meses por concepto de un ítem denominado “tratamiento de aguas servidas”. Tengo en mis manos una cuenta tipo, en la cual figura que se cobran 154 pesos por cada metro cúbico de agua. Por lo tanto, en una cuenta normal se cobran entre 1.500 y 2.000 pesos mensuales por concepto de tratamiento de aguas servidas. Si consideramos que se entregan 60.000 boletas al mes, que es más o menos el universo de clientes en la región, se concluye que la empresa recibe más de 90 millones de pesos mensuales por el tratamiento de las aguas servidas en nuestra región.Pero, ¿qué es lo curioso? A partir de enero de 2012 se produjo la suspensión de los cobros por ese concepto en Porvenir, y lo mismo sucedió desde enero de 2013 en el caso de Puerto Natales. No se ha entregado una versión oficial de por qué la compañía no está cobrando el tratamiento de las aguas servidas. Sin embargo, en cumplimiento del rol fiscalizador que me corresponde como diputado, he podido indagar que, en definitiva, ha habido una falta de funcionamiento y de operación en los tratamientos primarios de las plantas de agua potable de ambas comunas. ¿Qué quiere decir eso? Que dichas plantas no estaban funcionando, lo cual está más que reconocido por la empresa al terminar con ese cobro en las boletas a partir de los meses indicados.Pero, ¿qué es lo más grave? Como hay dos normas involucradas, pido que exista un pronunciamiento de la autoridad respectiva. El decreto supremo N° 90, de 2001, establece la norma de emisión de descarga de residuos líquidos a aguas marinas y continentales superficiales. Al respecto, me pregunto: ¿Se estarán botando los residuos al mar sin hacer el tratamiento correspondiente y o sin tomar todos los resguardos medioambientales, en circunstancias de que a los clientes se les estaba cobrando por el tratamiento de las aguas servidas? Claramente, es un tema que debemos investigar. En ese sentido, lo que corresponde, en primer lugar, es la fiscalización de la Superintendencia de Servicios Sanitarios, de la Dirección del Territorio Marítimo y de Marina Mercante y del Servicio de Salud de Magallanes. En segundo lugar, es necesario estudiar si existe alguna vulneración o incumplimiento del decreto N° 4, de 2009, que establece el reglamento para el manejo de lodos generados en plantas de tratamiento de aguas servidas, como se debería haber hecho en Porvenir y Puerto Natales.Por lo tanto, en resguardo y defensa de los consumidores de agua potable de la Región de Magallanes, solicito oficiar al ministro de Economía para que disponga una completa investigación para determinar las fechas en que se terminó de hacer ese cobro y desde cuándo se cobraba por el tratamiento de las aguas servidas. Asimismo, que se investigue en relación con la disposición de los lodos y las descargas al mar respecto de las dos plantas de tratamiento. Al respecto, deseo saber cuándo operaron al ciento por ciento y en qué período estuvieron con una menor operación. En segundo lugar, pido que se estudie la aplicación de las multas que correspondan a la empresa y la evaluación de la continuidad del contrato de concesión vigente. En tercer lugar, lo más importante, cómo se defenderá a los clientes. Si se determina que la empresa Aguas Ma-gallanes realizó un cobro indebido por ese concepto, pido a las autoridades de Gobierno que le exijan la devolución de todos los recursos cobrados en exceso a sus clientes.Por lo expuesto, solicito oficiar -reitero- al ministro de Economía, don Pablo Longueira, y, además, al ministro de Salud, don Jaime Mañalich Muxi, con copia a la superintendente de Servicios Sanitarios, doña Magaly Espinosa Sarria; al director general del Territorio Marítimo y de Marina Mercante, vicealmirante Enrique Larrañaga Martín; al intendente de la Región de Magallanes, señor Mauricio Peña y Lillo Correa; a los alcaldes de la comunas de Puerto Natales, Porvenir y Punta Arenas, y a los presidentes de las uniones comunales de juntas de vecinos de Punta Arenas, Porvenir y Puerto Natales, señoras Rosita Zúñiga Ruiz, Adela Cárcamo y Thelma Bustamante, respectivamente.He dicho.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.-Se levantó la sesión a las 14.27 horas.TOMAS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></HORA_INCIDENTES>
    
    <ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓNCOMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES.-Se abrió la sesión a las 14.03 horas. El señor ROBLES (Presidente accidental).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión. <INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>REITERACIÓN DE SOLICITUD DE AUDIENCIA A MINISTRA DE OBRAS PÚBLICAS SOBRE CONCESIÓN DE RUTA 5, TRAMO LA SERENA-OVALLE. CONSTRUCCIÓN DE CALETERA EN FAVOR DE VECINOS DE SECTOR EL TRAPICHE, COMUNA DE LA HIGUERA. Oficios.</TITULO>El señor ROBLES (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Díaz. El señor DÍAZ.- Señor Presidente, pido que se oficie a la ministra de Obras Públicas, a quien le recuerdo que llevamos cerca de cinco meses solicitándole una reunión para ver asuntos relacionados con la concesión de la ruta 5, tramo La Serena-Ovalle. Desafortunadamente, ni el ministro anterior, señor Golborne, ni la actual ministra han respondido a nuestra permanente y reiterada solicitud de audiencia. Aprovecho esta vía para llamar la atención de la señora ministra en relación con esta postergada o, más bien, nunca concretada audiencia. Al mismo tiempo, aprovecho de transmitirle la inquietud que tienen los vecinos del sector El Trapiche, comuna de La Higuera. Se trata de una de las cuestiones que queríamos hablar con la señora ministra desde hace meses, que dice relación con los efectos negativos de la construcción de la doble vía La Serena-Vallenar, particularmente sobre la necesidad de construir una caletera para evitar el pago del peaje hacia la localidad de El Trapiche. Esa ruta, que posibilita el transporte de gran envergadura, representará la continuidad de la Ruta 5 hasta Vallenar, e incluso más hacia el norte. Sin embargo, el peaje lo pagarán no solo los vehículos de transporte mayor, sino también modestos vecinos, como pescadores artesanales y pequeños agricultores que viven en localidades ubicadas a ambos lados de la carretera, en este caso, de la zona de El Trapiche. Por lo expuesto, solicito que se envíe un oficio a la ministra de Obras Públicas, con copia de esta intervención al señor Alejandro Orellana, presidente de la junta de vecinos de El Trapiche, para que tenga constancia de que hemos reiterado por tercera vez esta peticiónEl señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE FISCALIZACIÓN DE CALIDAD DE TRABAJOS EN CONSTRUCCIÓN DE CAMINO DE ACCESO A LOCALIDAD DE VILLASECA, COMUNA DE VICUÑA. Oficios. </TITULO>El señor DÍAZ.- Por otra parte, solicito que se envíe un oficio al intendente de la Región de Coquimbo para que responda una inquietud que nos ha venido transmitiendo durante largo tiempo el señor Jaime Mura, presidente de la Junta de Vecinos de Villaseca, comuna de Vicuña a propósito de las obras de acceso al callejón. Hemos enviado varios oficios para saber qué ocurrió. Estuvimos en terreno y enviamos información al Ministerio de Obras Públicas, en particular respecto de la calidad de los trabajos que se hicieron en el lugar. Se produjo una reducción del presupuesto y no sabemos si hubo inspección en terreno para constatar las deficiencias. Por ejemplo, en una parte para cruzar un puente se dejaron menos de sesenta centímetros de vereda, con el riesgo que eso representa. Además, hay un vacío entre la vereda y la reja. En consecuencia, cualquier persona puede meter ahí su pie, tropezar y accidentarse. Sin embargo, hasta la fecha no hemos tenido ninguna respuesta. Lo que estamos haciendo ahora es reiterar una consulta al intendente respecto de si hubo fiscalización sobre la calidad de los trabajos realizados por el contratista, por encargo de Obras Públicas y con fondos del gobierno regional, para la construcción del camino de acceso a la localidad de Villaseca. Se trata de una inquietud del presidente de la junta de vecinos y de los vecinos del sector. Por último, pido que copia de esta intervención se haga llegar al presidente de la referida junta de vecinos. El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE REUBICACIÓN DE ALUMNOS DE LA UNIVERSIDAD DEL MAR DE REGIÓN DE COQUIMBO. Oficios.</TITULO>El señor DÍAZ.- Finalmente, solicito que se oficie al intendente de la Región de Coquimbo, al ministro de Educación y al seremi de Educación, para que informen sobre lo que está ocurriendo con la reubicación de los alumnos de la Universidad del Mar. A fines de enero, me reuní con jóvenes de la comuna de Vicuña que eran alumnos de la Universidad del Mar, quienes hicieron todos los trámites para concretar su reubicación; incluso más, se reunieron con autoridades de la secretaría regional ministerial de Educación. Sin embargo, a la fecha tienen dificultades para concretar su traspaso a las casas de estudios superiores que ofrecían alternativas para sus carreras. Por tanto, quiero saber cuál es la evaluación existente y cómo se ha llevado a cabo este proceso en la Región de Coquimbo. Es necesario conocer las cifras, los datos y la información concreta sobre la materia, porque hay familias muy preocupadas por lo que está ocurriendo con sus hijos. He dicho. El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, a los cuales se adjuntará copia íntegra de su intervención, con la adhesión de los diputados que lo indican y del Presidente accidental. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE SOLUCIONES A PROBLEMAS DE ALCANTARILLADO DE COMUNA DE LANCO. Oficios </TITULO>El señor ROBLES (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti. El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, en primer lugar, solicito que se oficie a la ministra de Obras Públicas y, por su intermedio, al director de Vialidad de la Región de Los Ríos, en relación con lo siguiente. La semana pasada me reuní con vecinos de la localidad de Malalhue, en la comuna Lanco, oportunidad en la cual la comunidad manifestó una serie de inquietudes respecto de la planta de tratamiento de aguas de la zona. Aprovecho la oportunidad para felicitar al concejal Juan Rocha, quien organizó una masiva asamblea, con asistencia del alcalde de dicha comuna, de los consejeros regionales, y de representantes del gobierno regional y de la comunidad. Entre las observaciones que se plantearon en relación con una nueva planta para el mejoramiento de la actual red, se dio a conocer que existe un inconveniente. Por eso, es importante que Vialidad entregue una respuesta. En efecto, en la calle Daniel Rebolledo, que se proyecta desde Malalhue hacia el sector de Quemchue, al hacer el asfalto, muchas cámaras fueron tapadas, están clausuradas, por lo cual no se puede hacer su limpieza. Por lo tanto, queremos tener información concreta de Vialidad respecto de qué ocurre con las cámaras tapadas de la calle Daniel Rebolledo. Se trata de petición formulada por la señora Verónica Saavedra, a quien pido que se haga llegar copia de esta intervención. También solicito oficiar a la superintendente de Servicios Sanitarios para que informe en cuanto a lo que ocurre en la población San José, respecto de la cual Sandra Hueitiao y otras vecinas manifestaron su inquietud. Entonces, pido, que Vialidad informe qué ocurrirá con las tapas de cámaras que se encuentran cubiertas por la obra que se realizó en dicha calle, y que la Superintendencia de Servicios Sanitarios informe sobre lo que ocurre en la población San José, donde la dirigente Sandra Hueitiao nos plantea que se produce la devolución de las aguas servidas, que muchas veces afloran frente a su casa.Pido que se envíe copia de mi intervención a ambas personas.El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CONECTIVIDAD CELULAR EN SECTOR DE PUMILLAHUE, REGIÓN DE LOS RÍOS. Oficios.</TITULO>El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, en otro orden de cosas, el pasado sábado 2 de marzo concurrimos a la localidad de Pumillahue, sector apartado de la comuna de San José de la Mariquina, donde su comunidad organizada asistía a la renovación del servicio de transporte rural. En esa oportunidad, los vecinos, sin perjuicio de valorar esta iniciativa, me plantearon una inquietud respecto de la cual es importante que el Ministerio de Transportes, específicamente la Subsecretaría de Telecomunicaciones, entregue una respuesta.Esa es una localidad muy alejada, que hoy cuenta con dicho servicio de transporte, pero no tiene disponibilidad de cobertura telefónica. En localidades apartadas es fundamental tener la posibilidad de conectarse, lo que permite acceder a la red, agilizar la realización de trámites y ahorrar dinero para gente que hace patria en esos lugares. Entonces, pido oficiar al ministro de Transporte y Telecomunicaciones para que el subsecretario de Telecomunicaciones informe sobre lo que ocurre en relación con la conectividad de antenas celulares para el sector de Pumillahue, comuna de San José de la Mariquina. También que nos informe respecto de los planes para la Región de Los Ríos y los montos disponibles para este año, en cuanto a fondos concursables en materia de conectividad. Creo que uno de los desafíos de Chile debiera ser -ya que somos diputados de distintas regiones- contar con pleno acceso en esta materia, lo que aseguraría equidad en cuanto a conectividad.Finalmente, pido que se envíe copia de esta intervención al concejo de San José de la Mariquina -valoro que el alcalde y prácticamente todo su concejo estuviesen presentes en Pumillahue-, y en especial a don José Fuentes, dirigente del sector.El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824"><TITULO>ESTADO DE AVANCE DE PROYECTO DE ELECTRIFICACIÓN EN LOCALIDAD DE CAMÁN, COMUNA DE VALDIVIA. Oficios.</TITULO>El señor DE URRESTI.- Por último, solicito que se envíe un oficio al gobierno regional de Los Ríos para que informe acerca del avance y en qué estado se encuentra el proyecto de electrificación de la localidad de Camán, comuna de Valdivia.Ese mismo día sábado 2 de marzo, me reuní durante la tarde con la junta de vecinos de dicha localidad. Son diecinueve vecinos muy organizados que están trabajando por lograr una solución en materia de conectividad eléctrica; es decir, por contar con un programa de electrificación en esa zona. Por eso, consulto en qué estado se encuentra el proyecto y cuáles son sus avances. Por último, pido que se envíe copia de esta intervención a doña Irene Barría, dirigente de la referida junta de vecinos, cuyos datos y antecedentes voy a dejar a disposición de la Comisión.He dicho.El señor ROBLES (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, a los cuales se adjuntará copia íntegra de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando su mano y del Presidente accidental.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930"><TITULO>ESTUDIO SOBRE CANTIDAD Y CALIDAD DE RESERVAS DE AGUA EN PROVINCIA DE CHAÑARAL. INFORMACIÓN SOBRE ASOCIACIÓN ENTRE EMPRESA MINERA Y DIVISIÓN SALVADOR DE CODELCO, ANTE POSIBILIDAD DE CONTAMINACIÓN DE AGUAS EN DIEGO DE ALMAGRO. Oficios.</TITULO>El señor ROBLES (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Lautaro Carmona.El señor CARMONA.- Señor Presidente, solicito que se envíen oficios al director general de Aguas, a la ministra de Obras Públicas y a su respectiva secretaría regional ministerial, así como también a los secretarios regionales ministeriales de Salud y de Medio Ambiente de la Región de Atacama en relación a lo siguiente:Sostuve un intercambio de ideas con el Comité de Aguas de la comuna de Diego de Almagro -un ejemplo en materia de organización de la ciudadanía en el que destacan, entre otros importantes dirigentes, don Enrique Pizarro y don Patricio Paries- para abordar un tema muy serio y de preocupación nacional, relativo a la crítica situación en materia de agua existente en la actualidad en nuestra región. En este caso, voy a abordar lo que ocurre al respecto en la provincia de Chañaral.El primer oficio está vinculado al hecho de que la Dirección General de Aguas dispone de acabados estudios hidrogeológicos en relación con la cantidad y calidad de agua disponible en las provincias de Copiapó y del Huasco, pero no así en la provincia de Chañaral, que incluye a las comunas de Diego de Almagro y Chañaral. Entonces, solicito oficiar al director general de Aguas, a la ministra de Obras Públicas y al gobierno regional, a fin de hacerles presente la necesidad de contar a la brevedad con un estudio sobre la cantidad y calidad de las reservas de agua existentes en la provincia de Chañaral.Dicho estudio se requiere con mayor razón dada la gran preocupación existente en el referido comité. El 2002, es decir, hace más de diez años, fue cerrada una actividad minera porque estaba produciendo una fuerte contaminación por cianuro en el agua que abastecía a la comuna de Diego de Almagro. Sin embargo, pese al período transcurrido, aún no hay un informe de las autoridades sanitaria y medioambiental acerca de la responsabilidad en esta contaminación. Por lo expuesto, pido oficiar para que se precise quién fue responsable de lo ocurrido y cuáles fueron los estudios que arrojó ese cierre. Todo ello fue legal, normado, con resoluciones de esa actividad en ese momento. ¿Por qué planteo esto? Porque ahora, cuando han transcurrido más de diez años de ese hecho, en el mismo sector, con una empresa que tiene los mismos socios -me refiero a la compañía minera Agua de la Falda- se reabre un proyecto minero. Al respecto, nadie da tranquilidad a la comunidad acerca de si se tomarán todas las prevenciones para que no exista nuevamente contaminación por cianuro en las aguas que abastecen a la comuna de Diego de Almagro. Con mayor razón todavía -sobre el particular, voy a pedir otro oficio- cuando la División Salvador de Codelco se asoció con dicha empresa para colaborar con el agua que requiere la faena minera.Entonces, requiero conocer las razones de dicha asociación, qué cosas son recomendables para la empresa del Estado y qué medidas, que no comprometan a Codelco, pueden tomarse para prevenir una nueva contaminación de las aguas, toda vez que el tratamiento del mineral requiere el uso de elementos contaminantes.Asimismo, dado que Codelco dispone de agua para asociarse con la mencionada empresa minera -este planteamiento se lo hice en forma directa al gerente de la División Salvador en días pasados-, deseo conocer la razón para no acceder a la provisión del agua que requiere la comunidad de Diego de Almagro en su plan de expansión desde el punto de vista habitacional. La limitación real existente en esta materia es la falta de agua potable que alcanza su potenciación en la medida en que opera una planta de osmosis inversa que permite obtener agua potabilizada para los habitantes. Lamentablemente, razones como las mencionadas obligan a que los costos de esa planta de osmosis se carguen a los domicilios de Diego de Almagro, constituyéndose esa comuna la que ostenta la tarifa de agua más alta. No hay razones que entregue, en este caso, la empresa Aguas Chañar para explicar por qué tiene que ser solo el vecino de a pie quien deba cargar con esos costos y no así las incursiones empresariales en la minería, que son la razón de las crisis de agua.Pido que se remita copia de mis solicitudes a don Enrique Pizarro y don Patricio Paries, a través del concejo comunal de Diego de Almagro; al alcalde de Diego de Almagro, a los concejales de dicha comuna, al intendente de la Región de Atacama, a los consejeros regionales, a la CUT de Chañaral, a los sindicatos de Codelco y del subcontrato en la comuna de Diego de Almagro.He dicho.El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría a los organismos pertinentes, con la adhesión de los diputados que estamos alzando la mano, de lo cual la Secretaría está tomando debida nota.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ESCASEZ DE AGUA PARA PEQUEÑOS AGRICULTORES DE ALTO DEL CARMEN. Oficios.</TITULO>El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, durante el mes pasado se acercaron a conversar conmigo algunos vecinos de la comuna de Alto del Carmen, principalmente pequeños agricultores, preocupados porque ha venido disminuyendo el agua que reciben para regar sus terrenos. Se trata de propietarios de pequeños terrenos, de muy pocas hectáreas -algunos de menos de una hectárea-, de pequeños productores de paltas, o bien de huertos frutales y hortícolas. Estos pequeños agricultores piensan que la disminución de agua radicaría en que algunos grandes agricultores estarían utilizando más agua de la que les corresponde, de acuerdo con los derechos de agua que tienen.Esto llama la atención. Como se sabe, desde hace varios años que nuestro norte viene sufriendo una sequía bastante importante, al extremo de que ha disminuido en forma muy preocupante el acopio en el embalse Santa Juana. Por eso se pueden entender ciertas restricciones respecto de este vital elemento para las faenas agrícolas. Sin embargo, no es razonable que grandes agricultores estén utilizando más agua de la que les corresponde, lo que hacen porque tienen más terrenos plantados que los que pueden regar con las aguas a las cuales tienen derecho. Dado que esto no parece razonable, pido que se oficie al ministro de Agricultura, al director del Servicio Agrícola y Ganadero y al presidente de la junta de vigilancia de la cuenca del río Huasco para que informen qué está pasando con las aguas en la zona. El señor CHAHÍN (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>MEDIDAS POR PRESENCIA DE COLIFORMES FECALES EN ESTACIÓN RÍO EL TRÁNSITO, SECTOR PUENTE RAMADILLA, REGIÓN DE ATACAMA. Oficios.</TITULO>El señor ROBLES.- Señor Presidente, en el mes de diciembre recién pasado el monitoreo que se realizó en la estación Río El Tránsito-Puente Ramadilla, detectó la presencia de coliformes fecales más allá de la norma. Esto solo sería posible si se estuvieran vertiendo fecas al río El Tránsito, lo que es muy grave para un río que siempre ha sido limpio y sin contaminación. Por eso, pido que se oficie a los ministros de Agricultura y de Salud, toda vez que me parece muy relevante que se lleve a cabo una auditoria sobre el particular. Asimismo, pido que se me informe qué están haciendo el Servicio Agrícola y Ganadero, la Dirección General de Aguas y las distintas autoridades de las carteras de Agricultura y de Obras Públicas que tengan que ver con esto, amén de lo que está haciendo la autoridad sanitaria, por el riesgo que conlleva regar los cultivos de la zona con aguas contaminadas con coliformes fecales.El señor CHAHÍN (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE APORTES DE CASINO ANTAY, DE COPIAPÓ, A COMUNAS DE REGIÓN DE ATACAMA, Y SOBRE EVENTUAL CONSTRUCCIÓN DE CASINO EN CALDERA. Oficio</TITULO>El señor ROBLES.- Señor Presidente, pido que se oficie al superintendente de Casinos para que me informe si el casino Antay, de Copiapó, está entregando los recursos provenientes de esta sala de juego a las comunas de la Región de Atacama, como dicta la ley. Deseo tener la información sobre la cantidad de recursos entregados; cuánto va a impuestos, cuánto al gobierno regional, cuánto a las comunas de Atacama, dado que, según antecedentes que tengo, algunas comunas no estarían recibiendo en forma adecuada tales aportes.También, en el mismo oficio, pido que el superintendente de Casinos me informe sobre el interés de un privado en instalar un casino en Caldera. De ser efectiva la información, que me señale si el proyecto ya está ingresado y cuáles son sus características. La existencia de un casino en la zona sería sumamente interesante e importante para el desarrollo turístico de la región y, particularmente, del puerto de Caldera. Al respecto, le recuerdo al superintendente que fui el promotor de que el casino que se instaló en la región hubiera quedado en Caldera, no en Copiapó. Me parece poco lógico que los casinos se instalen en ciudades de trabajo, como Copiapó. Entiendo que allí está la mayor cantidad de gente, pero también es dable entender que se trata de un lugar más bien de trabajo, y Caldera, de recreación. Así las cosas, es obvio que el casino debió instalarse en Caldera y no en Copiapó. Por eso, celebro que exista alguien interesado en instalar un casino en Caldera. Me gustaría tener información completa sobre ese interés de instalar un casino en Caldera y, además de conocer los proyectos relacionados con esta sala que se instalaría en la zona.He dicho.El señor CHAHÍN (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PREVALENCIA DE PACIENTES CON ENFERMEDAD DE CREUTZFELDT-JAKOB. Oficios.</TITULO>El señor CHAHÍN (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro de Salud, señor Mañalich, con el objeto de que el Gobierno clarifique ante la opinión pública y dé a conocer cifras reales sobre la ocurrencia en el país, en los últimos años, de la enfermedad de Creutzfeldt-Jakob, conocida como el mal de las “vacas locas”, que tiene características similares en humanos y animales: daño neurológico severo y una serie de otras conductas que postran a los pacientes, cuyo único desenlace es la muerte.En el Hospital Base San José de Osorno tenemos dos pacientes que presentan la enfermedad de Creutzfeldt-Jakob, que -repito- provoca daños neurológicos irreparables en el ser humano.Nosotros creemos que las cifras sobre esta enfermedad no se han transparentado a la opinión pública. Lo señalo, porque en algunos certificados de defunción aparece una causal de muerte equis, en circunstancias que el diagnóstico ha sido la enfermedad de Creutzfeldt-Jakob.Nosotros queremos que el Gobierno, a través del ministro de Salud, indague y nos diga cuáles son las medidas que se están adoptando para conocer las causas que estarían originando esta enfermedad en los seres humanos. Algunos señalan que se podría contagiar por el consumo de determinados alimentos. Por eso, queremos saber cuántos recursos, profesionales y tiempo está destinando el gobierno del Presidente Piñera para buscar, en particular, el origen de esa enfermedad -eventualmente, el consumo de determinados alimentos-, de manera de llevar tranquilidad a la opinión pública.Por último, pido que se envíe copia de este oficio a los gobernadores de las provincias de Osorno y de Llanquihue, al intendente de la Región de Los Lagos y al presidente de la Unión Comunal de Juntas de Vecinos de Osorno, quien me solicitó esta información.El señor CHAHÍN (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PAGO DE BENEFICIO A EXONERADOS POLÍTICOS DE HACIENDA RUPANCO. Oficios.</TITULO>El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro del Interior para que nos informe qué está pasando con las pensiones de los exonerados. Tenemos plena claridad que este Gobierno ha hecho aún más engorroso el sistema de reconocimiento para que miles de personas que cumplen con todos los requisitos para ser considerados exonerados políticos, reciban sus beneficios.Además de eso, quiero que me responda qué está pasando con los exonerados de la Hacienda Rupanco, en la provincia de Osorno, comuna de Puerto Octay. Son más de trescientas personas que debieron haber recibido el beneficio denominado renta presunta. De esas trescientas personas, no más de una decena está recibiendo este beneficio, que comenzó a otorgarse a fines del gobierno de la Presidenta Bachelet. En suma, más de 90 por ciento de los casos no ha sido resuelto, no ha tenido respuesta. Por eso, pido que el ministro del Interior nos dé una respuesta para los exonerados de la Hacienda Rupanco, que nos diga por qué no les está llegando el beneficio de la renta presunta. Esos exhacendados requieren con mucha urgencia una solución. Pido que se envíe copia de mi intervención a uno de los dirigentes de los exonerados de la Hacienda Rupanco, don Juan Gómez, quien vive en la población Carlos Condell, de Osorno.El señor CHAHÍN (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>TRASLADO DE ESTUDIANTE DE UNIVERSIDAD CATÓLICA DE TEMUCO A SEDE PUERTO MONTT DE UNIVERSIDAD AUSTRAL. Oficios. </TITULO>El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro de Educación, Harald Beyer, con copia al vicerrector de la sede Puerto Montt de la Universidad Austral de Valdivia, don Renato Westermeier, a fin de hacerles presente mi preocupación por la situación que afecta a la estudiante Stephanie Quiroz Illanes, de 22 años. Hasta el año pasado, la señorita Stephanie Quiroz era estudiante de educación diferencial en la Universidad Católica de Temuco. En diciembre de 2012 se enteró de que estaba embarazada, situación que no estaba en sus planes y mucho menos en los de la familia; no obstante, la noticia del bebé ha sido bien recibida por toda la familia. Ella requiere seguir estudiando, pero su única opción para conseguirlo es que sea recibida en la carrera de educación diferencial que imparte la sede de Puerto Montt de la Universidad Austral. Por lo tanto, pedimos al señor vicerrector de dicha sede que analice la situación de esa estudiante y le entregue una solución para que no se vea truncada su carrera por el hecho de haber quedado embarazada. Creemos que es importante que ella siga estudiando, ya que tenía buenas calificaciones. Ella ha hecho todos los esfuerzos para recibir una respuesta favorable de la Universidad Austral, lo que no ha ocurrido hasta hoy. Por lo tanto, pido al vicerrector de dicha sede, a través del oficio que se enviará al ministro de Educación, que sea atendida la situación de la señorita Stephanie Quiroz Illanes, alumna de educación diferencial de la Universidad Católica de Temuco, quien solicita ser trasladada a la sede de Puerto Montt de la Universidad Austral.He dicho.El señor CHAHÍN (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>RECURSOS PARA CONSTRUCCIÓN DE CAMINOS EN LA COMUNIDAD INDÍGENA MARÍN EPUÑÁN A, DE SECTOR EL CAPRICHO, COMUNA DE GALVARINO. Oficios.</TITULO>El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahín.El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, solicito oficiar al ministro de Obras Públicas para que, a través de la Dirección de Vialidad se contemplen los recursos necesarios para construir los caminos de la comunidad indígena Marín Epuñán A, del sector El Capricho, comuna de Galvarino. Esa comunidad, que estaba ubicada en Purén, se trasladó a las tierras adquiridas en la comuna de Galvarino, por lo que no existen caminos al interior de ella. Por eso, esperamos que se destinen los recursos necesarios, a través de un programa de desarrollo indígena (PDI), de Vialidad para construir esos caminos.Asimismo, solicito enviar copia del oficio al presidente de dicha comunidad, don Juan Antonio Pinoleo Huenchuleo, cuyo número de teléfono dejaré en Secretaría, y al concejo municipal de Galvarino.El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE SOLICITUD DE DESAFILIACIÓN DE COTIZANTE DEL SISTEMA PREVISIONAL. Oficios.</TITULO>El señor CHAHÍN.- En segundo lugar, solicito oficiar a la superintendente de Pensiones y a la superintendente de Seguridad Social, con el objeto de que me respondan en el más breve plazo sobre una solicitud de desafiliación a la AFP Habitat hecha por don Hernán Enrique Forges Morales, carné de identidad N° 5.523.660-7, quien busca volver al sistema previsional antiguo del Servicio de Seguro Social, para obtener una pensión de invalidez.Ya realizó el trámite, por lo que es fundamental que la respuesta sea oportuna, ya que tiene plazo hasta principios del mes de junio del presente año; no obstante, dicho trámite no avanza.Por lo tanto, solicito que las dos superintendentes agilicen la tramitación de esa desafiliación.Por último, solicito enviar copia del oficio al domicilio de don Hernán Enrique Forges Morales, ubicado en Quinta Normal, para lo que dejaré más antecedentes en manos de la Secretaría.El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE TRAMITACIÓN DE RECONOCIMIENTO COMO EXONERADO POLÍTICO Y DE OBTENCIÓN DEL RESPECTIVO BENEFICIO EN FAVOR DE DON JOSÉ LLANCAQUEO PIRQUILAO. Oficios.</TITULO>El señor CHAHÍN.- En tercer lugar, solicito oficiar al ministro del Interior, al jefe de la Oficina de Exonerados Políticos y al director nacional del Instituto de Previsión Social (IPS), con copia a la Comisión Defensora Ciudadana, con el objeto de que se pronuncien sobre el estado de tramitación de la solicitud de reconocimiento y de beneficios como exonerado político de don José Llancaqueo Pirquilao, RUT 7.189.735-4 -voy a dejar su número telefónico a disposición de la Secretaría para que se le envíe copia del oficio-, quien hace dos años que está tramitando su solicitud de reconocimiento como exonerado, pero hasta ahora no ha tenido la respuesta que espera.El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE PARADERO DE BUSES Y ENSANCHAMIENTO DE CAMINO EN CRUCE CORRETUÉ, UBICADO ENTRE LAUTARO Y CURACAUTÍN. Oficios.</TITULO>El señor CHAHÍN.- En cuarto lugar, solicito oficiar a la ministro de Obras Públicas para que, a través de la Dirección de Vialidad, contemple la construcción de un paradero de buses en el cruce de Corretué, antes del puente Blanco, y el ensanchamiento de esa parte del camino, que une Lautaro y Curacautín.Esa obra beneficiará al menos a unas cincuenta familias que habitualmente tienen que esperar ahí locomoción -donde existen muchos riesgos de accidentes- para ir a Curacautín.Socito que se envíe copia del oficio al concejo municipal de Curacautín y a la comunidad del sector de Corretué, de la comuna de Curacautín.El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE PROYECTO DE CASETAS SANITARIAS DESTINADAS A VECINOS DE SECTOR MALLÍN DEL TREILE, COMUNA DE LONQUIMAY. Oficios.</TITULO>El señor CHAHÍN.- Finalmente, solicito oficiar al subsecretario de Desarrollo Regional para que informe sobre el estado de avance de un proyecto de casetas sanitarias para el sector Mallín del Treile, de la comuna de Lonquimay, el que, según entiendo, está postulado o se encuentra desde hace mucho tiempo en etapa de diseño por la municipalidad de Lonquimay. Queremos que el subsecretario de Desarrollo Regional nos informe si está en estado de prediseño o de diseño, si está formulado o en qué etapa se encuentra, con el objeto de entregar esa información a los vecinos.Por último, solicito enviar copia del oficio a don Patricio Lagos, concejal de la comuna de Lonquimay, y a don Evaristo Curical, presidente de la Mesa Territorial del Lof Bernardo Ñanco, de la comuna de Lonquimay.He dicho.El señor ESPINOZA, don Fidel (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.-Se levantó la sesión a las 14.36 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></ANEXO_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>