<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="True">
  <SESION NUMERO="91" FECHA_INICIO="03/11/2016 10:04:00" FECHA_TERMINO="03/11/2016 11:58:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 364ªSesión 91ª, en jueves 3 de noviembre de 2016(Ordinaria, de 10.04 a 11.58 horas)Presidencia de los señores Espinosa Monardes, don Marcos, ySilber Romo, don Gabriel.Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.I. ASISTENCIA	10II. APERTURA DE LA SESIÓN	13III. ACTAS	13IV. CUENTA	13REMISIÓN DE PROYECTO A COMISIÓN	13SALUDO A REPÚBLICA DE PANAMÁ EN SU DÍA NACIONAL	13AUTORIZACIÓN PARA INCORPORACIÓN DE VETO EN CUENTA DE ESTA SESIÓN	14V. ORDEN DEL DÍA	16ESTABLECIMIENTO DEL 2 DE ABRIL COMO DÍA NACIONAL DE LA CONCIENCIACIÓN DEL AUTISMO EN CHILE (Modificación del Senado. Boletín N° 10392-24)	16INFORME DE LA COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA DEL ROL DE LOS ORGANISMOS PÚBLICOS EN LA ADQUISICIÓN DE MEDICAMENTOS Y EL ACCESO A ELLOS POR LA POBLACIÓN (Continuación)	28VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	321. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletines N°s 9834-06 (S) refundido con los boletines N°s 10330-06 (S), 10422-06 (S) y 10443-06 (S)	322. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10526-06.	323. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10938-05)	324. Oficio del Senado. (boletín N° 10518-07)	325. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en moción, con urgencia "suma", que "Permite la transformación de los institutos profesionales y centros de formación técnica en personas jurídicas de aquellas regidas por el Título XXXIII del Libro I del Código Civil.". (boletín N° 10261-04 (S) refundido con boletín N° 10302-04 (S)	326. Informe de la Comisión Especial Investigadora de la actuación de los organismos públicos en el proceso de evaluación ambiental del proyecto denominado Cardones-Polpaico, así como del proyecto de generación Doña Alicia, de Curacautín.	327. Informe de la Dirección de Asuntos Internacionales sobre la participación de la diputada señor Pascal y de los diputados señores León y Meza en la 135a Asamblea de la Unión Interparlamentaria y reuniones conexas, realizadas en Ginebra, del 22 al 27 de octubre de 2016.	32Pág.8. Informe del diputado señor Urrutia, don Ignacio, sobre su participación en la XXVI reunión de la Comisión de Agricultura, Ganadería y Pesca del Parlamento Latinoamericano y Caribeño, llevada a cabo desde el 14 al 15 de octubre de 2016, en la ciudad de Panamá, Panamá.	32VII. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.	1.	Notas:	-	De la diputada señora Rubilar por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar del 24 de octubre de 2016, para dirigirse a Barcelona, España. 	-	Del diputado señor Andrade por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar de hoy, 3 de noviembre de 2016, para dirigirse a Cuba. 	-	De la diputada señora Girardi, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el día de hoy, 3 de noviembre de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a esta sesión. 	-	Del diputado señor Cornejo por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar de hoy, 3 de noviembre de 2016, para dirigirse a Cuba. 	-	Del diputado señor Carmona por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar de hoy, 3 de noviembre de 2016, para dirigirse a Cuba. 	-	Del diputado señor Cornejo por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar de hoy, 3 de noviembre de 2016, para dirigirse a Cuba. 	-	Del diputado señor Carmona por la cual informa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 34 del Reglamento de la Corporación, que se ausentará del país por un plazo inferior a treinta días, a contar de hoy, 3 de noviembre de 2016, para dirigirse a Cuba. 	2.	Oficios:	-	De la Comisión de Medio Ambiente y Recursos Naturales por el cual solicita el acuerdo de la Sala para que le sea remitido el proyecto, iniciado en mensaje, que “Aprueba el Acuerdo de París, adoptado en la Vigésimo Primera Reunión de la Conferencia de las Partes de la Convención Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Climático, en París, el 12 de diciembre de 2015”, una vez que sea despachado por la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, donde se encuentra radicado actualmente. boletín N° 10939-10. 	-	De la Comisión Especial Investigadora de las adquisiciones de insumos y prestaciones de salud efectuadas por Fonasa a prestadores privados, desde 2012 a la fecha, así como las pérdidas en ejercicios financieros a partir de 2010, y el eventual lucro de prestadores privados de salud, por el cual informa que procedió a constituirse y a elegir como presidente al diputado señor Alvarado. 	-	Del Secretario General de la Corporación por el cual informa que los diputados señores Andrade, Carmona y Cornejo integrarán la delegación que concurrirá a Cuba, entre los días 3 y 6 de noviembre de 2016, participación que ha sido declarada como “misión oficial” (429). 		Respuestas a Oficios 		Contraloría General de la República	-	Diputado Santana, Reitera el oficio Nº 22.195 de fecha 25 de julio del 2016. (223368 al 23240). 	-	Diputado Santana, Reitera el oficio Nº 22.302 de fecha 3 de agosto del 2016. (223369 al 23241). 	-	Diputado Chahin, Solicita se instruya una investigación sobre eventuales irregularidades ocurridas en el Departamento de Salud Municipal de Vilcún. (77755 al 23082). 	-	Diputado Trisotti, Disponer una fiscalización en la municipalidad de Iquique respecto el pago de remuneraciones de sus funcionarios y trabajadores, en los términos que indica, informando a esta Cámara sus resultados. (77761 al 21946). 	-	Diputado Kort, Reitera el oficio Nº 1.556 de fecha 16 de septiembre del año 2015, en el que solicita evaluar la entrega de beneficios del Estado al señor Galvarino Apablaza Guerra, en atención a su situación judicial. (77779 al 2432). 	-	Diputado Ceroni, Pronunciamiento acerca de la contratación de programas informativos radiales efectuada por la alcaldesa de la Municipalidad de Parral, con el propósito de difundir, en su concepto, propaganda electoral. (78833 al 16590). 	-	Diputado Núñez, Legalidad de la entrega en comodato de un bien nacional de uso público por el Concejo de Montepatria a la empresa Combustibles Servicios de Transporte y Cargo S. A., Contracar. (78853 al 18560). 		Ministerio de Interior	-	Diputado Edwards, Solicita disponga un sumario administrativo, respecto a la sustracción de un vehículo institucional y una mochila de emergencia, ocurrido durante el viaje a la provincia de Neuquén en la República de Argentina, en los términos que se señala en la solicitud adjunta, requiriendo además se evalúe la remoción de la Directora Regional de la Oficina Nacional de Emergencia de la Región de La Araucanía. (1797 al 23031).	-	Diputada Molina doña Andrea, Solicita informar los proyectos que el Gobierno Regional de Valparaíso ha adjudicado a la empresa Servicios Generales de la Construcción Limitada, los últimos cuatros años. (3140 al 23374). 		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo	-	Diputado Trisotti, Solicita informar a esta Cámara acerca de la implementación del plan para incentivar el viaje de turistas extranjeros a Chile y, particularmente, si en las respetivas promociones se incluirá a la Región de Tarapacá. (755 al 23216). 		Ministerio de Educación	-	Diputado Ward, Diputada Núñez doña Paulina, Diputado Coloma, Diputado Paulsen, Requieren información relacionada con los funcionarios públicos pertenecientes a su Ministerio, en los términos que señala. (818 al 23283). 	-	Diputado Rocafull, Para que, en virtud de la solicitud adjunta, informe a esta Cámara sobre la posibilidad de realizar la desafectación por el Consejo de Monumentos Nacionales, del terreno Lote A-5 ubicado en la población Miramar II, Región de Arica y Parinacota, a fin de utilizar dicho terreno en beneficio de las familias del sector. (830 al 20733). 		Ministerio de Justicia	-	Diputado Jarpa, Para que, al tenor de la solicitud que se acompaña, informe a esta Cámara sobre los problemas que ocurren al interior de los recintos carcelarios en nuestro país, donde tanto internos como personal de Gendarmería se ven expuestos a condiciones de infraestructura precaria y a jornadas laborales extensas, que provocan reacciones como la acontecida en el recinto penitenciario de la comuna de Chillan, analizando el tema y buscando una solución para mitigar dichos problemas. (7069 al 20065).	-	Diputado Kort, Solicita evaluar las modificaciones legales que son necesarias para disminuir la delincuencia en nuestro país, particularmente con el fin de evitar que se repitan situaciones como la muerte del joven Joaquín Antonio Fernández Cáceres (Q.E.P.D.), fallecido el día 7 de septiembre del año en curso, en la ciudad de Rancagua como resultado de un robo. (7084 al 23063).		Ministerio de Defensa Nacional	-	Diputada Hernando doña Marcela, Requiere que agilice la respuesta a los oficios que indica, requeridos durante el año 2016 (78273 al 2455). 	-	Diputada Hernando doña Marcela, Para que, al tenor de la solicitud y antecedentes que se acompañan, informe a esta Cámara sobre la posibilidad de investigar el proyecto Id. N° 10129587-0 por $194.452.718, sobre construcción de 34 soluciones sanitarias de diversas unidades vecinales de la Región de Antofagasta por parte de la municipalidad respectiva, pronunciándose respecto del proyecto en cuestión y señalando las causas del incumplimiento del plazo de ejecución de la obra, analizando los reclamos efectuados por los beneficiarios del Proyecto Casetas Sanitarias en relación con la calidad de la obra. (78273 al 19281). 		Ministerio de Obras Públicas	-	Diputada Turres doña Marisol, Requiere información relacionada con el estado actual del Programa de Agua Potable Rural de la localidad de Caicaén, en la comuna de Llanquihue. (2392 al 23044).	-	Diputado Rathgeb, Solicita informe a esta Cámara sobre la fecha en que efectuarán las obras de reparación de los caminos que unen Los Sauces y Lumaco, Traiguén y Los Sauces y Traiguén con Galvarino, haciendo efectivas las boletas de garantía por la deficiente construcción en este último caso (2393 al 22357). 	-	Diputado Monsalve, Solicita informe a esta Cámara sobre la posibilidad de reevaluar la situación de la señora María Jeannette Aguilar Fernández, disponiendo una visita al sector y todas las gestiones necesarias para dar una pronta solución según corresponda, informando a esta Corporación de las medidas adoptadas para mejorar sus condiciones de desplazamiento y accesibilidad. (2394 al 22647).	-	Diputado Rocafull, Solicita informe sobre el estado de la obra Embalse Chironta de la Región de Arica y Parinacota, fecha de apertura de ofertas y su cronograma completo. (2397 al 22562). 	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere informe del cronograma que se ha establecido para la concreción de las obras que se desarrollarán en la Región de Los Lagos, en el marco del proyecto de ampliación de las carreteras en el sur de nuestro país, indicando la fecha de inicio de los trabajos y las fuentes de empleo que se generarán en su desarrollo. (2398 al 22078). 	-	Diputado Trisotti, Solicita remitir información respecto a los proyectos y planes a realizar en el núcleo urbano de Altos de Playa Blanca, en los términos que se solicita. (2400 al 22888). 	-	Diputada Molina doña Andrea, Requiere información relacionada con la efectividad de la construcción de embalses mediante concesiones en la Región de Valparaíso, así como el estado de financiero de los embalses Las Palmas, Catemu, Los Ángeles, Pocuro y Los Aromos. (2401 al 22890).	-	Diputado Chahin, Informe a esta Cámara sobre el estado del proyecto de asfaltado del camino denominado 1ª. Faja de la comuna de Pitrufquén, que forma parte del circuito turístico El Toltén. (2402 al 22575). 	-	Diputado Chahin, Informe a esta Cámara sobre el estado del proyecto de asfaltado del camino denominado 1ª. Faja de la comuna de Pitrufquén, que forma parte del circuito turístico El Toltén. (2402 al 22576). 	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Solicita remitir información relacionada con el plan del Ministerio de Obras Públicas para la elevación de estándares de los aeródromos a lo largo del país, en los términos que se solicita. (2403 al 22376). 		Ministerio de Agricultura	-	Diputada Álvarez doña Jenny, Remita los antecedentes necesarios relacionados con la implementación, puesta en marcha y forma de acceso para los interesados, del plan piloto que permitirá a los apicultores de la Región de Los Lagos contratar un seguro para casos de perdida en producción, material vivo y de colmena. (755 al 22225). 		Ministerio de Trabajo y Previsión Social	-	Diputado Espinoza don Fidel, Requiere información relacionada con las denuncias y fiscalizaciones presentadas ante la Dirección Regional del Trabajo de Los Lagos, con motivo de las prácticas antisindicales en las que habría incurrido la empresa salmonera Aqua Chile S.A. (5319 al 23025). 	-	Diputado Monsalve, Requiere información sobre las posibles medidas a adoptar ante la situación de la señora Nancy Muñoz Godoy, quien requiere acceder a un cupo de empleo en la comuna de Los Álamos, en los términos que señala. (551 al 24208). 		Ministerio de Salud	-	Proyecto de Resolución 665, Solicita a S.E. la Presidenta de la República la inclusión de la cama o catre clínico en las ayudas técnicas que entrega SENADIS a las personas con discapacidad que se encuentren en situación de dependencia severa. (3520). 2416.		Ministerio Secretaría General de la Presidencia	-	Diputado Trisotti, Se sirva disponer de una fiscalización, remitiendo a esta Corporación sus resultados, en relación con el pago de horas extraordinarias a los funcionarios que tienen cargos directivos y profesionales en la Municipalidad de Iquique y sobre los métodos de registro de asistencia. Asimismo se fiscalice el pago de horas extraordinarias en la Corporación de Desarrollo Social de Iquique, informando sus resultados a esta Cámara. (78266 al 1545). 	-	Diputado Trisotti, Informar sobre la posibilidad de disponer una fiscalización a los contratos de arriendo de inmuebles suscritos por la Municipalidad de Iquique, entre diciembre de 2012 a la fecha, especialmente si existen arriendos de inmuebles como viviendas para el alcalde u otros funcionarios de dicha entidad, informando a esta Cámara sus resultados. (78266 al 14330). 		Ministerio de la Mujer	-	Diputada Hoffmann doña María José, Requiere información relacionada con la convocatoria para ejecutar Escuelas de Liderazgo a nivel nacional para la preparación de candidatas a las próximas elecciones municipales y los fundamentos legales que motivaron la contratación directa de servicios de ejecución de algunos de los cursos de capacitación en los años 2015 y 2016. (244 al 22584). 		Empresas del Estado	-	Diputado Melero, Posibilidad de dejar sin efecto el cierre del poder comprador de la Empresa Nacional de Minería en la comuna de Arica, considerando la restitución de las minas de Pampa Camarones y la mantención de las operaciones de la planta de tratamiento de minerales de la zona. (0136 al 24310). 		Intendencias	-	Diputada Carvajal doña Loreto, Solicita informar a esta Cámara sobre las circunstancias y fundamentos de la aprobación del proyecto de construcción de la central termoeléctrica El Campesino, en la comuna de Bulnes, provincia de Ñuble, Región del Biobío. (2750 al 22447). 		Servicios	-	Diputado Mirosevic, Requiere informe el estado de avance del proyecto de construcción del Centro Deportivo Integral de Arica. (3282 al 23046). 		Varios	-	Diputada Carvajal doña Loreto, Solicita disponer una fiscalización a las obras de construcción de la central de pasada Hidroñuble en la comuna de San Fabián, informando los resultados de dicho análisis y del trabajo efectuado en esta materia con las Juntas de Vecinos de Los Puquios, Las Veguillas y Las Guardias, entre otras. (2751 al 22338). 		Municipalidades	-	Diputada Sabat doña Marcela, Solicita tomar las medidas necesarias para el resguardo de los vecinos de la comunidad Plaza Hamburgo, ubicada en calle Emilia Téllez Nº 5253, comuna de Ñuñoa, debido a la situación de inseguridad que se vive en el barrio, causada por el foco de delincuencia en que se ha transformado la Plaza Fanor Blanco, en los términos que señala. (2200 al 23242). 	-	Diputado Verdugo, Se sirva informar a esta Cámara sobre el Programa Abriendo Caminos, que brinda apoyo a las familias de personas que se encuentran privadas de libertad, en los términos que requiere. (283 al 23942). 	-	Diputado Verdugo, Se sirva informar a esta Cámara sobre el Programa Abriendo Caminos, que brinda apoyo a las familias de personas que se encuentran privadas de libertad, en los términos que requiere. (583 al 23996). 	-	Diputado Verdugo, Se sirva informar a esta Cámara sobre el Programa Abriendo Caminos, que brinda apoyo a las familias de personas que se encuentran privadas de libertad, en los términos que requiere. (869 al 24095). 	-	Proyecto de Resolución 675, Solicita a S.E. la Presidenta de la República autorizar por ley que las multas sin beneficiario determinado, se apliquen a beneficio del Gobierno Regional correspondiente, en el Código de Aguas. (2396). 2417.</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (97)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	IC	VII	37Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Alvarado Ramírez Miguel Ángel	PPD	IV	9Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25Auth Stewart, Pepe	IND	RM	20Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53Boric Font, Gabriel	IND	XII	60Browne Urrejola, Pedro	AMPLITUD	RM	28Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Carvajal Ambiado, Loreto	PPD	VIII	42Castro González, Juan Luis	PS	VI	32Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Espejo Yaksic, Sergio	DC	VI	35Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25Fernández Allende, Maya	PS	RM	21Flores García, Iván	DC	XIV	53Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7García García, René Manuel	RN	IX	52Godoy Ibáñez, Joaquín	AMPLITUD	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Morales Muñoz, Celso	UDI	VII	36Morano Cornejo, Juan Enrique	DC	XII	60Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48Rincón González, Ricardo	DC	VI	33Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rocafull López, Luis	PS	XV	1Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	IND	IX	50Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26Vallespín López, Patricio	DC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48Walker Prieto, Matías	DC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3	-No estuvieron presentes por encontrarse:	-En misión oficial: Las diputadas señoras Cristina Girardi Lavín, Clemira Pacheco Rivas, y los diputados señores Osvaldo Andrade Lara, Lautaro Carmona Soto, Aldo Cornejo González, Giorgio Jackson Drago, Felipe Letelier Norambuena, Pablo Lorenzini Basso, Jorge Tarud Daccarett, Guillermo Teillier del Valle,Jorge Ulloa Aguillón y Germán Verdugo Soto.	-Con permiso constitucional: El diputado señor Tucapel Jiménez Fuentes.	-Con licencia médica: Las diputadas señorita Karol Cariola Oliva y señora Karla Rubilar Barahona.	-Con impedimento grave: Los diputados señores Felipe Kast Sommerhoff y Roberto León Ramírez.-</ASISTENCIA>
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.04 horas.El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- El acta de la sesión 82ª se declara aprobada.El acta de la sesión 83ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- El señor Secretario dará lectura a la Cuenta.-El señor LANDEROS (Secretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>REMISIÓN DE PROYECTO A COMISIÓN</TITULO>El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Si le parece a la Sala, se accederá a la petición de la Comisión de Medio Ambiente y Recursos Naturales para que le sea remitido el proyecto, iniciado en mensaje, que “Aprueba el Acuerdo de París, adoptado en la Vigésimo Primera Reunión de la Conferencia de las Partes de la Convención Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Climático, en París, el 12 de diciembre de 2015” (boletín N° 10939), una vez que sea despachado por la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, donde se encuentra radicado. ¿Habría acuerdo?Acordado.</OTRO><OTRO><TITULO>SALUDO A REPÚBLICA DE PANAMÁ EN SU DÍA NACIONAL</TITULO>El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Saludamos a la hermana República de Panamá en su día nacional. </OTRO><OTRO><TITULO>AUTORIZACIÓN PARA INCORPORACIÓN DE VETO EN CUENTADE ESTA SESIÓN</TITULO>El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Melero.El señor MELERO.- Señor Presidente, pido que la Mesa oriente a la Sala respecto del punto 3 de la Cuenta, que señala: “Oficio de S. E. la Presidenta de la República por el cual comunica que ha resuelto no hacer uso de la facultad que le confiere artículo 71 de la Constitución Política de la República respecto del proyecto que “Otorga reajuste de remuneraciones a los trabajadores del Sector Público, concede aguinaldos que señala y concede otros beneficios que indica”.”. Con esto debemos entender que su excelencia no va a utilizar el procedimiento de la insistencia, que requiere quorum de dos tercios, sino que usará el veto. ¿Estoy en lo correcto?El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Absolutamente, señor diputado.El señor MELERO.- ¿La Mesa tiene conocimiento de que su excelencia va a vetar, pero manteniendo el mismo guarismo del 3,2 por ciento de aumento de las remuneraciones del sector público? ¿Qué va a hacer? ¿Sabremos a qué atenernos? ¿Cuándo presentará el veto?El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Eso es de iniciativa exclusiva de la Presidenta de la República. Ella hará uso del veto aditivo, que a nosotros corresponde aprobar o rechazar en la próxima sesión.El señor MELERO.- O sea, no hay ninguna información proveniente del gobierno o del oficialismo.El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- No hay información, señor diputado.El señor MELERO.- Gracias, señor Presidente.Entiendo que los parlamentarios de la Nueva Mayoría están desinformados al respecto.El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- A propósito de la consulta del señor Melero, recabo el acuerdo de la Sala para dar cuenta del veto en cuanto llegue, para intentar votarlo el martes de la próxima semana. El señor MELERO.- Señor Presidente, ¿entraría ahora en la mañana? ¿Cuál es la precaución para entender bien la situación?El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- El señor Secretario explicará la metodología.El señor LANDEROS (Secretario).- El Presidente solicita el asentimiento de la Sala para que en caso de que el veto ingrese a la Corporación después de las 10.30 horas, pueda darse cuenta de él y ponerlo a disposición de todos los señores diputados. Luego, el veto será enviado a la Comisión de Hacienda, que, probablemente, lo va a tramitar el próximo martes. La fecha de votación será fijada por los Comités.Reitero: lo que se solicita es que, atendidas las condiciones especiales de la sesión de hoy, que debió adelantar su inicio, podamos ingresar el veto en la Cuenta apenas llegue y transmitirlo a todos los diputados. El señor MELERO.- Señor Presidente, ¿esto obedece a una información fundada o a una ilusión del Secretario?El señor LANDEROS (Secretario).- No, es una información del Ministerio de Hacienda, que nos ha comunicado que existe esa posibilidad.El señor MELERO.- Entonces, ¿el veto ingresaría hoy en la mañana? El señor LANDEROS (Secretario).- Podríamos tenerlo hoy en la mañana. El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Así es. Solo para informarlo, no para votarlo.¿Habría acuerdo para proceder de esa forma?Acordado. El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, pido la palabra sobre la Cuenta.El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el diputado Sandoval.El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, finalizó el mes de octubre y, lamentablemente, no se sometió a conocimiento de la Sala el proyecto de acuerdo que aprueba la Convención Interamericana sobre Protección de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Ese proyecto fue aprobado por las comisiones de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, y de Familia y Adulto Mayor, por lo que me permito solicitar a la Mesa tenerlo presente para que sea visto lo antes posible por la Sala, ya que su ratificación es esperada por muchas organizaciones de adultos mayores a lo largo del país. He dicho. El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Señor diputado, lo vamos a incorporar dentro de la Cuenta durante la próxima semana.</OTRO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="10392-24">ESTABLECIMIENTO DEL 2 DE ABRIL COMO DÍA NACIONAL DE LACONCIENCIACIÓN DEL AUTISMO EN CHILE (Modificación del Senado.Boletín N° 10392-24)El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- En el Orden del Día, corresponde tratar la modificación introducida por el Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que establece el Día Nacional de la Concienciación del Autismo en Chile.Antecedentes:-Modificaciones del Senado, sesión 87ª de la presente legislatura, en 26 de octubre de 2016.  Documentos de la Cuenta N° 8.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saldívar, Raúl" DIPUTADOValue="1001">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el diputado señor Raúl Saldívar. El señor SALDÍVAR.- Señor Presidente, la moción parlamentaria que hoy discutimos busca establecer el Día Nacional de la Concienciación del Autismo en nuestro país.La iniciativa es muy importante porque no solo quienes tienen autismo y sus familias deben integrarse a la sociedad, sino que la sociedad debe aprender a convivir e incluir a las personas que por distintos motivos se encuentran en una condición desfavorable.En primer lugar, es necesario dejar en claro que los trastornos del espectro autista, como el autismo, el trastorno de Asperger y otros no son enfermedades. Se inician antes de los tres años de vida y afectan las habilidades de interacción social, comunicativas, lingüísticas y las habilidades para el juego, además del desarrollo de actividades e intereses. Esto se ve profundizado en el caso de no contar con el apoyo de personas preparadas, razón por la cual muchas madres comienzan un camino de gran dificultad para acompañar a sus hijos que sufren esa condición.La relevancia de este proyecto de ley es entendida sobremanera por madres y padres de personas con autismo, que luchan día a día por el desarrollo de sus hijos en medio de una sociedad muchas veces apática, indiferente y que es incapaz de valorar a las personas distintas. En una sociedad en que imperan el ensimismamiento y el egoísmo, las posibilidades de inclusión son escasas.La evolución social de estas personas es dispar y depende en gran parte de la estimulación que reciban. Por ejemplo, existen quienes con el desarrollo de su personalidad y con un buen apoyo de su entorno más cercano logran mayor empatía, y, por decirlo de alguna forma, alcanzan una sincronización con el resto de las personas; pero, lamentablemente, existe la posibilidad de que se vaya profundizando su exclusión social y queden recluidos en su mundo interior.Las personas que sufren de autismo se caracterizan por un limitado espectro de intereses, hiperreactividad ante eventos considerados intrascendentes por quienes no sufren estos trastornos, escasa sintonía con el contexto social, entre otros.En cuanto al número de personas con autismo se puede señalar que, de acuerdo a fuentes extraoficiales, una de cada 68 personas a nivel mundial sufre algún trastorno de esta naturaleza. En razón de estas cifras, la Asamblea General de las Naciones Unidas declaró el 2 de abril como el Día Mundial de Concienciación sobre el Autismo, por lo que la moción de la diputada Maya Fernández se justifica plenamente.A pesar de las cifras señaladas, quienes deben sortear las duras pruebas que les imponen los trastornos del espectro autista acusan abandono por parte de la sociedad y del Estado, lo que se corrobora con la inexistencia de cifras oficiales en cuanto al número de compatriotas con algún tipo de trastorno, contraponiéndose de esa manera a los compromisos internacionales adquiridos voluntariamente por el Estado de Chile. En efecto, nuestro país ratificó en 2008 la Convención sobre los Derechos las Personas con Discapacidad.Lamentablemente, los trastornos del espectro autista son vistas como poseedoras de una discapacidad social.La inexistencia de cifras oficiales sobre las personas que sufren este trastorno no es una ocurrencia de quien les habla, ya que se hace patente en la redacción de los fundamentos de la moción que discutimos, en cuyo considerando sexto se señala que “En Chile no existe un registro del diagnóstico, sin embargo, al tomar la prevalencia internacional (9 de cada 1.000 RNV), y cruzarla con datos nacionales, es posible estimar que para 240.569 nacidos vivos registrados en el 2007 (DEIS 36), la cantidad aproximada de personas con diagnóstico de TEA en Chile sería de 2.156 niños.”.Al concluir mi intervención, quiero llamar la atención de toda la sociedad, pues muchas veces nos encontramos en una frenética carrera por producir más para tener mayor poder adquisitivo, con lo cual pasamos por alto aspectos humanos, nos volvemos cada vez más egoístas y no reconocemos las dificultades del resto de las personas. Vamos a apoyar con mucho entusiasmo esta moción, porque es fundamental para nuestra sociedad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fernández, Maya" DIPUTADOValue="981">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra la diputada señora Maya Fernández.La señora FERNÁNDEZ (doña Maya).- Señor Presidente, seré breve porque hemos visto el proyecto tanto en la Comisión de Cultura como en la Sala, y ahora viene de vuelta del Senado. Simplemente quiero agradecer a los diputados que nos acompañaron en esta moción, pero sobre todo deseo hacer un reconocimiento a las organizaciones que han estado trabajando para que el día 2 de abril de cada año se celebre el Día Nacional de la Concienciación del Autismo en Chile.Sé que para muchas personas esto puede sonar muy simple, pero para los involucrados es muy importante. Han trabajado durante años para ser escuchados. Tenemos mucho por hacer, como seguir apoyando a las organizaciones, y en eso quiero hacer un reconocimiento.La verdad es que para ellos este momento es muy importante, porque nos queda mucho por hacer y por avanzar.He dicho.-Aplausos en la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espejo, Sergio" DIPUTADOValue="979">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Espejo. El señor ESPEJO.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero valorar la iniciativa que ha tenido la diputada Maya Fernández y agradecerle su invitación a copatrocinar este proyecto, así como también destacar a los colegas Claudio Arriagada y Fuad Chahin, que también lo han suscrito.Además, quiero expresar que en estos días hemos abordado, como Cámara de Diputados, a través de distintas iniciativas, la necesidad de garantizar la inclusión de todas aquellas personas que viven con alguna condición que dificulta su adecuada participación en la sociedad.Hace algunos días, aprobamos un proyecto de ley que tiene por objeto permitir que las personas ciegas, sordas y mudas puedan ejercer como jueces y notarios, medida que pretende romper una exclusión establecida por ley por muchos años y que, dado los avances de la tecnología, claramente, parecía innecesaria.En la Comisión de Salud estamos debatiendo una iniciativa que presentamos distintos parlamentarios, entre ellos el diputado Víctor Torres, con la que intentamos garantizar la protección de los derechos humanos de las personas que viven con algún tipo de problema de salud mental. Basta señalar que hoy en Chile todavía es posible realizar procedimientos quirúrgicos invasivos e irreversibles en personas que tienen alguna discapacidad o problema de salud mental, sin contar con el consentimiento exigido por el derecho internacional, lo que es inaceptable para cualquier estándar internacional.En este caso, la iniciativa que presentó la diputada Maya Fernández busca poner el acento precisamente en cómo cada uno de nosotros y nuestro país establecen barreras que impiden la inclusión de aquellos que viven con una condición especial que los acompaña durante toda su vida y que les dificulta la conexión con el resto de sus pares.El diputado informante lo dijo bien: una muestra del déficit que tenemos en esta materia está dada por el hecho de que no contamos con estadísticas ni con información exacta del número de personas que viven en esta situación. Por supuesto, el número es mucho mayor, porque en estos casos hablamos no solo de quienes están afectados directamente, sino también de sus familias, de los que viven con el drama de pensar qué va a ocurrir el día de mañana cuando ellos no estén: los papás, las mamás, los tíos, las abuelas, que ven con preocupación que, al momento de su fallecimiento, probablemente esa niña, ese niño o ese joven quedará abandonado a su suerte si no se construye en torno a él un sistema de protección real, del que carecemos en Chile.Nosotros no tenemos un sistema que entregue una verdadera protección en materia de salud mental y, en el caso particular de los trastornos del espectro autista, claramente, también brillamos por una falta de atención adecuada.Por lo tanto, celebro este esfuerzo por intentar generar, a nivel país, un grado de conciencia sobre la importancia de acompañar a estas chilenas, a estos chilenos y a sus familias, que viven con esta dificultad.Reitero mis felicitaciones a la diputada Maya Fernández por presentar este proyecto de ley, que vamos a aprobar, e invito a esta Cámara a hacernos cargo de todas estas situaciones que hoy permanecen ocultas por ignorancia, por vergüenza o por pobreza y que todavía no son acogidas por nuestro país como objeto de atención preferente.Por lo tanto, respaldo este proyecto y espero que sea el inicio de un conjunto de otras iniciativas con las que podamos garantizar efectivamente la inclusión de todos los chilenos como parte de un mismo país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Schilling.El señor SCHILLING.- Señor Presidente, probablemente muchos de los parlamentarios presentes y también del público que nos acompaña en las tribunas habrán visto una película que relata la historia de dos hermanos, en la cual Dustin Hoffman interpreta magistralmente a un personaje que tiene el síndrome de Asperger o autismo. La película trata el tema en clave simpática y muestra una sociedad relativamente amable que es capaz de acogerlos e integrarlos; pero esa película fue filmada en Estados Unidos, por lo cual atiende la realidad de ese país.Lo que ocurre aquí es que, respecto de este fenómeno, hay una enorme incomprensión, incluso de las propias familias de los afectados. Se convierte un verdadero calvario buscar escuelas o lugares a los cuales regularmente concurren los niños que no padecen esta condición. Y cuando logran entrar a las escuelas, el calvario continúa porque no se entiende lo que pasa, no hay especialistas, no hay quien aconseje, quien guíe, etcétera. Por ello, este proyecto, que busca visibilizar el problema, es de gran pertinencia e importancia, porque apunta a favorecer la inclusión de un sector que pasa desapercibido.Por ello, saludo la iniciativa de la diputada Maya Fernández, quien nos ha interpretado a todos con su sensibilidad para hacerse cargo de este problema. También felicito a la abogada Romina López, quien ha organizado un movimiento social en apoyo a la visibilización de esta realidad y a la elaboración de políticas públicas para que la sociedad chilena pueda hacerse cargo de esta situación y de la necesaria inclusión.Por todo lo anteriormente expuesto, anuncio que vamos a votar a favor este proyecto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Se suspende la sesión hasta las 11.30 horas, para que participemos en el ejercicio de simulacro de tsunami.-Transcurrido el tiempo de suspensión:<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Poblete, Roberto" DIPUTADOValue="997">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Continúa la sesión.Quiero agradecer la participación de todas las diputadas y todos los diputados, así como también de los funcionarios del Congreso Nacional, en el exitoso simulacro de tsunami, que todos asumieron con mucha responsabilidad.Tiene la palabra el diputado Roberto Poblete.El señor POBLETE.- Señor Presidente, el ejercicio de simulacro de tsunami fue una experiencia bien peculiar. Habría que tomar nota de varias falencias, ya que no hubo sirenas funcionado, ni demarcación, ni agua en los puestos que debieron ser dispuestos para ello. Es bueno formular esas observaciones y realizar ese tipo de ejercicios para que aprendamos que este tipo de cosas nos pueden ocurrir en cualquier minuto, sobre todo en nuestro país, en que vivimos todos en la cornisa.Respecto del proyecto que establece el Día Nacional de la Concienciación del Autismo, debo señalar en los últimos años que Chile ha suscrito una serie de instrumentos internacionales que han puesto en vigencia numerosos compromisos de carácter global relacionados con las garantías fundamentales y con los derechos humanos. Sin instrumentos como los tratados, las convenciones, los convenios, los protocolos y acuerdos, nuestro país seguiría adoleciendo de una crónica falta de positivismo respecto de las más elementales garantías y facultades de quienes están en situaciones diversas y, a veces, desmedradas, ya sean desde el punto de vista físico o intelectual.El Convenio 159 de la OIT, Convenio sobre la Readaptación Profesional y el Empleo de Personas con Discapacidad, suscrito y ratificado por Chile, establece la obligación de los Estados de efectuar discriminaciones positivas en favor de las personas en situación de discapacidad. En ese sentido, el artículo 4° del referido convenio señala que las medidas positivas especiales encaminadas a lograr la igualdad efectiva de oportunidades y de trato entre los trabajadores con discapacidad y los demás trabajadores no deberán considerarse discriminatorias respecto de estos últimos, lo que ya nos ubica en un plano de igualdad laboral.Lo mismo ocurre con la Convención de las Naciones Unidas sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. El artículo 2° proscribe la discriminación por motivos de discapacidad, la que se entenderá como cualquier distinción, exclusión o restricción por motivos de discapacidad que tenga el propósito o el efecto de obstaculizar o dejar sin efecto el reconocimiento, goce o ejercicio, en igualdad de condiciones, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales en los ámbitos político, económico, social, cultural, civil o de otro tipo. Incluye todas las formas de discriminación, entre ellas, la denegación de ajustes razonables.Así las cosas, no tenemos más que poner en práctica y aplicar esos compromisos en el ordenamiento interno para que poco a poco nuestras leyes confirmen la vocación inclusiva y democrática que ha inspirado a nuestros gobernantes para abrir el espectro de inserción social de las personas con autismo y de proporcionarles un reconocimiento y toda clase de ayudas que estén en la órbita de las posibilidades del Estado.Esta iniciativa, de autoría de la diputada Maya Fernández, que suscribí, busca declarar el 2 de abril de cada año como el Día Nacional de la Concienciación del Autismo. Se trata de una manera de tomar conciencia de la existencia de esa especial condición, tanto en adultos como en niños, y así comprometer los esfuerzos colectivos, políticos, económicos o sociales para dar acompañamiento a las familias en que uno o más de sus integrantes tenga esa condición. La idea es que a partir de ese día, año a año, recordemos que tenemos tareas pendientes en materia de políticas públicas que favorezcan la inclusión y el pleno respeto de los derechos de las personas autistas.Concluyo esta breve intervención citando un párrafo de la conferencia que la doctora Cecilia Breinbauer dictó durante la realización del seminario “Chile y el Autismo: Nada sobre nosotros sin nosotros”, en 2013. En ella señaló: “El concepto es “nada sobre nosotros, sin nosotros”; es decir, acoger la petición de las personas neurodiversas de tener voz y voto en todas las decisiones de políticas públicas que les atañen, de “empoderar” a los padres de niños con condiciones que afectan su desarrollo neurobiológico para lograr su inclusión, para que ellos pertenezcan a la sociedad, reconociendo sus fortalezas y dándoles espacio para sus diferencias. Hay que entender que existen cerebros configurados de otra manera, que ven la realidad de otra manera; entender la diferencia como enriquecedora, no como discriminadora; conocer y vivir la neurodiversidad.”.Por ello, darnos como sociedad un día, solo un día, al año para reconocer la existencia, visibilizar y ponernos al corriente de qué hemos hecho como país en favor de las personas con autismo, es un pequeño gesto, una mínima consideración en favor de los miles de chilenos que viven con una lejanía que todavía no logramos comprender del todo, pero que requieren de tanta preocupación y de tanto afecto como todos y cada uno de los seres humanos.Gozosamente votaré a favor este proyecto y agradezco por él a su autora.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Miguel Angel" DIPUTADOValue="1007">El señor SILBER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Miguel Ángel Alvarado.El señor ALVARADO.- Señor Presidente, felicito a la diputada Maya Fernández, autora del proyecto, y a quienes concurrieron con su firma.Poner en el tapete estos temas parece ser fundamental en la sociedad chilena. Afortunadamente, la sociedad ha ido cambiando en ese sentido. Se considera que una entre sesenta y ocho personas padece trastornos del espectro autista. Desgraciadamente, los diagnósticos suelen ser tardíos. Quienes visualizan primero esta condición suelen ser los padres. Además, los casos son más frecuentes en hombres que en mujeres.Esta iniciativa da cuenta -como dije- de una mirada distinta de la sociedad. Es muy importante que se elaboren políticas públicas que no solo se refieran a la construcción de estructuras físicas, sino que también se preocupen por aquellas patologías que no éramos capaces de diagnosticar.Lo anterior lo asocio a los cambios que hemos vivido durante años y que seguramente viviremos en los años siguientes, pues los procesos de diagnóstico serán más eficaces. No es que antes no haya habido pacientes con autismo; los había, pero no eran diagnosticados precozmente y se les invisibilizaba.Necesitamos cambios culturales. Si bien nuestro país ratificó la Convención Internacional Sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad en 2008, no sacamos nada con haber suscrito ese acuerdo si no se produce un cambio en la cultura que se transmite a nuestros hijos en los colegios, y un cambio en nosotros mismos; debemos tener una mirada distinta al respecto.El autismo es una condición que probablemente afecte toda la vida a una persona. En Chile hubo discusiones sobre la posibilidad de tratamiento con vacunas, lo cual desvía del tema. Tal posibilidad no tiene absolutamente nada que ver; no corresponde biológicamente, no es plausible que tenga relación. Hay que desmitificar algunas creencias que finalmente hacen daño a la salud. Las opiniones infundadas perjudican, producen alteraciones, trastornos y alejan del eje principal, que es darnos cuenta, en este caso, de la posibilidad real de que hijos o hermanos con esa condición sean tratados eficazmente. Cuanto antes se trate el autismo en los menores, mejores serán sus posibilidades de integración social. Probablemente la recuperación nunca será en un ciento por ciento, pero se puede lograr una mirada distinta.Por otra parte, no se debe confundir el autismo con otras patologías, como el síndrome de Asperger -el diputado Jaramillo formuló una consulta sobre este asunto-, que tiene otras características, pues no provoca daño en el lenguaje ni trastorno cognitivo. No soy experto en la materia, pero esa es una diferencia fundamental.Hay muchas enfermedades de este tipo, pero, afortunadamente, existe una nueva mirada de integración mediante los instrumentos de que se dispone. En la Comisión de Desarrollo Social, Superación de la Pobreza y Planificación estamos en un proceso de trabajo sobre el particular, que lleva varios años.Por último, cabe reconocer la calidad de los ingenieros chilenos que, a través de la computación, han creado instrumentos que permiten la integración real de personas con autismo o con otro tipo de patologías, como el síndrome de Enclaustramiento o “mal de la escafandra”. Felicito nuevamente a la autora de esta iniciativa, que establece el Día Nacional de la Concienciación del Autismo en Chile.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Matías" DIPUTADOValue="963">El señor SILBER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Matías Walker.El señor WALKER.- Señor Presidente, quiero manifestar mi apoyo y mi valoración a este proyecto de ley que establece el Día Nacional de la Concienciación del Autismo en Chile, presentado por la diputada Maya Fernández y patrocinado, entre otros, por los diputados Claudio Arriagada, Fuad Chahin y Sergio Espejo, con quienes hemos acompañado a la agrupación Autismo Coquimbo, que reúne a padres de niños del espectro autista, en su lucha por el reconocimiento de las personas con esta condición. En efecto, los integrantes de esta agrupación nos habían hablado del proyecto de la diputada Maya Fernández. Por eso, nos parece muy importante que hayamos llegado a esta etapa de su tramitación. Aprovecho la oportunidad de saludar a Lorena Figueroa, quien lidera el grupo de padres de la agrupación Autismo Coquimbo, quienes han salido a la calle y han luchado por la obtención del reconocimiento de las personas con autismo.En 2008, Chile ratificó la Convención internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, texto emanado de la Organización de las Naciones Unidas, que busca promover una sociedad de carácter inclusivo, además de garantizar que todos los niños y adultos con autismo puedan llevar una vida plena y significativa.Creo que debemos hacer mucho más en materia educacional. Con ocasión de la discusión del proyecto de inclusión, padres de niños con autismo vieron esa iniciativa como una amenaza, debido al planteamiento de no seleccionar, de no discriminar. Esa duda fue despejada rápidamente durante la discusión. En la actualidad los colegios que acogen a niños con necesidades especiales, con autismo o con síndrome de Asperger, reciben una subvención especial. Pero es mucho más lo que debemos avanzar en materia de inclusión. Muchos colegios particulares y particulares subvencionados hacen un esfuerzo por acoger a niños con necesidades especiales, pero necesitan mucho más apoyo.El Senado modificó el proyecto -entiendo que mediante una indicación del senador Rossi- en orden a agregar, a continuación de la expresión “Autismo”, la frase “y del Asperger”. Nos parece bien la enmienda. De hecho, conversamos sobre ello con padres de niños con síndrome de Asperger.El reconocimiento que haremos mediante este proyecto que declara el 2 de abril de cada año como el Día Nacional de la Concienciación del Autismo en Chile constituye un primer paso. A partir de esta futura ley deberemos dar lugar a una serie de políticas públicas en educación, en deporte y en salud que beneficien a las personas con esa condición.Con mucho gusto, anuncio que vamos a aprobar la iniciativa.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor SILBER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, agradezco a la diputada Maya Fernández por su idea de presentar este proyecto, que aborda una realidad que muchas veces vemos, pero que no somos capaces de interpretar. También destaco a las diputadas y a los diputados que patrocinaron la iniciativa.Los fundamentos de la moción no dan lugar a dudas en cuanto a que debemos prestarle apoyo, pues las personas que presentan trastornos del espectro autista mantienen una condición a lo largo del todo el ciclo de su vida que les genera dificultades -las hemos visto- en diversos ámbitos; pero no solo a ellas, sino también a su entorno familiar. Yo quiero tener un poquito más de conocimiento sobre el particular. Por eso hablé con el diputado doctor Alvarado, para que me explicara esta materia un poco más allá de la sugerencia que hizo en su momento el senador Rossi y de la cual también me hago parte. A dicho senador le surgió una duda, por cuanto comprendió que el síndrome de Asperger es un tipo de autismo. Ahí radica la diferencia que tengo en cuanto al conocimiento del proyecto, pues hay otras enfermedades que se incluyen dentro de los trastornos del espectro autista. Quizás en el informe faltaron antecedentes para quienes no somos peritos en la materia, la cual no en vano acogió el Ejecutivo.A lo mejor algunos de los colegas médicos nos pueden informar un poquito más lo que significan las otras condiciones mentales que se consideran dentro de los trastornos del espectro autista, como lo planteó el senador Rossi. Así, quienes no entendemos en forma más profunda el tema podremos tener mayor claridad sobre las distintas situaciones que provoca el autismo y si está enfermedad se acompaña de otras similares.Por último, señalo que no hay duda de que aprobaremos el proyecto. Eso es un hecho. Pero algunos queremos saber más sobre este tema. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor SILBER (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.El señor GONZÁLEZ.- Señor Presidente, quiero sumarme a las felicitaciones a la diputada Maya Fernández y a todos los colegas autores de este proyecto, que, sin duda, constituye un avance en el reconocimiento de una realidad muy fuerte y significativa en Chile, pero que no tiene la respuesta que debiera del Estado y las instituciones públicas. Quienes hemos trabajado con organizaciones que entregan soluciones y apoyo a los padres de hijos con autismo hemos podido constatar lo difícil que es para ellos enfrentar esta temática. El tratamiento para un niño autista importa una tremenda cantidad de recursos. Al ser interdisciplinario, requiere distintos tipos de profesionales y una preocupación cotidiana, constante, con la cual, no cabe duda, se experimentan mejoramientos muy significativos, pero siempre que haya educadores, fonoaudiólogos, psicólogos, especialistas en diferentes clases de terapias que actúen conjuntamente para enfrentar este tipo de trastorno, que es extremadamente complejo y necesita atención permanente.Por desgracia, el Estado ha puesto un límite de edad para el tratamiento de niños con distintas discapacidades y también para el autismo. Una de las cosas que debieran ocurrir después de la aprobación del presente proyecto de ley es que podamos traducir esta concienciación sobre el autismo en medidas concretas para los distintos servicios e instancias públicas; en políticas públicas: incremento de la subvención, dados los altos costos que significa el tratamiento de este tipo de trastornos; aumento de la edad de los niños que pueden acceder a la protección de organismos públicos; mayor flexibilidad en el uso de los recursos para los establecimientos educacionales que trabajan en esta materia. Algunos padres de niños autistas crearon una organización nacional llamada “Aspaut”, que tiene el especial mérito de haber generado tanto en Santiago como acá, en la Región de Valparaíso, una institución en que los padres también toman a su cargo la atención de este tipo de situaciones. Y para ayudar en el tratamiento de esos niños han incorporado a distintos actores de la sociedad. Quiero hacer un especial reconocimiento a la Aspaut, que durante muchos años ha venido trabajando en esta materia y que ha aportado considerablemente a la educación especial. Avanzar en medidas concretas para que el Ministerio de Salud, el de Educación, los distintos organismos públicos puedan ir acotando acciones que permitan enfrentar el autismo y también otras formas de discapacidad será un avance inmenso tanto en la educación como en el reconocimiento de la discapacidad y el cumplimiento de los tratados internacionales que Chile ha suscrito sobre el particular. Por eso, felicito a los autores de esta iniciativa, que contará con mi total aprobación. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallejo, Camila" DIPUTADOValue="1006">El señor SILBER (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señorita Camila Vallejo.La señorita VALLEJO (doña Camila).- Señor Presidente, no quise quedarme fuera de este debate En primer lugar, felicito a la diputada Maya Fernández por este proyecto y a quienes la acompañaron y respaldaron como autores. Se trata de una iniciativa que, además, va en la línea de uno de los principios que hemos querido construir e instaurar en conjunto en materia de educación tanto básica como media, incluso incorporando la educación inicial, la parvularia, y, por cierto, la superior: el principio de inclusión. Pero un principio de inclusión que no se restrinja solamente a la posibilidad de acceder a las escuelas o a la educación en términos de poder matricularse y no ser discriminados en este acceso. Ya dimos un paso en esa línea con la prohibición de discriminar en el acceso a las escuelas. Muchas de ellas, lamentablemente, por distintas razones, no siempre por el proyecto educativo en su contexto ideológico, sino por la falta de capacidad, dejan afuera a jóvenes, niños y niñas en situación de discapacidad, y particularmente a los que presentan ciertas enfermedades o trastornos como los del espectro autista. Hay organizaciones de padres y madres que se han levantado para defender el derecho a la educación de tales jóvenes. Por lo tanto, esta iniciativa va en la línea de fortalecer esa necesidad de inclusión, de permitir o, más bien, de generar un proceso de toma de conciencia en el ámbito educacional que releve las características de estos jóvenes y las atienda, no solo, como dije, para evitar que se les discrimine en el acceso, sino también para poder crear las condiciones de alimentación, de tratamiento, de equipos multidisciplinarios que puedan atenderlos al menos en todo el ciclo educativo, y ojalá en todo el ciclo de la vida, que es responsabilidad de nuestra sociedad en su conjunto.En consecuencia, esta iniciativa establece el 2 de abril de cada año como el Día Nacional de la Concienciación del Autismo en Chile. Esperamos que las escuelas con mayor voluntad -ojalá eso sea una exigencia posterior- generen las condiciones para una adecuada inclusión, porque mientras no exista la conciencia no se pueden tomar las herramientas y crear los equipos que puedan atender las características particulares que tienen los jóvenes autistas. Muchos de ellos están bajo tratamientos alimenticios que pueden favorecer su comportamiento o, más bien, pueden generar condiciones que permitan atender de mejor manera su enfermedad, y eso no tiene tantos costos, mientras que otros requieren equipos multidisciplinarios, en fin. Por último, el que se destine un día para generar conciencia sobre el autismo naturalmente favorece la inclusión. Esperamos que las escuelas recurran también a las organizaciones que existen en la materia, que han estado defendiendo esto por muchos años, para que los profesores, técnicos y directores de escuela puedan capacitarse sobre el tratamiento de esta enfermedad. Por lo expuesto, nuestra bancada apoyará la iniciativa en discusión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carvajal, Loreto" DIPUTADOValue="974">El señor SILBER (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Loreto Carvajal. La señora CARVAJAL (doña Loreto).- Señor Presidente, al igual como lo manifestaron los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra, considero muy importante este tipo de proyectos, pues concientizan y abren el debate sobre temas que muchas veces están ocultos. Lo señaló la diputada Camila Vallejo hace algunos minutos: los que tenemos distritos con hartas comunas a veces conocemos casos bien emblemáticos. En particular, he sido testigo de la falta de condiciones que se generan en las escuelas básicas cuando hay alumnos a los que se les diagnostica autismo o síndrome de Asperger. Se trata de una situación difícil, porque las mamás de esos niños se ven solas en este caminar: no hay muchas opciones de inclusión, numerosas escuelas públicas no están preparadas para entender y ponerse al día en esta materia; de hecho, hay niños que a los 12 o 13 años deben ser cambiados de colegio o de curso porque dichos establecimientos no tienen las condiciones que algunos denominan “normales” para mantenerlos en ellos. Se trata de una situación gravísima, por lo cual deberíamos abrirnos a políticas públicas que vayan de la mano con el entendimiento de que muchos de nuestros niños, en particular aquellos que habitan en lugares apartados, requieren condiciones mínimas, que el Estado debe garantizar, para permanecer en esos colegios y ser educados en forma correcta Felicito a la diputada Maya Fernández y a todos quienes la acompañaron en la presentación de este proyecto, el cual busca, además de la concienciación sobre el autismo, que haya un acompañamiento a las familias. Como se ha dicho, en esta materia es necesario crear las condiciones y contar con las políticas públicas que favorezcan la inclusión y el acompañamiento, y particularmente el respeto a los derechos de todos los niños.Anuncio que, por supuesto, votaré a favor este proyecto, y espero que así también lo haga el resto de los colegas.El diputado Jaramillo consultó respecto de la diferencia entre el autismo y el síndrome de Asperger. El Asperger no es un tipo leve de autismo, sino que está clasificado como un trastorno del espectro autista. Espero que esta información le sirva para diferenciar entre ambos casos.Para terminar mi intervención, quiero compartir algunas reflexiones de Leo Caracol, a través de las cuales expresa lo que significa tener síndrome de Asperger.Él dice: “Asperger es pensar distinto, no ser insensible o indiferente, mis tiempos son diferentes. Asperger no es no querer hablarte es no entender cómo o de que hablarte, es ser directo, simple y sincero aunque incomoda a otros, Asperger es estar eufórico de alegría por dentro sin demostrarlo por fuera, pero alegre al fin y al cabo, Asperger permite en mi silencio pensar y crear, creer y crecer… en silencio, que aunque no creas me encantaría contarte. Es más que saber las capitales, hacer filas de autos, seleccionar objetos o cálculos, palabras favoritas o rutinas especiales. Es ser único a pesar de ser Asperger.”. Con esas palabras quiero hacer presente que esta es una realidad que vivimos a diario y que es necesario atender. Como parlamentarios, estamos obligados a abrir, con proyectos como este, un espectro de acción que a veces no nos detenemos a considerar. Hoy eso se hace no solo necesario, sino urgente, por lo que esta iniciativa bien merece nuestro apoyo.Por último, felicito nuevamente a los autores de la iniciativa y, por supuesto, anuncio mi voto a favor.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernando, Marcela" DIPUTADOValue="986">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra la diputada señora Marcela Hernando.La señora HERNANDO (doña Marcela).- Señor Presidente, quiero referirme a los trastornos del espectro autista, que son mucho más frecuentes que lo que piensa la ciudadanía. Sus porcentajes de incidencia y de prevalencia son altos; sin embargo, ha habido una ceguera absoluta del Estado sobre el particular. No tenemos buenos indicadores ni buenos diagnósticos; no contamos con suficientes especialistas en neurología infantil, y, por tanto, tampoco nos acercamos a dimensionar lo que esto significa. Asimismo, considero que los trastornos del espectro autista no han sido bien recogidos, ni siquiera mirados, por la reforma educacional. En consecuencia, junto con reflexionar sobre esta materia, llamo al Ejecutivo a prestar atención a una serie de iniciativas que se encuentran en el Congreso Nacional y que apuntan a mejorar la inclusión.Sin duda, el proyecto en debate, que apunta a establecer un día de concienciación sobre los trastornos del espectro autista, constituye un avance en cuanto a poner el tema en la palestra. Pero no nos podemos quedar ahí; no podemos sentirnos satisfechos solo con tener un día nacional del autismo, porque detrás de cada caso hay una familia que vive permanentemente con problemas de acceso a las prestaciones que se necesitan y un montón de menores de edad que están siendo privados del ejercicio de muchos derechos, aunque tienen los mismos derechos que todos los niños de nuestro país.Por consiguiente, en ese contexto, obviamente apoyaremos este proyecto que establece el Día Nacional de la Concienciación del Autismo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Ofrezco la palabra. Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre las modificaciones del Senado en los siguientes términos:El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Corresponde votar la modificación del Senado al proyecto de ley, iniciado en moción, que establece el Día Nacional de la Concienciación del Autismo en Chile. En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 67 votos. No hubo votos por la negativa, ni abstenciones.El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Aprobada.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Alvarez Vera, Jenny; Alvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Browne Urrejola, Pedro; Campos Jara, Cristián; Carvajal Ambiado, Loreto; Ceroni Fuentes, Guillermo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Espejo Yaksic, Sergio; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; García García, René Manuel; González Torres, Rodrigo; Hernando Pérez, Marcela; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Kast Rist, José Antonio; Kort Garriga, Issa; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Monckeberg Bruner, Cristián; Monsalve Benavides, Manuel; Morano Cornejo, Juan Enrique; Norambuena Farías, Iván; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rocafull López, Luis; Sabat Fernández, Marcela; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Walker Prieto, Matías.</VOTACION>El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Despachado el proyecto.</PROYECTO_LEY><INFORME_COMISION><TITULO>INFORME DE LA COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA DEL ROL DE LOSORGANISMOS PÚBLICOS EN LA ADQUISICIÓN DE MEDICAMENTOS YEL ACCESO A ELLOS POR LA POBLACIÓN (Continuación)</TITULO>El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Corresponde continuar la discusión del informe de la Comisión Especial Investigadora del rol de los organismos públicos en la adquisición de medicamentos y el acceso a ellos por la población.Hago presente a la Sala que el informe se rindió en la sesión 83ª, de 13 de octubre pasado.<ANTECEDENTES>Antecedentes:-El informe de la Comisión Especial| Investigadora del rol de organismos públicos en la adquisición de medicamentos y el acceso a ellos por la población se rindió en la sesión 83ª de la presente legislatura, en 13 de octubre de 2016.</ANTECEDENTES><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Torres, Víctor" DIPUTADOValue="957">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el diputado Víctor Torres.El señor TORRES.- Señor Presidente, como usted bien recordó, el informe ya fue rendido, por lo cual lo que corresponde hacer es continuar su discusión en la Sala.En ese sentido, si bien el objetivo de la comisión era investigar el rol de los organismos públicos respecto de la adquisición de medicamentos y el acceso a ellos por la población, la discusión se amplió a lo que implica el acceso de la población a medicamentos a través del sistema privado, esto es, la venta en farmacias y el impacto que tiene el precio de los fármacos en toda la cadena productiva, partiendo por los laboratorios que los venden. Al respecto, nos encontramos con que existe un mercado insuficientemente regulado, lo que genera situaciones de distorsión que, finalmente, afectan a la población, con medicamentos que, si los comparamos con los de otros países latinoamericanos, son de los más caros. Por tanto, desde ese punto de vista, obviamente se restringe el acceso a ellos.Por otro lado, está la situación que implica la política de generación de medicamentos bioequivalentes, que, de una u otra manera, tenía como objetivo dar acceso a la ciudadanía a medicamentos de menor precio, pero resguardando el principio de calidad, lo que, a mi juicio, también es parte del balance que debemos alcanzar en esta materia: otorgar a la población acceso a medicamentos de menor costo, resguardando los principios de seguridad. En ese contexto, después de escuchar a distintos actores y debatir estas materias, la comisión elaboró algunas propuestas que me parece importante recalcar, como la redefinición del concepto de receta -modificación del artículo 94 del Código Sanitario-, permitiendo al profesional prescribir por la denominación común internacional y, a modo de información, sugerir un medicamento en particular. Con esto se pretende, por ejemplo, evitar el vínculo que muchas veces existe entre los laboratorios y los facultativos para la prescripción de determinado medicamento, que muchas veces es el que tiene mayor costo. También se propuso introducir una modificación al decreto supremo N° 79, del Ministerio de Salud, de 2010, tomando en consideración el recetario magistral, extendiendo el período de vigencia de los preparados magistrales -actualmente tienen cuarenta días de duración- a un mínimo de seis meses o el plazo de duración de la materia si fuera menor. De igual forma, se planteó modificar el artículo 5° del citado reglamento, señalando que los preparados magistrales podrán contener los principios activos en sus mismas dosis y formas farmacéuticas registradas. Asimismo, se deberá derogar la exigencia de farmacovigilancia al preparado magistral para las instituciones hospitalarias, por resultar definitivamente impracticable.En consideración al derecho a la salud y al carácter de bienes de primera necesidad de los medicamentos, consideramos que se hace imprescindible una regulación eficiente y exhaustiva ante la escasa regulación que -lo señalé- existe en el mercado de los fármacos o medicamentos. Una posibilidad es, por ejemplo, establecer que la Central Nacional de Abastecimiento (Cenabast) pueda ser utilizada como intermediario único o como punto de venta directa.Hoy la Cenabast compra medicamentos por grandes volúmenes, por lo que si bien accede a ellos a un menor precio, la central solo los distribuye a los centros de atención pública. Sería bueno que los pacientes pudiesen acceder a medicamentos a menor costo en pequeñas farmacias o por venta directa.También es posible realizar una reducción progresiva del impuesto a las ventas y servicios que afectan a los medicamentos, dispositivos y alimentos de alto costo, con el objeto de bajar los precios y mejorar el acceso a esos productos. Por otro lado, se podría evaluar la regulación del mercado. Colombia es un ejemplo de ello, porque existe libertad, pero regulada, en el entendido de que los medicamentos son bienes sociales, por lo que se debe facilitar el acceso de los usuarios a ellos. Por lo tanto, nos parece imprescindible modificar, a través de la legislación y de nuestras políticas públicas, una serie de elementos para posibilitar el acceso a los medicamentos, como facilitar su venta en los centros de atención médica, como consultorios y postas rurales, para los pacientes que viven en lugares alejados.En la comisión no tan solo investigamos la situación que ocurre con la Central Nacional de Abastecimiento, que requiere un proceso modernizador, sino también hicimos algunas propuestas que pueden tener un impacto mayor, no solo para los pacientes de la salud pública, sino respecto del mercado de medicamentos, lo que favorecería al resto de la ciudadanía que accede a ellos a través de la compra privada.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espejo, Sergio" DIPUTADOValue="979">El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el diputado señor Sergio Espejo.El señor ESPEJO.- Señor Presidente, se ha debatido con detenimiento el informe de la comisión especial investigadora, por lo que solo quiero aludir a uno de los elementos que saltan a la vista y que me parece importante considerar. Me refiero a la forma en que ha cambiado la estructura de nuestra población, lo que nos obliga a pensar en un sistema de provisión de medicamentos distinto al que tenemos.Sabemos que la población adulta se ha ido incrementando en nuestra estructura poblacional. En 2025, el 20 por ciento de la población del país tendrá una edad superior a los sesenta años de edad, lo que será equivalente a la población menor de quince años que tendremos en ese momento. El problema es que la población mayor enfrenta lo que se denomina “multimorbilidad crónica”; es decir, una misma persona tiene más de una enfermedad, la que, además, es crónica. Es lo que padecen nuestros adultos mayores en Colchagua, en Cardenal Caro y en Cachapoal, pero también en el resto del país. En el caso de la gente mayor, las enfermedades más habituales son obesidad, hipertensión y diabetes. Muchas de estas enfermedades crónicas van acompañadas de depresión y de problemas propios del invierno, como las enfermedades respiratorias, por lo que nuestra población mayor enfrenta al mismo tiempo dos, tres o, quizás, cuatro enfermedades, que requieren tratamientos y apoyo especial de fármacos.La comisión especial investigadora constató que los precios de los medicamentos en Chile han aumentado de manera significativa durante los últimos años, incluso por sobre el índice de precios al consumidor (IPC). De hecho, como señaló el presidente del Colegio Médico, eso se aprecia con claridad en el caso de los medicamentos para el aparato cardiovascular y para el sistema nervioso. Asimismo, señaló que el precio de los medicamentos se incrementó en más de 25 por ciento en los últimos veintiún meses, en circunstancias de que el IPC alcanza a la mitad de ese porcentaje. Entonces, nos enfrentamos a un incremento de la población mayor, la que sufre distintas enfermedades, muchas de ellas crónicas y simultáneas, la cual debe pagar precios de medicamentos que se elevan por sobre el IPC. Se trata de personas que reciben pensiones que, sabemos, no les permiten hacerse cargo de esos gastos y que deben afrontar un fenómeno adicional, cual es que el costo de los medicamentos que se compran en forma privada es muy elevado y que el gasto público se ha retraído respecto de las obligaciones fundamentales, a diferencia de lo que sucede en otros países, particularmente de la OCDE, con los cuales nos comparamos. Señor Presidente, llamo la atención sobre esta materia, porque creo que parte del trabajo que uno tiene que hacer, a partir del que desarrollan las comisiones investigadoras y otras comisiones, no es solo constatar situaciones, sino poner énfasis en subsanar los problemas que más deterioran el bienestar de nuestra población.Si bien no es una materia central del informe, el documento destaca como una cuestión medular que nuestros adultos mayores lo pasan mal, no solo por enfrentar más enfermedades, sino porque el costo de los medicamentos los hace inaccesibles.Por lo tanto, quiero destacar el trabajo de la Comisión Especial Investigadora del rol de los organismos públicos respecto de la adquisición de medicamentos y el acceso a ellos por la población, no solo respecto de lo que planteó el diputado Víctor Torres en relación con la importancia de contar con una distribución territorial de medicamentos, de la que carecemos, sino respecto de un elemento clave: asegurar que los medicamentos que los adultos mayores requieren, que son más caros y que se necesitan en mayor cantidad, estén disponibles y accesibles para ellos. Esa es una tarea pendiente, por lo que espero que, a partir de los resultados de la comisión especial investigadora, podamos abordarla con urgencia en los próximos meses. He dicho.El señor ESPINOSA, don Marcos (Presidente en ejercicio).- Ha concluido el tiempo destinado al Orden del Día.Por lo tanto, la discusión y votación del proyecto quedan pendientes para una próxima sesión.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></INFORME_COMISION></ORDEN_DIA>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 11.58 horas.GUILLERMO CUMMING DÍAZ, Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletines Nos 9834-06 (S)refundido con los boletines N°s 10330-06 (S), 10422-06 (S) y 10443-06 (S)***2. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10526-06. 3. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10938-05)4. Oficio del Senado. (boletín N° 10518-07)5. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en moción, con urgencia "suma", que "Permite la transformación de los institutos profesionales y centros de formación técnica en personas jurídicas de aquellas regidas por el Título XXXIII del Libro I del Código Civil.". (boletín N° 10261-04 (S) refundido con boletín N° 10302-04 (S)6. Informe de la Comisión Especial Investigadora de la actuación de los organismos públicos en el proceso de evaluación ambiental del proyecto denominado Cardones-Polpaico, así como del proyecto de generación Doña Alicia, de Curacautín.7. Informe de la Dirección de Asuntos Internacionales sobre la participación de la diputada señor Pascal y de los diputados señores León y Meza en la 135a Asamblea de la Unión Interparlamentaria y reuniones conexas, realizadas en Ginebra, del 22 al 27 de octubre de 2016.8. Informe del diputado señor Urrutia, don Ignacio, sobre su participación en la XXVI reunión de la Comisión de Agricultura, Ganadería y Pesca del Parlamento Latinoamericano y Caribeño, llevada a cabo desde el 14 al 15 de octubre de 2016, en la ciudad de Panamá, Panamá.</DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>