<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="19" FECHA_INICIO="21-04-2011 10:14:00" FECHA_TERMINO="21-04-2011 12:19:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE/CÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 359ªSesión 19ª, en jueves 21 de abril de 2011(Ordinaria, de 10.14 a 12.19 horas)		Presidencia de los señores Melero Abaroa, don Patricio,		y Araya Guerrero, don Pedro.		Secretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.		Prosecretario accidental, el señor Landeros Perkic, don Miguel.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ORDEN DEL DÍA	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		7	II.	Apertura de la sesión		11	III.	Actas		11	IV.	Cuenta		11	V.	Orden del Día. 	-	Informe de Comisión Revisora de Cuentas correspondiente al ejercicio presupuestario de 2010 y del primer trimestre del año en curso		11	-	Normativa sobre composición nutricional de los alimentos y su publicidad. Proposición de la Comisión Mixta		17	VI.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual formula indicación al proyecto que “Modifica ley N° 17.798, de control de armas y el Código Procesal Penal.”. (boletín N° 6201-02)		36	2.	Oficio del H. Senado mediante el cual comunica que tomó conocimiento del rechazo de la Cámara de Diputados a algunas de las modificaciones propuestas al proyecto que “Modifica la ley general de pesca y acuicultura en materia del concepto de embarcación artesanal y de su clasificación por eslora, del reemplazo de la inscripción en el Registro Pesquero Artesanal y de los requisitos para inscribirse en el mismo registro.”. (boletín N° 6242-21)		37	3.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en moción, en materia de “aprovechamiento y beneficio de tiburones.”. (boletín N° 7489-03) (S)		37	4.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en moción que “Define el descarte de especies hidrobiológicas y establece medidas de control y sanciones para quienes incurran en esta práctica en las faenas de pesca.”. (boletín N° 3777-03) (S)		38	5.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado el proyecto, iniciado en moción, sobre “información acerca de operaciones cambiarias del Gobierno.”. (boletín N° 7452-05) (S)		42	6.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Pérez, don Leopoldo; Browne, Edwards; Monckeberg, don Nicolás; Sandoval, Santana, Walker, y de las diputadas señoras Pacheco, doña Clemira; Rubilar, doña Karla y Sepúlveda, doña Alejandra, que “Tipifica el delito de acoso sexual en público.”. (boletín N° 7606-07)		43Pág.	7.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Urrutia, Barros, Bauer, Ceroni; García, don René Manuel; Hales, Hasbún, Kast, Lorenzini y Vilches, que “Establece la obligación, al concesionario de autopistas, de instalar aparcaderos para emergencias.”. (boletín N° 7607-15)		45	8.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Accorsi, Ceroni; Espinosa, don Marcos; Espinoza, don Fidel; González, Jarpa, Jiménez y Lemus, que “Establece presupuestos participativos comunales.”. (boletín N° 7608-06)		46	9.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Ascencio, Accorsi, Chahín; Espinoza, don Fidel; León; Pérez, don Leopoldo; Rincón, Silber; Vallespín, y de la diputada señora Molina, doña Andrea, que “Establece normas para la gestión de residuos de aparatos eléctricos y electrónicos.”. (boletín N° 7609-12)		48	-	Oficios del Tribunal Constitucional mediante los cuales remite copia autorizada de las sentencias definitivas referidas a los siguientes requerimientos de inaplicabilidad por inconstitucionalidad:	10.	“artículo 38 de la ley N° 18.933. (Acoge). “. Rol 1785-10-INA. (5780). Se tomó conocimiento		53	11.	“artículo 38 ley N° 18.933”. Rol 1808-10-INA. (5806). (Acoge). se tomó conocimiento		54	12.	“artículo 38 de la ley N° 18.933. (Acoge). “. Rol 1786-10-INA. (7766). Se tomó conocimiento		54	-	Oficios del Tribunal Constitucional por los cuales pone en conocimiento de la Cámara de Diputados los siguientes requerimientos de inaplicabilidad por inconstitucionalidad:13.	artículo 38 ley N° 18.933. Rol 1914-11-INA. (5795). Se tomó conocimiento		55	14.	artículo 8° de la ley N° 18.101. Rol 1907-10-INA. (5798). Se tomó conocimiento		56	15.	artículo 38 ley N° 18.933. Rol 1918-11-INA. (5802). Se tomó conocimiento		56	VII.	Otros documentos de la Cuenta. 	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno mediante el cual informa que autorizó al Presidente de la Corporación para participar, como integrante de la Delegación Oficial que representará a Chile en los actos y ceremonias dispuestas con ocasión de la beatificación de Su Santidad Juan Pablo II, y para sostener audiencias en el parlamento italiano, en particular con el señor Gianfranco Fini, Presidente de la Cámara de Diputados, entre los días 29 de abril y 5 de mayo, en Roma, Italia (55) Se tomó conocimiento	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno mediante el cual informa que autorizó la participación del Diputado señor Ramón Farías en el Cuarto Foro Parlamentario sobre la Configuración de la Sociedad de la Información “El triple reto de la ciberseguridad: Información, ciudadanos e infraestructura”, a efectuarse entre los días 18 a 20 de mayo, en la sede de la Organización Internacional del Trabajo, en Ginebra, Suiza (56) Se tomó conocimiento.	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno mediante el cual acordó autorizar la participación del Diputado Marcelo Díaz, en su calidad de Presidente de la Comisión Parlamentaria Conjunta Chileno-Argentina, y de los Diputados señores Carlos Abel Jarpa, Iván Moreira y Eduardo Cerda en la XVII Reunión Plenaria, que se efectuará en el Congreso de la Nación Argentina, los días 27 y 28 de abril (57) se tomó conocimiento.	-	Nota del Diputado señor Melero, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 29 de abril en curso, para dirigirse a Italia. Se tomó conocimiento.	-	Comunicación del Diputado señor Vargas, quién acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 04 días, a contar del 18 de abril en curso. Se tomó conocimiento	-	Comunicación del Diputado señor Tuma, quién acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 2 días, a contar del 20 de abril en curso. Se tomó conocimiento.		Respuestas a oficios. Sesión 19ª		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo:	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita se informe acerca de los estudios realizados por el Sernac, en relación con empresas que ofrecen servicios turísticos a pasajeros, tendentes a verificar el cumplimiento de las normas de la Ley del Consumidor; sin perjuicio de remitir la información específica solicitada. (3693 al 2331).		Ministerio de Defensa Nacional:	-	Diputado Alinco, Solicita informe sobre la totalidad de los antecedentes de la investigación realizada por la autoridad marítima a raíz de la desaparición de don Miguel Villalón Maban, desde una embarcación de la empresa PescaChile S. A., el 1 de octubre de 2010, particularmente respecto de la explicación dada por el capitán del navío, y la individualización del encargado de dicha indagación (2980 al 2445).		Ministerio de Bienes Nacionales:	-	Diputado De Urresti, Solicita informar acerca de la fecha u oportunidad en que el ministerio a su cargo llamará a licitación pública para la adquisición de servicios destinados a la regulación y saneamiento de títulos de dominio, urbanos y rurales, en la Región de Los Ríos; y, además, sobre los sectores que serán beneficiados con esta medida. (254 al 2671).	-	Diputado Jaramillo, Solicita informar sobre las mediciones de las más altas mareas en los lagos Pirihueico, Ranco, Calafquén, Panguipulli y Riñihue, en la Región de Los Ríos. (256 al 2657).		Consejo de Defensa del Estado:	-	Diputado Campos, Solicita remitir los antecedentes en poder del Consejo, relativos a la construcción del Muelle de Pasarela de Enap Refinerías S.A., en la Bahía San Vicente, en Talcahuano, Región del Biobío. (2389 al 1103).		Municipalidad de Coquimbo:	-	Diputado Walker, Solicita informar sobre eventuales irregularidades acaecidas en el Departamento Taller Municipal y si, consecuentemente, se ha dispuesto la instrucción de un sumario, su fecha de inicio y estado de avance. (907 al 2713).		Municipalidad de Maipú:	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita informe respecto de la orden de atención N° 8099, del Servicio de Agua Potable y Alcantarillado, Smapa Maipú, a propósito del reclamo formulado por el Presidente de la Junta de Vecinos “Villa Ramón Freire”, referida a la filtración de agua que se produce en el pasaje Los Andenes, a la altura del número 199 (289 al 2623).</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (106)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Alinco Bustos René	IND	XI	59Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Cerda García, Eduardo	PDC	V	10Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49De Urresti Longton, Alfonso	PS	XIV	53Delmastro Naso, Roberto	RN	XIV	53Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	30García García, René Manuel	RN	IX	52García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Isasi Barbieri, Marta	IND	I	2Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	V	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Silva Mendez, Ernesto	UDI	RM	23Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Velásquez Seguel, Pedro	IND	IV	8Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20</ASISTENCIA>-<APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.14 horas.El señor MELERO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><ACTA>III. ACTASEl señor MELERO (Presidente).- El acta de la sesión 13ª se declara aprobada.El acta de la sesión 14ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.</ACTA><CUENTA>IV. CUENTAEl señor MELERO (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor LANDEROS (Prosecretario accidental) da lectura a la Cuenta.</CUENTA><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<OTRO DESCRIPCION="INFORME COMISIÓN REVISORA  CUENTAS EJERCICIO PRESUPUESTARIO 2010 Y PRIMER TRIMESTRE AÑO EN CURSO. ANTECEDENTES INFORME SESIÓN 18 MIÉRCOLES 20 ABRIL.DOCUMENTOS CUENTA N°3"><TITULO TIPO="Titulo1">INFORME DE COMISIÓN REVISORA DE CUENTAS CORRESPONDIENTE AL EJERCICIO PRESUPUESTARIO DE 2010 Y DEL PRIMER TRIMESTRE DEL AÑO EN CURSO.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- Corresponde considerar el informe de la Comisión Revisora de Cuentas respecto del ejercicio presupuestario del 2010 y del primer trimestre del año en curso.Antecedentes:-Informe de la Comisión, sesión 18ª, en miércoles 20 de abril. Documentos de la Cuenta N° 3.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado José Miguel Ortiz, informante de la Comisión Revisora de Cuentas.El señor ORTIZ (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión Revisora de Cuentas de la Corporación, me corresponde rendir el informe relativo al ejercicio financiero y contable del 2010, como asimismo el informe complementario sobre el uso de los fondos públicos destinados al ejercicio de la función parlamentaria, por el período comprendido entre el 1 de enero y el 31 de marzo de 2011, entregados por la Mesa de la Corporación a esta Comisión para su dictamen, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 44, N° 5°, del Reglamento de la Corporación y en el inciso segundo del artículo 4° transitorio de la ley N° 20.447.Como antecedentes previos, debemos considerar que, conforme con el artículo 68 de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, le corresponde a esta Comisión el examen y aprobación de los gastos efectuados con cargo a los fondos destinados al ejercicio de la función parlamentaria. Esta normativa ha sido reformada con la publicación, con fecha 3 de julio de 2010, de la ley N° 20.447, que introduce en la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional las adecuaciones necesarias para adaptarla a la ley N° 20.050, que reformó la Constitución Política de la República.En el marco de esas adecuaciones, se introdujeron diversas normas modernizadoras en materia de transparencia y control, entre las cuales cabe destacar, en lo que nos atañe, la creación de dos órganos bicamerales: el Consejo Resolutivo de Asignaciones Parlamentarias y el Comité de Auditoría Parlamentaria.El primero será el encargado de determinar, con cargo al presupuesto del Congreso Nacional y conforme a los principios que rigen la actividad parlamentaria, el monto, el destino, la reajustabilidad y los criterios de uso de los fondos públicos destinados por cada Cámara a financiar el ejercicio de la función parlamentaria. A estos efectos, se define el concepto de “función parlamentaria”, entendiendo por tal todas las actividades que realizan senadores y diputados para dar cumplimiento a las funciones y atribuciones que les confieren la Constitución y las leyes. Ella comprende la tarea de representación popular y las diversas labores políticas que llevan a cabo aquéllos y los comités parlamentarios.El segundo órgano bicameral estará encargado de controlar el uso de los fondos públicos destinados a financiar el ejercicio de la función parlamentaria y de revisar las audito-rías que el Senado, la Cámara de Diputados y la Biblioteca del Congreso Nacional efectúen de sus gastos institucionales. Este control se efectuará mediante auditorías anuales, por el período de doce meses que se inicia cada 1 de abril. El Comité deberá emitir su informe antes del 30 de junio de cada año.Mientras no inicie sus labores el Comité de Auditoría Parlamentaria, las Comisiones Revisoras de Cuentas de cada Cámara seguirán efectuando el control de los fondos públicos destinados al ejercicio de la función parlamentaria.Por esta razón, específicamente, se preceptúa que ellas, además del informe respecto del ejercicio terminado el 31 de diciembre de 2010, deberán emitir un informe complementario relativo al uso de los fondos públicos destinados al ejercicio de la función parlamentaria, en el período comprendido entre el 1 de enero de 2011 y el 31 de marzo del mismo año, fechas estas últimas fijadas en virtud de la ley N° 20.464, publicada en el Diario Oficial el 12 de octubre de 2010, que prorrogó los plazos para que las Comisiones informaran en a las fechas antes señaladas.El Comité de Auditoría Parlamentaria ya está constituido y le corresponderá comenzar a ejercer sus funciones en lo sucesivo, comenzando por efectuar la auditoria anual, por el período de doce meses que se inicia el próximo 1 de abril.Durante el estudio de esta materia, la Dirección de Finanzas puso a disposición de los nueve integrantes que conformamos la Comisión Revisora de Cuentas, en representación de los Comités, un informe correspondiente al 2010 y uno complementario correspondiente al primer trimestre del 2011, los que fueron presentados a la Mesa de la Corporación, que los remitió para el dictamen de esta Comisión, conforme con lo dispuesto en el artículo 44, numeral 5°, del Reglamento de la Corporación y en el artículo 68 de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional.En primer lugar, analizamos los ingresos y gastos institucionales del año presupuestario 2010.El texto definitivo de la Ley de Presupuestos de la Nación, aprobado por el Congreso Nacional, consultó para la Cámara de Diputados la cantidad de $ 47.498.636.000.- (cuarenta y siete mil cuatrocientos noventa y ocho millones seiscientos treinta y seis mil pesos), que posteriormente se complementó, hasta llegar a un presupuesto final de $ 50.122.114.589.- (cincuenta mil ciento veintidós millones ciento catorce mil quinientos ochenta y nueve pesos), de acuerdo al detalle consignado en el informe que se encuentra a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados para su conocimiento.Los gastos e inversiones ascendieron a la suma de $ 49.088.542.863.- (cuarenta y nueve mil ochenta y ocho millones quinientos cuarenta y dos mil ochocientos sesenta y tres pesos), y su desglose también está reflejado en el informe que obra en poder de los señores diputados.En resumen, los recursos en moneda corriente alcanzaron a $ 50.122.114.589.- (cincuenta mil ciento veintidós millones ciento catorce mil quinientos ochenta y nueve pesos) y los egresos a $ 49.088.542.863.- (cuarenta y nueve mil ochenta y ocho millones quinientos cuarenta y dos mil ochocientos sesenta y tres pesos), lo que dejó un Saldo Final de Caja de $ 1.033.571.726 (un mil treinta y tres millones quinientos setenta y un mil setecientos veintiséis pesos).Cabe destacar que este Saldo de Caja se origina en los ahorros, ajustes y racionalización de gastos efectuados por la Corporación durante el período para hacer frente a las reparaciones en los edificios de Valparaíso y Santiago, derivados del terremoto del 27 de febrero de 2010, y con la provisión de los recursos necesarios para desarrollar las actividades del Bicentenario del Congreso Nacional, conforme a los acuerdos de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento de la Corporación. A continuación, me referiré al Informe Complementario sobre uso de fondos públicos destinados al ejercicio de la función parlamentaria entre el 1 de enero y el 31 de marzo de 2011.El texto definitivo de la Ley de Presupuestos de la Nación, aprobado por el Congreso Nacional, consultó para el 2011 para la Cámara de Diputados la cantidad de $ 50.888.167.000.- (cincuenta mil ochocientos ochenta y ocho millones ciento sesenta y siete mil pesos), presupuesto que se complementará con el saldo inicial de caja, que asciende a la suma de $ 1.439.264.281.- (un mil cuatrocientos treinta y nueve millones doscientos sesenta y cuatro mil doscientos ochenta y un pesos).Por lo tanto, el Presupuesto preliminar con que cuenta la Corporación para el 2011 es de $ 52.327.431.281 (cincuenta y dos mil trescientos veintisiete millones cuatrocientos treinta y un mil doscientos ochenta y un pesos).Al 31 de marzo de 2011, se contó con recursos disponibles ascendentes a $ 14.423.686.684 (catorce mil cuatrocientos veintitrés millones seiscientos ochenta y seis mil seiscientos ochenta y cuatro pesos).Los egresos en los primeros tres meses de este año alcanzaron a $ 11.585.858.996 (once mil quinientos ochenta y cinco millones ochocientos cincuenta y ocho mil novecientos noventa y seis pesos).Eso dejó un Saldo de Caja de $ 2.837.827.688 (dos mil ochocientos treinta y siete millones ochocientos veintisiete mil seiscientos ochenta y ocho pesos) al 1 de abril de este año.La Comisión, después de examinar los antecedentes anteriores, con respecto a los pagos habituales, mensuales y esporádicos que deben hacerse, como dietas, asignaciones, sueldo de personal y secretarios de diputados, asignación de combustibles y otros, operaciones que se practicaron de acuerdo con los procedimientos contables para el sector público e incluyeron, por tanto, comprobaciones parciales de contabilidad y la aplicación de otros procedimientos de revisión en la medida en que se consideró necesario, pudo comprobar que las operaciones efectuadas durante el período comprendido entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2010, como en el período comprendido entre el 1 de enero y el 31 de marzo de 2011, relativas al uso de los fondos públicos destinados al ejercicio de la función parlamentaria, están conformes en su uso e inversión.Por lo tanto, sus nueve integrantes prestaron su aprobación al informe presentado por la Dirección de Finanzas de la Corporación.Las señoras diputadas y señores diputados que quieran analizar en profundidad el informe podrán encontrar en él muchos más detalles, como la composición del gasto, las diferentes partidas, las partidas de asignación directa e indirecta y el destino de los fondos, en general.En nombre de los nueve diputados integrantes de la Comisión Revisora de Cuentas, solicito a la Sala la aprobación del proyecto de acuerdo aprobatorio del Balance de las Cuentas de la Mesa de la honorable Cámara de Diputados correspondiente al año presupuestario y contable 2010 y el informe complementario del período comprendido entre el 1 de enero y el 31 de marzo de 2011, sobre uso de los fondos públicos destinados al ejercicio de la función parlamentaria, respectivamente, que presentó el director de Finanzas, señor Orlando Catalán, remitidos por la Mesa de la Corporación a la Comisión Revisora de Cuentas, conforme con el artículo 44, N° 5°, del Reglamento Interno.El proyecto de acuerdo fue tratado y acordado por la diputada señora Denise Pascal y los diputados señores Roberto Delmastro, Hugo Gutiérrez, Enrique Jaramillo, Carlos Recondo, Alberto Robles, Felipe Ward y quien habla, José Miguel Ortiz, Presidente de la Comisión.He dicho.El señor MELERO (Presidente).- En discusión el informe.Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, algunos diputados manifiestan su apuro en despachar este informe, aunque se trate del detalle de los gastos de la Cámara de Diputados.Algunos integrantes de la Comisión Revisora de Cuentas hemos planteado algunas dudas, que intentaré explicar en esta oportunidad.Felicito al diputado Ortiz por su completo informe, lo que comprueba, con satisfacción, el deber cumplido de parte de quienes conforman la Dirección de Finanzas.Al leer este importante documento, que todos tenemos a la vista, he podido sacar varias conclusiones. Nuestra tarea parlamentaria está avalada en lo económico por profesionales idóneos de alta preparación, a quienes aprovecho de saludar y agradecer, pues están presentes en la Sala. Su trabajo en la Dirección de Finanzas nos da completa tranquilidad.Como miembro de la Comisión Revisora de Cuentas, he recibido, con la debida anticipación, el balance de la Dirección de Finanzas por el período comprendido entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2010 y el Informe Complementario, que abarca desde el 1 de enero al 31 de marzo de 2011.Puedo agregar que en la discusión de la Comisión Revisora de Cuentas también hubo consenso por el excelente cometido de la Dirección de Finanzas, a pesar de las innovaciones que, por ley, se deben aplicar para transparentar las cuentas del complejo balance, más aún en lo que se refiere a la cuenta corriente de las señoras y señores parlamentarios.Hay que decir no a las dudas y sí a la transparencia, porque su resultado es la probidad, y al trabajo innovador que significó la creación del Consejo Resolutivo de Asignaciones Parlamentarias y del reciente Comité de Auditoría Parlamentaria.Esta nueva situación pudo crearnos dudas, pero a los técnicos profesionales de la Dirección de Finanzas no se les hizo difícil su trabajo profesional.No podría dejar de agregar algunas interrogantes y dudas, por desconocimiento, que fueron satisfactoriamente aclaradas por los señores Orlando Catalán y Patricio Leiva. Por ejemplo, el gasto en honorarios ascendió a la suma de 530.736.000 pesos, que corresponde al 1,08 por ciento del gasto total. Esta cifra me llamó mucho la atención en su momento.Otro rubro muy consultado correspondió a gastos en pasajes internacionales, que ascendió a aproximadamente 373 millones de pesos en el año calendario de más o menos diez meses.También pregunté sobre el ítem comunicacional, respecto del cual fui consultado por mi bancada. El Canal de Televisión de la Cámara de Diputados representa un gasto de más o menos 100 millones de pesos, a los cuales se agregan 60 millones en gastos a honorarios a conductores, etcétera.La radio implica un gasto de 55 millones de pesos en periodistas, más 42 millones en honorarios, lo que da un total de 97 millones. Al respecto, pido la atención de los colegas sobre este punto, por cuanto estamos hablando de un gasto de 97 millones de pesos en la radio en un año calendario. Esta suma me llamó la atención y me siento en la obligación de transmitir esta inquietud a quienes se interesen por este importante informe.En todo caso, estamos hablando de ítems que fueron aclarados muy bien por quienes son los celosos guardianes de la probidad de los gastos de nuestra Cámara de Diputados, resumidos en este balance. Una vez más, me refiero a don Orlando Catalán, director de Finanzas, y a don Patricio Leiva, jefe de Finanzas.Por último, en nombre de la bancada del Partido por la Democracia, agradezco a todos los funcionarios que laboran en nuestra Corporación, en especial a los señores Rodrigo Bernal, Patricio Aguilera, José Astudillo y a la señorita Viviana Lagos, personas visibles en el quehacer del departamento y, por supuesto, a todos los profesionales de los cuales, muchas veces, se desconocen sus nombres y apellidos, pero que dan una tremenda tranquilidad y transparencia en el manejo de la Tesorería de nuestra Cámara de Diputados.También agradezco al Presidente de la Comisión Revisora de Cuentas, diputado José Miguel Ortiz, por su informe rendido, que seguramente generará conclusiones en algunos de los diputados que estamos interesados en los ingresos y gastos de nuestra Corporación.He dicho.El señor MELERO (Presidente).- Cito a reunión de Comités, sin suspender la sesión.Tiene la palabra el diputado señor Felipe Harboe. El señor HARBOE.- Señor Presidente, en primer lugar, agradezco al diputado señor José Miguel Ortiz por este informe que nos ha dado a conocer en nombre de la Comisión Revisora de Cuentas.Sólo quiero hacer dos peticiones. Nuestra Corporación maneja un presupuesto superior a los 50 mil millones de pesos anuales, una cantidad muy superior si la comparamos con los presupuestos municipales o un conjunto de otras instituciones del Estado. Después de observar el informe que se nos ha entregado a los diputados que no somos miembros de la Comisión, podemos darnos cuenta de que se trata de un conjunto de información muy valiosa, pero también genérica. Por lo tanto, me gustaría que en los futuros informes se establezca el desglose de los gastos corporativos. Por ejemplo, cuando se observa que el 45 por ciento corresponde a gastos corporativos y el 9,23 por ciento a bienes y servicios corrientes, sería conveniente para los diputados que no somos miembros de la Comisión tener un mayor conocimiento respecto de cómo se están gastando estos recursos, para tener mayor posibilidad de aportar al proceso de aumento de eficacia, eficiencia y transparencia en el uso de recursos públicos. No digo que no exista esa información; simplemente, señalo que quienes no somos miembros de la Comisión no la conocemos.En segundo lugar, planteo la posibilidad de que, conforme a las normas que hoy están aplicándose en los diferentes servicios públicos y tal como hoy los municipios realizan cuentas trimestrales ante el concejo municipal y los ministerios ante la Dirección de Presupuestos, existiera a lo menos un informe de ejecución trimestral, para conocer el avance del gasto que se está realizando, a fin de que no ocurra en esta Corporación lo que sucedió, por ejemplo, el año pasado a nivel de Gobierno, en que el 28 por ciento del presupuesto se gastó en el último mes del año, sin conocer la calidad de la ejecución.Creo que esa medida constituiría un aporte para avanzar en el mayor conocimiento de la ejecución del presupuesto de nuestra Cámara de Diputados.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Araya, Pedro" DIPUTADOValue="808">El señor ARAYA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el Informe de la Comisión Revisora de Cuentas de la Cámara de Diputados en los siguientes términos:</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_SECRETARIO><PAREOS>El señor MELERO (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a los pareos.El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental).- Los pareos registrados para la sesión de hoy son los siguientes: el señor Burgos con el señor Estay; el señor Edwards con el señor Tuma; el señor García con el señor Núñez.</PAREOS></INTERVENCION_SECRETARIO><OTROS_ASUNTOS><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- Corresponde votar el Informe de la Comisión Revisora de Cuentas de la Cámara de Diputados respecto del ejercicio presupuestario 2010 y del primer trimestre del año en curso.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 88 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 2 abstenciones.El señor MELERO (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><OTRO DESCRIPCION="VOTACIÓN A FAVOR">-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Carmona Soto Lautaro; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Estay Peñaloza Enrique; Farías Ponce Ramón; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Lavín Cristina; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Rubilar Barahona Karla; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</OTRO><OTRO DESCRIPCION="VOTACIÓN EN CONTRA">-Votó por la negativa el diputado señor Godoy Ibáñez Joaquín.</OTRO><OTRO DESCRIPCION="ABSTENCIÓN">-Se abstuvieron los diputados señores:Díaz Díaz Marcelo; Harboe Bascuñán Felipe.</OTRO></OTROS_ASUNTOS><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kast, José Antonio" DIPUTADOValue="857">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado don Juan Antonio Kast.El señor KAST.- Señor Presidente, pido que se considere un pareo que hay entre la diputada María José Hoffmann y el diputado Matías Walker.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- Muy bien, señor diputado, se van a eliminar los votos de los diputados pareados.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Girardi, Cristina" DIPUTADOValue="936">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Cristina Girardi.La señora GIRARDI (doña Cristina).- Señor Presidente, pido que mi voto se consigne como abstención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estay, Enrique" DIPUTADOValue="838">El señor MELERO (Presidente).- No se puede, señora diputada, pero va a quedar en el acta su petición.Tiene la palabra el diputado don Enrique Estay. El señor ESTAY.- Señor Presidente, aparezco pareado con el diputado Jorge Burgos y eso no es efectivo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- La Mesa va a chequear esa información de inmediato.Pido al diputado don Enrique Estay que se acerque a la Mesa para ver el documento.Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, el Partido Socialista se comprometió a mantener un pareo en cada votación mientras no se nombre al reemplazante del ex diputado señor Juan Lobos. En esta oportunidad, me correspondía a mí estar pareada con él, pero voté. Por tanto, pido que se borre mi voto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- Muy bien, señora diputada. Así se procederá.-Aplausos.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO><PROYECTO_LEY BOLETIN="4921-11(S)">NORMATIVA SOBRE COMPOSICIÓN NUTRICIONAL DE LOS ALIMENTOS Y SU PUBLICIDAD. Proposición de la Comisión Mixta.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- Corresponde considerar la proposición de la Comisión Mixta para resolver las divergencias suscitadas entre el Senado y la Cámara de Diputados durante la tramitación del proyecto de ley, iniciado en moción, sobre la composición nutricional de los alimentos y su publicidad.Antecedentes:-Informe de la Comisión Mixta, boletín Nº 4921-11 (S), sesión 17ª, en 20 de abril de 2011. Documentos de la Cuenta N° 6.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883">El señor MELERO (Presidente).- Honorable Sala, por tratarse de una proposición de la Comisión Mixta, reglamentariamente corresponden tres discursos de diez minutos. Sin embargo, por acuerdo unánime de los Comités, a fin de facilitar que puedan intervenir más diputados, y considerando que el término del Orden del Día es a las 12.20 horas, se determinó distribuir por bancadas los tiempos de la siguiente forma: Unión Demócrata Independiente, 20 minutos; Democracia Cristiana, 10 minutos; Partido por la Democracia, 10 minutos; Renovación Nacional, 10 minutos; Partido Socialista, 8 minutos; Comité Mixto Partido Radical Social Demócrata, Partido Comunista e Independientes, 6 minutos, y Comité PRI e Independientes, 5 minutos.En el turno del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, el proyecto de ley que nos ocupa, que ha tenido una larga tramitación y del cual ahora conocemos la proposición de la Comisión Mixta, es sumamente importante, especialmente por lo que significa la comercialización de alimentos. No cabe duda de que debe existir regulación sobre la materia, fundamentalmente por los efectos en los niños que asisten a los establecimientos educacionales.Además, considera la inclusión en los programas de estudios de contenidos que desarrollen hábitos de alimentación saludable y dispone que dichos establecimientos deberán incluir en sus programas curriculares al menos tres bloques semanales fraccionados de actividad física práctica que generen alto gasto energético. Esperamos que con la aplicación de estas medidas nuestros niños y jóvenes puedan desarrollarse en un ambiente sano y mirar con optimismo el futuro. El elevado contenido de calorías, grasas, azúcares, sal y otros ingredientes ha provocado que cada día haya más jóvenes con diabetes, al igual que adultos mayores.El camino que estaban siguiendo nuestros jóvenes era sumamente peligroso para el futuro sano de nuestra sociedad. Por lo tanto, este proyecto es muy importante.Sin embargo, aunque es importante regular los horarios de la publicidad, ello no es suficiente, porque también hay bastante publicidad, por ejemplo, en las carreteras, que no entra en la regulación. Por otra parte, también debemos considerar que los niños mayores no sólo ven televisión por las mañanas, sino todo el día.Por lo tanto, la publicidad debe regularse de una manera que permita sopesar bien la presencia de alimentos en ella.Por último, espero que cuando viajemos por LAN, podamos comprobar que la “Cajita Feliz” también tiene etiquetado su contenido de grasas, azúcares, etcétera. Ojalá que la cambien.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Macaya, Javier" DIPUTADOValue="942">El señor MELERO (Presidente).- En el turno de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado señor Javier Macaya.El señor MACAYA.- Señor Presidente, los lineamientos y objetivos de este proyecto de ley lo convertían en una muy buena iniciativa. Además, va en la línea del programa de gobierno del Presidente Piñera, en el sentido de llevar una vida sana.Esta iniciativa es loable en el sentido de incentivar buenos hábitos alimenticios en la población, sobre todo en los menores de edad. El proyecto tiene por objeto establecer normas mínimas en materia de producción, distribución, comercialización, y consumo de alimentos, a fin de orientar a la población hacia una conducta más saludable. La tramitación del proyecto ha sido bastante extensa. En 2008, el Ejecutivo presentó varias modificaciones. El proyecto despachado por la Comisión de Salud de la Cámara es bastante distinto del que conocemos ahora. Incluso, la semana pasada estuvimos a punto de reenviarlo a Comisión Mixta para introducir algunas adecuaciones. Como eso no ocurrió, hoy vemos como única alternativa, para salvar su contenido y su buen propósito, la presentación de un veto presidencial, aspecto que está conversado con uno de los autores de la iniciativa, el senador Girardi. Debo hacer presente que hoy el proyecto no es susceptible de indicaciones ni de modificaciones. Eso explica la necesidad del veto presidencial. En ese sentido, queremos señalar algunos temas que, a nuestro juicio, deben ser objeto de revisión, a fin de ver la posibilidad de que se incluyan en el referido veto. Nos parece -se planteó la semana pasada en el oficio que envió el Senado- compleja la prohibición de realizar publicidad sobre derivados de la leche materna. También en cuanto a la publicidad, nos parece complejo restringirla en relación con ciertos eventos deportivos que, de alguna manera, reciben financiamiento de ciertas marcas de alimentos. Yendo más a un aspecto económico de este asunto, es complejo lo que puede ocurrir con empresas que hoy expenden alimentos respecto de las cuales buscamos, de alguna manera, reducir su consumo. Probablemente, ellas se encontrarán en una posición privilegiada si eventualmente otras empresas quieren competir en este mercado, por cuanto éstas se encontrarán con una barrera de entrada. También consideramos compleja la eliminación de la posibilidad de que alimentos importados establezcan en sus envases la información nutricional a través de rótulos. Se suprimió la palabra “rótulos”, que, en términos bastante sencillos, implica poner una calcomanía, un adhesivo; pero no en el envase original de un producto importado, por ejemplo, desde China, que figura con letra china, sino encima de éste, con la misma información nutricional, pero en español y con especificaciones chilenas. Digo que será complejo porque, respecto de muchos alimentos, probablemente se complicará su acceso a ellos e, incluso, su distribución en Chile. Además, algunos han estimado -entre los que me incluyo- que esta medida vulneraría normas en materia de tratados internacionales de comercio. Por otra parte, creemos que hay un asunto que vulnera claramente el ámbito de la libertad de las personas con criterio formado, como son los alumnos de universidades, en cuanto a tener acceso a productos que hoy consumen. Quizá, no son alimentos ricos en materia nutricional, pero será restringido su acceso en universidades. Eso nos parece complejo desde el punto de vista de la libertad y del criterio formado que tienen las personas mayores de 18 años. Estimo que en el ámbito escolar básico y medio es importante proteger a los estudiantes. Pero existe una situación compleja. De acuerdo a la interpretación que se ha hecho a partir de cómo quedó redactado el texto de este proyecto, en el futuro será difícil la realización de ciertas actividades que se efectúan en establecimientos educacionales, sobre todo de zonas rurales, como kermeses, bingos, etcétera, que constituyen una fuente importante de financiamiento para esos establecimientos o para sus centros de padres y apoderados. Como dije, este proyecto tiene un fin muy importante, cual es contribuir a la información de la población, a desarrollar hábitos saludables en la alimentación de los habitantes y, especialmente, en los estudiantes de establecimientos de enseñanza básica y media. Sin embargo, nos parece que aspectos como la publicidad, la prohibición de venta en universidades, el rotulado, la prohibición de hacer publicidad sobre derivados de la leche materna y, adicionalmente, la dificultad para realizar kermeses o bingos en establecimientos educacionales -los referidos alimentos, de alguna manera, quedarían proscritos-, hacen necesario el veto del Presidente de la República, que deberá tener en consideración esos temas. Me alegro de que el Presidente lo haya anunciado y de que al respecto existan conversaciones directas con el ministro de Salud y con el autor original de la moción, el senador Girardi. Reitero que éste es un buen proyecto que, en el camino, sufrió modificaciones que, a nuestro entender, deben ser mejoradas por la vía del veto presidencial. Por lo mismo, creemos que es susceptible de mejoras. He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Girardi, Cristina" DIPUTADOValue="936">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Cristina Girardi. La señora GIRARDI (doña Cristina).- Señor Presidente, el proyecto en discusión, que dice relación con la comida chatarra en Chile y su consumo, debe ponernos en el contexto de que hoy tenemos 23 por ciento de niños mayores de seis años obesos. Si sumamos la obesidad y el sobrepeso, casi la mitad de los niños de seis años están afectados. De ese 23 por ciento de niños obesos, el 10 por ciento ya tiene hipertensión; el 30 por ciento, colesterol alto, y el 50 por ciento es prediabético. Es grave, puesto que estamos hablando de niños de seis años que ya presentan una carga de enfermedad absolutamente aberrante. En la población adulta tenemos una situación similar. De hecho, de las trescientas personas que mueren diariamente en Chile por diferentes causas, doscientas mueren por aquellas que tienen que ver con obesidad y sobrepeso, como infartos, accidentes vasculares, cáncer, complicaciones por hipertensión y diabetes. Se trata de enfermedades crónicas no transmisibles y que tienen un inmenso costo para el país. Cuesta alrededor de cien mil dólares por persona una muerte prematura de este tipo. Según los estudios, estas enfermedades son, en su mayoría, consecuencia de la comida chatarra. ¿Qué es comida chatarra? La que contiene altos niveles de sal, grasa y azúcar, y que, junto al sedentarismo, es responsable de la obesidad y, en consecuencia, de todas esas enfermedades. Al respecto, cabe agregar que en Chile, más del 90 por ciento de los adultos son sedentarios. ¿Por qué existe un consumo de comida chatarra en el país? ¿Por qué existe este nivel de consumo? La comida chatarra tiene sal, grasas y azúcar, y la sal y el azúcar son adictivos; es decir, actúan como una droga que el organismo necesita más y más. Éste es un fenómeno evolutivo. Hace sólo doscientos años que tenemos en nuestras mesas la sal y el azúcar, en el salero y el azucarero, respectivamente. Anteriormente, estos productos eran escasos y no se conseguían fácilmente. Hoy, ante la sal y el azúcar, en forma adictiva las personas no se pueden detener. Por eso, las empresas, los fabricantes, agregan sal y azúcar a todos los alimentos. Un adulto debiera consumir cuatro gramos de sal al día y está consumiendo doce gramos. Los niños debieran consumir un máximo de dos gramos de sal al día, pero también están consumiendo doce gramos. Un niño sube un kilo si toma dos Coca Colas diarias en 15 días. Los cereales -por ejemplo, Nestlé y Kellogg’s-, que se venden como comida saludable, están compuestos por 40 por ciento de azúcar y 700 miligramos de sal, en cien gramos. No están rotulados los ácidos grasos, el exceso de sal, etcétera. Los mismos cereales, de las mismas marcas, en Europa contienen la mitad de sal y la mitad de azúcar. El proyecto prohíbe la venta de comida chatarra en los colegios. Hoy, los niños asocian esa comida a lo lúdico, lo sano, y eso es una mentira. Por lo tanto, el proyecto también prohíbe la publicidad de comida chatarra en todas partes, y en el caso de la televisión, en horario anterior a las 22.00 horas. Asimismo, obliga a que en los colegios se impartan clases sobre los efectos de la comida cuyo contenido es alto en grasas y azúcar; prohíbe el uso de monitos, stickers, etcétera, y obliga a un rotulado más comprensivo para los niños. Es lo que debemos hacer para evitar seguir creciendo en esta escalada de enfermedades graves que están amagando la salud de niños que en la actualidad sólo tienen seis años, las cuales serán mucho más graves en la etapa adulta. Es necesario que, como Cámara de Diputados, aprobemos este proyecto, de manera de prevenir que los índices de obesidad sigan aumentando en el país. He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Lautaro Carmona. El señor CARMONA.- Señor Presidente, en pocos proyectos se puede ver con tanto dramatismo una lucha como la que se observa en la iniciativa en estudio: por un lado, los intereses por poner a resguardo la salud de niños y adolescentes, y, por otro, los intereses de las compañías productoras o comercializadoras de alimentos. Resulta claro que el primer nivel del problema se sitúa en los resguardos en materia de regulación y fiscalización que deben ejercer las autoridades sanitarias, en el sentido de que estos productos no están fabricados con ingredientes o aditivos que puedan poner en peligro la salud de la población, en particular la de niños y adolescentes. Preciso: que no pongan en peligro la salud de la población, incluyendo a niños y jóvenes estudiantes, cualquiera sea su nivel educativo: básico, medio o superior. Ha transcurrido mucho tiempo desde que se usa el marketing como técnica de comercialización que busca maximizar a todo evento las utilidades, a través de un producto que capture la fidelidad de los consumidores por medio de la adicción, del mejor precio de mercado, de la presencia de ese producto en puntos cercanos al consumidor y con publicidad variable, indispensable para lograr que el consumidor objetivo conozca la existencia de ese producto. Estas cuatro variables, tan “inocentes” al momento de actuar, generan un impacto enorme en la población. De allí su transcendencia cuando operan los mercados. Ante esa situación, es indispensable regular la calidad del producto, removiendo todo contenido de riesgo. Por eso, además de incorporar esta materia en la malla curricular de la educación, es necesario garantizar más tiempo para la actividad física y el deporte, de manera que actúen en favor de la salud de los estudiantes y como contrapeso a la tendencia a la obesidad. Tomo nota de que esa predisposición que se genera a partir de la promoción de cierto tipo de “alimentos”, afecta principalmente a los hogares más pobres. Todos estamos impactados por el caso de un menor de 13 años que sufre obesidad mórbida y que está internado en el hospital de Temuco. Por eso, debemos aprobar, sin limitaciones, las restricciones y exigencias para este tipo de productos, que se comercializan en todos los centros de educación, incluyendo los de educación superior. Además, debemos favorecer la promoción de valores y hábitos vinculados a la actividad física y deportiva, como la forma que tiene el Estado de promover una niñez y una juventud sana.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Torres, Víctor" DIPUTADOValue="957">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Víctor Torres. El señor TORRES.- Señor Presidente, es cierto que durante su tramitación, el proyecto en debate ha tenido algunas complicaciones. Sin embargo, algunas discrepancias se lograron resolver en la Comisión Mixta. Como resultado, el proyecto avanza de manera significativa, aunque con dificultades, en una materia en la que desde hace mucho tiempo el Congreso Nacional quiere tener incidencia. El proyecto recoge una serie de consideraciones tremendamente favorables. Voy a partir con los puntos positivos.En primer lugar, permitirá proteger mejor a nuestros hijos del consumo de alimentos no saludables. Estamos hablando de eliminar, por ejemplo, el vínculo vicioso que existe entre la entrega de un juguete y el consumo de un alimento no saludable. Me refiero a la famosa “cajita feliz”. Estamos hablando de mejorar la información del consumidor. Fíjense que en Chile existe información nutricional en los rótulos de los alimentos, que nos señalan por ejemplo, las kilocalorías que tiene equis producto; sin embargo, esa información no es suficiente para que la gente comprenda qué está consumiendo y pueda decidir si es positivo o negativo para la salud. Estamos hablando de mejorar esa información, de tal manera de hacerla completamente “digerible”, a propósito del proyecto, para el resto de la ciudadanía y entregada en palabras más sencillas. Estamos hablando no tan solo de incorporar restricciones al consumo de la llamada “comida chatarra”, sino también de estimular, de manera integral, estilos de vida saludables. Por esta razón, se establecen tres bloques de actividad física en los colegios, para complementar el consumo de alimentos saludables con hábitos de vida acordes con lo que se requiere para mejorar los estándares y la calidad de vida en nuestra población.Estamos hablando, también, de hacernos cargo de una realidad muy importante y que afecta a mucha gente. Me refiero a las alergias. Es necesario que se señalen los componentes alérgenos en el rótulo de los alimentos -por ejemplo, el gluten-, para las personas que sufren la enfermedad celiaca. Asimismo, estamos hablando de la presencia de proteínas que generan alergias, como la de la leche de vaca, etcétera. En suma, existen muchas enfermedades que están relacionadas o asociadas a elementos presentes en alimentos. En términos generales, se ha hecho un esfuerzo importante y estamos avanzando de manera positiva. Es fundamental comprender que con este proyecto de ley daremos un ejemplo de cómo el Estado se hace cargo de problemas que son consecuencia de una mala educación y de una mala alimentación, desde los primeros años de vida.Por cierto, hay puntos discordantes. Por eso, a propósito de lo que señaló el diputado Macaya, es necesario pedir al Ejecutivo que enmiende aquello que no se logró consensuar en la Comisión Mixta. Le pedimos que el veto se extienda a algunas consideraciones importantes, como la solicitud que hace este proyecto de ley al rotulado de origen. Es decir, estamos exigiendo que los productos importados vengan con un rótulo específico, según la legislación chilena, lo que es francamente imposible. Es importante regular el aspecto relacionado al rotulado y etiquetado de los alimentos, pero respecto de los productos importados apliquemos la normativa y la fiscalización correspondiente una vez que ingresen al país y no antes, para que no se preste para mal entendidos.También estamos hablando de la necesidad de permitir la publicidad de sucedáneos de la leche materna. ¿Por qué razón? Si se mantiene la prohibición de realizar publicidad a dichos sucedáneos, las madres que no puedan seguir dando lactancia materna exclusiva -que todos promocionamos-, recurrirán a profesionales de la salud, fundamentalmente médicos, para que les sugieran los sustitutos de la leche materna. Créanme que si se mantiene dicha prohibición, estaremos entregando un poder peligroso a mis colegas profesionales de la salud, que podría prestarse para malentendidos respecto de algunos vínculos que puedan existir entre laboratorios y profesionales del área.Entonces, es importante que las personas cuenten con publicidad para tomar la decisión correcta, cuando así lo requieran. Otro punto importante que debiera abordarse dice relación con la potestad legislativa para establecer el etiquetado. Esto debiera ser materia del reglamento. No puede ser que cada vez que se quiera revisar la norma, haya que modificar una ley. En este tema se necesita mayor flexibilidad. Por eso, es fundamental que la potestad sea reglamentaria.Finalmente, sin perjuicio de anunciar nuestro voto a favor, vamos a estar muy atentos para solicitar que esos puntos figuren en el veto del Presidente de la República. Asimismo, es necesario que el Ministerio de Salud cumpla con el compromiso de establecer, mediante decreto, límites respecto de la cantidad de sodio y azúcar de los productos que se comercializan en Chile.Muchas veces hemos dicho que el consumo excesivo de azúcar y sodio se traduce fundamentalmente en problemas de salud que afectan a la población y, en definitiva, a la salud pública en Chile. Finalmente, un problema sanitario pasa a ser económico, porque irroga gastos al país para combatir enfermedades secundarias al consumo en exceso de ese tipo de alimentos.Pido a esta Sala la aprobación de la proposición de la Comisión mixta, sin perjuicio de reiterar que existen puntos que se deben mejorar, y la única fórmula de hacerlo es mediante un veto presidencial.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora María Angélica Cristi.La señora CRISTI (doña María Angélica).- Señor Presidente, estamos entre una iniciativa bastante interesante y que ha tenido una connotación pública aún más interesante. Probablemente, lo más positivo de ella es que trata de resolver el grave problema de obesidad que existe en nuestro país, especialmente en los niños.A mi juicio, tras la discusión que ha tenido lugar en el Congreso Nacional, muchos padres que antes nunca se preocuparon de conocer los contenidos de los productos que consumen sus hijos, ahora han tomado conciencia. Eso es lo valioso de proyectos que adquieren connotación pública.Será muy positivo que el Ministerio de Salud determine la cantidad de sal y azúcar que pueden contener los alimentos y que eso se exprese en los envases. Me tocó vivir muchos años en Estados Unidos de América, donde adquirí la costumbre de leer lo que contenían los productos antes de que mis hijos los consumieran. He echado de menos eso por muchos años en nuestro país. Incluso hoy echo de menos que se especifique la cantidad de calorías -no sólo la sal, azúcar y grasas-, de muchos productos, porque se trata de carbohidratos que, a la larga, producen efectos negativos e inciden en la obesidad y en la diabetes.Recordemos que muchas de las personas más modestas de nuestro país son obesas, no porque consuman chocolates o exquisiteces, sino porque consumen una gran cantidad de pan. Si el día de mañana toda la población pudiera consumir pan integral, se ayudaría en este sentido. También hay que enfrentar esa realidad y ayudar a las personas de menos recursos para que puedan tener una alimentación más sana.En relación con los alimentos importados, se planteó en forma muy interesante y sensata que los rotulados se coloquen en Chile, en nuestro idioma, como se hace con otros productos importados.Me parece muy positivo que se fomente la educación física en los colegios, actividad que todavía es tremendamente pobre en nuestro país. Quizá, se debería fomentar no sólo la educación física, sino también el deporte, el cual, para que sea efectivo e influya en la salud y vida de las personas, debe ser competitivo. Creo que tenemos muy pocos torneos escolares y competencias entre colegios. El deporte competitivo hace que las personas se cuiden para estar bien y ganar. Ese estímulo e incentivo influye en lo que las personas puedan comer y beber, en el consumo de cigarrillos y en tantas otras situaciones que hacen que la vida sea más ordenada para poder competir y ganar. Por lo tanto, sería interesante hablar no sólo de educación física, sino de competencias deportivas.Hay ciertas cosas que me parecen complicadas y que no apuntan al objetivo del proyecto. Por ejemplo, ¿qué sacamos con prohibir la venta de ciertos productos en los colegios, si esa medida no se compatibiliza con lo que se come en la casa? Todos sabemos que el mundo de hoy es más rápido. La comida rápida, denominada “chatarra”, es un fenómeno de los tiempos actuales, en que los padres trabajan más, el mercado tiene mucho más ofertas y es mucho más fácil comer una pizza, un hot dog o una hamburguesa, que cocinar. Esos productos no van a estar etiquetados. ¿Qué pasa con las papas fritas? Hoy, no se puede pedir un sándwich sin que aparezca en el plato un cerro de papas fritas, que obviamente son tentadoras y ricas, y niños y adultos las comen por igual.Por lo tanto, creo que no sacamos nada con concentrarnos en una sola área del consumo -en los colegios o universidades, como dice el proyecto-, si no educamos respecto de lo que se debe comer en la casa y en el establecimiento educacional.Por otra parte, me parece una mala señal que la Cámara de Diputados y el Senado aprueben un proyecto de ley, pensando en que después el Presidente de la República deberá vetarlo. La responsabilidad respecto del proyecto es nuestra. No podemos decir: “Vamos a aprobarlo, aunque tiene algunos problemas; quedó un error, porque no se podrán vender esos productos en las universidades, pero vamos a pedirle al Presidente que lo vete”. Tal vez en otras oportunidades, después de grandes esfuerzos, no se ha podido llegar acuerdo y se ha terminado aprobando un proyecto que presenta problemas; pero se ha hecho en el convencimiento de que estaba bien redactada y después el Presidente de la República lo ha vetado. Pero no me parece correcto enviar un proyecto al Presidente de la República con la esperanza de que lo vete y de que el ministro de Salud cumpla sus compromisos, quien, no me cabe duda alguna, lo hará.Con sincero sentimiento, deseo expresar mi pena por lo que paso a exponer. Soy diputada desde hace 21 años. Durante ese período, muchos parlamentarios hemos tratado de legislar en materia de consumo excesivo de bebidas alcohólicas, para enfrentar el alcoholismo. No puede ser que la tramitación del primer proyecto en este materia haya tardado 14 años. El segundo, que introduce algunas modificaciones a la ley de alcoholes para controlar la publicidad y prohibir que los menores compren alcohol, demoró dos años en ser despachado por la Cámara y estuvo dos años en el Senado, hasta que se archivó. Finalmente, se desarchivó, y ayer lo aprobó la Comisión de Salud de la Cámara Alta.Si una de cada diez muertes por accidente de tránsito se atribuye al consumo excesivo de alcohol, a la conducción en estado de ebriedad; si ésa es la principal causa de muerte de los jóvenes; si el consumo de alcohol por parte en los adolescentes aumenta día a día, si en los supermercados y en todas partes se venden los combos y las promo de bebidas alcohólicas, ¿por qué no podemos hacer nada para remediar esa situación? ¿Por qué no prohibimos las promo y los combos de esos productos? ¿Acaso los accidentes automovilísticos por manejo en estado de ebriedad no es la primera causa de muerte en los jóvenes? Eso no puede ser.Para terminar, el proyecto no considera grandes campañas educativas. No sólo se debe prohibir la venta de estos alimentos en los colegios, sino que, también, hay que educar a los padres y niños. Como país, debemos tomar conciencia de lo que podemos o no consumir, para proteger nuestra salud y, especialmente, la de las futuras generaciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Velásquez, Pedro" DIPUTADOValue="961">El señor MELERO (Presidente).- Hago presente a la bancada de la UDI que sólo le restan 5 minutos y 48 segundos y que tiene cuatro diputados inscritos.En el tiempo del PRI-Independientes, tiene la palabra el diputado señor Pedro Velásquez.El señor VELÁSQUEZ.- Señor Presidente, nuestra sociedad ha evolucionado y los chilenos cada vez más toman conciencia de cada uno de sus actos, en todas las esferas.Valoro esta iniciativa. Por cierto, tiene un objetivo superior: resguardar la salud de las actuales y futuras generaciones. No obstante lo anterior, creo que, al calor de estas iniciativas y del impacto mediático que producen en la comunidad, muchas veces se olvidan o disminuyen elementos importantes de considerar. En la comunidad, el proyecto ha generado diversas reacciones, muchas de ellas muy entendibles.En todo caso, debe considerarse que los estudiantes de educación técnico profesional y universitaria no están en el mismo nivel de los de kínder o de enseñanza básica. Los mayores de 18 años tienen la posibilidad y la capacidad de saber qué consumir y la opción de elegir.Por otra parte, el proyecto tampoco considera los tratados de libre comercio que ha suscrito nuestro país, que lejos es el que más acuerdos comerciales ha celebrado en el mundo. Cuando se materializan esos convenios, se considera desde una coma hasta el valor de las exportaciones e importaciones, lo que dependerá de los diversos aranceles. Por lo tanto, al momento de legislar se debe analizar este punto, porque no creo que haya una disposición inmediata de países como Dinamarca, Holanda e Inglaterra, los cuales exportan una cantidad importante de productos, como chocolates, galletas y otros.El proyecto tampoco contempla los efectos y costos que produce para la pequeña y mediana empresa ni da soluciones. En definitiva, me parece que los ministerios de Educación y de Salud deben realizar una tarea más eficiente, trabajar en conjunto e iniciar un proceso que permita educar desde la primera edad para crear conciencia colectiva de que el consumo excesivo de comida chatarra produce efectos negativos en la salud de las futuras generaciones.Otro vacío que contiene la iniciativa tiene que ver con lo que sucede con los productos fabricados en forma casera y que se venden en la calle, en la playa o en otros lugares. Por ejemplo, ¿qué ocurriría si se prohíbe la venta de dulces de La Ligua? Prácticamente todos los habitantes del pueblo no tendrían trabajo. ¿Qué cantidad de azúcar, de sal o de elementos aditivos contienen esos productos? ¿Y las tortas de Curicó o los dulces del Valle de Elqui.En consecuencia, los legisladores también debemos examinar los elementos externos, puesto que una ley puede ser muy interesante para la comunidad, pero tener efectos colaterales desastrosos.Por eso, a pesar de que el proyecto contiene aspectos interesantes, solicito al Ejecutivo el envío de un veto que lo modifique y fortalezca, de manera consensuada, a fin de dar garantías a todos los sectores. En todo caso, la iniciativa será eficiente siempre y cuando los ministerios de Salud y de Educación adopten las medidas que correspondan e inicien una campaña para educar a los chilenos respecto del consumo de esos alimentos.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MELERO (Presidente).- En el turno de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Nicolás Monckeberg.El señor MONCKEBERG (don Nicolás).- Señor Presidente, quiero hacer una reflexión sobre cómo la Corporación ha tramitado el proyecto y algunas consideraciones respecto de su fondo. En realidad, éste es un muy buen ejemplo de que no hemos tenido la capacidad para hacer un análisis profundo de la legislación y, más aún, para llegar a acuerdos razonables respecto de nuestras leyes. Es probable que hoy estemos actuando como el mismo niño desinformado e inmaduro que queremos proteger al impedirle comprar ciertos productos en el colegio, por cuanto estamos diciendo que este proyecto, que no le gusta a nadie, tiene que arreglarlo el Ejecutivo mediante un veto. Ese es un reconocimiento de nuestra propia incapacidad para ponernos de acuerdo en despachar una buena iniciativa. Incluso, tuvimos la posibilidad de devolverlo a Comisión Mixta, pero no lo hicimos. Finalmente, hoy estamos obligados a votar un proyecto, que sabemos que no será definitivo, porque, con las observaciones del Ejecutivo deberemos pronunciarnos nuevamente sobre la materia. En buena hora que el proyecto sea vetado, porque tiene ciertas incoherencias, fruto de la incapacidad, insisto, de corregirlo. Se trata de una iniciativa respecto de la cual no se sabe si prohíbe un producto que es malo en sí, independientemente del lugar en que se venda y de cualquiera sea la edad de quienes lo consuman, o protege la formación y la educación de los niños, los cuales no tienen la debida información. Por lo tanto, hay que enseñarles a consumir adecuadamente. Entonces, me parece razonable que no puedan comprar un producto en el colegio. Sin embargo, el proyecto no hace ninguna distinción sobre la edad. Se dice que un alimento excesivo en grasas y sal no se debe vender en ningún establecimiento educacional, sin distinguir si se trata de una escuela para adultos mayores, un instituto de idiomas u otro. Sólo puedo entender esa lógica diciendo que ese producto es tan nocivo que no se debe vender en ninguna parte, ni siquiera para los mayores de 30 años que estudian en jornada vespertina. Si ello es así, vamos a regular la venta de ese producto en el quiosco de la cuadra de enfrente porque, como es tan malo para cualquiera edad, no tiene sentido restringirla únicamente en los establecimientos educacionales para adultos o niños. Por el contrario, si con el proyecto se busca educar, formar o crear conciencia -lo cual cuesta mucho en este país- de que no hay que comprarle tal producto a un niño sólo porque le regalan un “monito”, me parece razonable limitar su venta a los niños en la edad de formación, pero no a una persona mayor de 40 años. Además, presentado en los términos actuales, el proyecto adolece de incoherencia con otros discursos que legítimamente hemos tenido en la Corporación. ¿En qué quedamos respecto de la información del niño y de su capacidad de decidir? He visto que algunos parlamentarios defienden esta iniciativa, pero hace meses promovían la legalización del libre comercio de la marihuana. ¿Dónde está el resguardo de la salud o el derecho del niño a ser formado adecuadamente? Un niño de 13 ó 14 años ¿tiene plena conciencia e información o el consentimiento absoluto sobre su libertad sexual para tomar decisiones sin que lo sepan sus padres? Ahora se sostiene que no tiene libertad para comprar un Súper 8. Sin duda, son puntos que debemos abordar definitivamente.Luego de este reconocimiento de lo mal que hemos actuado por la incapacidad de llegar a acuerdos en el proyecto, espero que el veto presidencial lo corrija. Hoy debemos votar el proyecto de la Comisión Mixta, ya llegará el momento de pronunciarnos sobre el veto. La iniciativa contiene incoherencias que, a mi juicio, hacen imposible aprobarlo. Si dependiera de mi y voto favorablemente, quedaría aprobado en los términos planteados, los cuales no comparto.Por lo tanto, espero sinceramente que el Ejecutivo devuelva la racionalidad al Senado y a la Cámara, la que deberá pronunciarse sobre un proyecto que adolece de serias incoherencias e inexactitudes.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Auth, Pepe" DIPUTADOValue="925">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pepe Auth.El señor AUTH.- Señor Presidente, en primer lugar, el proyecto tiene su origen en una moción. Hace ya muchos años un grupo de parlamentarios encabezados por el ahora senador Girardi plantearon la necesidad de abordar el problema generado por la comida chatarra. En su momento, fue ridiculizado por algunos y calificado de integrismo por otros. Felizmente, hoy está llegando a término su tramitación. Se entrega una respuesta a un problema real, ya que en Chile el 23 por ciento de los niños de seis años sufre de obesidad, dos de cada tres adultos tienen algún grado de obesidad, tres de cada cuatro adultos sufren hipertensión, de las trescientas personas que mueren a diario en Chile, doscientas fallecen como consecuencia de infartos, accidentes vasculares, cáncer o diabetes, y la mitad de esas muertes, es decir, la de cien jóvenes, podría ser evitada.En segundo lugar, es evidente que una de las causas de lo señalado es el excesivo sedentarismo, pero, sin duda, también lo es la alimentación insana y la comida chatarra, cuyo consumo es extremadamente elevado en Chile por la gran inversión en publicidad y marketing que realiza la industria que la produce.En tercer lugar, lo que estamos haciendo hoy en Chile es una tendencia mundial, ya ha sido abordado por la mayoría de los países de la OCDE, como Francia, España, Italia, Alemania y Estados Unidos.Por último, hemos visto la presión que han ejercido los distintos actores frente a la iniciativa, como ha ocurrido en otras ocasiones. Por un lado, la ciudadanía se ha manifestado ampliamente a favor del establecimiento de estas limitaciones; pero, por otro, la industria defiende su derecho a alimentarnos con niveles de sal y de azúcar probadamente dañinos para la salud.Lamentablemente, ciertas autoridades se han hecho eco de esas amenazas, algunas de ellas innobles, como que dejarán de aportar a la Teletón.El Parlamento está llamado a decidir si escucha a una minoría que desarrolla una actividad que produce un daño inequívoco a la salud de nuestros niños o si atiende la demanda de la ciudadanía para que se establezcan reglas claras, controles y regulaciones que impidan que nuestros niños se alimenten con productos que contienen niveles dañinos para la salud, no sólo de sal y de azúcar, sino que de varios otros productos que causan efectos similares.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.El señor ROBLES.- Señor Presidente, el proyecto en discusión se relaciona con importantes valores del ser humano. Uno, de ellos, la libertad. Los seres humanos tenemos derecho a elegir lo que comemos, pero en un mundo como el actual, en que la gran mayoría de los alimentos viene preparado, es evidente que el Estado debe obligar a la industria de alimentos a que entregue una información completa de sus productos, con el objeto de que las personas puedan elegir libre e informadamente los alimentos que protejan su salud, porque, como han dicho varios colegas, las principales causas de muerte en nuestro país están relacionadas estrechamente con lo que consumimos. Hay que tener presente que la hipertensión es a la sal como la diabetes es al azúcar.Si se permite a nuestra población decidir libremente lo que desea comer, pero no se le entrega información sobre los alimentos, habrá una gran cantidad de personas con hipertensión, diabetes y muriendo por infartos y otras patologías que perfectamente podrían prevenirse si toman decisiones adecuadas.El proyecto apunta a que la elección de los productos que se consumen sea informada. Para ese efecto establece, por ejemplo, que el rótulo de los productos debe entregar una información íntegra y veraz.Al respecto, me permito señalar que presenté un proyecto hace algún tiempo que tenía que ver con alimentos y aditivos que producen alergias a algunos seres humanos, lo que viene incorporado en la iniciativa como una indicación.Por otro lado, debe considerarse la educación de la población en esta materia, lo que para mí es muy relevante. Para educar, incorpora un artículo muy importante. Los niños deben recibir una formación pertinente, permanente y eficaz en hábitos alimenticios y de actividad física. Por eso considero importante el artículo 4°, ya que obliga a los establecimientos educacionales a incluir en sus programas de estudio contenidos que desarrollen hábitos de alimentación saludables y el aumento de horas de actividad física de alto gasto energético, ya que el sedentarismo es otra de las grandes causas de nuestros problemas de obesidad. Cuando se educa a los niños en la formación de este tipo de hábitos, lo más probable es que cuando sean adultos no consumirán grasas, mucha sal o azúcar, y realizarán deportes y ejercicios en forma permanente. Población educada, es, al final de cuentas, población responsable consigo misma y con la sociedad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Baltolu, Nino" DIPUTADOValue="926">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Nino Baltolu.El señor BALTOLU.- Señor Presidente, según informes mundiales, la alimentación poco saludable y la falta de actividad física están entre las principales causas de las enfermedades no transmisibles y que contribuyen sustancialmente a la carga mundial de morbilidad, mortalidad y discapacidad.Los altos contenidos de grasas, azúcares y sal, así como la menor actividad física en el hogar, en la escuela, en el medio laboral, en la recreación y en los desplazamientos, además del consumo de tabaco, influyen en los resultados de salud de la población.La obesidad es la enfermedad crónica más prevalente en todos los grupos de nuestra población. Se dice que un factor desencadenante de estos cuadros sanitarios es el auge experimentado en las últimas décadas por los llamados “locales de comida rápida o chatarra”.Sería nefasto para la sociedad pensar que ésta es la razón principal de la obesidad de nuestra población, en especial de los niños y jóvenes. Están muy equivocados quienes creen que se revertiría esa situación si se indicara a la población que no consumiese en esos locales o que se impidiese que regalasen juguetes a los niños.Dado que no controlamos lo que se consume en nuestros hogares, una de las formas de combatir la obesidad sería comenzando en las escuelas, con una mayor actividad física en todos los niveles. Eso implica, además de aumentar las horas de educación física, tener mucho más tiempo destinado a actividades deportivas en la semana.Si eso no se aplica para combatir la obesidad, en el futuro deberemos obligar a vender los pollos sin piel y las carnes magras, eliminar todas las frituras con manteca o aceites no aptos para freír y el cerdo de nuestras mesas, suprimir las mantequillas, disponer que los paquetes de sal se vendan por gramos y que todos los chocolates, panes y dulces se excluyan de la dieta de los chilenos.Señor Presidente, se está tapando el sol con un dedo. La mejor manera de eliminar de raíz la obesidad es mediante un proyecto educativo y de mayor actividad física. ¡Viva la actividad física!He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monsalve, Manuel" DIPUTADOValue="869">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Manuel Monsalve.El señor MONSALVE.- Señor Presidente, anuncio que votaré favorablemente el proyecto. No estoy de acuerdo con un veto, ya que, a mi juicio, sus disposiciones no protegerían la salud de los ciudadanos, sino que serían una señal en defensa de los intereses económicos de la industria alimentaria.Son evidentes los hechos planteados respecto del problema sanitario que vive la sociedad chilena. Los datos son duros. El proyecto busca enfrentar el nuevo perfil epidemiológico de la población, las nuevas causas de muerte y de enfermedad.Con claridad se ha dicho que el 20 por ciento de los niños de primero básico es obeso, el 50 por ciento de la población es obesa o tiene sobrepeso, veintiocho o treinta de cada cien chilenos mueren por enfermedades cardiovasculares, más del 20 por ciento de la población tiene prevalencia de hipertensión y el 10 por ciento de diabetes. Sin duda, los factores de riesgo que determinan el perfil epidemiológico están relacionados con la obesidad y, por lo tanto, con los hábitos alimentarios.El contenido del proyecto está bien orientado. Una medida esencial es obligar a la industria de los alimentos a indicar en los envases la composición nutricional de los alimentos. Además, es prudente advertir a la población sobre productos que tienen alto contenido de grasas, de sodio y calórico.Para proteger a la población escolar se debe prohibir la venta y distribución de este tipo de alimentos, los ganchos comerciales y obligar a que su publicidad en los medios de comunicación masiva sólo sea nocturna.Además, los establecimientos educacionales deberían incluir en sus programas curriculares al menos tres bloques semanales de actividad física para generar mayor gasto calórico, lo cual es completamente prudente. El proyecto está bien orientado.Algunos parlamentarios han planteado un proceso de reflexión respecto de si corresponde o no que la limitación se establezca para establecimientos educacionales universitarios. El argumento para que no se prohíba es que estamos frente a mayores de 18 años y, por tanto, tendrían criterio formado y libertad de elegir. Ese mismo argumento habría esperado que se hubiera señalado cuando discutimos sobre la distribución de la píldora del día después, porque, en ese tema, los parlamentarios de la UDI consideraban que los adultos no tenían criterio formado, por lo tanto, no podían elegir y se debía prohibir su distribución. La misma discusión se podría dar -si se tiene criterio formado- para permitir el libre consumo de marihuana. Eso no ocurre porque el Estado chileno, nuestra sociedad, a través de la legislación, establece fórmulas para proteger a la población. Las cotizaciones de salud previsional no son voluntarias, sino que obligatorias. El Estado debe adoptar medidas que protejan a la poblaciónMe parece que detrás del discurso de la defensa de la libertad, en definitiva, está la defensa de los intereses económicos de la industria alimentaria. Cuando se analiza el debate en los temas sanitarios y observa, por ejemplo, que el ministro de Salud se alinea con los argumentos de la Sofofa; que en la resolución del Tribunal Constitucional respecto de las isapres el ministro de Salud se alinea con la postura de las isapres; que en la venta de fármacos, el ministro de Salud se alinea con las cadenas de supermercados, al final, uno tiene la impresión de que no se está frente a un ministro de Salud sino de Economía.Espero que el ministro de Salud defienda los intereses sanitarios y de salud de la población chilena. Desde esa perspectiva, vamos a votar favorablemente el proyecto y no estamos de acuerdo con un veto.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra la diputada Karla Rubilar.La señora RUBILAR (doña Karla).- Señor Presidente, como bien se ha dicho, el proyecto se inició en una moción del senador Girardi y otros parlamentarios, algunos de la Alianza por Chile, hoy Coalición por el Cambio, en 2007.A pesar del tiempo transcurrido, la administración anterior no calificó la urgencia del proyecto.En el Gobierno del Presidente Piñera, el ministro de Salud incentivó a la Comisión de Salud a tratar la iniciativa lo más rápido posible. Despachamos un muy buen proyecto. Por lo tanto, por su intermedio, señor Presidente, aclaro al diputado Monsalve que si un ministro no tiene buenas intenciones o que es guiado por los intereses de la industria, no habría impulsado la discusión del proyecto en la Comisión, ni le habría dado su apoyo, ni estaría por regular los máximos de sodio y azúcar por decreto, algo que nunca se había realizado, ni hace dos días habría dictado el decreto para obligar a indicar en los envases los azúcares agregados. Lamentablemente, el informe de la Comisión Mixta no salió como correspondía. Por eso, valoramos que el Senado haya solicitado en forma transversal al Presidente de la República un veto para arreglar los problemas que presenta el proyecto de ley.Voy a dividir mi intervención en dos partes:La primera, para rescatar todos los puntos buenos de la iniciativa. Obviamente, su aprobación implicaría una mejor información para los consumidores. Es importante entender que las personas tienen libertad para decidir qué comer y consumir siempre y cuando tengan la información adecuada. Por lo tanto, tener mejor información va en la línea correcta.En cuanto a la comida chatarra y los niños, está probado en el mundo que tiene claros efectos sobre la salud pública. En eso, creemos que regular la publicidad dirigida a menores de 14 años, la promoción de los alimentos, por ejemplo, adosados a juguetes, como las cajitas felices u otras, y la venta en los colegios parece ir en la línea correcta, en el entendido de que son niños que están en formación y todavía no tienen una capacidad clara para tomar la mejor decisión.La obligación de etiquetar y que el envase tenga el mismo contenido de lo que dice y que se certifique a través de una fiscalización también va en el sentido correcto. La educación física y la de hábitos de vida saludable en los establecimientos educacionales también es algo que rescatamos.El rotulado de sustancias alergénicas como la soya, el maní, el huevo y otras es información relevante, sobre todo considerando que hay muchos niños que sufren de alergias en el país. Todos esos temas han sido apoyados con fuerza por el Gobierno, incluso con mucho más fuerza que en años anteriores porque se le dio urgencia y, además, porque se han dictado decretos del código de alimentos que van en esa línea.Ahora, también es cierto que hay problemas en el proyecto de ley y, por eso, agradecemos haber escuchado de parte de la Democracia Cristiana, del PRI y de otros la necesidad de que el Presidente de la República arregle los puntos conflictivos. El primero está en el artículo 2°, que establece absurdamente que los envases de productos que vienen desde el extranjero -por ejemplo, galletas provenientes desde Inglaterra- deben venir en español. No parece lógico; lo lógico es que llegando a Chile se les ponga la etiqueta en español con todo lo que se necesita en su momento, según la regulación vigente en nuestro país.Tampoco parece razonable que sea obligatorio no vender este tipo de alimentos en las universidades. Ahí tomo el dato, por ejemplo, de la ley de los Deberes y Derechos de los Pacientes, la cual permite que un niño de catorce años tome una decisión sobre su tratamiento sin consultarles a sus padres, pero la iniciativa en discusión no permite que coma un Súper 8 en la universidad. Raya en el absurdo, no tiene coherencia y, por lo tanto, debe ser eliminado.En relación al tema “alto en…”, no hay ninguna protección. No parece lógico decir por ley cuál es el rótulo mejor, pues tiene que tener una evaluación constante en el tiempo que permita saber si los consumidores entienden o no. Si algún producto queda en el 90 por ciento de los supermercados con un “alto en”, eso no es información para nadie. Lo lógico es buscar el mejor mecanismo y que se vaya cambiando. Para eso, se debe establecer en el reglamento, para que no tengamos que modificar la ley si nos damos cuenta de que eso no funciona.En cuanto a la publicidad, obviamente debe estar restringida, pero para los menores de catorce años, por los mismos argumentos señalados anteriormente. Cuando hay adultos que reciben información y pueden decidir miles de cosas, deben hacerse responsables y, por lo menos, hacerse cargo de la publicidad. Parece tener lógica.Respecto de la lactancia materna, no parece lógico que las mamás que no puedan o no quieran dar pecho no puedan informarse cuál es la mejor leche para sus guagüitas.Un tema que no es menor, que ha pedido revisar el ministro de Salud, se refiere a las infracciones a la ley, consignadas en el Libro X del Código Sanitario, para que también tengan una especificidad. Hoy, las multas van entre un décimo de UTM y mil UTM. Claramente, se debe especificar mejor, porque, de lo contrario, va a ser una ley muerta.Por lo tanto, nos parece muy bien que haya consenso, a pesar de pequeñas discrepancias que se centran en el aspecto político, sobre un veto presidencial para mejorar el proyecto, que claramente contiene errores, pero que podemos subsanar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">El señor MELERO (Presidente).- Al comité PPD le queda un minuto y 53 segundos.Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.El señor ACCORSI.- Señor Presidente, seré muy breve. Aquí también podemos analizar el tiempo que nos llevó esta iniciativa: cuatro años para normar un etiquetado que favorecía a los niños. Esto es una vergüenza como sociedad. Y ni siquiera estoy hablando de este Congreso. ¡Cuatro años para despachar una norma!Por su intermedio, señor Presidente, les recuerdo a los señores diputados que durante estos cuatro años que estuvimos discutiendo este proyecto, la obesidad en nuestros niños aumentó en 5 por ciento. Por otra parte, pido a los empresarios que amenazaron con no financiar la Teletón ni el deporte efectuar alguna declaración que vaya en otro sentido. Ojalá que sus palabras sólo hayan sido producto del calor de la discusión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor MELERO (Presidente).- Tiene la palabra, por dos minutos, el diputado señor Sabag. El señor SABAG.- Señor Presidente, sólo quiero expresar que en una sociedad de hombres y mujeres libres siempre será complicado restringir la libertad individual de las personas. Por eso, tanto en esta materia como en otras siempre he sido partidario de limitar dicha libertad cuando se trata de cuidar la vida de las personas. En ese sentido, quiero ser coherente con mi discurso. Respeto la vida desde la concepción hasta la muerte natural. En cambio, otros que han patrocinado este proyecto, sólo se preocupan de la vida de las personas desde la cuna en adelante. Para mí lo importante es defender la vida de las personas siempre. Por ello, siempre apoyaré proyectos de esta naturaleza, del mismo modo en que lo he hecho respecto de la iniciativa que busca restringir la publicidad de bebidas alcohólicas en campos deportivos y como siempre lo hice respecto de aquella que restringe el consumo del tabaco, porque todos esos productos atentan contra la vida.Es importante que avancemos en esta materia, pero con coherencia. Porque decir: “Los alimentos a que se refiere el artículo anterior no se podrán expender, comercializar, promocionar y publicitar dentro de establecimientos educacionales de cualquier nivel y modalidad” nos puede llevar al contrasentido expresado por la diputada Rubilar, esto es que un joven de 18 años, que hoy tiene plena libertad para comprar condones, píldoras, etcétera, no la tendrá, en virtud de este proyecto, para comerse un Súper 8 en su universidad. Entonces, aquí debe respetarse la libertad de las personas y tratar de restringir lo menos posible este derecho que tanto nos costó recuperar en democracia. Es importante avanzar en tal sentido. Echo de menos en la iniciativa una gradualidad -una vez que entre en vigencia la ley, mediando un veto presidencial- para eliminar incoherencias. Porque se prohibirá la venta de determinados productos en todos los colegios. De esa manera, aquí debiera existir una gradualidad para que la industria se ponga al día con la salud de los chilenos. He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">El señor MELERO (Presidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra, por un minuto y 23 segundos, el diputado señor De Urresti.El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, anuncio que la bancada socialista votará favorablemente este proyecto.Esta iniciativa se refiere a la composición nutricional de los alimentos y su publicidad. Y llama poderosamente la atención las excusas planteadas para no ir al fondo del asunto y regular, de una vez por todas, una tremenda plaga que hoy día tenemos: la obesidad, que ha experimentado un aumento excesivo en un gran porcentaje de la población, especialmente en los niños, con tasas nunca antes vistas. Como país, especialmente en los sectores salud y educación, debemos tener una política decidida en la materia. Y en este debate invito a los colegas a no utilizar la excusa de la protección de los intereses corporativos, en especial los de la industria alimentaria, porque ahí es donde se comienza a centrar la discusión, en el sentido si esto afectará el empleo, si afectará tal o cual situación, etcétera. Hoy, estamos en presencia de una cantidad enorme de jóvenes y niños que, al no contar con una educación alimentaria y tener un acceso ilimitado y una excesiva oferta de productos sobresaturados en grasas, en sodio, consumen estos en forma indiscriminada, lo cual los conduce inexorablemente a la obesidad, con los consiguientes problemas de salud pública.Eso es lo que debiera motivarnos y no poner el acento en qué va a pasar con la industria, con el empleo. ¡Por favor! Ésta es la misma discusión que sostuvimos respecto del etiquetado de las botellas de alcohol.El señor MELERO (Presidente).- Ha terminado su tiempo, señor diputado.El señor DE URRESTI.- Por lo tanto, reitero que nuestra bancada votará favorablemente la iniciativa. Ojalá que el debate se centre en la salud de nuestra población.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kast, José Antonio" DIPUTADOValue="857">El señor MELERO (Presidente).- En el tiempo del comité UDI, tiene la palabra, por cuatro minutos, el señor José Antonio Kast. La bancada PRI le ha cedido algunos segundos.El señor KAST.- Señor Presidente, claramente, Chile tiene un problema: la obesidad. Aquí se ha planteado un proyecto que algunos consideran la solución. Sin embargo, a juicio de muchos, ésta no es la solución para el tema de la obesidad en el país. ¿Por dónde pasa la solución? Primero, por la educación. Y ahí es donde uno echa de menos, por años, políticas educacionales y sanitarias coherentes con el discurso. Y no han existido. La presente iniciativa se ha conocido como la “ley del Súper 8”. Y ha llevado a este Parlamento a legislar generando una situación casi ridícula: decirle a un joven de 18 años que no puede comerse un Súper 8, pero que sí puede comerse un completo a la salida, en el carrito de la calle.¿Dónde han estado las políticas de salud permanentes? ¿Dónde han estado las políticas de educación permanentes que por años no se hicieron? Y aquí se dice que solucionaremos todo con una ley. Pienso que eso no será así. Si nos vamos a la historia de esta futura ley, veremos que el problema de los excesos a que nos lleva, incluso, se trató de solucionar al interior del Parlamento por otra vía: una tercera instancia, la comisión mixta. Y eso no se logró, porque algunos comités no dieron la unanimidad.Creo que este asunto sí tiene una solución, como bien plantearon varios parlamentarios que hicieron uso de la palabra, cual es el veto presidencial. ¿Y a qué debe apuntar el veto presidencial? Primero, a que en materias puntuales, como el deporte, los auspicios recaigan en productos sanos, por ejemplo, la Copa Natur, la Copa Milo, competencia en la que pienso que varios colegas aquí presentes participaron. Esta iniciativa impide aquello. Y creo que el veto presidencial debe reparar el exceso al cual ha sido llevado el debate. Los sustitutos de la leche materna. Cuántas madres en Chile no tienen la posibilidad de amamantar a su hijo pese a tener toda la intención de hacerlo. Y aquí se impide cualquier tipo de publicidad a los sucedáneos de la leche materna. El rotulado. Según el proyecto, los envases de productos importados deberán venir al país ya rotulados en español. Eso no tiene ningún sentido en el mundo moderno. ¿Cómo se soluciona el problema? El diputado Torres lo señaló muy bien: colocándole aquí una etiqueta al envase que señale claramente cuáles son los contenidos nutricionales del producto. Eso también tiene que venir en el veto.Y en cuanto al consumo de chocolate envasado en adultos, en la medida en que esté la información adecuada -a eso nadie se opone-, ellos podrán decidir si se pueden comer uno o no. El problema radica principalmente en que no han existido políticas educacionales ni sanitarias por parte de los gobiernos anteriores que hubiesen asumido esto. Hubo una idea de parlamentarios de ambas coaliciones de legislar respecto del Reglamento Sanitario de los Alimentos en orden a regular los excesos de sal y de azúcar. Esa idea, que se estaba legislando en la Comisión de Salud de esta Cámara, fue pasada a llevar por el debate público y -por así decirlo- por pantalla de algunos parlamentarios que quisieron poner aquello como un debate que va más allá de la racionalidad.Entonces, planteamos que este proyecto, que no pudo ser arreglado aquí por nosotros mismos, requiere de un veto presidencial para que vuelva a primar la cordura en estas materias.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">El señor MELERO (Presidente).- En el tiempo del PPD, tiene la palabra, por un minuto, la diputada señora María Antonieta Saa.La señora SAA (doña María Antonieta).- Señor Presidente, esta iniciativa es absolutamente razonable. Es bueno que los alimentos lleven etiquetados sus componentes. Es una cuestión de enseñanza. Obviamente, este proyecto de ley no es la panacea ni llegará a serlo. Por su intermedio, señor Presidente, quiero decirle al diputado Sabag, quien hizo una intervención muy rara, manifestando que los autores de esta iniciativa no creen en la vida del que… -no le entendí mucho- y pone un sesgo ideológico a la legislación y limita la libertad de las personas. Quiero recordar al diputado Sabag, por intermedio de la Mesa, que fue el entonces diputado Chahuán -quien también fue contrario a la libertad de las personas para elegir respecto de la píldora del día después-, y él, quienes pusieron esta limitación a las universidades, lo que me parece realmente absurdo, porque los jóvenes son libres para elegir; no obstante, considero bueno que la limitación se mantenga en los colegios.Está bien que el Presidente de la República remita un veto en lo que respecta a la limitación que se impone a las universidades, pero me parece que es propio de toda sociedad civilizada que la gente sepa lo que está consumiendo, a través de una etiqueta que especifique claramente cuál es la conformación de los productos que consume.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- Ofrezco la palabra a algún señor diputado o señora diputada de la Democracia Cristiana.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra a algún señor diputado o señora diputada de la Unión Demócrata Independiente.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE><OTRO DESCRIPCION="INFORME COMISIÓN MIXTA-VOTACIÓN-APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre la proposición de la Comisión Mixta, en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- Corresponde votar la proposición de la Comisión Mixta, recaída en el proyecto de ley, iniciado en moción, sobre composición nutricional de los alimentos y su publicidad.Cabe hacer presente, que la proposición contenida en el artículo 4° tiene el carácter de norma orgánica constitucional, por incidir en la materia indicada en el inciso quinto del número 11° del artículo 19 de la Carta Fundamental, relativo a la libertad de enseñanza, por lo que se requiere para su aprobación de las cuatro séptimas partes de los diputados y diputadas en ejercicio, esto es, 68 votos a favor. Además, debo hacer presente que por tratarse de una proposición de Comisión Mixta, corresponde realizar una sola votación. Si no se alcanza el quórum constitucional requerido, sólo se rechazaría dicha norma.Tiene la palabra el diputado don Nicolás Monckeberg.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG (don Nicolás).- Señor Presidente, hago reserva de constitucionalidad, ya que me parece que el número 23° del artículo 19 de la Carta Fundamental impondría la obligación de que el artículo 6° de la proposición de la Comisión Mixta también fuera de quórum calificado. Tengo claro que esta discusión se realizó en la Comisión y conozco la postura de la Mesa. Por tanto, hago reserva de constitucionalidad.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Presidente).- Se dejará constancia de su reserva, señor diputado.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 80 votos; por la negativa, 3 votos. Hubo 8 abstenciones.El señor MELERO (Presidente).- Aprobada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><OTRO DESCRIPCION="A FAVOR">-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Farías Ponce Ramón; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Girardi Lavín Cristina; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Isasi Barbieri Marta; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Ulloa Aguillón Jorge; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Velásquez Seguel Pedro; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.</OTRO><OTRO DESCRIPCION="EN CONTRA">-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Cardemil Herrera Alberto; Squella Ovalle Arturo; Urrutia Bonilla Ignacio.</OTRO><OTRO DESCRIPCION="ABSTENCIÓN">-Se abstuvieron los diputados señores:Araya Guerrero Pedro; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Godoy Ibáñez Joaquín; Macaya Danús Javier; Monckeberg Díaz Nicolás; Recondo Lavanderos Carlos; Silva Méndez Ernesto.</OTRO></OTRO></PROYECTO_LEY><FIN_SESION>El señor MELERO (Presidente).- Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.-Se levantó la sesión a las 12.19 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></ORDEN_DIA><DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual formula indicación al proyecto de ley que modifica la ley N° 17.798, sobre control de armas, y el Código Procesal Penal (boletín Nº 6201-02)“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de mis facultades constitucionales, vengo en formular las siguientes indicaciones al proyecto de ley, a fin de que sea considerada durante la discusión del mismo en el seno de esa H. Corporación:AL ARTÍCULO 1º	1)	Para agregar un nuevo numeral 1), modificándose la numeración correlativa subsiguiente:	“1) Agrégase al inciso tercero del artículo 5°, a continuación del punto aparte (.) que pasa a ser punto seguido (.), la expresión:	“Todo cambio del lugar autorizado deberá ser comunicado por el poseedor o tenedor de un arma inscrita a la autoridad fiscalizadora correspondiente.”.”.	2)	Para reemplazar el actual numeral 2), que ha pasado a ser N° 3), por el siguiente:	“3) En el artículo 5° A, agrégase el siguiente inciso sexto, nuevo:	"Las armas que se encuentren inscritas a nombre de la persona respecto de las cuales se hubiere decretado la medida señalada en la letra g) de este artículo serán incautadas por orden del tribunal respectivo y remitidas a la autoridad fiscalizadora para que ésta las deposite en los Arsenales de Guerra hasta el alzamiento de la medida.”.”.	3)	Para reemplazar el número 3), que pasa a ser 4), por el siguiente:	“4) “Intercálase, en el artículo 9°, los siguientes incisos tercero, cuarto y quinto nuevos, pasando el actual inciso tercero a ser sexto y final:	“El poseedor o tenedor de un arma inscrita que la tenga en un lugar distinto de aquel declarado para estos efectos, será sancionado con multa de dos a diez Unidades Tributarias Mensuales. En caso de reincidencia, se procederá a la cancelación de la inscripción y la multa se elevará al doble. Para efectos de la reincidencia, no se considerarán aquellas sanciones cuya aplicación tengan una antigüedad superior a cinco años. Quien sea sancionado con la cancelación de la inscripción conforme a este inciso, no podrá inscribir un arma o elemento señalado en las letras b), c), d) y e) del artículo 2°, en los cinco años siguientes a la cancelación.	El que entregue a menores de edad cualquiera de los elementos señalados en las letras a), b), c), d) y e) del artículo 2 será sancionado con presidio menor en su grado máximo a presidio mayor en su grado mínimo. No se aplicará esta pena al que entregue un arma inscrita a un menor de edad debidamente acreditado como deportista conforme a la letra a), del artículo 5° A, de la presente ley.	Dicha pena se elevará a presidio mayor en su grado máximo si se tratare de la entrega de los elementos señalados en el artículo 3°.”.”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): SEBASTIÁN PIÑERA ECHENIQUE, Presidente de la República; RODRIGO HINZPETER KIRBERG, Ministro del Interior y Seguridad Pública; ANDRÉS ALLAMAND ZAVALA, Ministro de Defensa Nacional”.2.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 20 de abril de 2011.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado, en sesión del día de hoy, tomó conocimiento del rechazo de esa Honorable Cámara a algunas de las enmiendas propuestas por esta Corporación al proyecto de ley que modifica la Ley General de Pesca y Acuicultura en materia del concepto de embarcación artesanal y de su clasificación por eslora; del reemplazo de la inscripción en el Registro Pesquero Artesanal, y de los requisitos para inscribirse en el mismo Registro, correspondiente al Boletín N° 6.242-21, y del nombre de los señores Diputados que integrarán la Comisión Mixta que deberá formarse en virtud de lo dispuesto en el artículo 71 de la Constitución Política de la República.	Al respecto, el Senado acordó que los Honorables Senadores miembros de la Comisión de Intereses Marítimos, Pesca y Acuicultura concurran a la formación de la aludida Comisión Mixta.	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 9.431, de 19 de abril de 2011.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): JUAN PABLO LETELIER MOREL, Presidente (E) del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.3.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 20 de abril de 2011.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que, con motivo de la Moción, informes y antecedentes que se adjuntan, el Senado ha dado su aprobación al siguientePROYECTO DE LEY:	“Artículo único.- Modifícase la ley N° 18.892, General de Pesca y Acuicultura, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado fue fijado por decreto supremo N° 430, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, de 1992, de la forma que se indica: 	1) Agrégase el siguiente artículo 5° bis:	“Artículo 5° bis.- Prohíbese la mutilación de las aletas de cualquier especie de tiburón, a bordo de naves o embarcaciones de pesca o su transbordo.	Será obligatorio realizar el desembarque de las especies antes señaladas con sus aletas total o parcialmente adheridas a su cuerpo en forma natural.	Si se encontrare una aleta de tiburón en una nave pesquera, sin que esté completa y naturalmente adosada al tronco correspondiente, se presumirá que se ha contravenido lo dispuesto en este artículo.”.	2) Agrégase el siguiente artículo 110 bis:	“Artículo 110 bis.- Los armadores que infrinjan la prohibición a que se refiere el artículo 5° bis serán sancionados con multa de 50 a 500 unidades tributarias mensuales.”.	3) Reemplázase en el artículo 111 la frase “del artículo anterior” por “de los artículos 110 y 110 bis”.	4) Agrégase el siguiente artículo 121:	“Artículo 121.- El procesamiento, transporte, elaboración, comercialización y almacenamiento de aletas obtenidas en contravención a la prohibición establecida en el artículo 5° bis serán sancionados con multa de 30 a 300 unidades tributarias mensuales y, además, con clausura del establecimiento o local en el que se hubiere cometido la infracción, hasta por un plazo de 30 días.”.”.-o-	Hago presente a Vuestra Excelencia que este proyecto de ley fue aprobado, en general, con el voto afirmativo de 27 Senadores, de un total de 37 en ejercicio.	En particular, el artículo 5° bis contenido en el numeral 1) del artículo único del proyecto, fue aprobado con los votos de 29 Senadores, de un total de 37 en ejercicio, dándose así cumplimiento a lo dispuesto en el inciso tercero del artículo 66 de la Constitución Política de la República.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): JUAN PABLO LETELIER MOREL, Presidente (E) del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.4.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 20 de abril de 2011.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que, con motivo de la Moción, informes y antecedentes que se adjuntan, el Senado ha dado su aprobación al siguientePROYECTO DE LEY:	“Artículo 1º.- Introdúcense las siguientes modificaciones a la Ley General de Pesca y Acuicultura, cuyo texto refundido, coordinado y sistematizado está contenido en el Decreto Supremo Nº 430, del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, de 1992, y sus modificaciones posteriores:	1. Modifícase su artículo 2º, de la siguiente forma:	a) Sustitúyese el Nº 14 bis) por el siguiente:	“14 bis) Descarte: Es la acción de devolver al mar especies hidrobiológicas capturadas.”.	b) Intercálase el siguiente número 26 bis):	“26 bis) Observador científico: persona natural designada por la Subsecretaría de Pesca encargada de la observación y recopilación de datos a bordo de naves pesqueras, puntos de desembarque o en plantas de proceso, exclusivamente, para la investigación con fines de conservación y administración de los recursos hidrobiológicos.	Los datos sin procesar o agregar, obtenidos por los observadores científicos, tanto de las naves pesqueras como de los puntos de desembarque y de las plantas de proceso, tendrán el carácter de reservados, de conformidad con lo dispuesto en los numerales 1 y 2 del artículo 21 de la ley Nº 20.285. No obstante, el armador y el gerente o administrador de la planta de proceso, o quienes éstos designen, podrán solicitar copia de los datos recopilados a bordo de sus naves o plantas.	El observador científico que destruya, sustraiga o revele, indebidamente, los datos a que se refiere el párrafo precedente, incurrirá en las penas previstas en los artículos 242 o 247 del Código Penal, según corresponda.	La recopilación de datos en ningún caso incluirá la individualización de las naves ni de los armadores, los cuales deberán ser codificados para estos efectos.	El observador científico no tendrá bajo ningún respecto el carácter de inspector, fiscalizador, ministro de fe, certificador o verificador de capturas, quedando limitadas sus funciones a las expresadas en el presente numeral.”.	2. Incorpórase el siguiente Párrafo 1º bis al Título II:“PÁRRAFO 1° BISDEL DESCARTE DE ESPECIES HIDROBIOLÓGICAS	Artículo 7º A.- La Subsecretaría, mediante resolución y previo informe técnico, aprobará, para una o más especies objetivo y su fauna acompañante, un programa de investigación destinado a recopilar antecedentes técnicos que permitan elaborar un plan de reducción del descarte. Dicho programa de investigación deberá comprender a lo menos la cuantificación del descarte, la determinación de sus causas, la forma en que se realiza y los medios a través de los cuales se dejará constancia de esta información. Tratándose de pesquerías con participación de la flota industrial, el programa deberá considerar, a lo menos, la información biológica-pesquera recopilada por los observadores científicos designados por la Subsecretaría de Pesca en conformidad con el artículo 19 de la ley Nº 19.713.	El programa tendrá una duración no inferior a dos años y deberá incluir una propuesta de las medidas orientadas a la disminución del descarte.	En el plazo máximo de tres años de ejecución del programa de investigación, la Subsecretaría de Pesca deberá establecer un plan de reducción del descarte.	El plan de reducción del descarte deberá contener, a lo menos, los siguientes elementos:	a) Las medidas de administración y conservación y los medios tecnológicos necesarios para reducir el descarte.	b) Un programa de monitoreo y seguimiento del plan.	c) Una evaluación de las medidas adoptadas para reducir el descarte.	d) Un programa de capacitación y difusión.	El plan de reducción deberá considerar un código de buenas prácticas en las operaciones de pesca, como medida de mitigación complementaria. Asimismo, podrá considerar incentivos para la innovación en sistemas y artes de pesca, que tengan como objetivo la mitigación o disminución del descarte.	La Subsecretaría de Pesca establecerá anualmente, mediante resolución fundada, la nómina de las especies objetivo y su fauna acompañante que se encuentren sometidas al programa de investigación a que se refiere este artículo.	Artículo 7° B.- El descarte de individuos de una especie objetivo, cualquiera sea su régimen de acceso, y su fauna acompañante, podrá realizarse siempre que se cumplan los siguientes requisitos:	a) Que se hayan recopilado antecedentes técnicos suficientes del descarte, de acuerdo a un programa de investigación ejecutado de conformidad con lo dispuesto en el artículo anterior.	b) Que se mantenga en ejecución el programa de investigación señalado en la letra a).	c) Que sea haya fijado una cuota global anual de captura para la especie objetivo.	d) Que en la cuota de captura se haya descontado el descarte.	e) Que la especie objetivo y su fauna acompañante se encuentren sometidas a un plan de reducción del descarte.	f) Que el descarte no afecte la conservación de la especie objetivo.	La Subsecretaría de Pesca establecerá anualmente, mediante resolución fundada, y previo informe técnico, la nómina de las especies objetivo y su fauna acompañante que cumplan con los requisitos antes señalados.	Artículo 7° C.- Será obligatoria la devolución al mar de mamíferos marinos, reptiles, pingüinos y otras aves marinas. Asimismo, será obligatoria la devolución de ejemplares de una especie hidrobiológica, en los casos en que así lo disponga expresamente la medida de administración vigente.	La Subsecretaría establecerá, mediante resolución y previo informe técnico, la nómina de especies que se encuentren en los casos previstos en este artículo.	Artículo 7° D.- Sin perjuicio de las normas de este párrafo, se deberá dar cumplimiento a las medidas de administración establecidas de conformidad con la normativa vigente.”.	3. Incorpórase el siguiente artículo 63 A:	“Artículo 63 A: Los armadores pesqueros industriales o artesanales deberán informar, en los términos establecidos en el artículo anterior, el descarte de especies sometido a las disposiciones del Párrafo 1º bis del Título II de esta ley.”.	4. Agréganse los siguientes artículos 64 E y 64 F:	“Artículo 64 E.- Los armadores de naves pesqueras a que se refiere el artículo 64 B y los armadores artesanales respecto de sus naves que tengan una eslora igual o superior a 15 metros, deberán instalar a bordo y mantener en funcionamiento, durante todo el viaje de pesca, un dispositivo de registro de imágenes que permita detectar y registrar toda acción de descarte que pueda ocurrir a bordo.	El Servicio Nacional de Pesca deberá requerir la entrega de la información registrada desde las naves pesqueras, en ejercicio de su función fiscalizadora.	La instalación y mantención del dispositivo de registro de imágenes serán de cargo del armador. Asimismo, la recopilación y procesamiento de las imágenes podrá efectuarse por el Servicio directamente o encargándolo a entidades externas. En este último caso también serán de cargo del armador.	Este sistema deberá guardar relación en sus costos de instalación y operación con los que signifiquen los objetivos de protección de los recursos hidrobiológicos respectivos.	La forma, requisitos y condiciones de aplicación de las exigencias establecidas en este artículo, así como los resguardos necesarios que eviten la manipulación e interferencia del funcionamiento de los dispositivos, serán determinados en el reglamento, pudiendo éste distinguir por pesquería, tipo de nave y arte de pesca. El Servicio acreditará, directamente o por intermedio de entidades externas, el cumplimiento de los requisitos establecidos en el reglamento.	La Subsecretaría de Pesca podrá requerir la información de que trata este artículo para fines de administración y manejo de los recursos hidrobiológicos.	Artículo 64 F.- Las imágenes que registre el dispositivo a que se refiere el artículo 64 E tendrán el carácter de reservado de conformidad con la ley N° 20.285. Su destrucción, sustracción o revelación indebida será sancionada con las penas señaladas en los artículos 242 ó 247 del Código Penal, según corresponda.	La información que genere el dispositivo de registro de imágenes, certificada por el Servicio Nacional de Pesca, en su caso, tendrá el carácter de instrumento público y constituirá una presunción para acreditar infracciones a la normativa pesquera. La información, en este caso, no revestirá el carácter de reservada y su publicidad quedará sometida a las normas generales que regulan el procedimiento administrativo o judicial, según corresponda.”.	5. Suprímese en la letra g) del artículo 110 la frase “o desechadas al mar”.	6. Agréganse los siguientes artículos 111 A y 111 B:	“Artículo 111 A.- El armador de la nave industrial o embarcación artesanal que realice descarte que no corresponda a los casos previstos en el Párrafo 1° bis del Título II de esta ley, será sancionado con multa de 30 a 300 unidades tributarias mensuales. En caso de que se trate de especies sometidas a la medida de administración límite máximo de captura por armador, se aplicará la sanción administrativa establecida en el artículo 12 de la ley N° 19.713.	En el caso del inciso anterior, el capitán o patrón de la nave pesquera industrial en que se hubiere cometido la infracción será sancionado personalmente con multa de 30 a 300 unidades tributarias mensuales, y el patrón de la embarcación artesanal, con multa de 3 a 30 unidades tributarias mensuales.	Artículo 111 B.- El armador de una nave pesquera industrial o de una embarcación artesanal de eslora igual o superior a 15 metros que haya operado sin mantener en funcionamiento el dispositivo de registro de imágenes, o lo haya manipulado o interferido, será sancionado con multa de 30 a 300 unidades tributarias mensuales.	El capitán o patrón de la nave en que se hubiere cometido la infracción a que se refiere el inciso anterior será sancionado personalmente con multa de 3 a 30 unidades tributarias mensuales.”.	7. Agréganse los siguientes incisos cuarto y quinto al artículo 113:	“La omisión de la entrega o la entrega incompleta de la información a que se refiere el artículo 63 A será sancionada con multa de 3 a 30 unidades tributarias mensuales.	En caso de que la información entregada en cumplimiento del artículo 63 A sea falsa, la sanción será de multa de 50 a 300 unidades tributarias mensuales.”.	8. Incorpórase el siguiente artículo 113 bis:	“Artículo 113 bis.- Durante el desarrollo del programa de investigación a que se refiere el artículo 7° A no serán aplicables, a todas aquellas naves que participen de la investigación, las sanciones sobre descarte contempladas en esta ley y en la ley N° 19.713 y sus modificaciones.”.	Artículo 2º.- Introdúcense las siguientes enmiendas a la ley Nº 19.713:	1) Reemplázase el inciso segundo del artículo 12 por el siguiente:	“Para estos efectos se entenderá por descarte la acción de devolver al mar las especies hidrobiológicas capturadas.”.	2) Sustitúyese el Nº 1 de su artículo 20 por el siguiente:	“1. Intercálase en el artículo 2º el siguiente número 14 bis):	“14 bis) Descarte: Es la acción de devolver al mar especies hidrobiológicas capturadas.”.”.	Artículo Transitorio.- Dentro del plazo máximo de dieciocho meses, contado desde la fecha de publicación de esta ley, deberá efectuarse un programa de investigación conforme a las disposiciones del artículo 7º A.	En el plazo de dos años contados desde la publicación de la presente ley se dictará el reglamento a que se refiere el artículo 64 E, el que considerará los resultados del programa de investigación mencionado en el artículo 7° A.	Mientras no se dicte el reglamento a que alude el inciso anterior, quedarán suspendidas las obligaciones establecidas en los artículos 64 E y 64 F, así como la aplicación de las sanciones contenidas en el artículo 111 B.”.-o-	Hago presente a Vuestra Excelencia que este proyecto de ley fue aprobado, en general, con el voto afirmativo de 19 Senadores, de un total de 36 en ejercicio.	En particular, el número 26 bis contenido en la letra b) del numeral 1; el artículo 7° C contenido en el numeral 2, y el artículo 64 F contenido en el numeral 4, todos del artículo 1°, fueron aprobados con los votos de 26 Senadores, de un total de 37 en ejercicio, dándose así cumplimiento a lo dispuesto en el inciso tercero del artículo 66 de la Constitución Política de la República.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): JUAN PABLO LETELIER MOREL, Presidente (E) del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.5.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 20 de abril de 2011.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que, con motivo de la Moción, informe y antecedentes que se adjuntan, el Senado ha dado su aprobación al siguientePROYECTO DE LEY:	“Artículo único.- Incorpórase en el Título IV de la ley N° 20.128, sobre responsabilidad fiscal, el siguiente artículo 25:	“Artículo 25.- La Dirección de Presupuestos informará trimestralmente, a las Comisiones de Hacienda del Senado y de la Cámara de Diputados y a la Comisión Especial Mixta de Presupuestos, dentro de los treinta días siguientes al término del respectivo trimestre, acerca de las operaciones cambiarias realizadas por el Gobierno Central, especificando las cantidades de dólares de los Estados Unidos de América y de otras monedas extranjeras que se hayan vendido y comprado.”.”.-o-	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): JUAN PABLO LETELIER MOREL, Presidente (E) del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.6.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Pérez, don Leopoldo; Browne, Edwards; Monckeberg, don Nicolás; Sandoval, Santana, Walker, y de las diputadas señoras Pacheco, doña Clemira; Rubilar, doña Karla y Sepúlveda, doña Alejandra.	Tipifica el delito de acoso sexual en público. (boletín N° 7606-07)	“Considerando:	1.- Que hoy en día, es una realidad que el acoso sexual a mujeres, en especial jóvenes, en lugares de alta afluencia de público como medios de transporte, calles y eventos masivos se está convirtiendo en un grave problema en nuestro país.	2.- Que este acoso, también conocido doctrinariamente como “Provocación de Eva” puede incluir tanto insinuaciones sexuales, como contacto físico o tocaciones indebidas que violenten la dignidad y privacidad de las mujeres.	3.- Que, en países  angloparlantes es común encontrar en sus Códigos Penales el delito denominado “Indecent Assault” (asalto con connotación sexual) o “Acts of Gross Indecency” (Actos graves indecentes de connotación sexual).	4.- Que las penas que se establecen en las distintas legislaciones van desde multas a presidio e incorporación de los acosadores a registros públicos especiales.	5.- Que es un hecho que a nivel latinoamericano este problema ha ido en aumento, en especial en países como México en los que la autoridad ha tomado medidas que llegan incluso a la separación de hombres y mujeres en los vagones del metro.	6.- Que, debe considerarse que este delito se encuentra agravado, ya que estos acosadores actúan en lugares de alta concurrencia, lo que les permite ampararse en la impunidad de la multitud.	7.- Que nuestra Constitución Política en su Artículo 19 N° 1 garantiza el derecho a la vida e integridad física y síquica de las personas como asimismo en su numeral  4° el respeto a la honra de la persona y su familia.	8.- Que estos actos atentan directamente contra la honra, dignidad e integridad de las mujeres.	9.- Que nuestro Código Penal si bien contempla diversos delitos relacionados a acciones de carácter sexual, no contempla uno de carácter residual que permita sancionar este tipo de actos en forma clara y tajante.	10.- Que nuestra legislación, si bien ha ido avanzando en este sentido, en la actualidad lo que existe se referencia al ámbito laboral con la dictación de la Ley 20.005. 	11.- Que urge crear y tipificar expresamente el delito de acoso sexual en lugares de alta concurrencia de público.	12.- Que debe establecerse una normativa que no sólo sancione a los acosadores sino que también establezca medidas que ayuden a desincentivar estas acciones, como también imponga cargas para operadores de transporte público, organizadores de eventos masivos y otros, a fin de prevenir y educar a la población en estos temas. 	13.- Que, se espera con esta legislación se comiencen a desarrollar campañas destinadas a erradicar estas conductas y que impulsen la participación de todos a través del tan famoso slogan “Si vez algo, haz algo” que tan beneficiosos resultados ha tenido en otros países.	En vista de lo anterior, los diputados abajo firmantes venimos en presentar el siguientePROYECTO DE LEY	Artículo 1º.- El que acosare sexualmente a una mujer, ya sea a través del uso de lenguaje abusivo, tocamientos impropios de cualquier especie o exhibición de genitales, en lugares públicos o privados de una alta concurrencia de público, será sancionado con presidio menor en cualquiera de sus grados, y la aplicación de una multa a beneficio fiscal, de entre dos y 10 unidades tributarias mensuales, y de entre 10 y 20 unidades tributarias mensuales, en caso de reincidencia.	Artículo 2º.- El que sea declarado culpable por este delito deberá ofrecer disculpas públicas a la víctima, en la forma que determine el juez, y en caso de reincidencia, será incorporado en el Registro Público que para tal efecto cree la autoridad competente.	Artículo 3º.- Las Empresas de transporte público y las empresas productoras de eventos masivos deberán adoptar las medidas de resguardo y preventivas de estas situaciones, so pena de multa a beneficio fiscal de entre cinco y 20 unidades tributarias mensuales.	Las empresas antes señaladas y todos los responsables de actos públicos o privados de alta concurrencia de público deberán mantener una copia del contenido de la presente ley en un lugar destacado dentro de los recintos que estén bajo su administración, como informativo para los usuarios.	Los señalados en el inciso anterior deberán otorgar todas las facilidades para prestar asistencia a las víctimas en las denuncias, debiendo tomas las medidas necesarias en tal efecto.7.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Urrutia, Barros, Bauer, Ceroni; García, don René Manuel; Hales, Hasbún, Kast, Lorenzini y Vilches.	Establece la obligación, al concesionario de autopistas, de instalar aparcaderos para emergencias. (boletín N° 7607-15)	“Que con la finalidad de reducir los inconvenientes viales que producen aquellos conductores, que por hechos imputables o no a ellos, tales como desperfectos mecánicos de los automóviles, pequeñas colisiones o derechamente por insuficiencia del combustible se vean en la incómoda situación de permanecer en la autopista que por su naturaleza es de alta velocidad con el correspondiente riesgo de verse expuesto a un accidente automovilístico.	Así las cosas, el presente proyecto de ley viene en llenar este vacío legislativo bajo la modalidad de consagrar una obligación para la empresa concesionaria de la autopista consistente en la instalación de aparcaderos destinados para que el automovilista pueda permanecer en un lugar, que a partir de su destino, sea considerado seguro para que así el conductor pueda esperar la asistencia protegiendo su integridad y también a la de los demás conductores.	Que de acuerdo a lo planteado los firmantes del presente proyecto de ley concordamos en la idea que la seguridad vial, especialmente en autopistas y carreteras es fundamental, razón más que suficiente para que los legisladores tomen cartas en este tema. En efecto a través de este proyecto, se persigue otorgarles a los conductores mayores estándares de seguridad a través de obras que faciliten además de la seguridad aminorar lo más posibles las desagradables consecuencias que produce la interrupción vehicular originada por un automovilista que no puede desplazarse normalmente por la autopista.	Que es de público conocimiento, los peligros a que se ven expuestos numerosos automovilistas luego de verse envueltos en tediosos inconvenientes a causa del mal estado de los automóviles, con escasa infraestructura destinada a su protección y a la de los demás. Se trata de un fenómeno usual en casi todas las autopistas existentes en nuestro país, situación que ha generado grandes trastornos viales, perjudicando con ello directamente a las personas que transitan bajo esas condiciones por tales obras.	Que frente a esto, los diputados abajo firmantes vienen en presentar este proyecto de ley modificando el actual artículo 24 de la ley sobre Concesiones de Obras Públicas mediante la imposición a la empresa concesionaria de implementar cada cierta distancia un aparcadero, que por su naturaleza preste protección efectiva a estos conductores.Proyecto de Ley	Artículo Único: Incorpórese un nuevo inciso 2° al artículo 24 de la ley sobre Concesiones de Obras Públicas con la siguiente redacción:	“Si la obra concesionada consiste en la construcción o remodelación de una autopista o carretera, el concesionario de la obra deberá instalar cada 3 kilómetros aparcaderos destinados para aquellos automovilistas que sufran desperfectos en sus vehículos durante el trayecto	Entendiéndose por aparcadero para estos efectos el lugar destinado a la detención provisoria de automóviles a la espera de su asistencia”.8.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Alinco, Accorsi, Ceroni; Espinosa, don Marcos; Espinoza, don Fidel; González, Jarpa, Jiménez y Lemus.	Establece presupuestos participativos comunales.”. (boletín N° 7608-06)	“El origen de los Presupuestos Participativos se remonta a 1989, cuando en Porto Alegre, Brasil, se inicia un innovador proceso de gestión del presupuesto municipal. Luego entre 1997 y 2000 la experiencia se difunde hacia otros municipios brasileños, para luego instalarse en otros países del mundo como una metodología de gestión municipales	Desde la primera experiencia en Porto Alegre, Brasil, se estima que alrededor de 300 ciudades y localidades de los más diversos tamaños y características, fundamentalmente de Latinoamérica y Europa, están aplicando. En los países donde se han implementado éstos se han adaptado a las características propias de la cultura política, a la organización política-administrativa y lógicas de financiamiento local.	En Chile, desde el año 2003 son varios los municipios que implementan Presupuestos Participativos, destacando Buin, La Pintana, San Joaquín, Negrete, Cerro Navia, Rancagua, Talca, Illapel entre otras comunas, a lo que se sumarán en el corto plazo otras varias. Incluso experiencias como las de Illapel y Cerro Navia han obtenido premios y reconocimientos a nivel nacional en materia de Innovación en la Gestión Local.	En la práctica los Presupuesto Participativos pueden asumir diversas formas y ser de distinta envergadura, pero coinciden en un aspecto central, representado por el principio de la participación: es una herramienta metodológica que a través de procesos de información - deliberación - decisión - control sobre una parte significativa de la inversión comunal, permite a vecinos y vecinas ser partícipes activos/as en la toma de decisiones relacionadas con el uso y destino de los recursos municipales en general.	Debido a los buenos resultados alcanzados a nivel internacional, los Presupuestos Participativos son considerados como ejemplo de “buenas prácticas” de gestión local por entidades tales como el Banco Mundial, las Naciones Unidas y el Foro Social Mundial.	Actualmente en Chile existen varios procesos de Presupuestos Participativos en curso, los cuales, según su contexto y particularidades, representan experiencias que han trascendido los límites comunales y se proyectan como prácticas innovadoras y replicables en el ámbito de la gestión pública local.	Creemos que la implementación de Presupuestos Participativos, en la totalidad de los municipios del país contribuirá a mejorar la calidad de la democracia, situando como eje de la gestión de los gobiernos locales a los ciudadanos. Desde esta perspectiva se superaría la idea de meros clientes o usuarios de los servicios municipales, instalando el principio de co-responsabilidad, al reconocerles a los ciudadanos la capacidad de elaborar diagnósticos, definir las prioridades de inversión, proponer iniciativas, proyectos y programas, y de fiscalizar la gestión pública.	Es por todo lo anterior y considerando que los gobiernos locales se han convertido en un conjunto de desafíos y oportunidades, en especial considerando que son estos los que tienen el contacto más directo y permanente con los ciudadanos, sus demandas, sueños y aspiraciones, que la experiencia de los presupuestos participativos a significado un enorme aporte a la democracia local y a la participación ciudadana en aquellas comunas del país donde se ha implementado como una decisión política del alcalde de turno, y que resulta trascendente instalar esta experiencia en todas y cada una de las comunas del país, atendiendo sus realidades y particularidades propias, y proyectar esta experiencia en el tiempo institucionalizando los presupuestos participativos como una herramienta de gestión y de participación ciudadana, es que hemos decidido presentar el siguiente:PROYECTO DE LEY QUE ESTABLECE PRESUPUESTOSPARTICIPATIVOS COMUNALES	Articulo 1°  El presupuesto participativo es una metodología participativa de gestión presupuestaria, el que es implementado mediante un mecanismo de asignación de recursos propios municipales y de recursos transferidos de otros niveles del Estado y Privados, en el cual, respetando las competencias legales de las autoridades municipales respectivas,  los ciudadanos y ciudadanas de la comuna debaten y priorizan un conjunto de proyectos públicos locales destinados a satisfacer las necesidades de la población.	Articulo 2° Cada municipio podrá, mediante una ordenanza municipal, la metodología de participación ciudadana que utilizara para implementar un sistema de gestión presupuestaria participativo, atendiendo la realidad y las características propias de la comuna, debiendo garantizar la participación de todos los actores sociales.	Articulo 3°  El sistema de Presupuesto participativo, que defina cada municipio, tendrá por objetivos:	a) Contribuir en la elaboración del Plan Participativo de Inversión Municipal, propiciando un balance adecuado entre territorios, urbanos y rurales;	b) Fortalecer los procesos de autogestión local y asegurar la participación protagónica de las comunidades en la identificación y priorización de las ideas de proyectos;	c) Ayudar a una mejor consistencia entre las líneas, estrategias y acciones comunitarias, municipales, provinciales y nacionales de desarrollo, de reducción de la pobreza e inclusión social;	d) Garantizar la participación de todos los actores: comunidades, sectores, instancias sectoriales y otras entidades de desarrollo local y que exprese con claridad su compromiso con los planes de desarrollo municipales;	e) Identificar las demandas desde el ámbito comunitario, articulando en el nivel municipal las ideas de proyectos prioritarios, lo que facilita la participación directa de la población;	f) Permitir el seguimiento y control de la ejecución del presupuesto;g) Realizar el mantenimiento preventivo de las obras públicas.	Articulo 4°.  El Sistema de Presupuesto Participativo adoptado, garantizara el cumplimiento de los siguientes principios:	a) La representación del conjunto de intereses de los ciudadanos;	b) El acceso de todos los ciudadanos a las asambleas comunitarias en cada  comunidad, a las asambleas de barrios o Asamblea Municipal, o cualquier otra forma de organización territorial existente en la comuna.	c) La promoción del debate y la participación de los ciudadanos en el proceso de toma de decisiones;	d) El acceso a la información previa, precisa, completa y clara;	e) De equidad de género, tanto en cuanto a la participación como en la inversión que la debería favorecer.	Articulo 5° El sistema de presupuesto participativo adoptado por el municipio, contemplara en cada una de sus etapas la participación activa de la comunidad, debiendo promover dicha participación en cada territorio en que se divida la comuna.	Articulo 6° Los recursos municipales asignados por la modalidad de presupuesto participativo podrán recaer en inversiones en infraestructura urbana o rural, en obras comunitarias, en mejoras en los servicios en educación y salud y general, en cualquiera de los servicios que el municipio presta a  la comunidad. 	El concejo municipal durante la discusión del presupuesto anual del municipio, deberá, a propuesta del alcalde, determinar el porcentaje del presupuesto de inversión que se asignara en el presupuesto municipal, mediante el sistema de Presupuesto Participativo, no pudiendo dicho porcentaje ser inferior al 3% del presupuesto anual del municipio.	Articulo 7°  Aquellos Municipios que a la fecha de publicación de esta ley cuenten con un sistema de Presupuestos Participativos lo adecuaran a esta en todo lo que corresponda.	Los Municipios que no cuenten con un sistema de Presupuestos Participativos lo implementaran dentro del plazo de un año, contado desde la fecha de publicación de esta ley.  9.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Ascencio, Accorsi, Chahín; Espinoza, don Fidel; León; Pérez, don Leopoldo; Rincón, Silber; Vallespín, y de la diputada señora Molina, doña Andrea.	Establece normas para la gestión de residuos de aparatos eléctricos y electrónicos.”. (boletín N° 7609-12)Fundamentos:	Cada vez que desechamos un refrigerador, un acondicionador de aire, un teléfono celular, un equipo de sonido o una computadora, estamos generando residuos electrónicos.	De acuerdo a las estimaciones realizadas por el Programa de la Organización de Naciones Unidas para el Medio Ambiente (Pnuma), se generan anualmente alrededor de 20 a 50 millones toneladas de residuos electrónicos y eléctricos a nivel mundial. En cuanto a los países de América Latina, se estima que se generan aproximadamente 120.000 toneladas al año, cantidad que se triplicaría para el año 2015.	De estos residuos de aparatos eléctricos y electrónicos, una parte importante corresponde a computadores. En América Latina existe una alta tasa de penetración de equipos y de uso de internet. Chile, por su parte, ocupa el lugar número 13 en el mundo, con un crecimiento de 407 en el ranking de países que han experimentado el mayor crecimiento de computadores por habitante, en el período de 1993-2000. En esa misma línea, algunos datos han indicado que el año 2020 existirán 1,7 millones de computadores en desuso.	Ahora bien, la "basura electrónica", como se denomina coloquialmente a los residuos de aparatos eléctricos y electrónicos, representa grandes problemas tanto para la salud humana como para el medio ambiente, ya que contienen metales pesados y sustancias peligrosas. En efecto, los residuos suelen terminar en rellenos sanitarios, contaminando el suelo, las mapas de agua y el aire, o, en caso de ser incinerados, liberando toxinas de metales pesados a la atmósfera, como plomo, cadmio o mercurio. Asimismo, estos desechos ponen en riesgo la salud de los trabajadores que se exponen a ellos durante todo el ciclo de vida del aparato.	A modo de ejemplo, se ha señalado que un tubo fluorescente, por su contenido en mercurio y fósforo puede contaminar 16.000 litros de agua, que una batería de níquel cadmio de un teléfono celular puede contaminar 50.000 litros de agua y afectar 10 metros cúbicos de suelo, y que un televisor puede contaminar 80.000 litros de agua por su contenido de metales en las plaquetas, plomo en vidrio y fósforo en la pantalla.	En cuanto a los problemas que pueden suponer para el organismo humano, se han señalado los siguientes: el berilio, es tóxico para humanos, y afecta principalmente los pulmones; el cadmio, puede bioacumularse en el cuerpo, siendo altamente tóxico y afectando principalmente riñones y huesos; el cromo hexavalente es también altamente tóxico y carcinogénico; el plomo puede causar deficiencias intelectuales en niños, dañar el sistema nervioso, circulatorio y reproductivo en adultos; el mercurio puede dañar el cerebro y el sistema nervioso central; y así otros componentes altamente nocivos para la salud, como el PVC y los retardantes de llama bromados, entre otros..	Sin embargo, es posible enfrentar el problema de la basura electrónica desde otra perspectiva: desde la perspectiva de las oportunidades que representa para el desarrollo limpio y sostenible, si pensamos que gran parte de los componentes de dichos aparatos constituyen materiales que se pueden reciclar o exportar como materias primas. Por ejemplo, en una tonelada de residuos electrónicos, considerando un 100% de eficiencia en la recuperación de materiales, se podría obtener 796 dólares en cobre, 7.600 en oro, 1.792 en paladio y 1.527 en platino.	Adicionalmente, en la medida en que se regule esta problemática, será posible adoptar medidas tanto enfocadas a la prevención, diseñando aparatos con menos componentes tóxicos, como en cuanto a su gestión y disposición final, considerando en ellas el reciclaje y la reutilización. Hoy las empresas de reciclaje desarrollan labores de desensamblaje profesional y no una recuperación de materiales de valor, ya que no existen incentivos para ello. En Chile, el reciclaje formal de los RAFE alcanza sólo un 1,0 a 3% de las cantidades generadas, lo que debe representar una cifra alta en comparación con los demás países de la región.	Ahora bien, en esta materia, los países industrializados han seguido la consigna de "quien contamina, paga", lo que significa asumir la responsabilidad extendida del productor hasta el momento del post consumo, es decir, hasta después de finalizar el ciclo de vida del producto. Esto se traduce en que la responsabilidad del Estado, que en nuestro país se materializa a través de los servicios municipales, se desplaza hacia el productor, quien asume los costos del proceso de reciclaje o reutilización y/o disposición final.	En nuestro país, en cambio, son las municipalidades las encargadas de la extracción de basura y de su disposición final, existiendo normas especiales solo para el tratamiento de residuos sólidos y de residuos peligrosos, las que no se ajustan propiamente a la naturaleza que estos residuos presentan.	De ahí la necesidad de consagrar la responsabilidad extendida individual del productor y establecer normas que permitan la gestión de los 	residuos de aparatos eléctricos electrónicos. Eso es precisamente a lo que apunta esta iniciativa, la que ha sido elaborada principalmente en base a la Directiva 2002 /96/CE del Parlamento Europeo y del Consejo de 27 de enero de 2003, sobre residuos de aparatos eléctricos y electrónicos; así como a la Recomendación N°203 del Parlamento Andino de 28 de septiembre de 2010; y dentro del marco del Convenio de Basilea sobre el control de los movimientos transfronterizos de los desechos peligrosos y su eliminación, ratificada por nuestro país en 1992.	Por tanto, venimos en someter a vuestra consideración el siguientePROYECTO DE LEY"Título IDisposiciones generales	Artículo 1°.- La presente ley establece normas para la gestión de los Residuos de Aparatos Eléctricos y Electrónicos (RAPE) que provengan de generadores que se encuentren en el territorio nacional, así como la responsabilidad extendida individual de los productores de los Residuos de Aparatos Eléctricos y Electrónicos.	Artículo 2°.- Son objetivos de la presente ley:	a) Proteger el medio ambiente y preservarlo de la contaminación	generada por los residuos de aparatos eléctricos y electrónicos;	b)	Promover la reutilización, el reciclado y otras formas de valorización de residuos de aparatos eléctricos y electrónicos;	c)	Reducir la disposición final de residuos de aparatos eléctricos y electrónicos;	d)	Promover la reducción de la peligrosidad de los componentes de los aparatos eléctricos y electrónicos y sus residuos;	e)	Incorporar el Análisis del Ciclo de Vida en los procesos de diseño y producción de aparatos eléctricos y electrónicos;	f)	Mejorar el comportamiento ambiental de todos aquellos que intervienen en el ciclo de vida de los aparatos eléctricos y electrónicos y sus residuos.	Artículo 3°.- Están comprendidos dentro de las disposiciones de la presente ley los residuos de los aparatos eléctricos y electrónicos pertenecientes a las categorías que se enumeran a continuación, cuya lista indicativa será establecida por un reglamento. Dichas categorías son las siguientes:	a)	Grandes electrodomésticos.	b)	Pequeños electrodomésticos.	c)	Equipos de informática y telecomunicaciones.	d)	Aparatos electrónicos de consumo.	e)	Aparatos de iluminación.	f)	herramientas eléctricas (excepto las herramientas industriales fijas permanentemente, de gran envergadura, instaladas por profesionales).	g)	Juguetes y equipos deportivos o de esparcimiento.	h)	Aparatos de uso médico (excepto todos los productos implantados e infectados).	i)	Instrumentos de vigilancia y control.	j)	Máquinas expendedoras.	k)	Pilas y baterías.	Quedan excluidos de la presente ley los residuos de aparatos eléctricos y electrónicos provenientes de armas, municiones y material de guerra y los que contengan materiales radiactivos.Título IIDefiniciones	Artículo 4° - Para los efectos de esta ley se entenderá por:	a)	Aparatos eléctricos y electrónicos (AEE): aquellos aparatos que necesitan para funcionar corriente eléctrica o campos electromagnéticos y los aparatos necesarios para generar, transmitir y medir tales corrientes y campos;	b)	Residuos de Aparatos Eléctricos y Electrónicos (RAEE): aparatos eléctricos y electrónicos, sus materiales, componentes, consumibles y subconjuntos que forman parte de los mismos en el momento en que se desechan;	c)	Prevención: todas las medidas destinadas a reducir la cantidad y nocividad para el medio ambiente de los RAEE, y sus materiales y sustancias	d)	Recolección: toda actividad vinculada al rescate de los RAES desechados por los generadores a efectos de su valorización, tratamiento o disposición final;	e)	Valorización: toda acción o proceso que permita el aprovechamiento de los RAES, así como de los materiales que los conforman, teniendo en cuenta condiciones de protección del ambiente y la salud. Se encuentran comprendidos en la valorización los procesos de reutilización y reciclaje;	f)	Reutilización: toda operación que permite destinar los RASE o algunos de sus componentes al mismo uso para el que fueron concebidos;	g)	Reciclaje: todo proceso de extracción y transformación de los materiales y/o componentes de los RAFE para su aplicación como insumos productivos;	h)	Tratamiento: toda actividad de descontaminación, desmontaje, desarmado, desensamblado, trituración, valorización o preparación para su disposición final y cualquier otra operación que se realice con tales fines;	i)	Disposición Final: destino último -ambientalmente seguro-de los elementos residuales que surjan como remanente del tratamiento de los RAES;	j)	Productor de AEE: toda persona física o jurídica que, sin importar la técnica de venta, fabrique y venda aparatos eléctricos y electrónicos con marcas propias, coloque en el mercado con marcas propias aparatos fabricados por terceros y los que los importen;	k)	Distribuidor de AEE: toda persona física o jurídica que suministre aparatos eléctricos y electrónicos en condiciones comerciales a otra persona o entidad, con independencia de la técnica de venta utilizada;	1) Gestión de RAEE: conjunto de actividades destinadas a recolectar, dar tratamiento y disponer los RAEE, teniendo en cuenta condiciones de protección del ambiente y la salud humana;	m) Gestor de RAEE: toda persona física o jurídica que, en el marco de esta ley, realice actividades destinadas a recolectar, dar tratamiento y disponer los RAEE, teniendo en cuenta condiciones de protección del ambiente y la salud humana;	n) Generador de RAEE: toda persona física o jurídica, pública o privada, que deseche RAEE. En función de la cantidad de RAEE desechados, los generadores se clasifican en:	1.	Pequeños generadores	2.	Grandes generadores	La cantidad y/o volumen a partir de la cual los generadores de RAEE se clasificarán como grandes generadores, será determinada por el respectivo reglamento.	o) Responsabilidad Extendida Individual del Productor: es la ampliación del alcance de las responsabilidades de cada uno de los productores de aparatos eléctricos y electrónicos a la etapa de post consumo de los AEE que producen y comercializan, incluyendo la gestión de los RAEE correspondientes.	p) Análisis de Ciclo de Vida: Herramienta para evaluar el desempeño ambiental de un sistema o proceso, promover mejoras para un producto o servicio, y tomar una decisión enfocada en las diferentes etapas desde la extracción de recursos hasta el fin de su vida útil.Título IIIDe las obligaciones de los productores	Artículo 5°.- Los productores de AEE tendrán las siguientes obligaciones:	a)	Diseñar los aparatos, considerando el respectivo análisis de ciclo de vida, de forma que se reduzca al mínimo o se elimine totalmente el contenido de berilio, plomo, 	mercurio, cadmio, cromo hexavalente, polibromobifenilos, polibromodifeniléteres u otras sustancias que se determinen como contaminantes en el respectivo reglamento;	b)	Diseñar y producir los aparatos de forma que se facilite su desmontaje, reparación y, en particular, su reutilización y reciclaje;	c)	organizar, de modo individual o colectivo, sistemas de valorización de los RASE que han sido recolectados.	d)	Soportar los costos de las actividades de gestión de los RASE.	e)	Marcar, con un símbolo que determine el reglamento respectivo, los ASE que coloquen en el mercado.	f)	Proporcionar a los gestores de RAFE, la información que éstos soliciten para el desmontaje, la identificación de los distintos componentes y materiales susceptibles de reutilización y reciclado, la localización de las sustancias peligrosas y toda otra información que contribuya al logro de los objetivos de la presente ley;Título IVDe las obligaciones de los distribuidores	Artículo 6°.- Los distribuidores de ASE tendrán las siguientes obligaciones:	a) Recibir, sin poder cobrar por ello, los RASE entregados por los generadores al adquirir un AEE equivalente o que realizara funciones análogas;	b)	Establecer los sitios y metodologías de recolección y acopio de RAEE.	c)	En los casos de distribuidores que realicen ventas minoristas en locales que ocupen una superficie cubierta destinada a la exposición y venta de más de 400 metros cuadrados, disponer, en el mismo predio, de un centro para la recepción de RAEE que se desechen independientemente del acto de compra.	d)	Hacer entrega de los RAEE recolectados a quien se determine según el sistema creado de acuerdo a la letra c) del artículo anterior.Título VDe las obligaciones de los generadores	Artículo 7°.- Los generadores tendrán el derecho a entregar, en el acto de compra de un AEE y en forma gratuita, un RAEE de tipo equivalente o que realizara funciones análogas a las del AEE que adquieran. Asimismo, tendrán el derecho a desechar RAEE, en forma gratuita, en los centros de recepción que se establezcan.	Artículo 8°.- En localidades con una población mayor a los 10.000 habitantes, los pequeños generadores tendrán prohibido desechar sus PAEE disponiéndolos como residuos domiciliarios no diferenciados. Para los grandes generadores, dicha prohibición se aplicará en todos los casos, sin importar la cantidad de población de la localidad en la cual se encuentren.Título VIDisposiciones finales	Artículo 9°.- Las disposiciones de esta ley comenzarán a regir dentro del término de dos años, contado desde la publicación en el Diario Oficial del reglamento a que se refiere el artículo 3°.	Artículo 10°.- Los RAEE de productos puestos en el mercado con anterioridad a la entrada en vigor de esta ley, deberán ser recolectados y valorizados mediante uno o varios sistemas al que todos los productores existentes en el mercado cuando se produzcan los costes respectivos contribuirán de manera proporcional”.10. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 14 de abril de 2011.	Oficio N° 5.780	Remite sentencia.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a Ud. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 14 de abril de 2011 en los autos Rol N° 1.785-10-INA, sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad promovida en el Rol de ingreso N° 3813-2010, recurso de protección deducido en contra de Isapre Vida Tres S.A. ante la Corte de Apelaciones de Santiago. (Secretaría Criminal).	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente (S); MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, SecretariaAL EXCELENTÍSIMO SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON PATRICIO MELERO ABAROAVALPARAÍSO”.11. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 19 de abril de 2011.	Oficio N° 5.806	Remite sentencia.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 19 de abril de 2011 en el proceso Rol N° 1.808-10-INA, sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad promovida ante este Tribunal en los autos Rol N° 2647-2010, sobre recurso de protección interpuesto ante la Corte de Apelaciones de Santiago (Secretaría Criminal).	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente (S); MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, SecretariaAL EXCELENTÍSIMO SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON PATRICIO MELERO ABAROAVALPARAÍSO”.12. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 14 de abril de 2011.	Oficio N° 7.766	Remite sentencia.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a Ud. copia de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura con fecha 14 de abril de 2011 en los autos Rol N° 1.786-10-INA, sobre acción de inaplicabilidad por in-constitucionalidad promovida ante este Tribunal en los autos Rol N° 3778-2010 sobre recurso de protección interpuesto ante la Corte de Apelaciones de Santiago en contra de Isapre Vida Tres S.A.	Saluda atentamente a V.E.	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente (S); MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, SecretariaAL EXCELENTÍSIMO SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON PATRICIO MELERO ABAROAVALPARAÍSO”.13. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 18 de abril de 2011.	Oficio N° 5.795	Remite sentencia.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha 18 de abril de 2011 en los autos Rol N° 1.914-11-INA, sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad promovida ante este Tribunal en la causa sobre recurso de protección interpuesto ante esa Corte de Apelaciones (Secretaría Criminal), en contra de isapre Consalud S.A., que se encuentra actualmente pendiente bajo el Rol de ingreso N° 6332-2010, a los efectos que indica. Asimismo, acompaño copia del requerimiento y de la resolución que declaró su admisibilidad.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente (S); MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, SecretariaAL EXCELENTÍSIMO SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON PATRICIO MELERO ABAROAVALPARAÍSO”.14. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 18 de abril de 2011.	Oficio N° 5.798	Remite resolución.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha 18 de abril de 2011, en el proceso Rol N° 1.907-10-INA, acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad promovida ante este Tribunal en los autos Rol N° 7.462-2010, sobre recurso de casación en la forma y apelación interpuesto ante la Corte de Apelaciones de Santiago (Secretaría Civil), a los efectos que indica. Asimismo, acompaño copia del requerimiento y de la resolución que declaró su admisibilidad.	Saluda atentamente a V.E.	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente (S); MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, SecretariaAL EXCELENTÍSIMO SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON PATRICIO MELERO ABAROAVALPARAÍSO”.15. Oficio del Tribunal Constitucional.	“Santiago, 18 de abril de 2011.	Oficio N° 5.802	Remite resolución.Excelentísimo señorPresidente de la Cámara de Diputados:	Remito a V.E. copia de la resolución dictada por esta Magistratura con fecha 18 de abril de 2011, en el proceso Rol N° 1.918-11-INA, acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad promovida ante este Tribunal en los autos Rol N° 6.223-2010, sobre recurso de protec-ción interpuesto ante la Corte de Apelaciones de Santiago, Secretaría Criminal, a los efectos que indica. Asimismo, acompaño copia del requerimiento y de la resolución que declaró su admisibilidad.	Saluda atentamente a V.E..	(Fdo.): RAÚL BERTELSEN REPETTO, Presidente (S); MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, SecretariaAL EXCELENTÍSIMO SEÑORPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOSDON PATRICIO MELERO ABAROAVALPARAÍSO”.</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>