<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="89" FECHA_INICIO="11-10-2012 10:13:00" FECHA_TERMINO="11-10-2012 12:23:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE/CÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 360ªSesión 89ª, en jueves 11 de octubre de 2012(Ordinaria, de 10.13 a 12. 23 horas)Presidencia de los señores Monckeberg Díaz, don Nicolás; Recondo Lavanderos, don Carlos,y Marinovic Solo de Zaldívar, don Miodrag.Secretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.Prosecretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	FÁCIL DESPACHO	VI.-	ORDEN DEL DÍA	VII.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VIII.-	INCIDENTES	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I.	Asistencia		11	II.	Apertura de la sesión		15	III.	Actas		15	IV.	Cuenta		15	-	Envío de proyecto a comisión		15	V.	Fácil despacho. 	-	Establecimiento de horarios hábiles para realizar sesiones pedidas y obligatoriedad de mantener quorum constitucional para sesionar. Proyecto de acuerdo modificatorio del Reglamento de la Cámara de Diputados		16	VI.	Orden del Día. 	-	Modificación de ley N° 20.305, sobre condiciones de retiro de funcionarios públicos con bajas tasas de reemplazo de sus pensiones. Tercer trámite constitucional		25	-	Informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, constituida en investigadora de los incendios forestales. (Continuación)		26	-	Permiso a trabajadoras y trabajadores para efectuarse exámenes de mamografía y de próstata, respectivamente. Primer trámite constitucional		37	VII.	Proyectos de acuerdo. 	-	Perfeccionamiento de normativa sobre exigencia escolar a deportistas de alto rendimiento		39	-	Establecimiento de un sistema nacional de clasificación de centros de acogida de los adultos mayores		40	-	Fiscalización de créditos otorgados a pensionados por las cajas de compensación		41	VIII.	Incidentes. 	-	Fiscalización de diversas situaciones relacionadas con la salud pública y ambiental de la Región de Atacama. Oficios		43	-	Término de tramitación de proyecto que modifica la ley N° 20.305		45Pág.	IX.	Documentos de la Cuenta. 	1.	Mensaje de S. E. el Presidente de la República por el cual da inicio a la tramitación del proyecto que aprueba el “Acuerdo de Coproducción Cinematográfica entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Italiana, suscrito en Roma Italia, el 6 de octubre de 2004”. (boletín N° 8625-10). (102-360)			2.	Oficio de S.E. el Presidente de la República por el cual hace presente la urgencia “simple”, para el despacho de los siguientes proyectos:	a)	el que “Establece el nuevo Código Procesal Civil.”. (boletín N° 8197-07). (316-360); 	b)	el que “Modifica Ley N° 19.039, de Propiedad Industrial, para fortalecer la protección de principios activos de medicamentos”. (boletín N° 8183-03). (316-360);	c)	que “Modifica ley N° 18.290 y la ley Nº 20.084, para establecer nuevas edades mínimas para obtener licencia de conducir a quienes cometan delitos que indica.”. (boletín N° 7409-15). (316-360);	d)	el que “Establece el sistema de promoción y desarrollo profesional docente del sector municipal.”. (boletín N° 8189-04). (316-360), y 	e)	que “Modifica Ley del Deporte.”. (boletín N° 8316-29. (316-360)			3.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “discusión inmediata”, que “Modifica ley N° 20.305, sobre condiciones de retiro de los funcionarios públicos con bajas tasas de reemplazo de sus pensiones, reconoce pagos y otorga beneficios”. (boletín N° 8059-13). (971/SEC/12)			4.	Informe de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, recaído en la moción que “Modifica el Reglamento de la Cámara de Diputados, con el propósito de establecer los horarios hábiles para citar a estas sesiones y la obligación de mantener el quorum constitucional para sesionar”. (boletín N° 8616-16). En Tabla			5.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Díaz, don Marcelo; De Urresti, Farías, Godoy, Kort, Schilling, Torres, y de las diputadas señoras Hoffmann, doña María José; Nogueira, doña Claudia y Vidal, doña Ximena, que “Agrega a la ley N° 19.981, sobre Fomento Audiovisual un Capítulo IV sobre cuotas de pantalla”. (boletín N° 8620-04)			6.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Espinoza, don Fidel; Ascencio, Campos; Díaz, don Marcelo; Gutiérrez, don Hugo; Marinovic, Monsalve y Schilling, que “Modifica el Código del Trabajo, regulando la solicitud de desafuero de las trabajadoras en estado de embarazo”. (boletín N° 8621-13)		Pág.	7.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Van Rysselberghe, Baltolu, Estay, Hasbún, Hernández, Morales, Rojas, Sandoval, Von Mühlenbrock, y de la diputada señora Zalaquett, doña Mónica, que “Modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, consagrando la obligación de los candidatos a cargos de elección popular de realizarse exámenes de droga”. (boletín N° 8623-06)			8.	Informe sobre la participación del honorable diputado Frank Sauerbaum en la XVIII Reunión de la Comisión de Asuntos Políticos, Municipales y de Integración del Parlatino, efectuada en Montevideo, Uruguay, los días 27 al 29 de septiembre del 2012			X.	Otros documentos de la Cuenta. 	1.	Oficios	-	Oficio de la Comisión Especial sobre Política Antártica Chilena, por el cual informa que procedió a constituirse y a elegir como presidente al diputado señor Marinovic, don Miodrag. 	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno por el que comunica que incorporará al diputado señor Gabriel Ascencio en la delegación que concurrirá a la 7ª Sesión de la Asamblea Consultiva de Parlamentarios a favor de la Corte Penal Internacional, a celebrase los días 10 y 11 de diciembre de 2012 en la Cámara de Diputados de Italia (339)	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno, por la que indica que ha tomado conocimiento de la participación del diputado Gabriel Ascencio en la convocatoria al XLI Período Ordinario de Sesiones del Parlamento Andino que tendrán lugar desde el 28 al 31 de octubre en la ciudad de Lima, Perú, Conforme el Acuerdo Marco de Participación Internacional. (348).	-	Oficio de la Comisión de Régimen Interno, por el que informa que ha tomado conocimiento de la participación del diputado señor Gaspar Rivas en la XVIII Reunión de la Comisión de Equidad de Género, Niñez y Juventud del Parlamento Latinoamericano, que se efectuará los días 25 y 26 de octubre próximo, en Buenos Aires, Argentina, conforme el Acuerdo Marco de Participación Internacional.(350)	2.	Comunicaciones y nota	-	Comunicación de la Comisión de Régimen Interno, por la que informa que ha dispuesto la participación del diputado señor Hugo Gutiérrez en la XV Conferencia Internacional Contra la Corrupción - IACC - que se celebrará del 7 al 10 de noviembre de 2012, en la ciudad de Brasilia, Brasil, sin que ello implique financiamiento de la Corporación y ha considerado su participación misión oficial. (351)	-	Comunicación de la Comisión de Régimen Interno, por la que informa que recibió una invitación del Parlamento Alemán (Bundestag) para realizar el próximo encuentro en Alemania, entre los días 4 a 9 de noviembre y que ha dispueso la participación de los diputados señora Claudia Nogueira y señores Germán Becker, Juan Carlos Latorre, Juan Luis Castro y Tucapel Jiménez.(352) 	-	Comunicación de la Comisión de Régimen Interno por la que informa que accedió a la solicitud del diputado señor Pablo Lorenzini, en cuanto a reemplazar su participación en la Conferencia Parlamentaria sobre la Organización Mundial del Comercio (OMC), en Ginebra, Suiza, los días 15 y 16 de noviembre por su asistencia en calidad de Presidente de la Comisión Parlamentaria de Asociación Congreso Nacional de Chile - Parlamento Europeo a las reuniones que sostendrá S.E. el Presidente de la República, Sebastián Piñera, con diversas comisiones en Bruselas los días 14 y 15 de noviembre próximo. (346)	-	Nota del diputado señor Lorenzini, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 12 de noviembre en curso, para dirigirse a Europa. 		Respuestas a oficios. 		Contraloría General de la República:	-	Diputado Meza, Solicita informar sobre las razones por las que los asistentes de la educación no han recibido el pago de la subvención por desempeño de excelencia, correspondiente a 29 centros de educación técnico profesional regidos por el DL 3166, y seleccionados en la Resolución Exenta N° 1516, del 20 de marzo de 2012, del Ministerio de Educación. (61520 al 7113).	-	Diputado Espinosa don Marcos, Solicita remitir un pronunciamiento de legalidad sobre el financiamiento con recursos de la empresa Corporación del Cobre de Chile (Codelco) de un estudio de sustentabilidad para la modernización de la línea férrea entre la ciudad de Antofagasta y la ciudad de La Paz, en la República de Bolivia. (62147 al 5506).		Ministerio de Interior:	-	Diputado Torres, Ordene revisar el estado del pago del beneficio de exonerado político del señor Pedro Óscar García Robles, e informe de sus gestiones a esta Corporación. (16653 al 7586).	-	Diputado Torres, Ordene revisar el estado del pago del beneficio de exonerado político de don Iván Humberto Carreño Pérez, con el propósito de regularizarlo, puesto que hasta la fecha no se ha efectuado, e informe de sus gestiones a esta Corporación. (16654 al 7031).	-	Diputado Torres, ordene revisar el estado del pago de la pensión no contributiva por invalidez a la que optó don Pedro González Hernández, en su calidad de exonerado político, e informe de sus gestiones a esta Corporación. (16654 al 7086).	-	Diputado Sandoval, Aplicar a las comunas de Toltén y O´Higgins la normativa del decreto supremo N° 608, de 2010, del Ministerio del Interior, que establece una Política Nacional de Desarrollo de Localidades Aisladas (16655 al 6919).	-	Diputado Sauerbaum, informe sobre el estado actual de la infraestructura del retén de Carabineros, ubicado en la comuna de Bulnes, Región del Biobío, que fue gravemente dañada por el terremoto del 27 de febrero de 2010 y, consecuentemente, ordene disponer las medidas que sean menester, con el objeto de reparar dicha unidad policial. (16656 al 6142).	-	Diputado Torres, Revise los antecedentes de los beneficios de exonerado político, concedidos al señor José Placido Roldán Zúñiga, e informe de sus gestiones a esta Corporación. (16657 al 6610).	-	Diputado Torres, Ordene revisar el estado del pago del beneficio de exonerado político de la señora Catalina Sanhueza Santis, con el objeto de regularizar dicho pago, que hasta la fecha no se ha efectuado. (16657 al 6674).	-	Diputado Chahín, Remita la información detallada en la solicitud adjunta, respecto de la petición de don Segundo Hilario Huichapán Marileo, cuyo expediente fue remitido al Ministerio del Interior, con el propósito de dictar la resolución que le confiere beneficios previsionales, derivados de su condición de exonerado político. (16658 al 7409).	-	Diputado Chahín, Remita la información detallada en la solicitud adjunta, sobre el pago del beneficio de exonerado político de don Joe Benítez Avello, domiciliado en la comuna de Curacautín, Región de La Araucanía. (16658 al 7410).	-	Diputado Letelier, Homenaje a la Brigada de Investigación Criminal de la Policía de Investigaciones de Peñaflor (16659 al 3811).	-	Diputado Díaz don Marcelo, Solicita remitir la opinión del Gobierno sobre algunas inquietudes y planteamientos, relacionados con la operación y funcionamiento de los sistemas de agua potable rural. (16660 al 7892).	-	Diputado Delmastro, Informe acerca del estado de tramitación de la pensión, en beneficio de don Rolando Javier Flandes Otth, solicitada el 12 de mayo de 2011. (16662 al 7285).	-	Diputado Carmona, Actuar de Carabineros de Chile frente a las personas que se manifestaban en contra de la planta faenadora de cerdos de Agrosuper, en Freirina (16663 al 6742).	-	Diputado Robles, Solicita informar sobre la eventual incompatibilidad jurídica entre la pensión de régimen y la pensión no contributiva de la ley N° 19.234, sobre beneficios previsionales por gracia para personas exoneradas por motivos políticos. (16664 al 7155).	-	Diputado Torres, Ordenar revisar los antecedentes del señor Iván Stanffiel, que los remitió a la Comisión Valech, y a la fecha no ha tenido respuesta, e informe de sus gestiones a esta Corporación. (16724 al 7173).	-	Diputado Chahín, Evaluar la ejecución del programa de mejoramiento barrio, con inclusión de una red de alcantarillado, para las calles San Martín Norte, San Martín Sur y Condell de la comuna de Victoria, Región de La Araucanía y posterior pavimentación, como asimismo, informe detalladamente si existe algún proyecto de esa naturaleza, en estudio o en ejecución. (4373 al 8298).		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo:	-	Proyecto de Acuerdo 566, “Solicita que el Sernac analice las cuentas de las compañías telefónicas.” (17702).		Ministerio de Hacienda:	-	Diputado Sandoval, Informe sobre la cantidad de adultos mayores pertenecientes al tercer quintil de la población, que se verán beneficiados por la reducción del 2% de su cotización de salud, a partir de octubre de 2013 y a cuánto ascenderá el descuento. (1390 al 7504).		Ministerio de Defensa Nacional:	-	Diputado Baltolu, Informe acerca de la investigación que se llevará a cabo, con ocasión del hallazgo de municiones de guerra en el kilómetro 2.053 de la ruta 5 Norte, como asimismo, indique las implicancias que podría tener este evento para nuestro país. (6264 al 7365).		Ministerio de Obras Públicas:	-	Diputado Díaz don Marcelo, Solicita informar sobre la factibilidad de realizar periódicas fiscalizaciones en terreno a la extracción de aguas desde la quebrada de Los Choros, en la comuna de La Higuera; asimismo, acerca de las medidas que se adoptarán para asegurar el agua de riego de los huertos de olivos ubicados en la mencionada localidad; y, finalmente, respecto de la posibilidad de inscribir nuevo derechos de aguas en la zona, y de la legalidad de la permanente oposición que a las solicitudes de nuevas inscripciones realiza la empresa minera Barrick. (1262 al 7785).		Ministerio de Agricultura:	-	Diputado Pérez don José, Solicita adoptar las medidas que sea menester para remediar la baja anunciada por la empresa Nestlé, de 20 pesos en el precio de pago, por litro, a los productores pequeños y medianos de leche del país, y el retiro del denominado bono de invierno, por parte de la mencionada compañía. (857 al 4016).		Ministerio de Vivienda y Urbanismo:	-	Diputado De Urresti, Remita la información detallada en la solicitud adjunta, referida a la villa Los Conquistadores, comuna de Valdivia, Región de Los Ríos, como asimismo, se sirva adjuntar los antecedentes referidos a la recepción de la citada villa. (459 al 8003).	-	Diputado Monsalve, Solicita disponer se realice una fiscalización, remitiendo sus resultados a esta Cámara, a las obras de construcción de 310 viviendas en el Fundo Santa Eliana, en la comuna de Arauco, destinadas a la relocalización de familias de la población Los Arrayanes y de las aldeas Eduardo Frei y 12 de abril, de la misma comuna, asoladas por el desastre telúrico del 27 de febrero del año 2010. (460 al 7449).		Ministerio Medio Ambiente:	-	Diputado Hernández, En relación con los episodios de contaminación que actualmente padece la comuna de Osorno, Región de Los Lagos, informe acerca de los mecanismos y proyectos que el Ministerio del Medio Ambiente está adoptando o asumirá en lo sucesivo en materia medioambiental, como asimismo, indique los índices de contaminación presentes en la citada región durante este año y los factores más importantes que inciden en dicho fenómeno. (123521 al 7537).		Intendencias:	-	Diputado Díaz don Marcelo, Copia de su intervención, en la que requiere al señor Ministro de la Vivienda y Urbanismo informar a esta Cámara sobre las razones por las que el diseño del conjunto de viviendas sociales del sector de Rivadavia Sur, en la comuna de Vicuña, contempló la administración de la planta de tratamiento de aguas servidas a cargo de los vecinos; asimismo, acerca de la factibilidad de modificar la antes señalada forma de administración; y, además, procurar se dispongan los recursos para contratar a un operador profesional que gestione permanentemente la mencionada planta. (1261 al 3753).	-	Diputado Díaz don Marcelo, Solicita informar sobre la factibilidad de realizar periódicas fiscalizaciones en terreno a la extracción de aguas desde la quebrada de Los Choros, en la comuna de La Higuera; asimismo, acerca de las medidas que se adoptarán para asegurar el agua de riego de los huertos de olivos ubicados en la mencionada localidad; y, finalmente, respecto de la posibilidad de inscribir nuevo derechos de aguas en la zona, y de la legalidad de la permanente oposición que a las solicitudes de nuevas inscripciones realiza la empresa minera Barrick. (1262 al 7784).	-	Diputado Chahín, Informe acera de la situación de dominio de un terreno que posee una casa abandonada, ubicada en la calle Waldo Orellana, a la altura del número 40, sector Bajo Traiguén, comuna de Victoria, Región de La Araucanía, como asimismo, se sirva adoptar las medidas del caso, tendientes a recuperarla y, si procediere, ponerla a disposición de la comunidad. (2108 al 8296).	-	Diputado Monsalve, Informe acerca de la existencia de proyectos de electrificación rural para los sectores de Chanquín y Licauquén, comuna de Contulmo, Región del Biobío y, en su caso, se sirva realizar las gestiones conducentes a concretar dichos proyectos. . (2201 al 8267).		Servicios:	-	Diputado Jaramillo, Solicita remitir la nómina de las personas que a la fecha, en el hospital de La Unión, se encuentran en lista de espera para atención médica, tanto de aquellas que se encuentran adscritas al plan de Acceso Universal de Garantías Explícitas, como de las que no lo están. (804 al 8146).		Varios:	-	Diputado Jaramillo, Solicita remitir la nómina de las personas que a la fecha, en el hospital de Valdivia, se encuentran en lista de espera para atención médica, tanto de aquellas que se encuentran adscritas al plan de Acceso Universal de Garantías Explícitas, como de las que no lo están. (2147 al 8145).	-	Diputado Marinovic, Fiscalización a pago de seguros en favor de afectados por aluvión en Punta Arenas (23906 al 7198).	-	Diputado Marinovic, Informar los motivos por los que aún no se habrían liquidado ni pagado algunos seguros que corresponderían con motivo del aluvión de Punta Arenas, Región de Magallanes, en consideración a lo señalado en respuesta Oford: 20752 de esa Superintendencia, que se adjunta. (23906 al 8443).	-	Diputado González, Reforzamiento de presencia policial en recintos deportivos de sector Nueva Aurora, comuna de Viña del Mar (820 al 7570).	-	Diputado Hernández, Remita la información detallada en la solicitud adjunta, sobre los reiterados cortes de energía ocurridos, tanto en la comuna de San Juan de la Costa, como en el sector de Pucatrihue, Región de los Ríos, el 14 de marzo pasado. (9506 al 5920).		Municipalidad de Maipú:	-	Diputado Monckeberg don Nicolás, Remita la información sobre el actual paradero de 11 vehículos del corral de la Municipalidad de Maipú allí individualizados, indicando cómo se llevó a cabo la desaparición de nueve de esos vehículos y las investigaciones realizadas al efecto, como igualmente, señale las medidas que adoptará, con el objeto de evitar situaciones de esta naturaleza en el futro. (16 al 7994).</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (83)NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4Arenas Hödar, Gonzalo	UDI	IX	48Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33Becker Alvear, Germán	RN	IX	50Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5Cerda García, Eduardo	PDC	V	10Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49Delmastro Naso, Roberto	IND	XIV	53Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49García García, René Manuel	RN	IX	52Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13González Torres, Rodrigo	PPD	V	14Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27Kort Garriga, Issa Farid	UDI	VI	32Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Pascal Allende, Denise	PS	RM	31Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40Vallespín López, Patricio	PDC	X	57Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44Vargas Pizarro, Orlando	PPD	XV	1Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20</ASISTENCIA>
    -<APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN-Se abrió la sesión a las 10.13 horas.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión. </APERTURA><ACTA>III. ACTASEl señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El acta de la sesión 83ª se declara aprobada. El acta de la sesión 84ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados. </ACTA><CUENTA>IV. CUENTAEl señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta. -El señor LANDEROS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<OTRO><TITULO>ENVÍO DE PROYECTO A COMISIÓN.</TITULO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Sobre la Cuenta, tiene la palabra la diputada señora Ximena Vidal.La señora VIDAL (doña Ximena).- Señor Presidente, solicito que el proyecto, iniciado en moción, que agrega a la ley N° 19.981, sobre fomento audiovisual, un Capítulo IV, sobre cuotas de pantalla (boletín N° 8620-04), sea remitido a la Comisión de Cultura y de las Artes.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- ¿Habría acuerdo para acceder a la solicitud formulada por la señora diputada?Acordado.</INTERVENCION_DIPUTADO></OTRO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en dos minutos más debemos constituirnos en la Tercera Subcomisión Mixta de Presupuestos para analizar y evaluar el presupuesto para 2013 del Ministerio de Salud. Por tanto, me interesa que usted fije la hora de votación de los proyectos en Tabla, porque los tres diputados miembros de esa Subcomisión -también está conformada por dos senadores, y asistirán a ella algunos miembros de la Comisión de Salud- queremos estar presentes en esa votación.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Señor diputado, prefiero no fijar una hora de votación, porque la duración del Orden del Día dependerá del número de inscritos. En consecuencia, el cierre del debate podría producirse antes de la hora que acordemos. En todo caso, me preocuparé de avisar, a través de los timbres, y a las Comisiones respectivas, por lo menos con cinco minutos de anticipación.</INTERVENCION_DIPUTADO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Sobre la Cuenta, tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, usted ha convocado a una actividad que se realizará en un rato más en la capilla, y no había tomado conocimiento de ello sino hasta ahora por una mera casualidad. Esa actividad no aparece mencionada en la Cuenta y, por lo menos, me gustaría una explicación al respecto. Lo ideal es que ese tipo de actividades se informe a todos los diputados y diputadas, porque, probablemente, más de alguno, como yo, por ejemplo, quisiera asistir. Rogaría que en una próxima ocasión estas reuniones se hicieran más extensivas.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Señor diputado, efectivamente, quisimos hacer la actividad un poco más reducida, debido al espacio del lugar. Pero, dado que usted ha tocado el tema, aprovecho de informar a la Sala que a las 11.30 horas vamos poner, simbólicamente, en la capilla ecuménica del Congreso Nacional, el crucifijo que bendijo el Santo Padre, tallado por un reo chileno en la cárcel de Colina 1. A la ceremonia fueron invitados el capellán evangélico, el capellán católico, el reo que talló la cruz, junto con su familia, y, por de pronto, los jefes de bancada y todos los parlamentarios que quieran asistir. Es una actividad absolutamente abierta; pero reitero que el espacio es bastante reducido.</INTERVENCION_DIPUTADO>-o-<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Verdugo, Germán" DIPUTADOValue="915">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Germán Verdugo.El señor VERDUGO.- Señor Presidente, el 12 de septiembre ingresó a tramitación a la Cámara el proyecto de ley que modifica la ley N° 20.416, que amplía el plazo de las micro y pequeñas empresas para impetrar los beneficios de la declaración de estado de insolvencia, el cual fue remitido a la Comisión de Economía. Por acuerdo de la Comisión de Pymes vengo en solicitar que sea enviado, para su estudio, a dicha Comisión, porque es donde realmente corresponde tramitarlo.He dicho.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Señor diputado, una vez que haya quorum en la Sala -al menos cuarenta diputados-, recabaré el acuerdo en relación con lo que usted ha solicitado.El señor VERDUGO.- Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO></CUENTA><FACIL_DESPACHO>V. FÁCIL DESPACHO<PROYECTO_LEY BOLETIN="8616-16">ESTABLECIMIENTO DE HORARIOS HÁBILES PARA REALIZAR SESIONES PEDIDAS Y OBLIGATORIEDAD DE MANTENER QUORUM CONSTITUCIONAL PARA SESIONAR. Proyecto de acuerdo modificatorio del Reglamento de la Cámara de Diputados.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo, iniciado en moción, que modifica el Reglamento de la Cámara de Diputados, con el propósito de establecer los horarios hábiles para citar a sesiones pedidas, y la obligación de mantener el quorum constitucional para sesionar.Diputado informante de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento es el señor Marcelo Schilling.Antecedentes:-Proyecto de acuerdo, boletín N° 8616-16, sesión 87ª de la presente legislatura, en 9 de octubre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 7.-Informe de la Informe de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento. Documentos de la Cuenta N° 4 de este Boletín de Sesiones.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.El señor SCHILLING (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento paso a informar el proyecto de acuerdo, iniciado en moción de los diputados señores Nicolás Monckeberg Díaz, Carlos Recondo Lavanderos, Miodrag Marinovic Solo de Zaldívar, Jorge Burgos Varela, José Pérez Arriagada, Leopoldo Pérez Lahsen, Ricardo Rincón González, Marcelo Schilling Rodríguez y Felipe Ward Edwards, que modifica el Reglamento de la Cámara de Diputados con el propósito de establecer los horarios hábiles para citar a las sesiones pedidas, y la obligación de mantener el quorum constitucional para sesionar.Los autores de la moción expresan en sus fundamentos que el artículo 56 de la Constitución Política de la República dispone que la Cámara de Diputados y el Senado no podrán entrar en sesión ni adoptar acuerdos sin la concurrencia de la tercera parte de sus miembros en ejercicio.Sostienen que el Reglamento de la Cámara de Diputados, al regular el fracaso y la frustración de las sesiones en el artículo 76, señala que si a la hora fijada para la sesión y luego de las esperas reglamentarias no hay quorum, la sesión se declara fracasada. Por su parte, si en el transcurso de una sesión corresponde adoptar un acuerdo y falta número -como recién acaba de ocurrir-, o sea, menos de la tercera parte de los miembros en ejercicio, y luego de transcurridos cinco minutos sin que se alcance el quorum, la sesión se frustra, el presidente la debe levantar.Por otra parte, precisan que la disposición citada precedentemente plantea una segunda fórmula para que una sesión se frustre, que ocurre cuando durante el curso de una sesión faltare número y de dicha circunstancia reclamaren tres jefes de comités de partidos diferentes. Luego de llamar por cinco minutos, si no se reuniere el quorum, la sesión debe ser levantada por quien presida. No obstante, la fórmula expresada precedentemente no se aplica en los Incidentes de las sesiones ordinarias ni respecto de las sesiones que se rijan conforme a esas reglas.Señalan que el artículo 74 del Reglamento de la Corporación regula las sesiones pedidas por firma, las que pueden ser citadas en cualquier horario que no coincida con una sesión ordinaria de la Cámara u otra especial citada con anterioridad. La misma disposición establece que estas sesiones se regirán por las reglas de los Incidentes, es decir, no requieren durante su desarrollo de un quorum mínimo.El proyecto de acuerdo motivo de este informe consta de un artículo único que modifica los artículos 74 y 76 del Reglamento de la Corporación.Por la letra a) del número 1 del artículo único, se agrega un nuevo número 4 en el artículo 74 del Reglamento de la Cámara de Diputados, mediante el cual se establece una nueva causal que impide citar a una sesión pedida reglada por dicho artículo cuando se cite para días consagrados al funcionamiento de las comisiones. Esta es una materia de mucho interés, especialmente, para el diputado señor René Saffirio. El precepto consagra dos excepciones: la primera otorga la posibilidad de citar a sesión pedida para después de las 19.30 horas, y la segunda facilita citaciones en otros horarios, simultáneo al desarrollo de las sesiones de las comisiones, siempre que ello sea acordado por los dos tercios de los jefes de los comités parlamentarios.Por la letra b) de este número 1 se modifica el inciso quinto de la disposición en comento, con el propósito de suprimir la circunstancia de que estas sesiones se rigen por las reglas de los Incidentes y no les es aplicable el requisito de tener siempre un tercio de los diputados en ejercicio durante el desarrollo de la sesión.La enmienda propuesta en el número 2 sustituye el inciso final del artículo 76, con la finalidad de otorgar la posibilidad a quien preside de recabar el quorum necesario para sesionar, por una parte, y de rebajar de tres a dos comités de partidos distintos, por otra, para solicitar esa misma medida durante la sesión.El debate habido en la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento se centró, primero, en la circunstancia de que es un hecho notorio y conocido que las sesiones pedidas por firma generalmente se citan para los días martes o miércoles, de preferencia en la tarde, cuando la mayoría de los diputados está en el trabajo de comisiones.Se sostuvo que resulta poco entendible que dos sesiones formales de la Corporación tengan un tratamiento tan disímil, a tal punto que las sesiones pedidas no requieren para su funcionamiento un quorum mínimo permanente, sí exigido en las sesiones ordinarias.Cerrado el debate y sometida a votación general la iniciativa, fue aprobada por 13 votos a favor y 1 en contra, cuyo detalle puede ser consultado por vuestras señorías en el informe en cuestión.Es todo cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- En discusión el proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos.El señor BURGOS.- Señor Presidente, creo que el informe del diputado Schilling ha sido clarificador respecto del sentido del proyecto.Fue una muy buena decisión del señor Presidente de la Cámara y de quienes fueron invitados a acompañarlo, como los jefes de comités y otras personas, pues evita situaciones que hemos vivido y que han sido complejas para todos nosotros.La imagen de sesiones especiales pedidas, con muy pocos diputados participando, algunas veces, producto de la particularidad del tema y, otras, de que a esa hora hay comisiones sesionando en las que se tratan materias muy importantes, es muy difícil de explicar, y permite que una persona que no conozca el procedimiento de la Cámara, aún con cargos importantes, como un ministro de Estado, se dé el gusto de decir en los medios de comunicación que no había nadie. Contraexplicar eso es muy complejo, porque ya se ha instalado la idea de que hay poca participación.Entonces, me parece que, desde el punto de vista administrativo y reglamentario, aminorar -no eximir- los riesgos de una mala interpretación y establecer un quorum relativo, pero importante para el funcionamiento, es una buena decisión. Más allá de que la práctica consuetudinaria haya sido otra, creo que uno tiene que acomodarse a los tiempos y establecer un mecanismo -insisto- que aminore, que atenúe riesgos que son muy difíciles de explicar, sobre todo en un momento en que, más allá de los errores que todos podemos cometer, existe una situación de desprestigio en que cualquiera de estas cosas tiene un efecto que va mucho más allá de lo real.Por lo tanto, apoyaremos la modificación reglamentaria presentada por el Presidente de la Corporación y por los diputados que lo acompañan.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde ofrecer la palabra al diputado señor René Saffirio, pero el diputado Patricio Vallespín solicita que se le permita intervenir antes, porque tiene asistir a una sesión que se realizará luego en la Comisión de Ética.El señor SAFFIRIO.- De acuerdo, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallespín, Patricio" DIPUTADOValue="911">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Patricio Vallespín.El señor VALLESPÍN.- Por intermedio del señor Presidente, agradezco al diputado Saffirio haberme cedido su lugar para intervenir, porque deberé dar quorum para una sesión que se realizará en dos minutos más en la Comisión de Ética.Como Presidente de la Comisión de Ética, debo señalar que deseábamos incorporar algunas modificaciones relacionadas con las sesiones especiales, porque estimamos que no se están realizando con la debida responsabilidad. En consecuencia, estimamos que la moción va en la línea de la presentación que pensábamos realizar. Por lo tanto, daremos por superada la reflexión y el planteamiento que queríamos hacer sobre esa materia. Si apareciese algo en nuestra discusión que ameritase la presentación de otra modificación, le informaremos adecuadamente.Creemos que la moción va en la línea correcta, porque se inhibe la posibilidad de realizar sesiones especiales de Sala en los días destinados por la Corporación para el trabajo de las comisiones permanentes, lo que considero importante. Sin perjuicio de ello, es necesario que ante las salvedades que se establezcan para realizar sesiones especiales, cuando el tema lo amerita, se actúe con el máximo de rigor.Por lo anterior, espero que aprobemos la iniciativa, ya que va en la línea correcta para el funcionamiento adecuado y la buena imagen de la Corporación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Saffirio.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, sin lugar a dudas, la iniciativa es un avance importante.Como señaló el diputado Burgos, la realización o el fracaso de una sesión especial no representan un gran traspié para nuestras facultades legislativas o fiscalizadoras; pero la imagen de la Sala vacía o de sesiones fracasadas van generando una sensación de molestia acumulativa muy razonable en los ciudadanos, que afecta la imagen de la Corporación.Sin perjuicio de que votaré favorablemente la propuesta, porque me parece un avance, debo manifestar que tengo algunas dudas.Por ejemplo, el inciso cuarto del artículo 74 del Reglamento señala: “Estas sesiones no podrán pedirse:”. Considero que se trata de un error de concepto, porque cualquiera de nosotros puede pedir citar una sesión especial en cualquier momento, en días y horas hábiles, siempre que reúna las firmas correspondientes y cumpla con los requisitos legales establecidos. En consecuencia, estimo que la expresión correcta es: “Estas sesiones no podrán realizarse.” Por su parte, el artículo 77 del Reglamento sanciona con una deducción de la dieta a los parlamentarios que no se encuentran en la Sala cuando fracasa una sesión ordinaria o una sesión especial, la que se duplica para los diputados que hubieran firmado la solicitud de una sesión, lo que me parece correcto. Muchas veces ha ocurrido que después de que requerimos la firma de un diputado para celebrar una sesión especial o de que concedimos la nuestra con ese fin, los diputados que firmaron no tienen claridad sobre la materia a tratar, o los que solicitaron la sesión no toman la precaución de estar presentes, no obstante haberla solicitado.Además, me parece importante el texto de remplazo del inciso final del artículo 76 del Reglamento, que establece que si el Pre-sidente observa que no hay quorum durante el desarrollo de una sesión, o si dos jefes de Comités de distintos partidos reclaman por ese hecho, se llamará a los diputados por cinco minutos, y la Mesa procederá a levantar la sesión si no se reúne el quorum requerido, después de lo cual se aplicarán las sanciones que correspondan. Es decir, no basta con un tercio de los diputados presentes para dar comienzo a la sesión, ya que el quorum debe mantenerse durante toda la sesión.Señor Presidente, no pierdo las esperanzas de que sigamos avanzando en este tema, porque tenemos que abordar el complejo tema de fondo, que tiene que ver con las sesiones simultáneas de la Sala y de las comisiones permanentes. Allí, como diría un albañil, hay que “entrar a picar”, porque tenemos que redefinir los tiempos legislativos, tenemos que resolver qué ocurre con los lunes, con los jueves y, eventualmente, con los viernes.Al respecto, repetiré lo que he dicho durante dos años: es necesario ampliar los tiempos de sesiones, a fin de que las sesiones ordinarias o especiales de la Cámara no coincidan con las de las comisiones.De ese modo avanzaremos mucho más que lo que lo hacemos con la propuesta en discusión, que votaré favorablemente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes.El señor MONTES.- Señor Presidente, valoro que se asuma la situación de las sesiones especiales, aunque considero que están en crisis, al igual que todos los instrumentos de fiscalización de que disponemos, ya que luego de una investigación que ordenó el señor Presidente sobre esas instancias, se comprobó que no ocurrió prácticamente nada con las sesiones especiales y con los proyectos de acuerdo, salvo escasas excepciones.En relación con los oficios de fiscalización, existe una cantidad adecuada de respuestas, pero la calidad de éstas resulta bajísima y en muchos casos son elusivas porque no asumen el objeto de la fiscalización.También sabemos la situación en que se encuentra Incidentes y las comisiones investigadoras. Ayer tuvimos una sesión de la Comisión Especial Investigadora sobre las condonaciones a la empresa Johnson´s, en la que llegamos a la conclusión de que no nos queda otra cosa que mandar el caso al Ministerio Público, porque no tenemos la posibilidad ni los instrumentos para acceder a los expedientes del mismo, ni de saber realmente lo que ocurrió, más allá de lo que nos dicen los invitados. Sabemos que las comisiones investigadoras de otros países están apoyadas automáticamente por las respectivas contralorías y tienen instrumentos que les permiten investigar.Sé que es importante partir por resolver algunas de estas situaciones; pero debemos tener conciencia de que hay un problema general, que afecta fundamentalmente a la Oposición, cualquiera sea el gobierno de turno, porque es ella la que requiere los instrumentos de fiscalización.Considero que la materia que estamos discutiendo tiene una visión global y de Estado, ya que eleva el estándar de participación; o sea, es una manera de poner una cierta restricción en la oposición.Considero que el affaire Matthei puso en evidencia que las sesiones especiales están en crisis. Pero yo me preguntaría qué está en cuestión. Lo que está en cuestión es la eficacia de esas sesiones; o sea, ¿para qué sirven esas sesiones? ¿Qué se obtiene con su realización? El proyecto nos permitirá tener más asistencia, pero ¿a qué llevan esas sesiones? Tengo dudas de que se pueda elevar su calidad como instrumento de fiscalización con la mera exigencia de un quorum base. Creo que puede ayudar un poco a que exista un nivel un poquito más presentable. Quiero hacer una proposición: que además de lo que plantea el proyecto, se establezca que quien solicita la sesión especial debe fundamentar mucho el problema que motiva su petición; esto es, tiene que hacer una presentación fundada del objeto, el sentido y el dilema que plantea. A partir de eso, al inicio de la sesión, deben responder los ministros e invitados respectivos; luego de ello debe realizarse el debate, el cual concluirá con la intervención de la autoridad correspondiente. La idea es generar una dinámica con más sentido. Una sesión pedida debe tener un fundamento, ya que a veces nos encontramos con algo tremendamente ambiguo, con un debate también ambiguo y con un resultado aún más polar, dependiendo del tema de que trate. Por ello -reitero-, solicito que se incorpore una indicación al proyecto sobre cómo debe pedirse una sesión y la mecánica con que esta se llevará a cabo: que comience con las respuestas de la autoridad del Ejecutivo, que después se realice el debate y que finalmente cierre el representante del Ejecutivo.Creo que ello apuntará al fondo de esta iniciativa, cual es dar un nuevo sentido, una nueva eficacia y una nueva presentación de dicha instancia ante la opinión pública, y una nueva facultad a la Oposición para dialogar con la autoridad. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero valorar absolutamente la idea planteada en el proyecto, pues tiene sentido. Hemos conversado esta materia en muchas oportunidades. Asumo totalmente la postura del diputado Montes en términos de que las peticiones de sesiones deben ser fundadas. Junto con ello, es importante que las preguntas se formulen por escrito a los ministros, de modo que cuando asistan a dicha instancia respondan lo que se les ha consultado. No es lógico que en muchas oportunidades tengamos sesiones pedidas que, en términos prácticos, no conducen a ninguna parte, porque no hay respuestas. ¿Y por qué no hay respuestas? Por una razón muy sencilla: porque ni siquiera hay preguntas.En esa perspectiva, reitero que suscribo lo planteado por el diputado Carlos Montes. Ahora, me referiré al proyecto de acuerdo en sí. En cuanto al numeral 4, letra a) propuesto, manifiesto mi acuerdo en que se establezca un horario de funcionamiento de las sesiones pedidas. Lo que no me parece apropiado o es discutible -se planteó en la Sala- es que si se quiere sesionar en un horario distinto, después de las 19.30 horas, la petición deba contar con el respaldo de los dos tercios de los jefes de los comités parlamentarios. ¿Por qué lo planteo? Porque ya existe controversia entre dos artículos de nuestro Reglamento, pues mientras uno dispone que la Sala es la que resuelve, otro señala que las decisiones de los jefes de los Comités parlamentarios son inapelables. Entonces, si agregamos la disposición en comento, es decir, que para pedir una sesión en un horario anterior a las 19.30 horas se requiere el respaldo de los dos tercios de los jefes de los comités parlamentarios, estaremos sumando un nuevo problema, porque en algún momento la Sala podrá cuestionar aquello. Entonces, prefiero que el horario de tales sesiones se establezca para después de las 19.30 horas, a lo cual debería agregarse todo lo propuesto por el diputado Montes: que la petición tenga fundamentos y que se formulen preguntas claras para que los ministros vengan a contestarlas. Creo que no es sano, porque nos puede añadir una dificultad mayor, otorgar más atribuciones a los jefes de los Comités parlamentarios, porque -insisto- ya se ha dado la discusión de: “Bueno, si los comités lo resolvieron, no hay discusión”, en circunstancias de que otro artículo del Reglamento señala que el soberano es la Sala. Dejo planteado el punto, porque pienso que puede haber un inconveniente en ese aspecto.Asimismo, felicito la propuesta porque dispone derechamente que para la sesión pedida rijan las disposiciones de la sesión ordinaria. Pero mi impresión -puedo estar equivocado- es que, en vez de llenarnos de más frases, bastaría con señalar en la norma donde se exceptúa la situación especial -para que no afecte a la sesión ordinaria- que dicha excepción no existe, o eliminar simplemente la excepción establecida en el artículo respectivo. De ese modo la sesión ordinaria y la pedida pasarían a ser perfectamente coherentes y compatibles. Creo que ello es preferible a colocar más frases que apuntan a lo mismo. Al respecto, el diputado Saffirio planteó lo mismo; es decir, que el Reglamento fuera más aplicable, más inteligible, más digerible. Insisto en que la intención es buena, pero si se quieren hacer compatibles las disposiciones de la sesión ordinaria respecto de la pedida, bastaría solo con señalar que se elimina la disposición que plantea la excepción.Por lo tanto, si bien entiendo la idea, considero que deben hacerse algunas modificaciones al texto propuesto. Me gustaría que el proyecto volviera a la Comisión de Régimen Interno a fin de hacerle una nueva revisión, porque los aportes señalados aquí se encaminan directamente a lo que todos buscamos: que la sesión pedida tenga razones y fundamentos, que rinda frutos y que no se transforme en una chacota, porque nadie quiere eso.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señora Alejandra Sepúlveda.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, si bien entiendo este proyecto de acuerdo como un aporte, es positivo reflexionar sobre él. En tal sentido, tengo ciertos reparos respecto de esta propuesta. En primer lugar, ¿por qué se origina una sesión pedida? A mi juicio, la causa más importante radica en que no obtenemos respuestas de los ministros sobre los problemas que les planteamos. Si las recibiéramos, no utilizaríamos esta herramienta de fiscalización, la sesión pedida, ya que habría otros medios para comunicarse con ellos a fin de encontrar las respuestas, las que, a final de cuentas, no son propiamente para nosotros, sino para las personas y las organizaciones que representamos. Entonces, si no encontramos las respuestas que requerimos, si no vemos una reacción del Ejecutivo frente a determinados hechos, terminamos poniendo en discusión, en una sesión pedida, la materia que nos preocupa. No me gusta el proyecto porque, en el fondo, nosotros mismos nos coartamos una herramienta de fiscalización. Si bien existen situaciones locales que son importantes para ciertos diputados, ellas no han encontrado respuesta -lo manifesté al inicio de mi intervención- en una interlocución directa con el ministro o la institución que debiera entregar la correspondiente explicación. Además, no necesariamente los diputados no quieren estar presentes durante el transcurso de una sesión pedida. Entonces, la raíz del problema es otra. No se trata de que la sesión pedida, en sí misma, sea mala o compleja, o que los diputados no quieran asistir a ella. Al respecto, menciono, como ejemplo, lo que me ocurrió esta semana: quise estar presente durante toda la sesión celebrada para debatir la situación del diario La Nación, pero me correspondió asistir, paralelamente, a la sesión de la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural, que debatió el proyecto de ley sobre fomento forestal.Así, los diputados debemos optar por una u otra alternativa, y generalmente elegimos lo que tiene relación con materias legislativas. Por eso optamos por asistir a las comisiones. Los diputados concurren con su firma, solidariamente, para pedir una sesión, pero no siempre pueden estar presentes en la Sala cuando esta se celebra, y no porque no quieran participar, sino porque existen otras obligaciones que deben cumplir en paralelo. Por lo tanto, no corresponde aplicar una multa a los diputados que no se encuentren presentes, porque no se trata de que no se quiera participar en ella. Esa no es la solución. Con el diputado René Saffirio hemos conversado en varias oportunidades sobre cómo hacer más efectiva la presencia en las sesiones pedidas. En ese sentido, quizás la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento debería revisar el tema. Se podría establecer un día determinado para el funcionamiento de las sesiones pedidas, en que no se celebren sesiones de comisiones u otras actividades que pudieran afectar la asistencia y participación de los diputados en la Sala de la Corporación.A mi juicio -reitero-, se podrían destinar uno o dos días al mes para la celebración de esas sesiones, porque no debemos coartar ni limitar nuestras facultades de fiscalización ni aplicar multas. Quizás para algunos diputados puede representar una tontera el tratamiento de determinada materia para la cual ha sido pedida la sesión, pero para otros puede resultar fundamental para aclarar las dudas que sobre el particular puedan tener las personas de los distritos que representan. Por lo tanto, la solución no va por ese camino.Por último, quiero señalar que no me gusta que el proyecto en discusión se relacione con los dichos proferidos al término de una sesión por la exsenadora y actual ministra del Trabajo y Previsión Social, señora Evelyn Matthei, porque la Cámara de Diputados no ha reaccionado ni ha propuesto la presente moción a causa de esa situación.En consecuencia, votaré en contra el proyecto, porque estimo que el tema debe resolverse de otra manera. Lo más importante es determinar de qué forma se puede organizar nuestro trabajo legislativo sin disminuir nuestra labor ni coartar nuestras facultades fiscalizadoras en relación con las sesiones pedidas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor René Saffirio.El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, después de escuchar las opiniones de los diputados Montes y Ulloa y de la diputada Alejandra Sepúlveda, sin perjuicio de lo positiva que podría ser la propuesta que se plantea en el proyecto en debate, creo que es indispensable que vuelva a la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, con el propósito de que lo reestudie e incorpore algunos de los elementos que han sido planteados en la Sala. Eso no requiere mayor tiempo, de manera que creo que en el plazo de treinta días podríamos realizar las modificaciones al Reglamento de la Corporación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, solicito el pronunciamiento de la Mesa frente a la propuesta del diputado Saffirio.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Señora diputada, el proyecto debe ser votado en general. Sin embargo, si existe el quorum que se requiere, la Sala tiene la atribución de adoptar el acuerdo de votar las indicaciones que se presenten o que la moción vuelva a la Comisión. En todo caso, en este momento no hay quorum para adoptar ningún acuerdo.La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Gracias, señor Presidente. Sin embargo, solicito que eso se tome en cuenta en el momento respectivo, porque creo que no es positivo votarlo hoy; es conveniente que vuelva a la Comisión.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- De hecho, el proyecto ha sido objeto de indicaciones y, en consecuencia, debe volver a la Comisión.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Corresponde votar en general el proyecto de acuerdo, iniciado en moción, que modifica el Reglamento de la Cámara de Diputados con el propósito de establecer los horarios hábiles para citar a sesiones pedidas por firma, y la obligación de mantener el quorum constitucional para sesionar.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 54 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 1 abstención.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara Osvaldo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Carmona Soto Lautaro; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Espinosa Monardes Marcos; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Montes Cisternas Carlos; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:Browne Urrejola Pedro; Sepúlveda Orbenes Alejandra.</EN_CONTRA>-<ABSTENCION>Se abstuvo el diputado señor Jarpa Wevar Carlos Abel.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Como el proyecto fue objeto de indicacio-nes, solicito el asentimiento de la Sala para votarlas en esta sesión.No hay acuerdo.Por lo tanto, el proyecto vuelve a Comisión.-El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones:</INTERVENCION_1VICE><INDICACIONES>IndicacionesAl inciso primero del artículo 74 del Reglamento de la Corporación, en orden a incorporar la expresión “, y por razones fundadas”, entre las palabras “escrito” y “un”, y agregando a continuación del punto aparte, que pasa a ser seguido, la siguiente frase:“Asimismo, deberán señalar el problema que se pretende analizar, y el motivo o circunstancias que requieren de la atención de la Corporación, y la petición concreta de una respuesta de la autoridad citada, quien deberá entregarla al inicio de la sesión”.“Al artículo 74 número cuarto del Reglamento de la Corporación para instituir la expresión “pedirse” por “realizarse”.</INDICACIONES></PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO><ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="8059-13">MODIFICACIÓN DE LEY N° 20.305, SOBRE CONDICIONES DE RETIRO DE FUNCIONARIOS PÚBLICOS CON BAJAS TASAS DE REEMPLAZO DE SUS PENSIONES. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde tratar las enmiendas introducidas por el Senado al proyecto de ley que modifica la ley N° 20.305, sobre condiciones de retiro de los funcionarios públicos con bajas tasas de reemplazo de sus pensiones, reconoce pagos y otorga beneficios.Antecedentes:-Modificaciones del Senado, boletín N° 8059-13. Documentos de la Cuenta N° 3 de este Boletín de Sesiones.El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.</INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Corresponde votar las enmiendas del Senado al proyecto de ley, iniciado en mensaje, con urgencia calificada de inmediata, que modifica la ley N° 20.305, sobre condiciones de retiro de los funcionarios públicos con bajas tasas de reemplazo de sus pensiones, reconoce pagos y otorga beneficios. En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 60 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Aprobadas.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Carmona Soto Lautaro; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; Espinosa Monardes Marcos; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; González Torres Rodrigo; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Montes Cisternas Carlos; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Romilio" DIPUTADOValue="938">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Romilio Gutiérrez.El señor GUTIÉRREZ (don Romilio).- Pido anular mi voto, porque estoy pareado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Muy bien, señor diputado.Despachado el proyecto.</INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY><INFORME_COMISION><TITULO>INFORME DE LA COMISIÓN DE RECURSOS NATURALES, BIENES NACIONALES Y MEDIO AMBIENTE, CONSTITUIDA EN INVESTIGADORA DE LOS INCENDIOS FORESTALES. (Continuación).</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Monckeberg, Nicolás" DIPUTADOValue="868">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Corresponde continuar la discusión del informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, constituida en investigadora de los incendios forestales acaecidos en el país, incluyendo las medidas de prevención y combate de dichos siniestros.Hago presente a la Sala que el informe respectivo se rindió en una sesión anterior.</INTERVENCION_PRESIDENTE><ANTECEDENTES>Antecedentes:-El informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente se rindió en la sesión 85ª de la presente legislatura, en 4 de octubre de 2012.</ANTECEDENTES><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Pérez.El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, el informe elaborado por la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, constituida en investigadora para analizar los incendios forestales acaecidos en el país en la última temporada, así como las medidas de prevención y el combate de dichos siniestros, es muy completo y extenso.No obstante, vale la pena reiterar la importante función y el papel fundamental que compete a la Conaf en la prevención, la detección oportuna y el combate de los incendios forestales. Sin embargo, para que su labor se pueda llevar a cabo en forma más expedita, debe haber -como ha ocurrido en la mayoría de los casos- una muy afinada coordinación con Carabineros, con los cuerpos de Bomberos y, en especial, con las brigadas para el combate de esos siniestros organizadas por el sector privado.La Conaf cuenta con personal técnico altamente capacitado. De hecho, todos los años debe capacitar a aquellos brigadistas que reemplazan a los que, por alguna razón, han dejado de operar en el combate de los incendios forestales debido a que, por ejemplo, han encontrado trabajos más atractivos.De allí que resulta fundamental que el personal que trabaja en las brigadas forestales a cargo del combate de incendios forestales sea debidamente calificado, con el objeto de evitar accidentes graves, los que en varias oportunidades han costado la vida de muchas personas.Asimismo, quiero destacar que es fundamental que los vehículos que son utilizados por los brigadistas estén muy bien acondicionados para la labor que deben cumplir y que tengan la capacidad de transportar un número no inferior a veinte personas, con sus respectivos equipos de trabajo para el combate de los incendios forestales. Se debe evitar el uso de furgones -práctica que se ha hecho recurrente desde hace algunos años-, puesto que en ellos solo se puede trasladar a un número bastante menor de brigadistas y sin el equipamiento correspondiente, con todas las dificultades que ello conlleva para el ingreso a predios con senderos y caminos complicados, para estar más cerca del lugar apropiado para combatir los siniestros.Tal como señalé, es fundamental la coordinación de la Conaf en esos trabajos, así como la adopción de las medidas adecuadas para evitar que acontezca lo ocurrido en la última temporada estival.Al inicio de la temporada pasada, tanto en la Comisión de Agricultura, Silvicultura y Desarrollo Rural como en la Sala hicimos ver la importancia de la detección oportuna de los incendios forestales para proceder a su combate en el momento preciso, y no después de que los siniestros han avanzado, puesto que cuando eso ocurre es muy difícil contenerlos. ¿Por qué lo señalamos? Debido a que a raíz de la sequía que afecta al país hay mucho material y elementos que son de fácil combustión, además de que en determinadas zonas se registran fuertes vientos y altas temperaturas, lo que hace muy difícil el combate de un incendio forestal. Esto lo advertimos en su momento, puesto que las condiciones señaladas podían provocar incendios forestales de grandes proporciones, los que podían abarcar superficies de terreno muy considerables. En ese sentido, es lamentable que en la última temporada se hayan visto afectadas grandes cantidades de hectáreas a causa de esos incendios, que adquirieron una magnitud que hace años no conocía el país. Quizás los incendios más grandes de la historia se registraron en la última temporada.Por eso, hemos pedido mayores recursos para aumentar la cantidad de brigadistas, a fin de mejorar las condiciones de los guardaparques y para que en las torres de vigilancia -que permiten visualizar un eventual foco de incendio-, que son facilitadas a la Conaf por parte de privados o que en algunos casos pueden ser de propiedad de ese organismo, estén a cargo y sean controladas por personal de la Conaf altamente capacitado. Además, no es posible que esa labor de vigilancia se siga llevando a cabo solo durante una parte del día. En la última temporada, los encargados de vigilar desde las torres de observación ingresaban a ellas, en forma habitual, alrededor de las 10 de la mañana y se retiraban a las 6 de la tarde. Con las condiciones que ya mencioné anteriormente, que propician la generación de grandes incendios, es conveniente que en las torres de observación trabaje personal de la Conaf las 24 horas del día, en distintos turnos. No se debe dejar de atender esos aspectos vitales para la detección oportuna de focos de incendio, pues eso permitirá evitar grandes incendios, con las consecuentes enormes pérdidas económicas para el Estado, en muchos casos, o para los privados. La detección oportuna es la solución más importante para evitar incendios de grandes proporciones, como los que hemos visto en las últimas temporadas.Y durante los meses de invierno, la Conaf debe cumplir una función educativa, a través de charlas en los establecimientos educacionales. En la televisión no se observan y en las radios no se escuchan llamados a cuidar el bosque, a evitar los incendios forestales, como se hacía en el pasado. Recuerdo a aquel personaje símbolo llamado Forestín, que aparecía en la televisión y en distintos lugares, que llamaba a prevenir los incendios forestales. Todo eso, que se ha dejado de lado, hoy recupera una importancia vital, porque los incendios que hemos tenido en los últimos años y los que podríamos tener como consecuencia de las condiciones climáticas pueden ser de grandes proporciones.Por eso, hay que realizar mejor el trabajo de detección y de combate oportuno de aquellos focos de incendio, para evitar desastres que afectarán fuertemente la economía nacional.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado don Jorge Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, primero, quiero agradecer el trabajo realizado por la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente que preside la diputada Andrea Molina. Creo que hizo un aporte interesante y muy valorable, puesto que sobre estas materias de ocurrencia permanente no hay -quiero ser bien preciso- mucha preocupación. Es un tema que no importa mucho en los grandes conglomerados urbanos, hasta cuando se produce la muerte de brigadistas o de bomberos. Ahí recién empieza a ser considerado como un problema mayor. Sin embargo, si Chile quiere llegar a ser una potencia forestal, resulta imprescindible, necesario e inexcusable que los Poderes del Estado tengan una mirada de preocupación sobre un tema tan relevante como es nuestra reserva y potencial forestal y eventualmente su cuidado, a propósito de uno de los desastres con efectos más devastadores: los incendios forestales.En estas materias, no quiero hablar solo como legislador, puesto que, producto del trabajo que he desarrollado paralelamente como bombero, durante más de treinta y cinco años, me ha tocado ser parte de los combatientes de incendios forestales, porque en Chile los cuerpos de bomberos dan un servicio que pretende cuidar la vida y los bienes de las personas. En muchas ocasiones, los incendios forestales se acercan hasta los límites urbanos o los traspasan o, como ocurrió el 1 de enero de 2012, en el caso de Quillón y Ñipas, el fuego arrasó con todo, incluyendo gran cantidad de viviendas. Me tocó participar en ese combate al fuego, donde tuve que trabajar con la Segunda Compañía del Cuerpo de Bomberos de Coelemu, oportunidad en que alrededor de ocho voluntarios incursionamos en lugares donde nadie se atrevía a entrar, para rescatar a alrededor de 38 personas. Lamentablemente, con posterioridad descubrimos el cuerpo de una persona que perdió la vida producto de ese incendio.Soy de los que piensan que Conaf debiera cambiar su condición jurídica y pasar a ser un servicio de carácter público y no una corporación de derecho privado, lo que le permitiría recibir asignaciones presupuestarias que dieran cuenta de las reales necesidades que tienen algunas regiones, que son distintas de otras, producto de su gran extensión forestal, y también permitirían desarrollar políticas que fueran mucho más consideradas. Siento que hoy no existe un grado importante de preocupación respecto de lo que significan los incendios forestales. El Gobierno del Presidente Piñera está realizando los estudios necesarios; sin embargo, aun cuando considero extraordinariamente interesantes las propuestas que hace la Comisión, a modo de humilde aporte, considero que se hace estrictamente necesario que, en las regiones más forestales, la Conaf tenga la obligación de trabajar con Bomberos. Los brigadistas de Conaf hacen su trabajo, pero siempre se termina pidiendo el apoyo a Bomberos.Por lo tanto, una de las cosas que echo de menos en estas conclusiones es la necesaria y obligatoria coordinación de la Conaf con Bomberos. Además, tenemos otro problema: los incendios forestales demandan gran cantidad de agua, de la que muchas veces no se dispone y, por lo tanto, se debe trasladar en camiones cisterna o en carros que llevan su propio tanque.Lo importante es que, en el caso de Bomberos, hay mucha pérdida de material. Existen un protocolo de devolución, por parte del Estado, del material que se pierde; sin embargo, ese protocolo no siempre se cumple y en muchas oportunidades, al enfrentar estas emergencias forestales, Bomberos termina con su material destruido y sin reposición. Por lo tanto, es necesario que una materia como esta también sea parte de las propuestas.Junto al cúmulo de propuestas que formuló la Comisión, se hace indispensable que la Cámara de Diputados reconozca el heroico trabajo que realizan los brigadistas, no solo de la Conaf, sino también de las empresas, los cuales han salvado muchísimas vidas de agricultores y campesinos cuando se han producido esas emergencias.Además, reitero los agradecimientos que Chile entero debe dar al Cuerpo de Bomberos de Chile. Por esa razón, Bomberos aparece como la institución más confiable en todas las encuestas que se desarrollan en nuestro país. Se trata de personas que, aun cuando se tienen que ganar la vida de distintas maneras, dedican parte de su vida a proteger los bienes y, muchas veces, la vida de los demás.Por tanto, asumo las conclusiones, pero creo que es necesario agregar lo que he señalado. Agradezco el trabajo que realizó la Comisión, que me parece relevante, no solo desde el punto de vista formal, sino por lo que significa para la gente que trabaja en el mundo forestal que exista una preocupación de la Cámara de Diputados por el desarrollo de una organización que el Estado debe tener necesariamente para proteger su riqueza forestal.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vallespín, Patricio" DIPUTADOValue="911">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado Patricio Vallespín.El señor VALLESPÍN.- Señor Presidente, en el detallado informe que entregó la diputada informante y Presidenta de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, señora Andrea Molina, señaló con gran precisión el trabajo pormenorizado que realizó la Comisión sobre cada uno de los incendios forestales.La Comisión analizó las causas basales de los siniestros ocurridos y la capacidad de respuesta de las instituciones involucradas, especialmente la Conaf. Se revisó caso a caso, analizando en detalle el momento en que se inició el siniestro, la acción de las instituciones involucradas, la coordinación que existió entre ellas, así como el rol que jugaron los municipios y otros actores importantes, como Bomberos de Chile, Oficina Nacional de Emergencia, etcétera.Pero, más allá de identificar las causas basales de los incendios y la capacidad de reacción de las instituciones, el foco de la Comisión estuvo en estudiar la forma de evitar, a futuro, la ocurrencia de nuevos incendios en parques nacionales, que son parte del patrimonio de la biodiversidad de nuestro país y del patrimonio para la sustentabilidad del planeta y con la práctica del turismo sustentable. Recordemos que el Parque Nacional Torres del Paine, que es uno de los más visitados y que, además, genera ingresos al país, fue uno de los más afectados por los incendios, lo que afecta la imagen turística internacional de nuestro país.Por eso, nos parece necesario que los mayores esfuerzos deben concentrarse en las propuestas y planteamientos, porque, si bien tenemos algunas diferencias sobre la actuación de las instituciones involucradas -no solo en los últimos incendios forestales, sino también en los ocurridos en 2005, durante el gobierno del Presidente Lagos-, estimamos que la protección del patrimonio natural del país en los parques nacionales, de la biodiversidad y, en general, de nuestros bosques no se está haciendo con todo el rigor que requiere, con todos los recursos y -diría- con la convicción que se necesita para asignarlos, a fin de que no se repita el nivel de daños ocasionados por esos incendios. Está claro que los siniestros también pueden estar vinculados a causales que escapan a la acción de las instituciones involucradas; pero también queda claro que la capacidad de reacción y las condiciones básicas para actuar de mejor manera, con eficiencia y en forma oportuna, tienen que ver con una decisión de país, de las autoridades, del Gobierno y del Congreso Nacional, en cuanto a destinar los recursos necesarios para garantizar de la mejor manera posible la mitigación de los efectos de los incendios forestales que, lamentablemente, van a seguir ocurriendo en nuestro país.En esa línea, quiero resaltar que hemos llegado al convencimiento de que hay insuficiencias en materia de calidad y cantidad del personal que se requiere para enfrentar estos siniestros. Hay toda una discusión sobre si deben ser funcionarios de la Conaf, preparados y calificados, los que deben combatir estos siniestros o si se debe recurrir a personal externo. Sea cual fuere la opción, por las experiencias que hemos conocido y por la discusión habida en la Comisión, sería preferible que brigadas de la Conaf, preparadas adecuadamente, se dediquen a combatir los incendios forestales, pero incrementando su dotación, con lo cual se evitaría la contratación de personal externo y solo se usarían para situaciones coyunturales. Como digo, es necesario disponer de más y mejor personal.Asimismo, llegamos a la conclusión de que existen insuficiencias relacionadas con la capacidad de acción de las instituciones involucradas. Falta logística y mejor tecnología que se aplique para llevar a cabo acciones correctivas y así poder enfrentar de mejor manera estos eventos.También nos queda claro que son insuficientes los recursos asignados en el Presupuesto de la Nación para mejorar la capacidad preventiva y la actuación oportuna. Hago un llamado a los colegas para que cuando voten este informe, que fue aprobado por la Comisión en forma unánime, tengan la capacidad de actuar en consecuencia. En relación con esta materia, después de hacer una revisión preliminar del presupuesto asignado al Ministerio de Agricultura, he comprobado que, si bien existen algunos aumentos, me parecen que son absolutamente insuficientes para prevenir de buena forma lo que ha sucedido en los lugares afectados por los incendios forestales, como, por ejemplo, el Parque Nacional Torres del Paine. Una de las premisas fundamentales de la Comisión era, precisamente, el presupuesto y una de las conclusiones aprobadas en forma unánime señala que hay que destinar los recursos con estricto apego a las peticiones formuladas por las instituciones involucradas. Hago un llamado a la Cámara para que, cuando nos corresponda discutir el proyecto de Ley de Presupuestos, le exijamos al Ejecutivo -el informe fue aprobado por parlamentarios de todos los sectores políticos- que se incrementen los recursos destinados a enfrentar de mejor manera los incendios forestales.El mejor corolario del éxito de este informe, desde el punto de vista de lograr la aprobación unánime de las propuestas y las medidas tendientes a perfeccionar lo que hoy se está haciendo, es que el Congreso Nacional apruebe los recursos que se requieren para que los incendios forestales sean enfrentados de mejor forma, a través de la Conaf y de otros organismos. Eso significa hacer esfuerzos -en este sentido, hago un llamado al Ejecutivo, para que el trabajo que hemos realizado tenga sentido, porque los representantes del Gobierno también participaron de esta preocupación- para que, en el Presupuesto de la Nación para el 2013, se aumenten los recursos asignados inicialmente, porque no garantizan que serán suficientes para evitar las consecuencias de los incendios forestales y los daños irreparables que producen a la biodiversidad y al patrimonio forestal de nuestro país.Por lo tanto, invito a todos los parlamentarios a aprobar las conclusiones contenidas en el informe -así lo hará la bancada democratacristiana-, pero debemos estar atentos y jugarnos para que durante la discusión presupuestaria logremos la aprobación de más recursos que los actualmente contemplados, porque, a mi modo de ver, no estamos garantizando ni resguardando adecuadamente la protección de la biodiversidad y porque los acontecimientos nos han enseñado que debemos mejorar. No se hizo después de los incendios de 2005 ni se está haciendo después de los últimos incendios forestales porque -insisto- los recursos destinados a prevenirlos son menores que los requeridos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Joaquín" DIPUTADOValue="958">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Joaquín Tuma.El señor TUMA.- Señor Presidente, quiero iniciar mis palabras felicitando a la Comisión -en la cual también participé, a pesar de no ser uno de sus integrantes, junto con su Presidenta, la diputada señora Andrea Molina, y el colega Enrique Accorsi, entre otros-, instancia que también investigó los incendios ocurridos en Carahue, entre el 23 de diciembre del año pasado y el 6 de enero del año en curso, y que abarcaron zonas especialmente sensibles, como Los Laureles, Casa de Piedra y Embanques Chicos, donde viven muchos colonos.Después de leer el informe, he comprobado que en él no aparece lo relacionado con la pérdida de vidas humanas ocurrida en Casa de Piedra, Aillinco, donde el incendio se inició el 4 de enero, y recién el 6 del mismo mes la Conaf tomó la decisión de enviar brigadas. Es decir, durante dos días no hubo acción del Estado para apagar un incendio que se inició en pleno verano. Aunque el director de la Conaf ha señalado que está aplicando nuevos procedimientos para mejorar una serie de situaciones que, hasta hoy, no se conocían, considero que aún hay fallas. La incorporación del sistema de comando de incidentes, que se quiere establecer en la Conaf, y la estructura estandarizada, que existe en muchos países desarrollados para gestionar emergencias de todo tipo, duración y envergadura, deberían tener en consideración lo que señala el informe. Así, por ejemplo, es necesario contar con mejores comunicaciones, y que ellas se encuentren integradas, de manera que los diversos actores confluyan en una organización común. Considero que las alertas tempranas tienen que ser respondidas de manera adecuada; no puede ser que solo después de transcurridas 48 horas del inicio de un incendio, la Conaf entregue la asistencia necesaria de sus brigadas.Por otro lado, en la Región de La Araucanía se han incorporado muchas empresas forestales al mundo rural campesino Así, muchas comunidades de pequeños agricultores se encuentran rodeadas por grandes empresas forestales, que tienen brigadas propias y capacidad de reacción frente al inicio de incendios. El problema es que, en muchos casos, los pequeños agricultores no cuentan con la organización ni con los recursos para defender sus predios de los incendios. Por lo tanto, es muy importante que exista una mayor coordinación y que se entreguen más recursos. Conaf, que cuenta con un presupuesto de 59.000 millones de pesos, dedica solo el 1 por ciento de esos recursos a prevención.Se trata de un tema recurrente, en especial en verano. Por eso, es necesaria la participación de la comunidad. En ese sentido, los municipios podrían aportar, especialmente en el tema de las comunicaciones. En el caso del municipio de Carahue, realizó un informe al día siguiente de iniciado el incendio en el cual murieron varios brigadistas. Sin embargo, a pesar del tiempo transcurrido, la investigación todavía no arroja resultados sobre quiénes iniciaron el incendio del fundo Casa de Piedra, ni tampoco respecto de sus causas basales.En el informe de la Comisión Investigadora se plantean varias ideas. En la misma línea de lo planteado por el diputado Vallespín, quiero aportar con mi compromiso de apoyar el aumento del presupuesto de la Conaf para que cumpla con su significativa labor. En ese sentido, es importante que sea capaz de proteger no solo las grandes plantaciones, sino también a las pequeñas comunidades agrícolas, como las ubicadas al norte de Carahue, de Trovolhue hacia el norte, en el límite con la provincia de Arauco.Por último, quiero recordar a los fallecidos. Aquí hubo una situación humana, una desgracia que no se ha abordado correctamente. En ese sentido, espero que no se repitan experiencias similares. Por supuesto, es necesario aportar recursos, de manera de contar con una institución más potente y que pueda defender de mejor manera al mundo campesino de esta tragedia que son los incendios forestales.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, quiero reiterar la relevancia del tema de los incendios forestales. Chile es un país forestal: tiene 2,3 millones de hectáreas de bosque renovable, principalmente de pino y eucalipto, y tiene -esto es lo interesante- otros 2,3 millones de hectáreas por forestar, que corresponden a terrenos severamente erosionados y que necesitan una capa vegetal para detener este verdadero cáncer del suelo que es la erosión. También es necesario forestar para capturar los gases de efecto invernadero. Al respecto, sabemos que los bosques son los grandes reservorios para capturar este tipo de gases, que tanto daño hacen al medio ambiente.Los incendios forestales producen un tremendo daño, pues generan más gases de efecto invernadero, lo cual, como sabemos, tiene enormes consecuencias para el medio ambiente.El incendio detallado en el informe -no es el primero ni será el último que afecte a la región del Biobío- ha sido catalogado como el más grande de la historia, pues arrasó con cerca de 40.000 hectáreas, y, como muy bien dijo el diputado Tuma, también se llevó la vida de personas que no quisieron abandonar sus propiedades, de pequeños agricultores insertos en medio de un bosque interminable.Sé que no es el momento para plantear un debate sobre el decreto ley N° 701 y su prórroga, materia que está siendo analizada en la Comisión de Agricultura. Sin embargo, deseo plantear que está pendiente un debate profundo sobre el futuro forestal de nuestro país y la institucionalidad de la Conaf. Necesitamos una Conaf pública y con una gran musculatura para que pueda enfrentar este gran desafío.A nuestro entender, la actividad forestal necesita de una Subsecretaría Forestal, sobre todo si consideramos que el año pasado esta actividad generó exportaciones por 5.900 millones de dólares. Es una actividad que ha crecido y que ya tiene pantalones largos en nuestro país; incluso más, se dice que puede crecer el doble. En efecto, Chile puede llegar a ser la potencia forestal del mundo, pero para eso necesitamos preocuparnos de las comunidades agrícolas, de los cursos de agua y también de este tremendo tema, que seguirá afectándonos: los incendios forestales, para cuyo combate es necesario contar con una institucionalidad adecuada. Ya llegará el momento de discutir eso.Así como existe una Subsecretaría de Pesca para un sector que genera menos recursos que la actividad forestal, necesitamos una Subsecretaría Forestal.Incendios de la magnitud de los vividos este año, en distintos puntos del país -incluso aquí, en Valparaíso-, son un verdadero drama para el medio ambiente. Por eso, necesitamos una institucionalidad adecuada, de manera que la Conaf pueda enfrentar de buena forma estos siniestros que, reitero, no son los primeros ni serán los últimos que nos toque presenciar.Reitero que Chile tiene un potencial de crecimiento en materia forestal del ciento por ciento respecto de lo que tenemos hoy plantado. Por lo tanto, es un tema que el Congreso Nacional deberá abordar con madurez cuando nos toque discutir el proyecto de ley sobre fomento forestal, que modifica y extiende el decreto ley N° 701. Para enfrentar adecuadamente estos temas, el informe de la Comisión Investigadora será muy valioso. Por eso, reitero mis felicitaciones a sus integrantes, porque se constituyeron en terreno, visitaron la comuna de Quillón, con el alcalde Jaime Catalán a la cabeza, recorrieron los lugares donde se produjo el incendio, y escucharon a los afectados. Así debe trabajar la Cámara de Diputados. Por eso, me sentí orgulloso de que la Comisión se constituyera no solo en mi distrito, sino en muchos otros lugares del país que fueron afectados por estos tremendos incendios.Repito que este informe será muy valioso y deberemos tomarlo en cuenta cuando nos corresponda discutir acerca de la nueva institucionalidad forestal que necesita en forma urgente Chile para enfrentar una actividad económica que ha entregado muchos dividendos al país, pero que también ha traído externalidades negativas, como los incendios forestales y otras que mencionaré en su momento.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Andrea" DIPUTADOValue="944">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Andrea Molina.La señora MOLINA (doña Andrea).- Señor Presidente, en primer lugar, agradezco las palabras de todos los diputados que han intervenido, respecto del trabajo que hicimos en la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, constituida en investigadora de los incendios forestales. Hicimos un esfuerzo tremendo para estar en los lugares donde se generaron los incendios, de manera de conversar con las autoridades y las comunidades para tener la información de primera fuente y no a través de terceros.Eso nos dio la tranquilidad para trabajar en la redacción de este informe, en el cual se mencionan las cosas que hoy se necesitan. La Conaf necesita convertirse en un ente público. Al respecto, como los colegas recordarán, el Senado rechazó el proyecto que se presentó en esta materia, por considerarlo insuficiente. Después de un incendio, muchos municipios quedan quebrados.Por eso, es fundamental buscar la forma de resarcirlos, ya que no reciben recursos adicionales. Es necesario crear un fondo de ayuda para esas zonas, en las que lamentablemente se generan más incendios que en otras. Hay que ayudar a las respetivas alcaldías y a sus comunidades, que están en una situación económica muy deficiente para afrontar, por ejemplo, proyectos que se habían propuesto sacar a adelante en beneficio de la comunidad, los cuales quedarán truncados. Aquí no importa el color político de los respectivos alcaldes, porque no estamos hablando de un tema político, sino de algo que nos afecta a todos.Nos hemos enterado de que el presupuesto para el próximo año es insuficiente en este aspecto. ¡Lo digo con todas sus letras: necesitamos más recursos! Mientras no tengamos una Conaf pública, no podremos inyectarle los recursos necesarios ni contar con las herramientas requeridas.Por ahora, es menester colocar dentro de este presupuesto las platas para prevenir, mitigar y dar respuesta a las zonas afectadas. Es necesario trabajarlas, recuperarlas y reforestarlas, porque no es posible que se mantengan devastadas.Sin perjuicio de llamar a votar favorablemente el informe, pido al ministro de Hacienda y al Ejecutivo que analicen bien la propuesta de presupuesto para la Conaf, que es insuficiente. Por lo tanto, vamos a estar presente en la respectiva subcomisión mixta de Presupuesto para pelear por el incremento de los recursos. Si no se cuenta con los medios suficientes para realizar las cosas que se necesitan en la Conaf, todo lo dicho será letra muerta.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Harboe, Felipe" DIPUTADOValue="922">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Harboe.El señor HARBOE.- Señor Presidente, en primer lugar, felicito a las diputadas y diputados integrantes de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, constituida en investigadora de los incendios forestales acaecidos en el país, que desarrolló un trabajo bastante interesante en orden a establecer sus causas y los mecanismos institucionales y presupuestarios destinados a evitar su proliferación.Durante la época de verano, nuestro país, por su geografía y clima, a menudo se ve expuesto a intensos incendios forestales, en particular en las zonas de bosques.En marzo de este año, se habló de la quema de 32.000 hectáreas de bosques, dentro de los cuales había bosque nativo. Comunas como Florida, Quillón, Ránquil, Pemuco, San Rosendo, Alto Biobío, Nacimiento, Coihueco y otras, fueron afectadas por incendios forestales.El informe hace un buen diagnóstico y formula propuestas en materia de modificaciones legales. Pero me gustaría advertir que no se debe caer en la tentación de proponer la creación de instituciones como solución a los incendios forestales y a su impacto.Sin duda, es muy importante contar con una institucionalidad pública ágil y eficiente, pero orientada a un objetivo: apuntar no solo a la reacción oportuna ante incendios, sino particularmente a su prevención. Para ello es necesario contar con un completo plan de manejo, de instalaciones preventivas y de asignación de recursos y coordinación institucional territorial, de manera de evitar la generación de incendios forestales, y si son originados por causas naturales, que sean apagados de manera oportuna para que no generen desastres naturales y condiciones de riesgo para los habitantes de los poblados de las localidades aledañas.Por eso, creo que este documento debiera ser enviado al ministro secretario general de la Presidencia, a fin de que él, en su rol de coordinador de políticas públicas, implemente una política pública preventiva en materia de bosques para el país.Insisto, la institucionalidad que tenemos es insuficiente. La Corporación Nacional Forestal, a cuyos integrantes vemos regularmente en los noticiarios trabajando para apagar los incendios forestales, es una corporación de derecho privado, con ciertas facultades públicas; pero, al final del día, no está compuesta por funcionarios públicos.En esta materia, el Estado debiera tener un rol más activo. Deberíamos tener un servicio público encargado de la política en estas materias y, además, de la reacción, para que los habitantes de las respectivas localidades no estén dependiendo de la capacidad económica y de la oportunidad de las empresas forestales, que muchas veces actúan de manera muy rápida, pero no necesariamente cuentan con los recursos ni son capaces de manejar todo el terreno que tienen forestado.Por eso, es muy importante plantear no solo la creación de instituciones, sino que los recursos que se aprueben sean suficientes. Además, es necesario que se coordinen las políticas públicas con la incorporación de todos los municipios, como pieza fundamental para la aplicación de una política pública en esta materia.Por último, como todos saben, estamos en medio de la discusión presupuestaria. La diputada Andrea Molina planteó un tema extremadamente relevante, al igual como lo hizo el diputado Patricio Vallespín. En el presupuesto que se presentó para el año 2013 no existen recursos suficientes para hacerse cargo de esta problemática.Por eso, me parece importante que, como Cámara de Diputados, nos adelantemos y pidamos al ministro de Hacienda la posibilidad de incorporar recursos adicionales, no para que en marzo del próximo año tengamos que ver un titular de diario que diga “se quemaron 30.000 o 40.000 hectáreas de bosques”, sino para tener la tranquilidad de que los recursos que se entreguen ahora evitarán que en dos meses más, cuando comience la temporada de verano, tengamos la afectación de recursos naturales y, en especial, de habitantes de las comunas aledañas a los bosques de nuestro país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ignacio Urrutia.El señor URRUTIA.- Señor Presidente, en primer lugar, felicito a la diputada Andrea Molina por el muy buen trabajo que desarrolló en la Comisión, al igual que el resto de sus integrantes.No puedo quedarme callado después de escuchar las palabras dichas por el diputado Felipe Harboe y otros, respecto de que habría que crear una nueva institucionalidad para resolver este problema. Existe una institucionalidad en esta materia, la Conaf, que es privada. Cuando este Gobierno quiso transformarla en una entidad pública, todos los senadores de la Concertación votaron en contra de la idea de legislar, lo cual es gravísimo. Es decir, no dieron ni siquiera la opción de discutir el tema. Por lo tanto, el Ejecutivo no puede presentar un proyecto sobre la materia hasta mayo de 2013.Cuando tuvimos la posibilidad cierta de crear una entidad pública -en la actualidad tiene un rol entre privado y público- que contara con mayor cantidad de recursos para combatir los incendios, los senadores de la Concertación la tiraron abajo. Reitero que ni siquiera se abrieron a la posibilidad de discutir el tema.En la Comisión de Agricultura, que está discutiendo un proyecto de ley sobre fomento forestal, que modifica y extiende el decreto ley Nº 701, muchos parlamentarios de la Concertación se preguntan cómo otorgar desde el Estado más recursos públicos a una corporación de derecho privado. ¡No entiendo nada! ¡Qué quieren que les diga! Se me confunde todo el tema. Por un lado, se pide mayor cantidad de recursos públicos para la Conaf y, por otro, dicen que no puede tener recursos públicos, porque es una entidad privada. Cuando tratamos de transformarla en una entidad pública, rechazamos la idea de legislar. Entonces, ¿cómo es la cuestión? Ese es el tema de fondo. Entonces, no nos vengan con el cuento de que no hay recursos para combatir incendios. Lo único que queremos es tener más recursos y una entidad pública que ayude a combatir los incendios forestales y otras cosas más, pero no lo podemos hacer, porque la Oposición nos niega la sal y el agua; así de simple. No nos dejan crear la entidad pública, y tampoco nos permiten asignarle recursos a Conaf porque es una entidad privada. ¡Fantástico!He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.</INTERVENCION_2VICE><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el informe en los siguientes términos:<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Corresponde votar el informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, constituida en Investigadora de los incendios forestales acaecidos en el país, incluyendo las medidas prevención y combate de dichos siniestros.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 62 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Carmona Soto Lautaro; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; Espinosa Monardes Marcos; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION></INFORME_COMISION><PROYECTO_LEY BOLETIN="7990-13 y 8372-13">PERMISO A TRABAJADORAS Y TRABAJADORES PARA EFECTUARSE EXÁMENES DE MAMOGRAFÍA Y DE PRÓSTATA, RESPECTIVAMENTE. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Marinovic, Miodrag" DIPUTADOValue="943">El señor MARINOVIC Vicepresidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, que modifica el Código del Trabajo para otorgar permiso a trabajadoras y trabajadores, a fin de efectuarse exámenes de mamografía y de próstata, respectivamente.Diputada informante de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social es la señora Ximena Vidal.Antecedentes:-Segundo informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, boletines N°s 7990-13 y 8372-13, sesión 85ª, en 4 de octubre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 6.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">El señor MONCKEBERG, don Nicolás (Presidente).- Propongo a la Sala votar, sin discusión, el proyecto en debate, después de escuchar el informe de la diputada Ximena Vidal. Esto, porque viene exactamente igual de la Comisión, sin ningún cambio después de su aprobación en general por la Sala.¿Habría acuerdo?Acordado.El señor MARINOVIC (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada informante.La señora VIDAL, doña Ximena (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, me corresponde informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, originado en mociones refundidas, que modifica el Código del Trabajo, a fin otorgar permiso a trabajadoras y trabajadores para efectuarse exámenes de mamografía y de próstata, respectivamente.La iniciativa se originó en moción de las diputadas señoras Girardi, doña Cristina; Hoffmann, doña María José; Molina, doña Andrea; Muñoz, doña Adriana; Pascal, doña Denise; Rubilar, doña Karla; Sabat, doña Marcela; Vidal, doña Ximena, y Zalaquett, doña Mónica, y del diputado, señor Andrade, don Osvaldo, la primera, y en moción de las diputadas señoras Goic, doña Carolina; Muñoz, doña Adriana, y Nogueira, doña Claudia, y del diputado señor Barros, don Ramón, la segunda.Hago presente que las iniciativas inciden en modificaciones al artículo 66 del Código del Trabajo, y ambas conceden permiso a las trabajadoras y los trabajadores para efectuarse, dentro de la jornada laboral, exámenes médicos relacionados con patologías de alta mortalidad. El proyecto en informe fue aprobado en general por la Sala en sesión de 29 de agosto del año en curso. Se acogió una indicación de los colegas señores Jaramillo y Robles, por lo cual el proyecto se remitió a esta Comisión para que emitiera un segundo informe. La referida indicación tenía por objeto sustituir el inciso primero del nuevo artículo 66 bis propuesto por la Comisión, con el objeto de incluir en el permiso laboral de que se trata, todos los exámenes de medicina preventiva que contiene el régimen de garantías de salud dispuesto por la ley Nº 19.966.Sometida a discusión, no concitó ningún apoyo dentro de la Comisión, ya que las señoras y los señores diputados integrantes de ella argumentaron que desnaturalizaba la esencia del proyecto y que su contenido no reflejaba el debate que tuvo lugar en la Comisión durante su primer trámite reglamentario, oportunidad en la que se contó con la presencia de expertos en el tema. Por lo tanto, fue rechazada por 10 votos en contra, ninguno a favor y ninguna abstención.Finalmente, hago presente a la Sala que la Comisión estimó que la norma aprobada no reviste el carácter de orgánica constitucional o de quorum calificado. Asimismo, determinó que el proyecto no requiere ser conocido por la Comisión de Hacienda, por no incidir en materias financieras ni presupuestarias del Estado.Como consecuencia de lo expuesto, la Comisión de Trabajo y Seguridad Social reitera la recomendación formulada en el primer trámite reglamentario, en el sentido de aprobar el texto del proyecto que se contiene en el presente informe. Es todo cuanto puedo informar. He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO">-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre el proyecto en los siguientes términos: <INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Corresponde votar el proyecto de ley, iniciado en mociones refundidas, que modifica el Código del Trabajo, otorgando permiso a trabajadoras y trabajadores para efectuarse exámenes de mamografía y de próstata, respectivamente.Hago presente a la Sala que las normas del proyecto son propias de ley simple o común. En votación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. El señor RECONDO (Vicepresidente).- Aprobado. </INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Becker Alvear Germán; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Carmona Soto Lautaro; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; Espinosa Monardes Marcos; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Despachado el proyecto al Senado. </INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="637">PERFECCIONAMIENTO DE NORMATIVA EDUCACIONAL PARA FLEXIBILIZAR EXIGENCIA ESCOLAR A DEPORTISTAS DE ALTO RENDIMIENTO. <INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- El señor Prosecretario dará lectura al primer proyecto de acuerdo.El señor LANDEROS (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 637, de los señores Espinoza, Moreira, Díaz, Edwards, Auth, Recondo, Gutiérrez y Bobadilla, cuya parte dispositiva señala lo siguiente:La Cámara de Diputados acuerda: Solicitar al Presidente de la República, Sebastián Piñera, que pueda instruir al ministro de Educación y al Subsecretario de Deportes para desarrollar un plan especial: 1. Que perfeccione la normativa educacional vigente para flexibilizar las condiciones de exigencia escolar para aquellos estudiantes que siendo alumnos regulares de un establecimiento educacional básico, medio o de educación superior, son deportistas de alto rendimiento y deben destinar parte importante de su tiempo a entrenamientos y viajes, dentro y fuera del país, en representación del mismo establecimiento, de su comuna, región o del país. 2. Que cree instancias y mecanismos de apoyo institucional, técnico, material y financiero permanentes para deportistas de alto rendimiento, con cargo al Presupuesto de la Nación, desde sus etapas más tempranas.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para apoyar el proyecto de acuerdo. Ofrezco la palabra. Ofrezco la palabra para impugnarlo. Ofrezco la palabra. En votación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 36 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. El señor RECONDO (Vicepresidente).- No hay quorum. -Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Carmona Soto Lautaro; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Chahín Valenzuela Fuad; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Harboe Bascuñán Felipe; Jarpa Wevar Carlos Abel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Nogueira Fernández Claudia; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Robles Pantoja Alberto; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se va a repetir la votación. -Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 50 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. El señor RECONDO (Vicepresidente).- Aprobado. </INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Auth Stewart Pepe; Baltolu Rasera Nino; Becker Alvear Germán; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Carmona Soto Lautaro; Cerda García Eduardo; Ceroni Fuentes Guillermo; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; García García René Manuel; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; Harboe Bascuñán Felipe; Jarpa Wevar Carlos Abel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Muñoz D’Albora Adriana; Nogueira Fernández Claudia; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Silva Méndez Ernesto; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Tuma Zedan Joaquín; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="643">ESTABLECIMIENTO DE UN SISTEMA NACIONAL DE CLASIFICACIÓN DE CENTROS DE ACOGIDA DE LOS ADULTOS MAYORES. <INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- El señor Prosecretario procederá a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor LANDEROS (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 643, de los diputados señores Sandoval y Rojas; de la diputada señora Molina, doña Andrea; de los diputados señores Pérez, don Leopoldo y Ojeda; de la diputada señorita Sabat, doña Marcela; de los diputados señores Letelier, Vilches, Barros y Castro, cuya parte dispositiva señala lo siguiente: La Cámara de Diputados acuerda: Establecer un sistema nacional de clasificación de centros de acogida de adultos mayores.1°. La creciente relevancia de los Adultos Mayores y la necesidad de crear un sistema formalizado para la atención de los mismos, que facilite el reconocimiento público y asegure la fiscalización de los actuales y futuros recintos de un Sistema Nacional de Clasificación de los Centros de Acogida de Adultos Mayores, basados en las normas vigentes (Decreto 14/2010), y de modelos internacionales como los establecidos por la OMS contenidos en la Clasificación Internacional de la Funcionalidad y la Salud (CIF).</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor David Sandoval. El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, solicito el apoyo de todos los parlamentarios presentes al proyecto de acuerdo. En Chile hay una diversidad de centros dedicados a la atención del adulto mayor, entre ellos hogares de ancianos, asilos de ancianos, casas de reposo, centros de adultos mayores, etcétera. Tal diversidad dificulta su clasificación y conocer los servicios que prestan. El proyecto va en la dirección de establecer un sistema nacional de clasificación de los centros de acogida de los adultos mayores, con el objeto de que la gente sepa con claridad qué servicio prestan y en qué condiciones funcionan. De ese modo, se evitará la diversidad y se generará mayor transparencia en esta materia. He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles. El señor ROBLES.- Señor Presidente, lo que ha planteado el diputado Sandoval me parece muy interesante. Sin embargo, considero importante que este proyecto de acuerdo se envíe al Ministerio de Salud, dado que es la autoridad sanitaria la que debe fiscalizar y controlar los establecimientos que entregan este tipo de atención a los adultos mayores. Es importante que apoyemos el proyecto impulsado por el diputado Sandoval, pero también creo relevante que pueda considerarse, dentro del envío de este proyecto de acuerdo, que el ministerio entregue recursos para contar con un grupo de fiscalizadores que contribuyan con su expertise a controlar esos centros, sobre todo por el hecho de que su número ha aumentado en el ámbito privado.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo. Ofrezco la palabra.En votación. -Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 40 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. El señor RECONDO (Vicepresidente).- Aprobado. </INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Andrade Lara Osvaldo; Arenas Hödar Gonzalo; Becker Alvear Germán; Browne Urrejola Pedro; Carmona Soto Lautaro; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; Kort Garriga Issa; Girardi Lavín Cristina; González Torres Rodrigo; Harboe Bascuñán Felipe; Jarpa Wevar Carlos Abel; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Díaz Nicolás; Muñoz D’Albora Adriana; Ortiz Novoa José Miguel; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silva Méndez Ernesto; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Ulloa Aguillón Jorge; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vidal Lázaro Ximena; Von Mühlenbrock Zamora.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="646">FISCALIZACIÓN DE CRÉDITOS OTORGADOS A PENSIONADOS POR LAS CAJAS DE COMPENSACIÓN. <INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- El señor Prosecretario procederá a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor LANDEROS (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 646, de los diputados señores De Urresti, de la diputada señora Girardi, doña Cristina, y de los diputados señores Araya, Ojeda, Aguiló, Chahín, Auth, Sabag, Espinosa y Díaz, cuya parte dispositiva señala: La Cámara de Diputados acuerda: 1°. Oficiar a la superintendenta de Seguridad Social, señora María José Zaldívar, con el fin de agilizar el cumplimiento de la circular N° 2.824, correspondiente a los siguientes puntos: a) Que se cumpla con los compromisos adquiridos por la Superintendencia de Seguridad Social y se vele por la implementación de estos, como el que no se le podrá cobrar más del 5 por ciento de su pensión a quienes reciben la Pensión Básica Solidaria, equivalente a no más de 3.924 pesos mensuales. b) El crédito no podrá ser a más de 5 años y las Cajas no podrán dar más de 8 veces la pensión. c) Se tengan presente, y de forma clara de parte de los afiliados, las nuevas regulaciones sobre renegociación y reprogramación de créditos.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahín, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para apoyar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahín. El señor CHAHÍN.- Señor Presidente, en este Congreso existen varias iniciativas legislativas en orden a regular de mejor manera los denominados créditos sociales que otorgan las cajas de compensación, que son instituciones sin fines de lucro. Sin embargo, los intereses de los créditos, desde el punto de vista de quienes los reciben -muchas veces se trata de personas que perciben pensiones básicas solidarias- son altos, aunque se diga lo contrario. Además, el monto total que deben pagar los pensionados es altísimo -tres o cuatro veces el valor solicitado-, con un riesgo de morosidad muy bajo, por cuanto el crédito se descuenta por planilla. A nuestro juicio, la Superintendencia de Seguridad Social debe ejercer sus facultades normativas. La circular Nº 2.824, de esa repartición, debe ser cumplida. En tal sentido, debe fiscalizarse que las cajas de compensación cumplan lo que allí se establece, a fin de terminar con prácticas extremadamente abusivas en relación con los adultos mayores, fundamentalmente para quienes reciben pensiones básicas solidarias y contraen deudas con esas instituciones. Repito, es importante que se pueda fiscalizar el cumplimiento de lo establecido en esa circular, tal como lo solicitan quienes presentaron este proyecto de acuerdo, entre los cuales me incluyo. Agradezco al diputado Alfonso de Urresti, autor principal de la iniciativa, que haya mostrado preocupación por esta materia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Harboe, Felipe" DIPUTADOValue="922">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Felipe Harboe.El señor HARBOE.- Señor Presidente, felicito a los autores de este proyecto de acuerdo: la diputada Cristina Girardi y los diputados Ojeda, Chahín, Sabag, Díaz, Espinosa, Auth, Aguiló, Araya y De Urresti.Hace algún tiempo formulamos un conjunto de denuncias destinadas a evitar, en primer lugar, el sobreendeudamiento de nuestros adultos mayores y, en segundo lugar, una práctica deleznable, implementada principalmente por la Caja de Compensación Los Héroes, cual fue ver a los adultos mayores más pobres del país -gracias a la reforma previsional obtuvieron la pensión básica solidaria del Estado, es decir, 75.000 pesos- como un nicho de mercado para ofrecerles créditos. A final, terminamos con adultos mayores que en vez de recibir la referida pensión básica solidaria, perciben 50 mil pesos, por cuanto las cajas de compensación, facultadas para descontar por planilla, les quita hasta 15.000 pesos. Hicimos esta denuncia, porque éste no era el sentido de la reforma previsional, sino ayudar a que nuestros adultos mayores tuviesen una pensión de sobrevivencia.Junto a los diputados Carlos Abel Jarpa, Fuad Chahín, Ricardo Rincón y la señora ministra del Trabajo, hicimos una labor que derivó en un cambio en la regulación de las cajas de compensación. Se limitó el tiempo de deuda, el monto máximo de crédito y el monto máximo de descuento. Con ello, comenzaron a disminuir las exigencias completamente desmedidas de parte de las cajas de compensación hacia los adultos mayores.Es cierto que es importante que los adultos mayores tengan oportunidad de crédito, pero no es aceptable que instituciones que no corren riesgo, como las cajas de compensación -los créditos que otorgan a los adultos mayores y a las personas activas son descontados vía planilla-, cobren tasas de interés que muchas veces son iguales o un poco inferiores a las de los bancos o casas comerciales, instituciones que sí corren riesgos eventuales.Por eso, es importante aprobar el proyecto de acuerdo, pues avanza en la línea de proteger del sobreendeudamiento a los adultos mayores más pobres del país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Recondo, Carlos" DIPUTADOValue="887">El señor RECONDO (Vicepresidente).- Para hablar en contra del proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 20 votos. No hubo votos en contra ni abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- No hay quorum.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Baltolu Rasera Nino; Browne Urrejola Pedro; Carmona Soto Lautaro; Cristi Marfil María Angélica; Chahín Valenzuela Fuad; Girardi Lavín Cristina; Harboe Bascuñán Felipe; Jarpa Wevar Carlos Abel; Molina Oliva Andrea; Nogueira Fernández Claudia; Ortiz Novoa José Miguel; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Teillier Del Valle Guillermo; Vallespín López Patricio; Walker Prieto Matías.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se va a repetir la votación. -Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 19 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Por no haberse alcanzado el quorum, la votación del proyecto de acuerdo queda pendiente para la próxima sesión.-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:Baltolu Rasera Nino; Browne Urrejola Pedro; Carmona Soto Lautaro; Chahín Valenzuela Fuad; Girardi Lavín Cristina; Harboe Bascuñán Felipe; Jarpa Wevar Carlos Abel; Molina Oliva Andrea; Nogueira Fernández Claudia; Ortiz Novoa José Miguel; Rincón González Ricardo; Rivas Sánchez Gaspar; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Teillier Del Valle Guillermo; Vallespín López Patricio; Walker Prieto Matías.</INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO>-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx</PROYECTOS_DE_ACUERDO><HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930"><TITULO>FISCALIZACIÓN DE DIVERSAS SITUACIONES RELACIONADAS CON LA SALUD PÚBLICA Y AMBIENTAL DE LA REGIÓN DE ATACAMA. Oficios.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno, por cinco minutos y medio, corresponde al Comité del Partido Socialista.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.En el turno del Comité Mixto de los partidos Radical Social Demócrata, Comunista e Izquierda Ciudadana, tiene la palabra, por cuatro minutos y medio, el diputado señor Lautaro Carmona.El señor CARMONA.- Señor Presidente, solicitaré oficios que permitan fiscalizar el funcionamiento del sistema de salud en la región de Atacama.Desde un tiempo a esta parte han ocurrido hechos que hablan de una grave crisis en el sistema de salud pública de dicha región, con asiento, esencialmente, en la comuna de Copiapó. Voy a hacer referencia a materias relacionadas con la salud de pacientes, así como con la salud ambiental, en particular de la contaminación.En primer lugar, en opinión de la Unión Comunal de Juntas de Vecinos de Freirina, el protocolo firmado entre el ministro de Salud, el Ministerio del Medio Ambiente y la empresa Agrosuper para levantar la movilización de la comunidad generada por la emergencia suscitada en la planta que mantiene esa empresa en dicha localidad no se está cumpliendo. Lo grave es que la unión comunal ha solicitado entrevistas con el intendente de la región para tranquilizar a la población, pero este no ha accedido a ellas, agregando al problema de salud ambiental generado por los malos olores un efecto sicológico: la angustia por la falta de información de la autoridad encargada de entregarla.Pido que se oficie al intendente para que informe respecto del grado real de cumplimiento del protocolo con Agrosuper y, asimismo, que tenga a bien indicar por qué no sostiene una reunión con la Unión Comunal de Juntas de Vecinos de Freirina.En segundo lugar, hay un hecho que nuevamente ha alarmado a la población de Paipote: me refiero a las emanaciones contaminantes desde la planta de la Enami. El Estado debe invertir más en tecnologías que permitan que esa empresa siga funcionando, pero sin afectar la salud ambiental del entorno. Por ello, solicito que se oficie al vicepresidente de la Enami y a los seremis de Salud y Medio Ambiente, a fin de que indiquen cuáles son los efectos que provocan los tóxicos denunciados en la salud de la población.En tercer lugar, para abordar la crisis de salud se requiere de la mejor disposición de todos quienes están vinculados laboralmente a la salud pública. Me refiero tanto a los profesionales como a los trabajadores que laboran en hospitales y consultorios. Existe una denuncia -ya solicité que se fiscalizara-, efectuada por la Fenats base y la Fenpruss base, respaldada, también, por cuarenta médicos del Hospital de Copiapó, sobre una relación laboral abusiva llevada adelante por algunas autoridades hospitalarias y de salud que rompe claramente los códigos que establece el Estatuto Administrativo. Pido que se explique el porqué del autoritarismo y la discreción presente en esa relación laboral, denunciada públicamente en la ciudad. Ello me obliga a oficiar tanto al seremi de Salud como a la directora regional de Salud Pública a fin de que expliquen tal situación.Termino mi intervención dando cuenta de un hecho todavía más grave, relacionado con los protocolos con los cuales se accede a los bancos de sangre.Bernardita Alejandra Sanhueza, una joven madre, murió después de dar a luz a su hijo por falta de sangre para impedir una hemorragia posparto. La Clínica Atacama no disponía de la sangre necesaria por no contar con los recursos económicos para adquirirla en el banco de sangre, por lo cual el padre de la niña debió subsidiar su adquisición. Una vez que la sangre estuvo a disposición de los facultativos, ya era tarde para transfundirla. A todas luces se trata de una irregularidad en operaciones de este tipo.Solicito que se oficie a cada una de las autoridades que he mencionado, con copia a las organizaciones sindicales de los trabajadores de la salud, las CUT provinciales y las uniones comunales de juntas de vecinos de las comunas de la Región de Atacama.He dicho.El señor RECONDO (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de la diputada señora Cristina Girardi y de los diputados señores René Saffirio y Ricardo Rincón.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Verdugo, Germán" DIPUTADOValue="915"><TITULO>TÉRMINO DE TRAMITACIÓN DE PROYECTO QUE MODIFICA LA LEY N° 20.305.</TITULO>El señor RECONDO (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Germán Verdugo.El señor VERDUGO.- Señor Presidente, solo quiero referirme al término de la tramitación de un proyecto extraordinariamente importante para muchos funcionarios públicos, especialmente, para los profesores: me refiero al proyecto que modifica la ley N° 20.305, sobre condiciones de retiro de los funcionarios públicos con bajas tasas de reemplazo de sus pensiones, reconoce pagos y otorga beneficios.Este proyecto, que hoy finalizó su tramitación después de un largo proceso en esta Cámara y también en el Senado, es conocido como la solución a los problemas del bono post laboral. En mi distrito existe una cantidad importante de profesores a quienes la Tesorería General de la República suspendió el pago de ese beneficio, porque no cumplían con un requisito que se interpretó, por parte de los sostenedores, de manera no adecuada. Así las cosas, la Tesorería generó problemas económicos a aquellos profesores que habían jubilado con las rentas más bajas.Reitero, hoy se ha dado término a este proceso, luego de que el Gobierno pusiera discusión inmediata al proyecto que se tramitó esta semana en el Senado.Solo quiero agradecer a todos quienes que se preocuparon de agilizar la iniciativa, especialmente la Dirección de Presupuestos, organismo que acogió los planteamientos que, en su oportunidad, efectuamos una serie de parlamentarios para resolver este problema. He dicho.El señor RECONDO (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 12.23 horas.TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA1.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República, con el que inicia un proyecto de acuerdo que aprueba el “Acuerdo de Coproducción Cinematográfica entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Italiana”, suscrito en Roma, Italia, el 6 de octubre de 2004. (boletín N° 8625-10)“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo el honor de someter a vuestra consideración el “Acuerdo de Coproducción Cinematográfica entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Italiana”, suscrito en Roma, Italia, el 6 de octubre de 2004.I. PROPÓSITO DEL ACUERDO	El presente instrumento interna-cional tiene por objeto estimular la industria audiovisual mediante el otorgamiento de beneficios a la coproducción, contribuyendo a la expansión económica de las industrias de producción y distribución audiovisual en Chile y en Italia.II. CONTENIDO DEL ACUERDO	El Acuerdo consta de un Preámbulo, el cual consigna el motivo por el cual las Partes decidieron suscribirlo, 19 Artículos, donde se despliegan las normas que conforman su cuerpo principal y dispositivo, y un Anexo, que contiene las normas de procedimiento.	Los aspectos esenciales del Acuerdo son: 	1.	De la coproducción audiovisual	El elemento central de presente Acuerdo consiste, conforme a su Artículo 1, en que todas las coproducciones que se realicen acorde al Acuerdo serán consideradas como películas nacionales de los dos países y, por tanto, se beneficiarán, de pleno derecho, de las ventajas que se obtengan de las disposiciones legales vigentes o de las que en el futuro puedan dictarse en cada país. 	Agrega ésta disposición, que la realización de películas de coproducción deberá obtener la aprobación, luego de una consulta recíproca entre las autoridades competentes de ambos países, en Chile, del Consejo Nacional de la Cultura y las Artes, y en Italia, del Ministerio de Bienes y Actividades Culturales- Dirección General de Cine. 	Consigna el Artículo 2 que, para hacer efectivo los beneficios del presente acuerdo, los coproductores deberán documentar la existencia de una adecuada organización técnica, reputación, calificación profesional y financiamiento que permita concluir con éxito la producción. 	Los productores, guionistas y directores de las coproducciones, como también los técnicos e intérpretes que participen en la producción, conforme al Artículo 3, deberán ser nacionales de Chile o de Italia o nacionales de los Estados miembros de la Unión Europea o residentes permanentes en Chile o Italia.	2.	Aportes a la coproducción	El Artículo 4 señala que la proporción de los aportes respectivos de los productores podrá variar entre el veinte (20) al ochenta (80) por ciento, y tratándose del aporte minoritario deberá incluir una participación técnica y artística efectiva, en lo posible.	3.	Características de las coproducciones	De conformidad con el Artículo 5 las Partes considerarán la realización de coproducciones entre Chile e Italia y cualquier otro país con el cual las Partes estén vinculadas por un Acuerdo de coproducción oficial.	El Artículo 6 indica que cada coproducción deberá contar con dos negativos o por lo menos un negativo y un internegativo, y cada coproductor será propietario de un negativo o internegativo, teniendo derecho a utilizarlo para obtener copias o utilizarlo conforme a las condiciones previstas por los coproductores; además, cada película deberá tener dos versiones, una en español y la otra en italiano.	El Artículo 7 trata de las facilidades que deberán otorgar las Partes para la importación temporal y la re-exportación del equipamiento cinematográfico necesario para la producción, además, permitirán al personal técnico y artístico de la otra Parte, entrar y residir en el propio territorio sin restricción, mientras se realice la película.	A su vez, es importante destacar lo dispuesto por el Artículo 8, el que indica que el saldo de la participación del coproductor minoritario deberá ser depositado al coproductor mayoritario en un plazo de sesenta (60) días, contados desde la fecha de entrega de todo el material necesario para la preparación de la versión en el idioma del país minoritario. El incumplimiento significará la pérdida de los beneficios de la coproducción.	4.	Aspectos financieros	El Artículo 10 prevé que las cláusulas contractuales que se refieren a la repartición de las rentas o de los mercados deberán ser aprobadas por las autoridades competentes. 	El Artículo 11 estipula que los contratos entre coproductores deberán precisar las obligaciones financieras de cada uno de acuerdo a la repartición de los costos.	El Artículo 13 se refiere al caso de la exportación de una película a un país donde las importaciones estén afectas a limitaciones o gravámenes, señalando el mecanismo a seguir atendido la participación de cada país. 	5.	Comisión Mixta	Con el objeto de examinar si el equilibrio numérico y porcentual de las coproducciones ha sido respetado, se reunirá, como regla general cada dos años, una Comisión Mixta Cinematográfica, de conformidad con el Artículo 17, en forma alternada en cada país.  No obstante, la misma podrá ser convocada extraordinariamente por cualquiera de las Partes en caso de modificaciones legislativas importantes o de la reglamentación aplicable  a las películas. 	6.	Cláusulas finales	Por último, el Artículo 19 se refiere a la entrada en vigor del presente Acuerdo, disponiendo que el mismo regirá a partir de la fecha de la última notificación en que una de las Partes comunique que ha dado cumplimiento a los requisitos previstos para tal efecto en su ordenamiento jurídico interno. Asimismo, dispone este Artículo que el Acuerdo tendrá una duración de dos años y se renovará tácitamente por iguales periodos.	En mérito de lo expuesto, y teniendo presente la importancia de este instrumento en el fomento de la coproducción audiovisual nacional, solicito a Vuestras Señorías aprobar el siguientePROYECTO DE ACUERDO:	“ARTÍCULO ÚNICO.- 	Apruébase el ““Acuerdo de Coproducción Cinematográfica entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Italiana”, suscrito en Roma, Italia, el 6 de octubre de 2004.”	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): SEBASTIÁN PIÑERA ECHENIQUE, Presidente de la República; ALFREDO MORENO CHARME, Ministro de Relaciones Exteriores”.2. Oficio de S.E. el Presidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto hacer presente la urgencia para el despacho del siguiente proyecto de ley:8313-29Modifica Ley del Deporte.8189-04Establece el sistema de promoción y desarrollo profesional docente del sector municipal.7409-15Modifica ley N° 18.290 y la ley N° 20.084, para establecer nuevas edades mínimas para obtener licencia de conducir a quienes cometan delitos que indica.8183-03Modifica ley N° 19.039, de Propiedad Industrial, para fortalecer la protección de principios activos de medicamentos.8197-07Establece el nuevo Código Procesal Civil.	Hago presente esta urgencia para todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en la H. Cámara de Diputados-, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.). SEBASTIÁN PIÑERA ECHENIQUE, Presidente de la República; CRISTIÁN LARROULET VIGNAU, Ministro Secretario General de la Presidencia”.3. Oficio del Senado.	“Valparaíso, 10 de octubre de 2012.	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley, de esa Honorable Cámara, que modifica la ley N° 20.305, sobre condiciones de retiro de los funcionarios públicos con bajas tasas de reemplazo de sus pensiones, reconoce pagos y otorga beneficios, correspondiente al Boletín N° 8.059-13, con la siguiente enmienda:Disposiciones transitoriasArtículo segundo	Ha sustituido el inciso primero por el siguiente:	“Artículo segundo.- Tratándose de los profesionales de la educación que hayan sido o sean beneficiarios de la bonificación por retiro voluntario establecida en el artículo noveno transitorio de la ley N° 20.501, tendrán un plazo especial de 90 días para postular al bono establecido en la ley N° 20.305, ante sus ex empleadores o empleadores, según sea el caso, no siendo aplicables a su respecto los plazos de 12 meses contemplados en los artículos 2°, número 5, y 3° de la señalada ley N° 20.305. Para estos efectos, y en forma excepcional, el plazo de postulación para los funcionarios se contará desde la fecha de término efectivo de la relación laboral. Respecto de los ex funcionarios, el referido plazo se computará exclusivamente desde la entrada en vigencia de la presente ley y dicho bono se devengará a contar del día primero del mes siguiente de ocurrido el cese de funciones del trabajador.”.-o-	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 10.248, de 4 de julio de 2012.	Acompaño la totalidad de los antecedentes.	Dios guarde a Vuestra Excelencia.	(Fdo.): CAMILO ESCALONA MEDINA, Presidente del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.4.	Informe de la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, recaído en la moción que modifica el Reglamento de la Cámara de Diputados con el propósito de establecer horarios hábiles para citar a las sesiones a que se refiere el artículo 74 de dicho cuerpo normativo y la obligación de mantener el quórum constitucional para sesionar. (boletín N° 8616-16)“Honorable Cámara:	La Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento pasa a informar el proyecto de acuerdo, iniciado en una moción de los diputados señores Nicolás Monckeberg Díaz, Carlos Recondo Lavanderos, Miodrag Marinovic Solo de Zaldivar, Jorge Burgos Varela, José Pérez Arriagada, Leopoldo Pérez Lahsen, Ricardo Rincón González, Marcelo Schilling Rodríguez y Felipe Ward Edwards, que tiene por propósito establecer horarios hábiles para citar a las sesiones a que se refiere el artículo 74 del Reglamento y la obligación de mantener el quórum constitucional para sesionar.I. ANTECEDENTES GENERALES.	Los autores de la moción expresan en sus fundamentos que la Constitución Política de la República, en su artículo 56 dispone que la Cámara de Diputados y el Senado no podrán entrar en sesión ni adoptar acuerdo sin la concurrencia de la tercera parte de sus miembros en ejercicio. Afirman, que, a mayor abundamiento, el artículo 6°, inciso segundo, de la ley N° 18.918 Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, dispone que cada una de las reuniones que celebra la Cámara de Diputados se denominará sesión, sin diferenciar si son ordinarias, especiales o pedidas.	Plantean que conforme a lo anterior, para todas las sesiones de la Corporación es exigible la existencia de un quórum mínimo equivalente a la tercera parte de los miembros en ejercicio.	Sostienen los mocionantes que el Reglamento de la Cámara de Diputados, al regular el fracaso y la frustración de las sesiones en el artículo 76, señala que si a la hora fijada para la sesión y luego de las esperas reglamentarias no hay quórum, la sesión se declara fracasada. Por su parte, si en el transcurso de una sesión corresponde adoptar un acuerdo y falta número, o sea, menos de la tercera parte de los miembros en ejercicio, y luego de transcurridos cinco minutos sin que se alcance el quórum, la sesión se frustra y el presidente la debe levantar.	Precisan, por otra parte, que la disposición citada precedentemente, cita una segunda fórmula para que una sesión se frustre y que ocurre cuando durante el curso de una sesión faltare número y de dicha circunstancia reclamare tres jefes de comités de partidos diferentes, luego de llamar por cinco minutos, si no se reuniere el quórum, la sesión debe ser levantada por quien presida. No obstante, la fórmula expresada precedentemente no se aplica en los incidentes de las sesiones ordinarias ni respecto de las sesiones que se rijan conforme a esas reglas.	Señalan también que el articulo 74 del Reglamento de la Corporación, regula las sesiones pedidas por firma, las que pueden ser citadas en cualquier horario que no coincida con una sesión ordinaria de la Cámara u otra especial citada con anterioridad. La misma disposición señala que estas sesiones se regirán por las reglas de los incidentes, es decir no requieren, durante su desarrollo de un quórum mínimo.II. IDEA MATRIZ Y FUNDAMENTOS DE LA INICIATIVA.	La idea matriz o fundamental de esta iniciativa consiste en establecer una nueva limitación en los días y horas en que se puede citar a una sesión pedida y exigir que dichas sesiones también deban cumplir con la obligación de tener un quórum mínimo de diputados para poder sesionar.III. DISPOSICIONES QUE EL PROYECTO MODIFICA O DEROGA.	El proyecto de acuerdo motivo de este informe consta de un artículo único que modifica los artículos 74 y 76 del Reglamento de la Corporación.	Por la letra a) del número 1 del artículo único, se agrega un nuevo número 4 en el artículo 74 del Reglamento de la Cámara de Diputados, mediante la cual se establece una nueva causal que impide citar a una sesión pedida reglada por dicho artículo, cuando se cite para días consagrados al funcionamiento de las comisione. El precepto consagra dos excepciones, la primera, otorga la posibilidad de citar a sesión pedida para después de las 19.30 horas, y la segunda, facilita citaciones en otros horarios, simultáneo al desarrollo de las sesiones de las comisiones, siempre que ello sea acordado por los dos tercios de los jefes de los comités parlamentarios.	Por la letra b) de este número 1, se modifica el inciso quinto de la disposición en comento, con el propósito de suprimir la circunstancia de que estas sesiones se rigen por las reglas de los incidentes y no les es aplicable el requisito de tener siempre un tercio de los diputados en ejercicio durante el desarrollo de la sesión.	La enmienda propuesta en el número 2, sustituye el inciso final del artículo 76, con la finalidad de otorgarle la posibilidad a quien preside de recabar el quórum necesario para sesionar, por una parte, y para rebajar de tres a dos comités de partidos distintos, por la otra, para solicitar esa misma medida durante la sesión.IV. DISCUSIÓN EN GENERAL Y EN PARTICULAR DE LA INICIATIVA	El debate habido en la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, se centró, primeramente, en la circunstancia de que es un hecho notorio y conocido que las sesiones pedidas por firma, generalmente, se citan los días martes o miércoles, de preferencia por la tarde, cuando la mayoría de los diputados están en el trabajo de comisiones, razón por la cual la asistencia a estas sesiones, durante su desarrollo, es baja.	Se sostuvo que resulta poco entendible que dos sesiones formales de la Corporación tengan un tratamiento tan disímil, al punto que las sesiones pedidas no requieren para su funcionamiento un quórum mínimo permanente si exigido en las sesiones ordinarias, siendo que ambos tipos de reuniones según la Constitución y la ley, se reputan como sesiones oficiales de la Cámara de Diputados.	Se recordó el constante reclamo de muchos parlamentarios que cada día estas sesiones son convocadas para tratar cuestiones locales, y de paso su funcionamiento sin una regulación horaria perturba el normal desempeño de las comisiones en los días destinados exclusivamente a su funcionamiento que importan un claro ausentismo, pues éstas deben suspender su trabajo para que los diputados den quórum para iniciar la sesión, luego votar proyectos de acuerdo, intervenir en ellas, etcétera.	Se quiere, explicaron los autores, con esta iniciativa impedir que las sesiones pedidas se realicen en las franjas dispuestas para el trabajo de las comisiones los días martes y miércoles, salvo que se solicite para después de las 19.30 horas, es decir, cuando la segunda jornada de trabajo de comisiones, que normalmente se inicia a las 18.30 horas, lleve a lo menos una hora de orden del día.	Cerrado el debate y sometida a votación general la iniciativa, fue aprobada por 13 votos a favor y 1 en contra.	Se manifestaron por la afirmativa los Diputados Monckeberg, Recondo, Marinovic, Cardemil, Gutiérrez, don Hugo; Gutiérrez, don Romilio; Hernández, Pérez, don José; Pérez, don Leopoldo; Rincón, Salaberry, Schilling y la señora Adriana Muñoz.	Lo hizo por la negativa el señor Hasbún.-o-	En consecuencia, en atención a las razones expuestas y a los demás antecedentes que dará a conocer el señor Diputado informante, vuestra Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento recomienda aprobar el siguiente:Proyecto de acuerdo	“Artículo único.- Introdúcense las siguientes modificaciones en el Reglamento de la Cámara de Diputados:	1. En el artículo 74:	a) Agrégase, en el inciso cuarto, el siguiente número 4.	“4. Cuando se pidan para días de cada semana destinados por la Corporación para el trabajo de las comisiones permanentes. Con todo, podrá solicitarse para esos días siempre que la sesión se cite para después de las 19.30 horas de esos días o, para un horario anterior, si la petición cuenta con el respaldo de los dos tercios de los jefes de los comités parlamentarios.”.	b)	Sustitúyese el párrafo final de su inciso quinto, por el siguiente:	“En lo demás regirán las reglas de los incidentes, con la excepción de que será aplicable lo dispuesto en el inciso final del artículo 76, y, en especial, lo señalado en el artículo 113 (proyectos de acuerdo), 128 (petición de segunda discusión), 294 (petición de antecedentes públicos) y siguientes.”.	2. Reemplázase el inciso final del artículo 76, por el siguiente:	“Si en el curso de una sesión falte número y esta circunstancia fuere observada por quien presida o se reclamaren por dos jefes de comités que representen a distintos partidos, se llamará a los diputados por cinco minutos y se procederá en lo demás conforme a lo dispuesto en el inciso anterior. No se aplicará este procedimiento únicamente en los incidentes de las sesiones ordinarias.”.”.	Se designó Diputado informante al señor Schilling, don Marcelo.	Sala de la Comisión, a 10 de octubre de 2012.	Acordado en sesión celebrada el día 10 de octubre de 2012, con la asistencia del señor Nicolás Monckeberg (Presidente), de la señora Adriana Muñoz y de los señores Recondo, don Carlos; Marinovic, don Miodrag, Cardemil, don Alberto; Gutiérrez, don Hugo; Gutiérrez, don Romilio; Hasbún, don Gustavo; Hernández, don Javier; Pérez, don José; Pérez, don Leopoldo; Rincón, don Ricardo; Salaberry, don Felipe y Schilling, don Marcelo.	(Fdo.): ADRIÁN ÁLVAREZ ÁLVAREZ, Secretario General de la Cámara de Diputados”.5.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Díaz, don Marcelo; De Urresti, Farías, Godoy, Kort, Schilling, Torres, y de las diputadas señoras Hoffmann, doña María José; Nogueira, doña Claudia y Vidal, doña Ximena.	Agrega a la ley N° 19.981, sobre Fomento Audiovisual un Capítulo IV sobre cuotas de pantalla”. (boletín N° 8620-04)Fundamentos	El día 10 de noviembre del año 2004 se publicó la Ley N°19.981 sobre Fomento Audiovisual, por medio de la cual el Estado de Chile adquirió el compromiso de apoyar, promover y fomentar la creación y producción audiovisual, así como la difusión y la conservación de las obras audiovisuales como patrimonio de la Nación, para la preservación de la identidad nacional y el desarrollo de la cultura y la educación.	De acuerdo al artículo 2° del texto legal referido, el objetivo de la ley estaría orientado al desarrollo, fomento, difusión, protección y preservación de las obras audiovisuales nacionales y de la industria audiovisual, así como la investigación y el desarrollo de nuevos lenguajes audiovisuales.	En atención al objetivo propuesto, en el Capítulo II de la Ley N° 19.981 se creó el Consejo del Arte y la Industria Audiovisual y, en el Capítulo Hl de la misma norma, se estableció un Fondo de Fomento Audiovisual, destinado a otorgar ayudas para el financiamiento de proyectos, programas y acciones de fomento de la actividad audiovisual nacional.	La expansión cinematográfica a nivel mundial ha incentivado a diversos Estados a proteger y promover por distintas vías su industria cinematográfica en el mercado. Nos encontramos con ejemplos como la creación de servicios públicos encargados de este objetivo, destinación de recursos públicos en el mismo sentido, gravar con tributos las obras audiovisuales de origen extranjero, por nombrar algunas.	En este orden de ideas, observamos cómo en la experiencia extranjera se ha implementado como medida de protección y promoción de la industria cinematográfica el establecimiento de cuotas de pantalla, lo que, por definición, es la cantidad mínima de películas nacionales que deben exhibir obligatoriamente las empresas que por cualquier medio o sistema exhiban películas, en un período determinado.1	La aparición de este concepto nace del paradigma que sugiere fomentar una industria que, al fin, se encuentra desprotegida frente a gigantes industrias extranjeras que cuentan alianzas explícitas con empresas multipantalla2. Esta situación provoca perjuicios a las industrias cinematográficas de menor envergadura como es la de origen chileno.	La finalidad del establecimiento de cuotas de pantalla apunta a facilitar el estreno de todos o gran parte de los títulos beneficiados por la cuota, no obstante, aun se requiere de otra protección complementaria denominada “media de continuidad”.	La media de continuidad, se refiere al establecimiento de la obligación de mantener en cartelera una obra audiovisual de producción determinada cuando reúne una cantidad mínima de espectadores. Según el Instituto Nacional de Cine y Artes Audiovisuales de Argentina, la media de continuidad es la cantidad mínima de películas argentinas que deben exhibirse obligatoriamente en un período determinado, en cada una de las salas cinematográficas del país3. Esta medida, tiene por objeto que las empresas dedicadas a la exhibición de obras audiovisuales no puedan sacar una obra en cartelera por causa de presiones de distribuidores extranjeros, pudiendo recibir los recursos que se generan por una obra audiovisual de producción nacional que genera buenas recaudaciones.	Las obras audiovisuales de producción nacional, componen una industria cultural que requiere de activas políticas públicas de estímulo y protección.	Es por esto que sobre la base de los fundamentos expuestos vengo en proponer el siguienteProyecto de Ley:	Artículo 1°.- Incorpórese a la Ley N°.19.981 sobre Fomento Audiovisual, a continuación de su artículo 13, un “Capítulo IV” titulado “De las cuotas de pantalla y la media de continuidad”, compuesto por los artículos que a continuación se proponen.	Artículo 20.- Incorpórese en el Capítulo IV, de la Ley N°19.981 sobre Fomento Audiovisual, los siguientes artículos:	“Artículo 14.- Se entenderá por cuotas de pantalla, el número de obras audiovisuales de producción nacional o latinoamericana, que deberán ser exhibidas por un exhibidor audiovisual en proporción a las obras audiovisuales de producción distinta a las mencionadas, que se hayan exhibido por éste durante los seis primeros meses de cada año o durante los últimos seis meses de cada año, según corresponda.	Artículo 15.- Para el cálculo de las cuotas de pantalla no se tomarán en consideración las obras señaladas en la letra e) de la presente ley, así como tampoco el tipo de producción que de conformidad a la letra j) pueda asignársele a las obras audiovisuales.	Artículo 16.- El cálculo de las cuotas de pantalla se realizará en base a la fórmula establecida en el inciso siguiente y sólo distinguirá entre aquellas obras audiovisuales de producción nacional o latinoamericana y aquellas que no lo son.	Así, de la totalidad de obras audiovisuales de producción distinta exhibidas durante cualquiera de los períodos a que se refiere el artículo 14, el exhibidor audiovisual estará obligado a exhibir dentro de los seis meses siguientes la cantidad de obras audiovisuales de producción nacional o latinoamericana que representen, a lo menos, una tercera parte de dicho total.	Artículo 17.- Se entenderá por media de continuidad, la cantidad mínima de espectadores, contados dentro de los siete días siguientes al estreno oficial, que presencian exhibiciones de obras audiovisuales de producción nacional a las que se les haya asignado el beneficio de la cuota de pantalla a que se refieren los artículos anteriores, que genera la obligación que recae sobre el exhibidor audiovisual de mantener la obra audiovisual de producción nacional en exhibición durante la semana siguiente en las mismas condiciones.	Artículo 18.- Para efectos de determinar la cantidad mínima de espectadores, se distinguirá entre temporada alta y baja4', correspondiendo a la primera, el tiempo que media entre el día primero de abril hasta el treinta de septiembre y, a la segunda, el que media entre el día primero de octubre hasta el treinta y uno de marzo de cada año.	Artículo 19.- Gozarán de media de continuidad las obras audiovisuales de producción nacional que logren en temporada alta un dieciocho por ciento de ocupación en salas de exhibición de hasta doscientas cincuenta localidades; un dieciséis por ciento de ocupación en salas de más de doscientas cincuenta localidades hasta quinientas localidades; y, un diez por ciento de ocupación en salas de más de quinientas localidades.	Asimismo, gozarán de media de continuidad las obras audiovisuales de producción nacional que logren en temporada baja un quince por ciento de ocupación en salas de exhibición de hasta doscientas cincuenta localidades; un doce por ciento de ocupación en salas de más de doscientas cincuenta localidades hasta quinientas localidades; y, un ocho por ciento de ocupación en salas de más de quinientas localidades5.	Artículo 20.- Quedan exceptuados de la aplicación de las normas de este Capítulo, los exhibidores audiovisuales sin fines de lucro, los que exhiban obras audiovisuales gratuitamente, los que exhiban obras audiovisuales solamente seis días a la semana o veinte días al mes y aquellos que funcionen ocasionalmente, es decir, no más allá de sesenta días dentro de un año calendario.	Artículo 21.- El Reglamento a que se refiere el artículo 10 de esta ley determinará el órgano de la administración del Estado que será el encargado de otorgar las respectivas cuotas de pantalla a las obras audiovisuales de producción nacional o latinoamericana, por orden de precedencia, que se encuentren inscritas en el registro público que para éstos efectos llevará el mismo órgano; y, establecerá la potestad de fiscalización que recaerá en dicho órgano, de oficio o a petición de interesado, respecto del cumplimiento de lo dispuesto en esta ley por parte de los exhibidores de obras audiovisuales.	Asimismo, establecerá la potestad de fiscalización que recaerá sobre el órgano, de oficio o a petición de interesado, respecto del cumplimiento por parte de los exhibidores audiovisuales de las obligaciones de media de continuidad a que están obligados para con las obras audiovisuales de producción nacional de conformidad a los artículos precedentes.	Artículo 22.- Las infracciones a las obligaciones que impone esta ley por parte de los exhibidores audiovisuales, acreditadas por el órgano designado en el Reglamento por medio del correspondiente procedimiento administrativo tramitado de conformidad a las reglas generales dispuestas en la Ley N°19.880, serán sancionadas con multa a beneficio fiscal, desde doscientas y hasta seiscientas unidades tributarias mensuales si la infracción es reiterada. Lo anterior, es sin perjuicio de las acciones que competan al afectado en resguardo de sus intereses.”.6.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Espinoza, don Fidel; Ascencio, Campos; Díaz, don Marcelo; Gutiérrez, don Hugo; Marinovic, Monsalve y Schilling.	Modifica el Código del Trabajo, regulando la solicitud de desafuero de las trabajadoras en estado de embarazo. (boletín N° 8621-13)1. Antecedentes	El 18 de Abril pasado, con el título “Salmonera del holding Aqua Chile demandó a trabajadoras embarazadas”1, el sitio web de la ONG Ecoceanos daba cuenta de la situación que afectaba a tres operarias de la empresa Salmones Cailín S.A., de Quellón, pero que no es nueva y que se viene produciendo hace años: el despido de trabajadoras embarazadas.	En la citada nota se mencionaban los casos de Paola Díaz Cárdenas, de 27 años, quien a esa fecha tenía seis meses de embarazo y esperaba su segundo hijo. Su gran preocupación era quedar cesante producto de una demanda de desafuero maternal presentada en su contra por la empresa. Ella trabajaba como operaria de planta, pero luego pasó a realizar labores de aseo, junto á las otras dos empleadas embarazadas que enfrentaban el mismo juicio en el Tribunal Laboral de Castro.	“¿Es delito quedar embarazada?, ¿por qué nos despiden?”, preguntó Paola Díaz Cárdenas, en la audiencia preparatoria de la demanda por desafuero maternal en el Tribunal Laboral de Castro, realizada el 29 de marzo, que terminó sin acuerdo.	Juana Henríquez Varas, de 39 años, es otra de las trabajadoras embarazadas en proceso de desafuero. Con cinco meses de embarazo y dos hijos, ha debido enfrentar esta demanda que la tiene al borde de la cesantía. “Tenemos miedo de perder el juicio. También si lo ganamos será difícil trabajar en la empresa, por las represalias”, dice la operaria de la industria del salmón, quien aseguró que “la empresa justifica los despidos por término de contrato laboral y porque no hay producción. Salmones Cailín depende de Aqua Chile, entonces deberían trasladarnos a una de sus empresas”, alega.	El otro caso corresponde a Jéssica Chiguay Neguel, de 21 años, quien enfrenta esta demanda en su primera experiencia laboral. Espera su primer hijo con la angustia de no poder tener los recursos para criarlo bien. Ella fue la primera demandada por Salmones Cailín este año. “Me mandaron a buscar con el guardia y me llevaron a una oficina y me dejaron sola con una señora que no conocía, y me contó que me habían demandado”, relató. Al principio “tenía miedo decir que estaba embarazada, pero luego me trataron bien, por lo que nunca pensé lile esto terminaría en una demanda”. Agrega que “no conozco de leyes, ha sido difícil enfrentar esta situación. Creo que no he cometido ningún error, no he hecho nada malo, para andar en juicios”. Jéssica cuenta que llegó a un acuerdo con la empresa, la que se comprometió a darle trabajo por tres meses después de terminado el post natal, y no un año como lo estipula la legislación laboral, quedando sin posibilidad de acceder al derecho a sala cuna para el recién nacido.	Según la nota de prensa, las trabajadoras no confían en la empresa salmonera, porque en marzo despidió a una trabajadora sin respetar un acuerdo de similares características.	Ante estos casos, la Jefa de Inspección Laboral comunal de Quellón, Alejandra Riffo Navarrete, explicó que la Dirección del Trabajo no tiene facultades para intervenir en acciones judiciales por desafuero, ya sea maternal o sindical. “La única facultad que tiene la Dirección del Trabajo es exigir el reintegro ante separación ilegal. Ante el despido de una trabajadora embarazada -que cuente con certificado médico que a redite el estado de gravidez-, exigimos su reintegro a la empresa. Si ésta se niega es sancionada con una multa que fluctúa entre las 14 y 70 UTM”, decir entre unos 550 mil pesos y $2,7 millones.	Paola Díaz Cárdenas, Juana Henríquez Varas y Jéssica Chiguay Neguel ahora realizan labores de aseo en la empresa Salmones Cailín, mientras esperan la resolución judicial. La empresa no puede despedirlas sin antes tener la autorización de los tribunales.	Las mujeres trabajadoras de esta industria son las más vulnerables. La empresa legalmente puede despedir a las mujeres embarazadas con autorización de un juez, ante vencimiento del contrato convenido, conclusión del trabajo o servicio que dio origen al contrato, o hechos imputables a la conducta de la trabajadora.	Como antecedente de lo anterior está el caso en que la Inspección del Trabajo multó con cerca de 10 millones de pesos a la multinacional noruega Mainstream/Cermaq, en Junio de 2009, por expulsar de las faenas a una trabajadora que se encontraba embarazada. Dicha compañía perdió varios juicios en el Tribunal de Calbuco y en la Corte de Apelaciones de Puerto Montt por causas similares.	Los hechos involucraron a 15 trabajadoras que estando embarazadas fueron llevadas a la justicia para poder desaforarlas legalmente. La empresa exigió que mientras durase el juicio se les separe provisionalmente y no se le cancelara el sueldo, lo que fue rechazado por el Tribunal de Calbuco. Más tarde, la empresa apeló ante la Corte de Apelaciones de Puerto Montt, la que revisó dos casos y falló nuevamente a favor de las operarias. Luego de estas derrotas jurídicas, la empresa retiró los casos de la Corte y anunció que estaba dispuesta a negociar.	Lamentablemente, en los casos en que las partes terminan “negociando”, lo que se produce mayoritariamente es la pérdida de derechos a la protección a la maternidad.2. La Dirección del Trabajo	El 6 de junio de 2009 la entonces Directora del Trabajo, la abogada Patricia Silva Meléndez remitió a los directores regionales el ORD.: N°2210/035, que contenía un dictamen sobre los derechos fundamentales de los trabajadores. Entre sus antecedentes estaba el seminario “El Derecho a no discriminación por razón de género durante la vigencia de la relación laboral”, realizado el 10 de diciembre de 2008. Dicho documento tiene como objetivo ser “un dictamen marco en materia de derechos fundamentales en el ámbito del trabajo, que, recogiendo la nutrida jurisprudencia administrativa, la doctrina y la más reciente normativa legal sobre la materia, sirva de apoyo a los funcionarios de este Servicio que, en cumplimiento de sus funciones, hayan de conocer denuncias administrativas por vulneración de derechos fundamentales, investigarlas, mediar y, eventualmente, denunciarlas judicialmente, en el entendido que ello habrá de uniformar la actuación del Servicio en tales materias, contribuyendo con esto, a la necesaria certeza que sobre las mismas se debe otorgar a la comunidad”.2	En el citado dictamen, dentro del subtítulo “La discriminación por razón de sexo”, entre otras materias abordadas se señala, textualmente, lo siguiente:	(...) “Puestos a buscar dentro de las manifestaciones legislativas que se asientan en evitar la discriminación por razón de sexo, la encontramos en la prohibición de condicionar la contratación de trabajadoras, su permanencia o renovación de contrato, o la promoción o movilidad en su empleo, a la ausencia o existencia de embarazo, ni exigir para dichos fines certificado o examen alguno para verificar si se encuentra o no en estado de gravidez3, así como en el reconocimiento del derecho a los permisos de pre y post natal4, al permiso pre natal suplementario,5 pre natal prorrogado,6 post natal prolongado,7 el derecho al pago de subsidios por reposos, descansos o incapacidad laboral materna1,8 el derecho al pago de los pasajes de ida y regreso a la sala cuna para alimentar al menor,9 el derecho al fuero materna1,10 el derecho, durante el período de embarazo, cuando habitualmente la trabajadora esté ocupada en trabajos considerados por la autoridad como perjudiciales para su salud, a ser cambiada a otro trabajo no perjudicial para su estado,11 el derecho a sala cuna respecto de las trabajadoras madres de hijos menores de dos años12 y el derecho a permiso para alimentar a hijos menores de dos años”13. Se trata, a no dudar, normas que establecen un tratamiento desigual (entre hombres y mujeres) asumiendo como criterio distintivo la maternidad y la alimentación del menor de corta edad.	“Es precisamente la maternidad y las circunstancias que de ella derivan (embarazo, lactancia), el único hecho diferenciador entre la mujer y el hombre. Esta afirmación que se hace con ocasión de la protección de la maternidad, tiene una gran trascendencia en cuanto a la imposibilidad por parte de los Estados, de mantener ningún otro hecho diferenciador entre mujeres y hombres que no sea el derivado de circunstancias biológicas.”14	Aplicando el derecho a la no discriminación por razón de sexo, la jurisprudencia administrativa ha dispuesto que si con motivo del estado de embarazo, la trabajadora debió ser cambiada a turnos diurnos por el impedimento de desempeñar turnos nocturnos, el empleador debe mantenerle el pago de un bono nocturno, pues dicho cambio no puede significarle una merma en su remuneración.15	Así las cosas, se afirma por la doctrina, que deben eliminarse las barreras y condiciones especiales del trabajo femenino, concibiéndose toda norma de protección laboral de la mujer, salvo las impuestas por la maternidad, como discriminatorias e injustas16, ejemplo de reglas de derecho que, en otro tiempo justas, no lo son ya17 al considerarse privilegios que repugnan al principio de igualdad.18	En otro ámbito, pero también resguardando el derecho a no ser discriminada por razón de sexo la mujer embarazada, se ha establecido que: “La prohibición establecida por el artículo 211-1 del Código del Trabajo, respecto de la mujer embarazada, debe entenderse referida no sólo a la ejecución de operaciones de carga y descarga manual, entendiéndose por tales las tareas regulares o habituales que implique colocar o sacar carga sobre o desde un nivel, superficie, persona u otro, sino además, a todas aquellas labores que la obliguen a efectuar un esfuerzo físico, entendiéndose por tal las exigencias biomecánica o bioenergética que impone el manejo o manipulación manual de carga, esto es, de cualquier objeto cuyo peso supere los 3 kilogramos.”19.	Asumiéndose la relevancia que, para la igualdad de oportunidades entre trabajador y trabajadora, representa el fuero maternal, resulta pertinente señalar que la jurisprudencia administrativa, sostiene que la trabajadora, que gozando de fuero maternal se retira voluntariamente de una empresa y celebra un contrato de trabajo con otro empleador, le asiste el derecho a invocar ante su nuevo empleador la prerrogativa del fuero que la ampara, sea que a la fecha de celebración del referido contrato esté en estado de embarazo o tenga un hijo recién nacido o se encuentre en el período puerperal o dentro del año siguiente a la expiración de dicho período, debiendo, en consecuencia, para los efectos de poner término a la respectiva relación, solicitarse la correspondiente autorización judicial en conformidad al artículo 174 del Código del Trabajo.20	Por último, se ha reparado en que si se hubiere dado el aviso anticipado de desahucio de término de contrato y la trabajadora acredita en el intertanto su estado de embarazo, se le ha de reconocer el fuero materna1.21”3. El Derecho	De conformidad con lo dispuesto en el Artículo 201 del Código del Trabajo, las trabajadoras gozan de fuero maternal desde el inicio del embarazo y hasta un año después de expirado el descanso de postnatal, excluido el permiso postnatal parental establecido en el Artículo 197 bis. Durante dicho período la dependiente se encuentra sujeta a lo establecido en el Artículo 174 del referido Código, norma que prescribe que el empleador no puede poner término a su contrato de trabajo sino con autorización previa del juez competente, quien la puede conceder si la causal invocada es el vencimiento del plazo convenido para la duración del contrato o la conclusión del trabajo o servicio que dio origen al contrato o alguna de las causales previstas en el Artículo 160 del Código del Trabajo.	De esta manera, estando acogida la trabajadora al fuero maternal, sólo es procedente que el empleador le pueda poner término al contrato si cuenta con autorización expresa del Juez del Trabajo, debiendo para ello iniciar un juicio de desafuero en los Tribunales de justicia. Es del caso señalar que en la circunstancia de que la dependiente esté sujeta a un contrato de plazo fijo en nada altera el derecho al fuero maternal, toda vez que el legislador ha señalado expresamente que el juez puede conceder el desafuero por la causal del Artículo 159 N°4 del Código Laboral, esto es, por vencimiento del plazo convenido.22	Sin embargo, lo central es que el fuero maternal siga siendo un derecho irrenunciable, lo cual significa que la mujer no puede legalmente acordar con su empleador la renuncia a dicho beneficio. Si llegara a hacerlo, tal pacto quedara nulo.4. Idea matriz	Por ello, la idea matriz del presente proyecto de ley es que el juez, en caso de solicitud del desafuero de cualquier trabajadora, considere como prueba el primer contrato suscrito al formalizarse la relación empleador-trabajadora. Es decir el contrato que se firmó al momento de entrar a trabajar y no las reformas o modificaciones que se hicieren (muchas veces impuestas) una vez que se sabe que la trabajadora está embarazada.	De este modo, lo que se busca evitar es que al quedar embarazada una trabajadora, el empleador le cambie el régimen contractual de indefinido a plazo fijo, con el solo propósito de poder poner término a la relación laboral.	Ahora bien, lo anterior se aplica a la mujer que está embarazada, ya que la Dirección del Trabajo ha señalado en su jurisprudencia administrativa, entre otras, en el Dictamen 4535/209 de fecha 5 de Agosto de 1994, que la mujer en estado de gravidez o aquella que es madre de un recién nacido o que se encuentra en el período puerperal o dentro del año siguiente a la expiración de dicho período, y que ingresa a una empresa suscribiendo por primera vez un contrato de trabajo, adquiere el derecho a gozar de fuero maternal y, por ende, el respectivo empleador no podrá poner término a dicho contrato durante el período de embarazo y hasta un año después de expirado el descanso de maternidad, según sea la situación en que se encuentre la respectiva trabajadora, salvo autorización judicial previa otorgada conforme a lo prevenido en el señalado Artículo 174.	Por todo lo anterior es que vengo en presentar el siguiente,PROYECTO DE LEY	Artículo único: Agréguese el siguiente Artículo 174 bis nuevo al Código del Trabajo.	“Artículo 174 bis: Con todo, cuando el empleador solicite el desafuero por la causal del Artículo 159 N9-4 de este Código respecto de una trabajadora que esté en estado de embarazo, el juez considerará como prueba de la solicitud, el contrato a plazo fijo que se hubiere pactado al momento de incorporarse la trabajadora a la faena y no las reformas ulteriores que se hicieran al contrato, especialmente aquellas posteriores a la fecha del embarazo de la trabajadora.	Las cláusulas de renuncia al fuero maternal son nulas de pleno derecho.”7.	Proyecto iniciado en moción de los señores diputados Van Rysselberghe, Baltolu, Estay, Hasbún, Hernández, Morales, Rojas, Sandoval, Von Mühlenbrock, y de la diputada señora Zalaquett, doña Mónica.	Modifica la ley N° 18.700, Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios, consagrando la obligación de los candidatos a cargos de elección popular de realizarse exámenes de droga. (boletín N° 8623-06)	“Nuestro derecho positivo se encuentra integrado dentro de una serie de fuerzas normativas, las cuales reflejan los valores existentes en una sociedad en un tiempo y lugar determinado. Es así como la drogadicción constituye un flagelo que, desde un punto de vista moral y jurídico, es rechazado en nuestra sociedad, necesitando por parte del Estado ingentes esfuerzos destinados tanto a prevenir de su consumo, como a reprimir la acción de personas dedicadas a la comercialización de tales sustancias de conformidad a la ley 20.000.	Es por lo anterior que concordamos en la idea que el flagelo social que constituye la droga abarca diversos ámbitos de la vida, penetrando lamentablemente incluso en las esferas públicas y directivas, situación que claramente es incompatible con la buena marcha de tales administraciones y que va en desmedro de la comunidad, en especial de los más carenciados.	Bajo este orden de cosas, desde siempre la comunidad ha establecido como paradigma institucional la lucha frontal contra la droga, entendida ésta como un pernicioso flagelo social, ya sea mediante la implementación de normativas legales, como también con el desarrollo e implementación de políticas públicas dedicadas a combatir este mal que afecta a vastos sectores de nuestra sociedad.	Por lo mismo, consideramos del todo incompatible que las autoridades comunales regionales y nacionales, dedicadas en muchos casos a implementar tales medidas, sean consumidores de sustancias como éstas, no sólo a partir del hecho que su consumo a la larga provoca graves trastornos a la salud de tales personas, lo que de por sí implicaría que su salud sea incompatible con el desempeño de su cargo, sino porque además existiría un evidente doble discurso en materia moral y política, hecho que asimismo también es indeseable en la vida pública.	Por todo lo dicho es que este grupo de diputados venimos en promover esta iniciativa legislativa, consagrando en nuestra Ley de Votaciones Populares y Escrutinios una normativa tendiente a prevenir tales situaciones, estableciendo a título de obligación para los candidatos a cargos de elección popular la necesidad de realizarse exámenes de drogas, a fin de desvincular de un modo claro el consumo de tales sustancias con el ejercicio de un cargo de tanta relevancia como son aquellos de elección popular.	Abrigamos la esperanza que iniciativas como ésta marquen un precedente en torno al problema de la droga en nuestro país y a la incompatibilidad de ser consumidor de droga y al mismo tiempo desempeñarse en un cargo público.PROYECTO DE LEY	Artículo Único: Incorpórese un nuevo artículo 9° bis en la Ley Orgánica Constitucional sobre Votaciones Populares y Escrutinios 18.700, norma que reza de la siguiente manera:	“Los candidatos a cargos de elección popular deberán realizarse un examen que acredite que no sean consumidores de drogas, situación que además deberán acompañar a través de una declaración jurada el día de la presentación de la respectiva candidatura, de conformidad a los procedimiento contemplados en este ley.”</DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>