<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="1" FECHA_INICIO="22-05-1997 10:42:00" FECHA_TERMINO="22-05-1997 10:49:00" TIPO="Ordinaria">R E P U B L I C A  D E  C H I L E<PORTADA>CAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 335ª, ORDINARIASesión 1ª, en jueves 22 de mayo de 1997(Ordinaria, de 10.42 a 10.49 horas)			Presidencia del señor Martínez Ocamica, don Gutenberg.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA><INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALPág.	I. 	Asistencia		4	II. 	Apertura de la sesión		5	III. 	Actas		5	IV. 	Cuenta		5		Tabla para las sesiones ordinarias		6	V.	Documentos de la Cuenta.	1.	Moción del Diputado señor Orpis, que establece una reforma constitucional destinada a reemplazar el artículo 59, relativo al monto de la dieta parlamentaria (boletín Nº 2031-07). 		8</INDICE><ASISTENCIA>I. ASISTENCIA	-Asistieron los siguientes señores diputados: (50)Alvarado Andrade, ClaudioÁlvarez-Salamanca Büchi, PedroArancibia Calderón, ArmandoBartolucci Johnston, FranciscoBombal Otaegui, CarlosColoma Correa, Juan AntonioDe la Maza Maillet, IvánElgueta Barrientos, SergioGajardo Chacón, RubénGarcía Ruminot, JoséKarelovic Vrandecic, VicenteKuschel Silva, Carlos IgnacioLeay Morán, CristiánLeón Ramírez, RobertoLongton Guerrero, ArturoMakluf Campos, JoséMartínez Labbé, RosauroMartínez Ocamica, GutenbergMontes Cisternas, CarlosMorales Morales, SergioMoreira Barros, IvánMunizaga Rodríguez, EugenioNaranjo Ortiz, JaimeNavarro Brain, AlejandroOjeda Uribe, SergioOrpis Bouchón, JaimeOrtiz Novoa, José MiguelPaya Mira, DaríoPérez Lobos, AníbalPérez Varela, VíctorProkuriça Prokuriça, BaldoReyes Alvarado, VíctorRibera Neumann, TeodoroRocha Manrique, JaimeRodríguez Cataldo, ClaudioSabag Castillo, HosainSalas De la Fuente, EdmundoSeguel Molina, RodolfoSota Barros, VicenteTaladriz García, Juan EnriqueTohá González, IsidoroUrrutia Ávila, RaúlUrrutia Cárdenas, SalvadorValenzuela Herrera, FelipeVargas Lyng, AlfonsoVilches Guzmán, CarlosVillegas González, ErickWalker Prieto, IgnacioWörner Tapia, MartitaZambrano Opazo, Héctor	-Con permiso constitucional estuvo ausente el Diputado señor Sergio Aguiló.</ASISTENCIA><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 10.42 horas.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA><ACTA>III. ACTAS	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El acta de la sesión 69ª se declara aprobada.	El acta de la sesión 70ª se encuentra a disposición de los señores diputados.</ACTA><CUENTA>IV. CUENTA	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se va a dar lectura a la Cuenta.	-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Moreira.	El señor MOREIRA.- Señor Presidente, acogiéndome al Reglamento, quiero intervenir en resguardo de la honra de los parlamentarios.	He visto como su Señoría, en uso de sus facultades, ha encabezado muchas veces determinadas gestiones cuando la Cámara ha sido ofendida, y quiero manifestarle, respetuosamente, que, en lo personal, me siento muy ofendido por la situación suscitada ayer durante la lectura del Mensaje presidencial.	Más de una vez su Señoría me ha sancionado por mi comportamiento, pero aunque tengo claras diferencias con el señor Presidente de la República, siempre he guardado el más absoluto respeto por su investidura. Me parece que la lectura del Mensaje presidencial, guste o no, tiene que ser solemne, y ayer sucedió un hecho que me parece grave, porque personas pertenecientes al movimiento ecológico llamado Greenpeace, interrumpieron la lectura del Mensaje, con su ingreso a las tribunas del Salón de Honor, lo cual es una falta de respeto que no puede tolerarse. Sabemos que el Greenpeace, muchas veces, confunde la cuestión ecológica con la política.	Solicito que se realicen las acciones necesarias ante el Senado para sancionar a los responsables de esa situación relacionada con la seguridad, porque parece que Greenpeace tiene influencias, porque ingresó a las tribunas del Salón de Honor con invitaciones parlamentarias, pero a los trabajadores que estaban afuera los trataron muy mal.	Pido una investigación y explicación al respecto. Hoy los señores diputados podrán decir que ésta es una exageración o más bien una dramatización del problema, pero, ¡ojo!, lo mismo pensaron en la embajada de Japón en el Perú, en materia de seguridad. No queremos que pase lo mismo en Chile.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, ayer conversamos con el Presidente del Senado para los efectos de una investigación al respecto.	No correspondía la intervención.	Para una cuestión de Reglamento, tiene la palabra el Diputado señor Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, estoy de acuerdo en que no correspondía en los términos en que la ha planteado el colega.	Simplemente, quiero solicitar que quede constancia de los parlamentarios que están presentes en la Sala, y especialmente que quede constancia en acta de aquellos Comités que tomaron la decisión de sesionar este día y que no están presentes.	En verdad, en siete años de parlamentario, no había visto que la Cámara se reuniera un día después del 21 de mayo. Además, en la tabla no figura ningún proyecto particularmente importante. No entiendo los fundamentos de la decisión de algunos Comités.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Para una cuestión de Reglamento, tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero adherir a lo expresado por el Diputado señor Carlos Montes y reiterar la petición de que quede constancia de los parlamentarios presentes en la Sala.	Los respectivos Comités dieron cuenta de que se había insistido en que la sesión se hiciera hoy y no al término del Congreso Pleno, como ha sido tradición.	En segundo lugar, algunos Comités se opusieron a que estuviera en la tabla de hoy el tema de las sanitarias. Es bueno que el país tenga claro quiénes realmente quieren legislar, quiénes realmente tienen un discurso hacia afuera y otro hacia adentro.	Señor Presidente, hace exactamente 30 días, en la Comisión de Hacienda terminamos el trámite del proyecto de ley que hace justicia a alrededor de 2.350 personas, enfermeras y matronas que dependen del Servicio de Salud, a través de una bonificación trimestral de 100 mil pesos.	El Ejecutivo se comprometió a enviar una indicación aprobada de hecho por todos los que participamos en la Comisión de Hacienda, pero hasta el día de hoy no ha llegado y, una vez más, se está tramitando en forma burda un proyecto que no tiene sentido, porque la primera bonificación era en marzo de este año.	Solicito que se oficie al Ministro de Hacienda en plazo perentorio para que envíe la indicación.	He dicho.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- No corresponde esa solicitud en este minuto, señor diputado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Isidoro" DIPUTADOValue="504">	Para una cuestión de Reglamento, tiene la palabra el Diputado señor Tohá.	El señor TOHÁ.- Señor Presidente, hace más de un mes que se inició la discusión en la Sala de una moción, de la cual soy autor, dirigida a crear una comisión especial para escuchar a la gente en la Cámara de Diputados. A pesar de que se adelantó bastante, posteriormente el proyecto no ha vuelto a ser puesto en tabla, por lo que se ha perdido la continuidad.	Por eso, solicito que se ponga en tabla para seguir su discusión.	He dicho.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Así vamos a hacerlo, señor diputado.</INTERVENCION_DIPUTADO></CUENTA><OTRO><TITULO>TABLA PARA LAS SESIONES ORDINARIAS.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- De conformidad a lo preceptuado en el inciso final del artículo 65 del Reglamento, corresponde dar cuenta de la tabla inicial que servirá para las sesiones ordinarias.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor LOYOLA (Secretario).- La tabla inicial para las sesiones ordinarias de la presente legislatura, queda integrada por los siguientes asuntos legislativos:1.	Proyecto de acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y la Comunidad del Caribe para establecer una comisión mixta permanente de consulta, cooperación y coordinación;2.	Proyecto de ley, iniciado en moción, que establece sanciones a procedimientos de cobranza ilegales, y3.	Proyecto del Senado que modifica el decreto ley Nº 3.557, de 1981, sobre normas de protección agrícola.</INTERVENCION_SECRETARIO></OTRO><FIN_SESION>	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.	-Se levantó la sesión a las 10.49 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>V. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.1.	Moción del Diputado señor Orpis.	Reforma constitucional destinada a reemplazar el artículo 59 de la Constitución Política, relativo al monto de la dieta parlamentaria. (boletín Nº 2031-07)	En general en todo trabajo remunerado sea público o privado, la remuneración está estrechamente vinculada al ejercicio efectivo de esa labor y ella normalmente demanda cierta permanencia de tiempo en el respectivo lugar de trabajo.	En el caso del Parlamento, no existe ninguna obligación de asistir, e independiente de la asistencia los parlamentarios perciben la totalidad de las remuneraciones y asignaciones.	Esta excesiva flexibilidad en la forma que es remunerado el parlamentario trae como consecuencia en innumerables oportunidades un retraso en la labor legislativa, considerando la existencia de los diferentes quórum establecidos para los diferentes tipos de leyes o las propias reformas constitucionales, como de hecho ha ocurrido.	Es del caso reconocer que la labor parlamentaria es muy amplia y no sólo se limita a la función legislativa. Este trabajo implica horas de estudio y análisis; reuniones con autoridades; canalización de problemas locales, etc.	Sin embargo, la inasistencia de los parlamentarios a las sesiones de sala y de comisiones no tiene justificación alguna. En el caso particular de la Cámara de Diputados, de acuerdo al actual funcionamiento, sólo se les exige a los diputados su permanencia nueve días al mes. Esto significa que los diputados tienen aproximadamente 21 días para dedicarse al resto de las actividades. En el caso de la Cámara Alta, los senadores por lo general asisten a seis sesiones de Sala al mes, lo cual significa que tienen aproximadamente 24 días para dedicarse al resto de las actividades. De lo anteriormente expuesto se desprende que es absolutamente compatible para un parlamentario el cumplir su obligación legislativa, es decir, asistir a las sesiones, con el resto de sus obligaciones.	La suspensión de las sesiones por falta de asistencia, o la asistencia insuficiente de parlamentarios para votar proyectos de ley de quórum especial, tiene efectos directos sobre la población al impedir agilizar el despacho de un conjunto de iniciativas legislativas.	A raíz de lo anterior, considero indispensable efectuar las modificaciones de carácter legal, con el objeto de evitar que las sesiones fracasen por falta de asistencia o que en ellas no se puedan votar leyes de quórum especial por este motivo.	Para tal efecto estimo necesario cambiar la orientación en el cómo se cancela la dieta parlamentaria. Tal como lo señalaba; en la actualidad un parlamentario al menos teóricamente podría no asistir a ninguna sesión y cobrar la totalidad de la dieta.	Con el fin de incentivar la asistencia a las sesiones y agilizar el trabajo legislativo, mediante esta modificación constitucional vengo en proponer que la dieta parlamentaria se cancele en función a la cantidad de sesiones a la que asiste cada parlamentario.MODIFICACIÓN CONSTITUCIONALPARA REEMPLAZAR EL ART. 59 DE LA CONSTITUCIÓN POLÍTICA POR EL SIGUIENTE:	“Los diputados y senadores percibirán una dieta por sesión; la que en su conjunto durante el mes no podrá superar a la remuneración de un ministro de Estado, incluidas todas las asignaciones que a estos corresponda.”</SESION>
</BOLETINXML>