<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="47" FECHA_INICIO="04-03-1997 11:10:00" FECHA_TERMINO="04-03-1997 13:57:00" TIPO="Ordinaria">R E P U B L I C A  D E  C H I L E<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><PORTADA>CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 334ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión 47ª, en martes 4 de marzo de 1997<br />(Ordinaria, de 11.10 a 13.57 horas)<br /><br /><br /><br />			Presidencia del señor Arancibia Calderón, don Armando.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br /><br /><br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br />REDACCIÓN DE SESIONES<br /></PORTADA><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I. 	Asistencia		8<br /><br />	II. 	Apertura de la sesión		10<br /><br />	III. 	Actas		10<br /><br />	IV. 	Cuenta<br />		Acuerdo de los Comités para rendir homenaje en memoria de ex Diputado		10<br /><br />	V.	Orden del Día.<br />		Modificaciones al Código Sanitario. Tercer trámite constitucional. Postergación de discusión		10<br /><br />-o-<br /><br />		Cambio en la Tabla		10<br /><br />-o-<br /><br />	-	Regularización de bienes raíces urbanos sin recepción definitiva. Primer trámite constitucional		12<br />	-	Modificaciones a la ley Nº 18.525, sobre distorsiones de precios en las importaciones. Primer trámite constitucional		24<br /><br />	VI.	Proyectos de acuerdo<br />	-	Modernización de labor fiscalizadora del Servicio Nacional de Pesca. Votación		32<br />	-	Inclusión en Legislatura Extraordinaria de mociones destinadas a sancionar el consumo de drogas		33<br /><br />	VII.	Incidentes<br />	-	Licitación de frecuencia de ondas utilizada por las Fuerzas Armadas. Oficio		35<br />	-	Exclusión de comunas de Décima Región en distribución de fondos Iral. Oficios		36<br />	-	Declaración de los tratamientos de diálisis como prestaciones complejas. Oficio		37<br />	-	Subvención estatal para Corporación Nacional del Cáncer. Oficio		38<br />	-	Obras viales y servicio de transbordadores en provincia de Palena. Oficios		39<br />	-	Debate sobre creación de la Región de Ñuble		40<br />	-	Apoyo a programa Rotaplast. Oficios		41<br />	-	Alcances sobre proceso de regionalización y descentralización		43<br />Pág. <br /><br />	-	Declaración de zonas de emergencia en la Octava Región. Oficio		45<br />	-	Regularización de suministro de agua potable en la comuna de Portezuelo, Octava Región. Oficio		45<br /><br />	VIII.	Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Oficio del Tribunal Constitucional, por el cual remite copias autorizadas de las sentencias recaídas en los proyectos relativos a los derechos de los consumidores (boletín Nº 446-03), y obtención de licencias de conducir (boletín Nº 851-15).		46<br /><br />IX. Otros documentos de la Cuenta.<br />	1.	Comunicaciones:<br />-De los Diputados señores Schaulsohn, Aylwin (don Andrés) y Encina quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 57 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicitan autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 30 de enero y 1 y 7 de febrero del año en curso, respectivamente.<br />	2.	Oficios:<br />Contraloría General de la República<br />-Diputado señor Hamuy, contrato de arrendamiento de inmueble para el funcionamiento del Juzgado de Policía Local, celebrado por la Municipalidad de Recoleta.<br />-Diputada señora Cristi, corporaciones de derecho privado vinculadas con la Municipalidad de Peñalolén; gestión de la Corporación Cultural de Peñalolén; diversos aspectos relacionados con la Corporación Municipal de Educación y Salud de Peñalolén.<br />-Diputado señor Ramón Pérez, proyectos financiados con recursos del Fosis en la Primera Región; construcción de estanque de almacenamiento de agua de riego en la Primera Región.<br />-Diputada señora Cristi y Diputados señores Jürgensen, Caminondo, Hurtado y Errázuriz, situaciones de responsabilidad de la Municipalidad de Peñalolén.<br />-Diputado señor Álvarez-Salamanca, fiscalización efectuada en la Municipalidad de Pencahue.<br />-Diputado señor Rosauro Martínez, investigación sobre cultivo del ajo rosado.<br />-Diputados señores Luksic y Elizalde, donaciones o aportes de cualquier naturaleza realizados por parte de la empresa privada, que hayan recibido los municipios de Las Condes, Vitacura y Pirque.<br />-Diputados señores Allamand, Caminondo, Cantero, Errázuriz, Hurtado, Jürgensen, Rosauro Martínez, Prokuriça, Rodríguez y Diputada señora Prochelle, facultades de la Subsecretaría de Educación para invitar a los establecimientos de enseñanza del país para incorporarse al régimen de jornada escolar completa diurna.<br /><br /><br />-Diputados señores Masferrer, Ascencio, Reyes y Cornejo, sumario administrativo por proyecto sobre difusión del patrimonio cultural de Isla de Pascua.<br />-Diputado señor Naranjo, proyecto Prodecop-Secano en las Sexta, Séptima y Octava Regiones.<br />-Diputados señores Jürgensen, Paya, Ulloa, Kuschel, Ascencio, Cornejo, Reyes, Ojeda, Viera-Gallo, Felipe Letelier y Ortiz, fecha de vigencia de la retroactividad que establece el dictamen N° 6.548, de 1995, referido a Gendarmería de Chile.<br />-Diputado señor Jürgensen, supuestos actos de corrupción que comprometerían al ex Director de Dipreca, señor Carlos Nazar Huésped.<br />-Diputado señor Leay, convenio de hecho realizado por la Municipalidad de Recoleta con el ex Banco de Santiago.<br />-Diputado señor Ramón Pérez, manejo de fondos del proyecto de construcción de la sede comunitaria multiuso de Laonzana.<br />-De la Corporación, responsabilidades administrativas, civiles y penales de las personas que participaron en el diseño, adjudicación y construcción del recinto destinado a la revisión de camiones en el Complejo Aduanero Los Libertadores.<br />Ministerio del Interior<br />-Diputado señor Kuschel, número y nivel de personas contratadas a honorarios, a contrata o en otra calidad jurídica en la Intendencia de la Décima Región y sus dependencias; efectos que la sequía de la zona central del país puede traer sobre las tarifas de agua potable en la Décima Región; estado de avance de los proyectos de creación de la modalidad politécnica en los Liceos Francisco Vidal Gormaz, comuna de Maullín, y Andrés Bello, comuna de Puerto Montt.<br />-Diputado señor José García, cambio de dependencia administrativa sector Cajón.<br />Ministerio de Relaciones Exteriores<br />-Diputado señor Jürgensen, fallecimientos de chilenos ocurridos durante 1996 en las localidades argentinas de El Bolsón, Bariloche y Río Negro.<br />Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción<br />-Diputados señores Salvador Urrutia y Ortiz, medidas en favor de la gestión pública hacia la población y los comerciantes de Arica y Parinacota.<br />-Diputado señor Arancibia, permanencia de la Empresa de Abastecimiento de Zonas Aisladas en la Tercera Región. <br />-Diputado señor Kuschel, reformas a la Ley General de Cooperativas.<br />Ministerio de Hacienda<br />-Diputados señores Kuschel y Tohá, apertura de sucursales del Banco del Estado de Chile; rebaja de avalúos fiscales de predios agrícolas situados en las Regiones Novena a Duodécima; proyecto de ley que modifica la ley de cooperativas.<br /><br /><br /><br />-Diputado señor Walker, tributos que gravan la inversión extranjera en Chile.<br />-Diputado señor Jürgensen, operaciones de comercio exterior; remate de tierras indígenas en la Décima Región; exención de pago pequeños agricultores, por concepto de mantención de cuentas corrientes.<br />-Diputado señor Ramón Pérez, tramitaciones aduaneras en la I Región; operaciones de reexportación de mercancías de Arica y Bolivia; calificación de exportación de servicios por cambio de volante; ampliación de plazo establecido para el cumplimiento de las reexpediciones de mercancías.<br />-De la Corporación, no pago de impuesto territorial por parte del sector agrícola de las Regiones de Atacama, Coquimbo y parte norte de la de Valparaíso, incluida Aconcagua.<br />Ministerio de Educación<br />-Diputado señor Kuschel, conclusión satisfactoria de carreras en Campus Pelluco; programas en comunas de Calbuco, Cochamó, Maullín y Puerto Montt referidos a cobertura de educación preescolar; programas de la División de Cultura; creación de especialidades técnico profesionales en los Liceos Francisco Vidal Gormaz, de Maullín, y Andrés Bello, de Puerto Montt.<br />-Diputados señores José García, Galilea y Karelovic, Escuela G-55 Cajón, Novena Región.<br />-Diputado señor Ferrada, antecedentes de Fondart.<br />-Diputado señor Arancibia, proyecto de ley sobre universidades estatales.<br />-De la Corporación, propuesta Mineduc para el problema de la sequía.<br />Ministerio de Justicia<br />-Diputado señor Ojeda, nuevo edificio del Servicio Médico Legal de la ciudad de Osorno.<br />-Diputado señor Ramón Pérez, nombramiento Juez Tercer Juzgado de Letras de Iquique.<br />Ministerio de Defensa Nacional<br />-Diputado señor Soria, participación de menores en actos delictivos; permiso temporal del Club de Yates y Botes de Iquique para hacer uso del antiguo muelle Cavancha.<br />-Diputado señor Kuschel, reducción costo tarjetas de pescador artesanal.<br />-Diputado señor Víctor Pérez, participación de Cuadro Verde de Carabineros.<br />-Diputado señor Huenchumilla, mayor vigilancia policial para localidad de Maestranza, comuna de Temuco.<br />-Diputados señores Balbontín y Kuschel, accidentes de tránsito en temporada de verano.<br />Ministerio de Obras Públicas<br />-Diputado señor Huenchumilla, proyectos viales; reparación y mantenimiento de caminos vecinales, Novena Región.<br /><br /><br /><br />-Diputado señor Alvarado, pista de aterrizaje en Isla Chulín, Décima Región.<br />-Diputados señores Kuschel, Jürgensen, Navarro, Elgueta y Caminondo, caminos costeros Puerto Montt-Caleta La Arena y Puerto Montt-Calbuco y rampas de transbordadores islas de Gur, Maillén y Puluqui, Décima Región. <br />-Diputado señor Soria, inversiones localidad de Pisagua, Primera Región.<br />-Diputado señor Navarro, muro de contención de la Caleta de Cerro Verde, comuna de Penco.<br />-Diputados señores Ulloa y Ortiz, pavimentación camino a Caleta Lenca, Octava Región. <br />-Diputado señor Luksic, Canal Ortuzano, Región Metropolitana.<br />-Diputado señor Ribera, pavimentación camino Pitrufquén-Toltén, sector Nueva Etruria-Comuy, Novena Región.<br />-Diputado señor Elizalde, desnivel en la Avenida Américo Vespucio, Región Metropolitana.<br />-Diputado señor Tohá, peajes blandos.<br />-Diputado señor Ramón Pérez, despeje de río en sector El Molino, Huara, Primera Región; aeropuerto Diego Aracena de Iquique.<br />-Diputado señor Kuschel, contrato Maullín-Carelmapu, Décima Región.<br /></INDICE><br /><ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (100)<br /><br />Acuña Cisternas, Mario<br />Aguiló Melo, Sergio<br />Alvarado Andrade, Claudio<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />Arancibia Calderón, Armando<br />Ascencio Mansilla, Gabriel<br />Ávila Contreras, Nelson<br />Aylwin Azócar, Andrés<br />Balbontín Arteaga, Ignacio<br />Bartolucci Johnston, Francisco<br />Bayo Veloso, Francisco<br />Bombal Otaegui, Carlos<br />Caminondo Sáez, Carlos<br />Cardemil Herrera, Alberto<br />Ceroni Fuentes, Guillermo<br />Coloma Correa, Juan Antonio<br />Correa De la Cerda, Sergio<br />Cristi Marfil, María Angélica<br />Chadwick Piñera, Andrés<br />De la Maza Maillet, Iván<br />Dupré Silva, Carlos<br />Elgueta Barrientos, Sergio<br />Elizalde Hevia, Ramón<br />Encina Moriamez, Francisco<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />Escalona Medina, Camilo<br />Espina Otero, Alberto<br />Fantuzzi Hernández, Ángel<br />Fuentealba Vildósola, Renán<br />Gajardo Chacón, Rubén<br />Galilea Vidaurre, José Antonio<br />García García, René Manuel<br />García Ruminot, José<br />González Rodríguez, José Luis<br />Hamuy Berr, Mario<br />Hernández Saffirio, Miguel<br />Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />Jara Wolf, Octavio<br />Jeame Barrueto, Víctor<br />Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />Jürgensen Caesar, Harry<br />Karelovic Vrandecic, Vicente<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />Latorre Carmona, Juan Carlos<br />Leay Morán, Cristián<br />León Ramírez, Roberto<br />Letelier Morel, Juan Pablo<br />Letelier Norambuena, Felipe<br />Longton Guerrero, Arturo<br />Longueira Montes, Pablo<br />Luksic Sandoval, Zarko<br />Makluf Campos, José<br />Martínez Labbé, Rosauro<br />Martínez Ocamica, Gutenberg<br />Masferrer Pellizzari, Juan<br />Matthei Fornet, Evelyn<br />Melero Abaroa, Patricio<br />Montes Cisternas, Carlos<br />Morales Morales, Sergio<br />Moreira Barros, Iván<br />Munizaga Rodríguez, Eugenio<br />Muñoz Aburto, Pedro<br />Naranjo Ortiz, Jaime<br />Navarro Brain, Alejandro<br />Ojeda Uribe, Sergio<br />Orpis Bouchón, Jaime<br />Ortiz Novoa, José Miguel<br />Palma Irarrázaval, Andrés<br />Palma Irarrázaval, Joaquín<br />Pérez Lobos, Aníbal<br />Pérez Opazo, Ramón<br />Pérez Varela, Víctor<br />Pizarro Soto, Jorge<br />Pollarolo Villa, Fanny<br />Prochelle Aguilar, Marina<br />Prokuriça Prokuriça, Baldo<br />Rebolledo Leyton, Romy<br />Reyes Alvarado, Víctor<br />Ribera Neumann, Teodoro<br />Rocha Manrique, Jaime<br />Rodríguez Cataldo, Claudio<br />Sabag Castillo, Hosain<br />Salas De la Fuente, Edmundo<br />Seguel Molina, Rodolfo<br />Silva Ortiz, Exequiel<br />Sota Barros, Vicente<br />Taladriz García, Juan Enrique<br />Tohá González, Isidoro<br />Tuma Zedan, Eugenio<br />Ulloa Aguillón, Jorge<br />Urrutia Ávila, Raúl<br />Urrutia Cárdenas, Salvador<br />Valcarce Medina, Carlos<br />Valenzuela Herrera, Felipe<br />Vargas Lyng, Alfonso<br />Vega Vera, Osvaldo<br />Venegas Rubio, Samuel<br />Vilches Guzmán, Carlos<br />Villouta Concha, Edmundo<br /><br /><br />	-Con permiso constitucional estuvo ausente la Diputada señora Isabel Allende.<br /><br />	-Asistieron, además, los Ministros de Vivienda y Urbanismo, señor Edmundo Hermosilla, y de la Secretaría General de la Presidencia, señor Juan Villarzú.<br /></ASISTENCIA><br /><br /><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 11.10 horas.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA><br /><br /><ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El acta de la sesión 43ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 44ª se encuentra a disposición de los señores diputados.<br /></ACTA><br /><br /><CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br /><ACUERDO_COMITE>ACUERDO DE LOS COMITÉS PARA RENDIR HOMENAJE EN MEMORIA DE EX DIPUTADO.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Los Comités parlamentarios acordaron rendir homenaje en memoria del ex Diputado señor Manuel Magalhaes Medling el 12 del mes en curso.<br /></ACUERDO_COMITE></CUENTA><br /><br /><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1437-11">MODIFICACIONES AL CÓDIGO SANITARIO. Tercer trámite constitucional. Postergación de discusión.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el primer lugar del Orden del Día figura el proyecto, en tercer trámite constitucional, que modifica el Código Sanitario. <br />	Como las modificaciones del Senado son numerosas y complejas, algunos Comités han considerado necesario disponer de más tiempo para estudiarlas con mayor detenimiento.<br />	Por lo tanto, solicito el acuerdo de la Sala para diferir su discusión y tratarlo en el primer lugar del Orden del Día de la sesión de mañana miércoles.<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_1VICE></PROYECTO_LEY><br /><OTRO><TITULO>CAMBIO EN LA TABLA</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el segundo lugar del Orden del Día, corresponde ocuparse del proyecto, en primer trámite constitucional, que introduce modificaciones a la ley Nº 18.525, relativa a distorsiones de precios en las importaciones. Se suspende la sesión.<br /><br />	-Se suspendió la sesión.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Continúa la sesión.<br /><br />	El señor ORPIS.- Deseo plantear un asunto reglamentario.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra su Señoría.<br /><br />	El señor ORPIS.- Señor Presidente, como el proyecto sobre distorsiones es importante, me extraña que ni el Ministro de Hacienda ni el de Economía se encuentren presentes en la Sala. Por lo tanto, pido que, por intermedio de la Mesa, se les represente esta situación. <br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señor diputado, la Mesa comparte su inquietud, y la hará presente a los señores ministros. <br />	Tiene la palabra el Diputado señor Seguel.<br /><br />	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, entiendo que en definitiva el Diputado señor Orpis está solicitando que se postergue la discusión del proyecto hasta contar con la presencia de los ministros del área, a los cuales les corresponde defender esta iniciativa del Ejecutivo. Respaldo plenamente esta petición, por cuanto este proyecto se originó en un mensaje y no en una moción parlamentaria..<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señor diputado, los ministros son invitados a las sesiones y es facultad de ellos asistir. Comparto su preocupación por transmitirles la inquietud de la Sala en este caso, pero su inasistencia no puede inhibirnos de tratar los proyectos de la tabla.<br /><br />	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, el problema radica en que el diputado informante dará a conocer lo que ocurrió en la Comisión, pero si algún parlamentario quiere consultar sobre las razones que tuvo el Ejecutivo para enviar el proyecto o respecto de su articulado, no se podrá absolver la pregunta porque el ministro del ramo no se encuentra en la Sala para defender o explicar la posición del Gobierno. Entonces, creo importante saber cómo se solucionará ahora este problema de la ausencia del Ministro de Economía, pues el diputado informante no puede absolver las consultas por el Ejecutivo. Por lo menos, en los proyectos sobre temas laborales, cuando un parlamentario quiere formular alguna consulta, el Ministro del Trabajo siempre ha estado presente para responderla.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señor diputado, la inquietud la hemos compartido en más de una ocasión, como también la petición de los señores parlamentarios de transmitirla a los ministros. <br />	Sin embargo, la Mesa no tiene facultades para modificar la tabla, salvo por acuerdo unánime de la Sala. Si lo hubiera, podríamos postergar el tratamiento de este proyecto hasta que el ministro se encuentre presente, como, asimismo, del que figura en el tercer lugar de la tabla, por el cual se crea el fondo de garantía para los pequeños empresarios.<br /><br />	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, en la tabla sólo figuran proyectos del Ejecutivo, pero si no están los ministros, no se pueden tratar.<br />	Después de siete años de funcionamiento del Parlamento, los ministros deberían saber que, al igual como nosotros viajamos de Santiago a Valparaíso a apoyar nuestros proyectos, ellos deben acudir a defender los del Ejecutivo. <br />	Mal podría el Diputado señor Dupré defender la posición del Ejecutivo, porque él es informante de toda la Comisión.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br /><br />	El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, como diputado informante, estoy en condiciones de absolver algunas consultas, pero me parece mejor postergar la tramitación de esta iniciativa porque el hecho de no estar presente el representante del Ejecutivo para dar a conocer su opinión, a lo mejor puede complicar la discusión de un proyecto muy importante, que fue aprobado por unanimidad en la Comisión. De modo que considero prudente la propuesta en el sentido de postergar su estudio e invitar al Ministro de Economía para una próxima sesión.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- De acuerdo con ese criterio, no podría verse ninguno de los cinco primeros proyectos. Si así lo acuerda la Sala, trataríamos el que figura en el sexto lugar de la tabla, que corresponde a una moción parlamentaria.<br /><br />	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, creo que ha entendido bastante bien lo que planteé con otros señores parlamentarios, pero eso debe ir acompañado de una nota de la Presidencia de la Cámara, a fin de hacerles ver a los respectivos ministros que deben estar en concordancia con la Mesa de la Corporación para asistir a defender los proyectos del Ejecutivo. De no ser así, no tendrá ninguna importancia ni validez este acto de rebeldía que estamos haciendo.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Valcarce.<br /><br />	El señor VALCARCE.- Señor Presidente, si sólo vamos a tratar proyectos de origen parlamentario, hagámoslo de inmediato, porque sé que algunos ministros vienen en camino.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /><br />	El señor ORPIS.- Señor Presidente, sería un muy mal precedente que, por lo menos, el proyecto que figura en el segundo lugar de la tabla -que conozco con mayor detalle- pasara al Senado sin que los ministros hubiesen dado respuesta a las consultas que tenemos, pero no tengo inconveniente en que se empiece a debatir en general.<br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Para resolver este tema, es importante la aclaración hecha por el Diputado señor Orpis.<br />	Estamos en la discusión en general y en atención a que se nos informó que los señores ministros se encuentran en camino, sugiero a la Sala escuchar a los diputados informantes del proyecto que figura en el segundo lugar de la tabla. En caso de que no hubiesen llegado una vez emitidos los informes correspondientes, trataríamos el que figura en el sexto lugar.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.<br /><br />	El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, lleguen o no los ministros, si se emiten los informes y no hay indicaciones, el proyecto no tendría por qué no aprobarse. Lo que se está solicitando es que los ministros estén presentes.<br />	Propongo ver en primer lugar la iniciativa de origen parlamentario y, una vez que lleguen los ministros, que se entreguen los informes correspondientes al proyecto que figura en segundo lugar. Ésta es la idea planteada por varios señores diputados y me parece que es el procedimiento adecuado.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Entonces, propongo tratar el proyecto que figura en el sexto lugar de la tabla, a fin de dar tiempo a los ministros para que lleguen a la Cámara. De todas maneras, una vez concluido su estudio, escucharemos los informes e iniciaremos el debate en general del signado con el número 2.<br />	Si le parece a la Sala, así se procederá.<br />	Acordado.<br /></OTRO><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1873-14">REGULARIZACIÓN DE BIENES RAÍCES URBANOS SIN RECEPCIÓN DEFINITIVA. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto que regulariza la construcción de bienes raíces urbanos sin recepción definitiva.<br />	Diputado informante de la Comisión de Vivienda es el señor Ramón Elizalde.<br /><br />	Antecedentes:<br />	-Moción, boletín Nº 1873-14, sesión 10ª, en 20 de junio de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 4.<br />	-Informe de la Comisión de Vivienda, sesión 45ª, en 29 de enero de 1997. Documentos de la Cuenta Nº 4.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el señor diputado informante.<br /><br />	El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, previo a la entrega de mi informe, quiero manifestar que la opinión pública espera del Parlamento, más que nada, la superación de los problemas que vive día a día. El proyecto en estudio tiene esa característica. Su objetivo es romper un círculo vicioso que existe en el país y que, normalmente, no se resuelve en forma oportuna.<br />	La iniciativa parlamentaria recoge la inquietud planteada por miles de personas que a lo largo del país desarrollan algún tipo de trabajo productivo en su casa, y que no han podido ingresar a la actividad económica formal, porque cuando iniciaron sus actividades, el municipio no les pudo otorgar patente para desarrollarlas por no contar las ampliaciones efectuadas en la vivienda para ello con la recepción definitiva. Al no tener patente, se mantienen en el mercado informal, sin posibilidades de acceder a un crédito, de iniciar un proceso de crecimiento o de expansión ni de incorporar a la previsión a las personas que trabajan con ellas. En consecuencia, mantenemos un círculo vicioso que condena a miles de pequeños industriales a permanecer en el mercado informal, lo que significa, en definitiva, que no pagan impuestos, en detrimento de la economía del país.<br />	Por lo tanto, el proyecto tiene una finalidad clara, concreta y específica: regularizar las construcciones sin recepción definitiva realizadas en bienes raíces urbanos, mediante un procedimiento relativamente fácil que permita romper este círculo.<br />	Quiero agradecer al Ejecutivo, ya que después de cuatro o cinco años, en que se planteó permanentemente esta situación, acogió la iniciativa, le dio su respaldo y efectuó muchos aportes para lograr un proyecto que resuelva concretamente esta situación.<br />	El proyecto se originó en una iniciativa de los Diputados señores Balbontín, De la Maza, Encina, Letelier, don Juan Pablo, Makluf, Montes, Sabag, Seguel, Venegas y quien habla.<br />	El proyecto reedita lo que en su momento se llamó “la ley del mono”, expediente utilizado en 1987, durante el gobierno del general Pinochet, para regularizar la recaudación de los impuestos por concepto de construcción de viviendas, ya que las personas, con un simple croquis que llevaban a las direcciones de obras municipales, identificaban las nuevas construcciones que habían agregado a la vivienda. Después de una tasación que hacía Impuestos Internos, se regularizaba en forma inmediata la situación de estas viviendas y los interesados consolidaban lo que habían desarrollado de hecho.<br />	En el proyecto establecemos un procedimiento simple, fácil, expedito y sobre todo barato, pues disminuye los derechos municipales que deberían pagar estos propietarios por concepto de regularización hasta en un 50 por ciento. De este modo, miles de dueños de empresas familiares o de pequeños talleres productivos, una vez aprobada la recepción, podrán iniciar los trámites destinados a obtener las patentes definitivas y, en consecuencia, regularizar su situación e incorporarse al mercado formal.<br />	Como dije, el proyecto fue respaldado por el Ejecutivo. En su discusión se hicieron modificaciones bastante sustantivas. Concurrieron a la Comisión los directores de obras de las municipalidades más importantes del país, así como los de las rurales de la Región Metropolitana, quienes manifestaron su opinión favorable, agregando que el proyecto permite además que los municipios que tienen proyectos específicos hagan exigencias para que no se deteriore ni perjudique su visión respecto del tipo de comuna que desean desarrollar.<br />	El proyecto es relativamente simple. Su artículo 1º establece: “Los propietarios de bienes raíces urbanos que hayan construido con o sin permiso de edificación y no cuenten con recepción definitiva o que hayan materializado de hecho el cambio de destino de las edificaciones existentes en forma no concordante con los usos del suelo permitidos por los planes reguladores podrán, dentro del plazo de dieciocho meses a contar desde la fecha de publicación de esta ley, regularizar su situación, de acuerdo a las normas de edificación y al procedimiento simplificado que se señala más adelante.”<br />	El artículo 2º dice: “Podrán acogerse a esta ley las construcciones anteriores a la fecha de su publicación, destinadas a las actividades que a continuación se mencionan, siempre que a esa misma fecha no existan reclamaciones pendientes de los vecinos por incumplimiento de normas urbanísticas y que se encuentren ubicadas en las zonas que el Alcalde respectivo, previo acuerdo del Concejo, hubiere determinado para la regularización de todas o de algunas de dichas actividades:<br />“1. A viviendas cuya superficie no sea superior a setenta metros cuadrados, y<br />“2.	A viviendas cuya superficie sea mayor de setenta metros cuadrados y no exceda de ciento cuarenta metros cuadrados, siempre que cumplan con la totalidad de las disposiciones urbanísticas y de edificación establecidas en la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones y en el respectivo instrumento de planificación territorial.<br />“3.	A organizaciones comunitarias, sean territoriales o funcionales, o a aquellas que realicen actividades sin fines de lucro, culturales, deportivas, religiosas y/o de beneficencia, cuya superficie edificada no supere los doscientos metros cuadrados,<br />“4.	A las microempresas inofensivas, cuya superficie edificada total no supere los doscientos metros cuadrados.<br />	“La resolución del Alcalde a que se refiere el inciso primero deberá dictarse dentro del plazo de ciento ochenta días siguientes a la publicación de esta ley, transcurrido el cual, si no se hubiere dictado, se entenderá que no existen zonas o actividades excluidas para su aplicación.<br />	El artículo 3º exige los siguientes requisitos para la regularización:<br />“a) Croquis de ubicación a escala 1.50;<br />“b) Planos de arquitectura elaborados por un profesional competente, a escala 1:50, salvo que el Director de Obras Municipales autorice una escala distinta;<br />“c) Especificaciones técnicas resumidas;<br />“d) Tratándose de microempresas deberá adjuntarse, además, certificado de calificación de actividad inofensiva, extendido por la autoridad sanitaria correspondiente.<br />	“Tratándose de las viviendas a que se refiere el número 1 del artículo 2º, no se aplicará lo dispuesto en el inciso anterior y bastará con acompañar, en forma mucho más simplificada, los siguientes documentos:<br />“a) Croquis de ubicación a escala 1:50;<br />“b) Plano general de la vivienda a escala 1:50, con individualización de los recintos y cuadro de superficie.<br />“c) Especificaciones técnicas resumidas.”<br />	El artículo 4º dispone: “Para los efectos de esta ley, se entiende por microempresa toda actividad industrial, comercial o de servicios, excluidas las de salud y de educación, que emplee hasta 10 trabajadores.”<br />	El artículo 5º establece: “Las Direcciones de Obras Municipales, con el solo mérito de los antecedentes presentados, previo pago de los derechos municipales a que se refiere el artículo 130 de la ley General de Urbanismo y Construcciones y sin formular exigencias, procederán, dentro del plazo de ciento ochenta días a contar de la fecha de presentación de los antecedentes completos exigidos por esta ley, a otorgar el correspondiente certificado de regularización, aun cuando el destino de las edificaciones no concuerde con el uso de suelo establecido en el plan regulador.”<br />	Agrega: “Si un proyecto de edificación contare con permiso otorgado por el Director de Obras Municipales con anterioridad a esta ley, encontrándose pendiente su recepción definitiva, ésta se obtendrá con el solo mérito de presentar el propietario la respectiva solicitud en que se declare que la obra se encuentra construida en conformidad al proyecto aprobado.<br />	“No obstante, las Direcciones de Obras Municipales quedarán facultadas para efectuar, dentro del plazo señalado en el inciso primero, inspecciones selectivas a fin de comprobar la veracidad de los antecedentes.<br />	“En lo referido a la aplicación de esta ley, los funcionarios municipales quedarán exentos de lo dispuesto en el artículo 22 del decreto con fuerza de ley Nº 458, de 1975, del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, ley General de Urbanismo y Construcciones, sobre la responsabilidad de los funcionarios.”<br />	El artículo 6º expresa: “Facúltase al Ministerio de Vivienda y Urbanismo, a través de la División de Desarrollo Urbano, con el objeto de establecer un formulario único de las solicitudes a que se refiere el procedimiento administrativo para la regularización de edificaciones de acuerdo a esta ley.”<br />	Por último, el artículo 7º dispone:<br />	“Las Municipalidades podrán desarrollar programas de regularización conforme a esta ley y en ellos podrá contemplarse la prestación de servicios de asistencia técnica a quienes lo requieran.” <br />	Hoy, los municipios, a menos que hayan hecho convenios con algún tipo de instituciones, no pueden invertir en ayudar y en colaborar en el desarrollo de programas habitacionales con asesoría técnica prestada por el municipio. <br />	En consecuencia, esta iniciativa faculta a los municipios para ayudar y colaborar en la solución del problema habitacional y, fundamentalmente, en los proyectos de ampliaciones y mejoramiento de viviendas.<br />	Por ello, la Comisión aprobó por unanimidad todos los artículos aquí enumerados, y esperamos que la Sala respalde este proyecto que, como dije al inicio, tiene una clara connotación de tipo social, pues crea un instrumento que permite romper con el círculo de la pobreza, porque en la medida en que aprobamos un proyecto de esta naturaleza, vamos a estar incorporando a miles de pequeños industriales a los beneficios de una economía abierta, de una economía donde pueden tener la posibilidad de acceder a patentes, de ampliarse y de tener acceso a los créditos. <br />	Por lo expuesto, espero que la Sala apruebe este proyecto por unanimidad, como ocurrió en la Comisión. <br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Edmundo Hermosilla, Ministro de Vivienda. ">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el señor Edmundo Hermosilla, Ministro de Vivienda. <br /><br />	El señor HERMOSILLA (Ministro de Vivienda y Urbanismo).- Señor Presidente, el Ejecutivo se ha sumado con especial satisfacción a este proyecto de ley, originado en una moción de los Diputados señores Ignacio Balbontín, Iván de la Maza, Ramón Elizalde, Francisco Encina, Juan Pablo Letelier, José Makluf, Carlos Montes, Hosain Sabag, Rodolfo Seguel y Samuel Venegas. <br />	El Diputado informante ha reseñado todos los aspectos de la iniciativa, por lo que sólo quiero señalar que el Ejecutivo lo ha apoyado con entusiasmo por dos motivos. <br />	Primero, por la amplia cobertura de beneficios que otorga a un número muy importante de familias propietarias de nuestro país que han hecho modificaciones o ampliaciones a sus viviendas y que no tienen el respaldo formal para tasarlas y venderlas. <br />	Segundo, porque incorporamos a los microempresarios que desarrollan actividades inofensivas al circuito de una actividad más formal, por cuanto el no tener la posibilidad de un permiso para operar en una determinada localización, implica que, incluso, no pueden obtener facturas, lo que hace prácticamente imposible la demostración de ventas y el acceso a la actividad financiera. <br />	Por lo tanto, es un proyecto de ley que, en primer lugar, adopta todos los resguardos para no afectar a los vecinos; en segundo lugar, establece responsabilidades funcionarias municipales y, finalmente, dispone que si, por tratarse de una zona turística o de otra característica, no se desea aplicar este proyecto de ley en un determinado sector, el alcalde, con acuerdo del concejo, podrá decretarlo. <br />	En definitiva, se trata de un proyecto de ley que, en nuestra opinión, va a beneficiar a más de 500 mil familias y a cerca de 300 mil microempresarios; es decir, tiene una amplia cobertura y un profundo sentido social, ya que permitirá a estas familias vivir en mejores condiciones y seguir desarrollando sus actividades. <br />	Por eso, concordamos con el informe del Diputado señor Ramón Elizalde y nos sumamos con mucho entusiasmo a esta moción parlamentaria. <br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Samuel" DIPUTADOValue="914">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Venegas. <br /><br />	El señor VENEGAS.- Señor Presidente, no obstante la completa exposición del Diputado informante, don Ramón Elizalde, y la complementación del señor Ministro, quiero hacer resaltar la importancia de este proyecto, aprobado mayoritariamente por la Comisión, por cuanto favorece a quienes, durante la grave crisis económica que afectó a nuestro país, al perder su empleo y no percibir ingresos de ninguna naturaleza, debieron recurrir a variadas soluciones habitacionales para desarrollar en su misma casa alguna actividad laboral o formar microempresas. Es decir, para superar, de alguna manera, aquellos momentos críticos en que -repito- no se disponía ni siquiera de medios para arrendar una vivienda, se procedió a ampliar propiedades, de acuerdo con las circunstancias de cada persona o familia, pero sin sujetarse a la normativa municipal. De esa manera, se optó por el trabajo independiente, privilegiando la creatividad y el ingenio, en lugar de ser meros actores de una política que tiende a absorber a las personas en la relación laboral dependiente, que no es la única que dignifica al ser humano.<br />	Por eso, este proyecto tiene tanta importancia. Permitirá regularizar definitivamente todas esas acciones vinculadas a las áreas comercial y habitacional, lo que incidirá en que las personas que se encuentren en esta situación actúen con mayor libertad y tranquilidad, a fin de competir de mejor manera en un mundo donde el pez más grande se come al más chico. Sin embargo, no será fácil doblegar la creatividad, sobre todo si somos capaces de abrir las puertas a esos trabajadores para que desarrollen su quehacer en un marco de legalidad.<br />	Por eso, he respaldado con toda mi fuerza el trabajo de la Comisión y agradezco a aquellos diputados que, aunque no fueron autores de la iniciativa, colaboraron en su estudio minucioso para que en un tiempo no muy extenso se convirtiera en el proyecto que hoy conocemos y que espero la Sala apruebe mayoritariamente. De esa manera estaremos haciendo patria y cooperando con los más débiles en el medio empresarial de nuestro país.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Encina, Francisco" DIPUTADOValue="832">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Francisco Encina.<br /><br />	El señor ENCINA.- Señor Presidente, en nombre de la bancada del Partido Socialista, quiero dar mi más absoluto respaldo a este proyecto que pretende regularizar las propiedades urbanas que no cuentan con la recepción definitiva de la dirección de obras municipales respectiva.<br />	La gran expansión urbana que vivió Chile entre las décadas del 60 y del 80, que surgió a raíz de operaciones sitio, de mecanismos de crecimiento que muchas veces fueron irregulares en su constitución, permitió variadas posibilidades de viviendas o, incluso, de propiedades destinadas a actividades económico-productivas que no contaban con permisos de construcción o con la recepción definitiva.<br />	Esta expansión urbana encontró otro ordenamiento a partir de las décadas del 80 y del 90, pero han subsistido una serie de situaciones irregulares que requieren una solución definitiva. Ése es el objetivo de este proyecto.<br />	Además, es importantísimo el contenido social de esta iniciativa, pues apunta hacia sectores que presentan condiciones de pobreza, que no cuentan con recursos para contratar un profesional o muchas veces no han hecho los trámites que corresponden para regularizar una propiedad.<br />	Por lo tanto, el contenido del proyecto es altamente social y está destinado a los sectores más pobres. Además, su materialización significará ponerse al día respecto del proyecto definitivo de construcciones y urbanismo que tendrá el país en las próximas décadas, en que los problemas de la construcción se ordenarán y quedará absolutamente saneada la urbanización, etcétera. Por este mecanismo podemos regularizar numerosas situaciones, como dijo el Ministro. Alrededor de 500 mil personas se beneficiarán con el proyecto.<br />	Por otra parte, también se beneficiará a un gran sector de la economía: los pequeños empresarios que desarrollan en su vivienda muchas actividades que no son contaminantes. El proyecto apunta a solucionar y regularizar la situación de un sinnúmero de personas que utilizan su casa como lugar de trabajo. Por lo tanto, tiende a formalizar a ese sector de la economía que hoy se ve obligado, por no contar con la recepción definitiva de la construcción, a desarrollar una actividad informal y que repercute en toda la cadena económica del país.<br />	Repito que la iniciativa, además de regularizar la situación de la vivienda, apunta a formalizar a aquel sector del sistema productivo que hoy es informal.<br />	Por último, el proyecto también incluye otro tipo de actividades que pueden ser regularizadas y que tienden a crecer en el país, como aquellas que realizan las iglesias y las organizaciones comunitarias en recintos destinados a distintas labores sociales.<br />	También es importante hacer notar al respecto la discusión que tuvimos en la Comisión en el sentido de considerar en la iniciativa no sólo las viviendas de hasta 70 metros cuadrados -como en el proyecto original-, sino que las de una mayor superficie, ya que en un terreno de las operaciones sitio que hubo en el pasado, muchas veces puede vivir más de una familia, lo cual también requiere de regularización.<br />	Por los motivos expuestos, la bancada del Partido Socialista apoyará decididamente el proyecto de ley y concurrirá con sus votos a aprobarlo por creer que representa un gran avance y ayuda para un sector social muy golpeado por una serie de situaciones económicas que le ha impedido regularizar su situación desde el punto de vista de la construcción y del urbanismo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor José García Ruminot.<br /><br />	El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, veo con mucha simpatía el proyecto, puesto que tiende efectivamente a regularizar la situación de las viviendas de un número significativo de familias. Sin embargo, tengo algunas dudas que quiero formular al señor Ministro de la Vivienda o al diputado informante.<br />	Existe en el país un número significativo de viviendas construidas en operaciones sitio o en campamentos. El Ejecutivo, desde hace diez o doce años, ha enfrentado la regularización de esas propiedades a través de los programas de mejoramiento de barrios, es decir, instalándoles alcantarillado, agua potable y luz eléctrica. Cumplidos esos requisitos, las municipalidades hacen la recepción de estos loteos y, en consecuencia, otorgan a sus pobladores los títulos de dominio.<br />	Simultáneamente, se han implementado otras fórmulas de regularización de propiedades y de otorgamiento de títulos de dominio -curiosamente sin cumplir con esos requisitos-, a través del decreto ley Nº 2695, que permite al Ministerio de Bienes Nacionales sanear la pequeña propiedad. Muchas veces se da el absurdo de que las normas del Ministerio de la Vivienda y Urbanismo no permiten ninguna solución a los pobladores, quienes deben recurrir al Ministerio de Bienes Nacionales para obtenerla. Ojalá este proyecto sirva para que los pobladores de las operaciones sitio o de los campamentos puedan regularizar su situación. <br />	Sin embargo, el artículo 3º señala que “Para su regularización, las construcciones deberán contar con dotación de servicios sanitarios y cumplir con las normas de seguridad contra incendio y de estabilidad,...”, lo que me hace pensar que un número significativo de esas familias que queremos beneficiar no podrán regularizar su propiedad, porque en estos dos últimos años los recursos y los programas de mejoramiento de barrios han disminuido. En definitiva, no podrán regularizar sus propiedades si no pueden acceder, básicamente, a los servicios de alcantarillado y de pavimentación o de ripiado de calles y pasajes. Si no autorizamos a los municipios para que puedan soslayar el cumplimiento de esos requisitos, me temo que este proyecto se transformará para un alto porcentaje de viviendas simplemente en letra muerta.<br />	Además, el artículo 5º señala que “Las Direcciones de Obras Municipales, con el solo mérito de los antecedentes presentados, previo pago de los derechos municipales..., y sin formular exigencias, procederá, dentro del plazo de ciento ochenta días a contar de la fecha de presentación de la totalidad de los antecedentes exigidos por esta ley, a otorgar el correspondiente certificado de regularización,...”<br />	Es decir, por un lado, en el artículo 3º señalamos que los municipios deberán exigir el cumplimiento de determinados requisitos de urbanización y, por otro, en el artículo 5º, que sin formular exigencias, deberá procederse a la regularización de la propiedad.<br />	Insisto que siento mucha simpatía y agrado por el proyecto, el que debería significar la solución definitiva para miles de familias, pero si no las eximimos de los requisitos de urbanización, dejaremos al margen precisamente a quienes más queremos favorecer: los pobladores de campamentos y de operaciones sitio. <br />	Por lo menos así, lo entiendo. Si estoy equivocado, agradeceré que me saquen del error.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Edmundo Hermosilla, Ministro de Vivienda y Urbanismo.">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el señor Edmundo Hermosilla, Ministro de Vivienda y Urbanismo.<br /><br />	El señor HERMOSILLA (Ministro de Vivienda y Urbanismo).- Señor Presidente, haré algunas precisiones sobre las consultas y comentarios expresados por el Diputado señor José García. <br />	En primer lugar, el proyecto de ley tiene una orientación muy específica. Es para aquellas viviendas construidas dentro de las normas de la ley y que no tienen recepción; es decir, que no están regularizadas, o aquellas microempresas inofensivas que se encuentran en esa misma situación. Por lo tanto, se trata de mejorar la accesibilidad, la formalización de algo que ya está, y no tiene por objeto trabajar sobre programas de mejoramiento de barrios u otros.<br />	En segundo lugar, es imposible regularizar y decir que algo tiene agua potable o alcantarillado cuando en la práctica no es así. Por consiguiente, el tema de la regularización se aborda en este proyecto, y todo lo concerniente al mejoramiento de barrios va por otro lado, para que en el futuro, los interesados no tengan que acogerse a este proyecto, sino simplemente puedan acceder a la regularización de inmediato una vez que se termine con el programa.<br />	En tercer lugar, como el Parlamento conoce, a propósito de la discusión presupuestaria, los recursos destinados al programa de mejoramiento de barrios han aumentado cada año y de ello pueden dar cuenta muchas comunas que no contaban con agua potable ni alcantarillado.<br />	Con estas precisiones me permito señalar que el proyecto está bien orientado, porque dice relación más bien con barrios consolidados, donde los vecinos han hecho ampliaciones de uno o más dormitorios en su vivienda, y que en su tiempo no pidieron permiso de construcción ni tampoco han pedido la regularización.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.<br /><br />	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, la aclaración del señor Ministro despeja muchas de las dudas que planteó el Diputado señor José García.<br />	El proyecto aborda la regularización de las viviendas de 60 y de 140 metros cuadrados, de las sedes comunitarias, y, lo que tiene gran importancia, de las microempresas inofensivas. Se ha dicho que es la panacea, la solución definitiva y que nunca más habrá problemas. Sin embargo, conlleva el cumplimiento de ciertos requisitos: la recepción de la obra por parte de la municipalidad y la ejecución del alcantarillado y de toda la infraestructura necesaria.<br />	Hubo una gran discusión en la Comisión sobre las empresas inofensivas. Por ejemplo, si en un taller se pinta, ocasiona ruidos molestos y genera polvo, ya no es una empresa inofensiva, porque molesta a los vecinos, y no podría acogerse a los beneficios que se proponen. Asimismo, si una carnicería no cumple los requisitos que exige sanidad, tampoco podría regularizarse. Lo mismo ocurrirá con una “fritanga”, porque generará olores y ruidos molestos.<br />	El proyecto no es para regularizar lo irregularizable. Debe haber complementación con las normas de que disponen las municipalidades y el Servicio Nacional de Salud.<br />	Una cosa es importantísima. Las municipalidades tendrán la facultad de definir las regularizaciones. Por ejemplo, en el centro de La Serena, si un local no tiene el toque colonial que exige el municipio como sello de la ciudad, no podrá servir para implementar un negocio. En las zonas lacustres también debe respetarse cierto tipo de arquitectura.<br />	Por lo tanto, el proyecto es importante, aunque no solucionará todos los problemas de la autoconstrucción. Evitará innecesarios gastos y permitirá resolver en gran parte el problema de las municipalidades derivado de la falta de gente para controlar la regularización de todas las propiedades.<br />	A quienes cumplían los requisitos que se establecen, la municipalidad podía pedirles que demolieran su construcción, lo que es peor.<br />	Por lo tanto, concurriremos con nuestro voto a favor del proyecto, porque es un paso importante para regularizar las propiedades que cumplan los requisitos que establecen la ley y el reglamento de urbanización.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Elgueta.<br /><br />	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, sin perjuicio de estar de acuerdo con el proyecto, que considero útil y necesario, quiero hacer algunos comentarios sobre las ideas contenidas en él.<br />	En primer lugar, de acuerdo a su letra, se refiere a los propietarios de bienes raíces urbanos que hayan construido. En consecuencia, no se concibe que terceros que hayan construido en suelo ajeno tengan los beneficios que otorga. De ahí que se refiera sólo a los propietarios.<br />	En segundo lugar, el artículo 1º se refiere a dos situaciones. Dice el informe: “La moción tiene por objeto beneficiar a los propietarios de bienes raíces urbanos que hayan construido o efectuado ampliaciones de sus viviendas con o sin permiso de edificación con anterioridad a la aprobación de esta ley y cuyas construcciones o ampliaciones no cuenten con recepción definitiva.”<br />	La segunda se señala a continuación: “De igual manera, favorece a los propietarios de bienes raíces urbanos que hayan materializado de hecho el cambio de destino de las edificaciones,...”.<br />	En consecuencia, las dos situaciones, que deberían quedar claramente especificadas en el artículo 1°, aparecen confundidas, por lo que solicito que se autorice a la Secretaría para que, si procede, en el texto que se remita al Senado se separe en forma clara, tal vez donde dice “recepción definitiva”, mediante un punto seguido, el cambio de destino, que es a lo único que se ha hecho referencia en la sesión por parte de los diputados que me han precedido en el uso de la palabra.<br />	Por otra parte, el artículo 5°, en su inciso segundo, autoriza al director de obras municipales para otorgar simultáneamente el permiso de edificación y la recepción final de la construcción. Esto constituye una verdadera ficción legal, porque lo normal es que el permiso se obtenga antes de iniciar la construcción, y cuando ésta se termine y se cumplen todos los requisitos, se otorgue la recepción. Son dos actos separados y diferentes en el tiempo. O sea, en un mismo documento se otorgaría el permiso y la recepción.<br />	Suponiendo que se apruebe esa idea, para no atrasar el proyecto, solicito que el señor Ministro se comprometa a estudiar la situación que puede producirse respecto de ciertas inversiones en las zonas extremas del país. Por lo menos en el sur, hubo numerosos fraudes para recibir estímulos de parte del Estado cuando el director de obras municipales otorgaba dos certificados en forma simultánea. Casas construidas hace mucho tiempo aparecían recibidas y autorizadas el mismo día. <br />	El certificado podría tener mal uso. De tal manera que la situación debería estudiarse para evitar algún fraude o maquinación contraria al espíritu de la ley, que redundaría en un mal aprovechamiento de los incentivos que se otorgan a las zonas extremas.<br />	Por último, el inciso final del artículo 5° concede una especie de amnistía o exención de responsabilidad respecto de los funcionarios municipales. No tengo a mi alcance el texto del artículo 22 del decreto con fuerza de ley N° 458, de 1975, del Ministerio de Vivienda, para entender su verdadero alcance, pero me gustaría que el diputado informante señalara qué efectos tendrá la norma. Por ejemplo, si existe un sumario pendiente, ¿va a quedar sobreseído en virtud de ella o se aplicará de antemano y los funcionarios van a carecer de toda responsabilidad?<br />	Votaré favorablemente y espero que el proyecto se apruebe con las aclaraciones que he señalado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Pablo Letelier.<br /><br />	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, la iniciativa del Diputado señor Montes y de otros colegas pretende reeditar instrumentos anteriores con el objeto de regularizar situaciones de hecho, que siempre han inquietado al señor Ministro y a los diferentes funcionarios de Vivienda.<br />	Simplemente, quiero precisar dos o tres aspectos, para evitar abusos.<br />	Por cierto, por sí misma, la ley no puede resolver todos los problemas, entre ellos algunos de los que señaló el colega José García, quien, más allá de sostener -afirmación que no comparto- que los recursos de mejoramiento de barrios han bajado, indicó que muchos beneficiarios de poblaciones y de operaciones-sitio con subsidio rural que hoy están en radio urbano, tienen dificultades para obtener una solución sanitaria y una urbanización adecuada. <br />	Si bien eso no es materia de la ley, es un gran desafío para el Ministerio de Vivienda permitir que ciertas personas que recibieron subsidios del Estado, puedan ser objeto de otro específico para regularizar o satisfacer ciertos requisitos sanitarios. Creo que es el gran problema de un país que progresa, como el nuestro, donde se llevan a cabo proyectos de alcantarillado o se incorporan zonas rurales al área urbana; en fin, hay mucha gente que tiene dificultades sanitarias.<br />	Por ello, si bien comparto la intención de que se establezcan requisitos en el artículo 3º, es necesario que los de dotación de servicios sanitarios sean posibles para gente de escasos recursos, y tengo confianza en que la propuesta que he escuchado al señor Ministro, quien siempre ha buscado nuevos instrumentos de apoyo, como los subsidios a los sectores más pobres, contemple este tipo de situaciones.<br />	Pero mi inquietud apunta más bien hacia las microempresas, en particular las de proyectos habitacionales de viviendas básicas. Por cierto, es oportuno señalar que las modificaciones al respecto que ha introducido el Ministerio son muy importantes, y espero que, en general, los urbanizadores destinen más espacios para generar la red comercial de las poblaciones. <br />	Al respecto, pido a los colegas de Oposición que mediten frente a ciertos actos que quieren perpetrar para echar abajo decretos del Ministerio de Vivienda y que consideren lo escaso que es el espacio para equipamiento comunitario, áreas verdes y red comercial en muchas poblaciones, lo cual conlleva que muchos pobladores establezcan microempresas o actividades, que deberían estar fuera de sus viviendas como solución ideal.<br />	Mi inquietud apunta a evitar cosas que hemos visto con el colega Chadwick en la comuna de Rengo, donde alguien adquiere derechos sobre viviendas básicas en una población inaugurada hace dos años, las echa abajo y construye un supermercado -hay menos de diez trabajadores- en medio de ella, alterando absolutamente su lógica urbana.<br />	Entiendo que el propósito del proyecto no es regularizar ese tipo de situaciones, pero mi inquietud es que la redacción del articulado evite que se regularicen cosas tan injustas.<br />	Por último, quiero destacar un hecho que, a lo mejor, han pasado por alto algunos parlamentarios, relacionado con el proyecto sobre igualdad de culto que ya discutió esta Sala, el cual hace posible que muchas iglesias evangélicas y personas que en forma activa desarrollan de norte a sur del país una actividad comunitaria en sus barrios -las que con su propio esfuerzo y sin ningún tipo de donaciones levantan templos- puedan regularizar la situación de los mismos. Por ende, este proyecto, junto con resolver cuestiones tradicionales, permite enfrentar casos de discriminación que ha debido sufrir el pueblo evangélico de nuestro país, lo que constituye una razón adicional para aprobarlo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.<br /><br />	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, junto con compartir varias ideas señaladas por algunos colegas, debo destacar que este proyecto tiene, para quienes lo presentamos, en conjunto con el Gobierno, una determinada lógica.<br />	En primer lugar, establece un proceso simplificado para la regularización de las propiedades que se especifican en el texto del proyecto: microempresas inofensivas, cuya superficie edificada total no supere los 200 metros; organizaciones comunitarias; viviendas cuya superficie no sea superior a 70 metros cuadrados, o mayor de 70 metros, pero menor de 140 metros cuadrados. En muchas de ellas se ha llevado a cabo una cantidad importante de trabajos para mejorar la situación económica de las personas, pero esas actividades aún no se han podido regularizar por problemas burocráticos generados en distinto tipo de entidades. Por lo tanto, el objetivo que se persigue es beneficiar, por una parte, a las viviendas de carácter social, es decir, a los más pobres, y, por otro lado, a la actividad de carácter productivo de los microempresarios. Esto afecta a una cantidad muy importante de habitantes de nuestro de país.<br />	Por lo anterior, a pesar de todas las dificultades que pueda tener regularizar situaciones de carácter burocrático, solicito a los miembros de esta Cámara su respaldo a esta iniciativa, sin perjuicio de las modificaciones que se le puedan introducir posteriormente en el Senado, que en ciertos casos comparto, como son las precauciones señaladas tanto por colegas de mi bancada como por el Diputado señor Juan Pablo Letelier.<br />	Celebro también que esta iniciativa no se refiera sólo a actividades de carácter social, sino también a las de índole religioso, como es el caso de las iglesias protestantes y de capillas de la Iglesia Católica, las que podrán regularizar una serie de aspectos a través de estas normas que se fueron perfeccionando en una lata discusión, hasta llegar prácticamente a la unanimidad en la Comisión respecto de muchas de ellas.<br />	Señalo mi respaldo a este proyecto, vital para el desarrollo de la microempresa y de propiedades de carácter social.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.<br /><br />	El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, en primer lugar quiero aclarar algunas situaciones que se han señalado durante el debate.<br />	Este proyecto regulariza lo existente; no pretende fijar normas que contradigan la Ley General de Urbanismo y Construcciones en el futuro. Trata de superar una situación que se da en forma frecuente, pues son miles las personas que efectúan ampliaciones en sus viviendas o construyen sin consultar al municipio, transgrediendo los planos reguladores y generando, muchas veces, conflictos que perjudican el entorno de una determinada población o, eventualmente, a los vecinos. Es un proyecto de ley que tiende, fundamentalmente, a que toda aquella vivienda que hoy es habitable pueda acogerse a estos beneficios. Nadie puede pensar que los alcaldes, los concejos o las direcciones de obra comenzarán a demoler, como debiera ser, aquellas construcciones que no cuenten con permiso.<br />	Se trata sólo de regularizar lo existente y consolidado, exigiendo aquello que sea necesario, o sea, que no provoque deterioro, daño ni perjuicio a terceros.<br />	Por eso, las disposiciones establecen que si alguien ha construido y existen reclamos formales a la fecha en que la persona pretenda acogerse al beneficio no puede regularizarse esa vivienda. Por ejemplo, tampoco es posible presentar al municipio un croquis de una vivienda que se construirá a futuro, porque la municipalidad deberá hacer la fiscalización y chequear si lo que se está regularizando existe efectivamente.<br />	¿Por qué se eliminan las exigencias que estatutariamente corresponderían respecto de los funcionarios municipales y de su responsabilidad? Hoy la norma vigente dice que el funcionario municipal que eventualmente transgreda la Ley de Urbanismo y Construcciones autorizando situaciones que pasan por sobre la ley está sujeto a sumario administrativo. Aquí se expresa que las personas que deban intervenir, de acuerdo con esta ley, en los croquis que se presenten y en las regularizaciones, no tendrán esa responsabilidad.<br />	Por otra parte, este proyecto trata de abarcar en toda su magnitud el tema de la vivienda. Pasa por lo rural y lo urbano, por la industria que se ha venido consolidando y no tiene permiso para funcionar. Pero también plantea otra situación que, en mi concepto, es absolutamente clara: estas industrias necesariamente deben contar con la certificación de que son inofensivas y que no provocarán daño en la población donde están instaladas. Aquellas que causen algún tipo de daño quedarán al margen, serán prohibidas y tendrán que ubicarse en los sectores de la ciudad que los planos reguladores determinen.<br />	Otra cosa muy importante es que esta iniciativa beneficie en especial a las viviendas de menos de setenta metros cuadrados. No debemos olvidar que a través de una ley promulgada hace algún tiempo, se permite, en algunas poblaciones donde no existen locales comerciales, que se pueda utilizar hasta el 30 por ciento de esa vivienda para instalar allí un negocio. Sin embargo, ahora no puede ampliarse ni contar con patente para justificar ingresos; además, está al margen del crédito bancario y de la posibilidad de expansión. Hoy la regularización de la vivienda hará factible que estas personas se incorporen efectivamente a un mercado formal.<br />	En mi concepto, este proyecto avanza substantivamente en un tema que debe preocupar a todos los parlamentarios, que es cómo romper el círculo de la pobreza, lo cual no se logra contando permanentemente a los pobres, sino solucionando los problemas que hoy los afectan para que puedan salir de ella. Eso ocurrirá en la medida en que esas personas tengan realmente oportunidades de incorporarse a un mercado formal, en vez de mantenerse en el informal. Cabe destacar que provoca todo un deterioro a la economía del país el hecho de que hoy 300 mil personas desarrollen actividades productivas, vendan y, sin embargo, no tengan acceso ni a boletas ni a facturas. En consecuencia, hacen una competencia absolutamente desleal a quienes pagan patente, previsión y salarios conforme a las leyes vigentes.<br />	Este proyecto permitirá la incorporación concreta y real de gran cantidad de personas a una economía en la que todos debiéramos estar haciendo el mismo esfuerzo y aporte, pagando nuestros impuestos y previsión; es decir, incorporándonos al mercado.<br />	Romper el círculo de la pobreza significa dar oportunidad a los más pobres para que ingresen en igualdad de condiciones en el mercado en que todos creemos y respaldamos. <br />	Por eso, creo que el proyecto apunta en el sentido correcto y espero que esta Cámara lo apruebe por su relevante significado social: rompe el círculo de la pobreza y genera más oportunidades para que esos sectores tengan la posibilidad de alcanzar los niveles de dignidad que todos los chilenos merecen.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Por no haber sido objeto de indicaciones en la Sala, corresponde votar el proyecto en general y en particular.<br />	Hago presente que los artículos 2º, 3º, 5º y 7º contienen normas de carácter orgánico constitucional.<br />	Se llamará a los señores diputados durante dos minutos.<br /></INTERVENCION_1VICE><br />	-Se suspendió la sesión.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En votación general el proyecto.<br /><br />	Varios señores DIPUTADOS.- ¡Si le parece!<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Si le parece a la Sala, se aprobará en general y en particular, dejando constancia de que existe el quórum reglamentario.<br />	Aprobado.<br />	Despachado el proyecto.<br /></INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1832-03">MODIFICACIONES A LA LEY Nº 18.525, SOBRE DISTORSIONES DE PRECIOS EN LAS IMPORTACIONES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Corresponde tratar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, que introduce modificaciones a la ley Nº 18.525, relativa a distorsiones de precios en las importaciones.<br />	Diputado informante de la Comisión de Economía, es el señor Dupré, y de la de Hacienda, el señor Estévez.<br /><br />	Antecedentes:<br />	-Mensaje, boletín Nº 1832-03, sesión 63ª, en 10 de abril de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 1.<br />	-Informes de las Comisiones de Economía y de Hacienda, sesión 37ª, en 14 de enero de 1997. Documentos de la Cuenta Nºs. 1 y 2.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el señor diputado informante de la Comisión de Economía.<br /><br />	El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, me corresponde informar sobre el proyecto de ley que introduce modificaciones a la ley Nº 18.525, relativa a distorsiones de precios en las importaciones.<br />	El Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros, (Gatt), que entró en vigencia en enero de 1948, tuvo como fundamento promover un comercio más libre y no discriminatorio entre las partes contratantes, llegando a vincularse con 154 países.<br />	Este acuerdo tiende a alcanzar la liberalización del comercio internacional, la reducción general y progresiva de los derechos de aduana, la prohibición de las restricciones cuantitativas a las operaciones de comercio exterior, la reglamentación de las exportaciones, la regulación de las zonas de libre comercio y de las uniones aduaneras, el establecimiento de un sistema de cláusulas de salvaguardia y de un mecanismo para la solución de controversias entre las partes contratantes.<br />	El Gatt efectuó ocho negociaciones comerciales, la última de las cuales fue la Octava Ronda de Negociaciones Multilaterales -conocida como la Ronda Uruguay-, realizada entre el 31 de octubre de 1986 y el 15 de diciembre de 1993, cuya acta final fue suscrita en la ciudad de Marrakech, Marruecos, el 15 de abril de 1994 por representantes de 125 países, entre los que se incluía Chile. El principal resultado de la negociación fue la creación de la Organización Mundial del Comercio, cuyo objetivo central es buscar el crecimiento de la economía mundial y fortalecer el sistema multilateral de comercio.<br />	Nuestro país prestó su aprobación al Acuerdo de Marrakech, que estableció la Organización Mundial de Comercio y los acuerdos anexos, mediante decreto supremo Nº 16, del Ministerio de Relaciones Exteriores, promulgado con fecha 5 de enero de 1995. En tal virtud, por haber sido aprobado por el Congreso Nacional, se convirtió en ley de la República, siendo obligatorio su cumplimiento.<br />	Entre los anexos aprobados junto a dicho Acuerdo, se encuentra el relativo a la aplicación del artículo VI del Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994, que se vincula con la materia del proyecto de ley en informe.<br />	Este acuerdo, conocido como Acuerdo Antidumping, define el concepto de rama de la producción nacional que podría verse afectada por el dumping.<br />	Aquí se regula el procedimiento para determinar la existencia, el grado y los efectos del posible dumping; se autorizan los compromisos relativos a precios, por los cuales el exportador se compromete a revisar sus precios o a poner término a las exportaciones a precio de dumping; se determinan la duración y examen de los derechos antidumping, los que sólo podrán permanecer en vigor por el tiempo y en la medida en que sean necesarios para contrarrestar el dumping que esté causando daño y otras disposiciones que hacen aplicables las normas.<br />	La idea matriz del proyecto es incorporar a nuestra legislación sobre distorsión de precios de las importaciones los acuerdos asumidos por nuestro país en la Octava Ronda de Negociaciones Multilaterales del Gatt, que dio origen a la Organización Mundial del Comercio.<br />	Para cumplir tal efecto se proponen las modificaciones necesarias a la ley Nº 18.525, sobre normas para la importación de mercancías al país.<br />	Para hacer operativo el acuerdo es necesario adecuar los plazos y procedimientos que se emplean en la tramitación de las denuncias que se formulan ante la comisión nacional encargada de investigar la existencia de distorsiones en los precios de mercaderías importadas.<br />	Deben adecuarse los plazos máximos del Acuerdo de la Organización Mundial del Comercio al procedimiento que emplea la Comisión en su investigación por denuncias relativas a dumping y subvenciones.<br />	Se prohíbe la aplicación de medidas provisionales antes de sesenta días de iniciada una investigación.<br />	En cuanto a la instancia de revisión o reclamación por medidas definitivas que hubiese adoptado la Comisión, se reconoce su existencia y se regula su aplicabilidad.<br />	Durante la discusión general del proyecto, la Comisión recibió a representantes de la Sociedad de Fomento Fabril, del Instituto Textil y de la Asociación Nacional de Importadores, quienes entregaron sus observaciones acerca de la iniciativa legal en informe y sugirieron modificaciones al texto propuesto.<br />	La Sofofa manifestó estar de acuerdo, en general, con los fines que persigue el proyecto en informe, pero disintió de algunas normas que considera el texto en análisis. Su principal objeción fue que éste no se adecua plenamente a las disposiciones relativas a las mismas materias contenidas en los acuerdos sobre subvenciones y dumping, que sólo permiten aplicar derechos compensatorios o de antidumping para neutralizar prácticas desleales que violen reglas de libre comercio.<br />	La Sofofa se opone a la existencia de sobretasas, debido a que es una medida que busca elevar el correspondiente arancel aduanero de un determinado producto, por lo que no entra a discriminar, es decir, se aplica independientemente de si el producto importado está subsidiado o es afectado por una acción de dumping. Se afecta a un producto sin entrar a distinguir si el exportador realiza su comercialización en condiciones normales, de acuerdo con los principios de la libre competencia.<br />	En definitiva, la Sociedad de Fomento Fabril se pronunció por la eliminación de la sobretasa y manifestó su preocupación por la definición del término daño que se usa en el texto legal vigente y en los diversos códigos complementarios del Acuerdo de la Organización Mundial de Comercio.<br />	A su vez, en los códigos de subsidio y antidumping anexos al acuerdo de creación de la Organización Mundial del Comercio se expresa que daño es aquel causado a una rama de la producción nacional que constituya una amenaza importante o un retraso en la creación de ésta.<br />	La Sofofa estima que en el texto legal en discusión debería considerarse esta última definición para que exista una correspondencia entre el sujeto que puede presentar una denuncia y aquel que está afectado por el daño.<br />	En cuanto al Instituto Textil de Chile, que también entregó observaciones a la iniciativa legal, compartió gran parte de las que formuló la Sociedad de Fomento Fabril, agregando las siguientes:<br />	Que es necesario instalar la Secretaría Técnica de la Comisión en la Fiscalía Nacional Económica, con el propósito de que los informes que sirven de base para resolver denuncias relativas a distorsión de precios de importaciones, puedan dar igual ponderación a los aspectos técnico-económicos y a los de orden jurídico, independientemente de las posibles contingencias macroeconómicas que se encuentren vigentes al momento de tomar conocimiento de una denuncia, a las cuales el Banco Central de Chile les da un valor prioritario al encontrarse funcionando en dicho banco esta Secretaría Técnica.<br />	El Instituto Textil de Chile estima que si se aplican medidas de sobretasas arancelarias u otras provisorias -conforme lo dispone el texto del proyecto-, debieran otorgarse medidas compensatorias a los productores nacionales afectados, en razón de que existirían presunciones fundadas de la posible existencia de alguna forma de competencia desleal.<br />	La Asociación Nacional de Importadores también entregó sus observaciones. En general, compartió ampliamente las posiciones de la Sofofa y del Instituto Textil.<br />	Se pronunció en contra de la aplicación provisional de medidas tales como sobretasas, derechos de antidumping y compensatorios, en razón de que sólo dañan la producción nacional y, en definitiva, la economía del país.<br />	El Ejecutivo entregó los argumentos que justifican la necesidad de adecuar nuestra legislación sobre importación de mercancía al país a las disposiciones contenidas en el Acuerdo de Marrakech, que dio origen a la Organización Mundial del Comercio.<br />	El Supremo Gobierno patrocinó esta iniciativa legal con el propósito de modificar la ley Nº 18.525 sólo en aquella parte que sea necesario para compatibilizar ambos textos. Además, conforme lo dispone el artículo 18 Nº 4 del acuerdo relativo a la aplicación del artículo VI del Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994, anexo al Acuerdo de Marrakech, cada miembro de la Organización Mundial del Comercio se compromete a adoptar las medidas necesarias de carácter general y particular, para asegurar que las leyes, reglamentos y procedimientos administrativos que rigen en el país se adecuen a las normas del acuerdo antes referido.<br />	Se destacó que, en lo que se refiere a distorsiones en el comercio internacional el Acuerdo de Marrakech establece dos situaciones que no se encuentran reguladas adecuadamente en nuestra legislación. Uno de esos casos es cuando la distorsión que se investiga surge como consecuencia de un dumping; es decir, cuando un producto se introduce en el mercado de otro país a un precio inferior a su valor normal; cuando su precio de exportación sea menor que el precio comparable en el curso de operaciones comerciales normales a un producto similar destinado al consumo del país exportador.<br />	El otro caso se produce cuando un producto o un bien entra al mercado a un precio altamente distorsionado, dado que en el país donde éste se origina existe una distorsión artificial, como consecuencia de un subsidio o franquicia que le otorga la autoridad económica. En este caso, corresponde aplicar un derecho compensatorio.<br />	Respecto de las dos situaciones descritas, el Acuerdo de Marrakech establece una serie de procedimientos y plazos para deducir acciones o pronunciarse sobre las denuncias, que son muy distintos a los que contempla la ley Nº 18.525.<br />	Durante la discusión general los representantes del Ejecutivo hicieron presente que esta iniciativa legal debe ser analizada en el contexto de la economía que hoy se aplica en nuestro país: una economía abierta, expuesta a los riesgos por tratarse de un país pequeño, susceptible de recibir los efectos negativos de economías desarrolladas, que propician actitudes arbitrarias en perjuicio de las reglas de mercado.<br />	La mayoría de los diputados se pronunciaron a favor de la iniciativa, dadas las razones y argumentaciones expuestas.<br />	Por lo tanto, como diputado informante, recomiendo la aprobación en general de este importante proyecto que se somete a la consideración de la honorable Sala.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- A continuación, tiene la palabra el Diputado señor Harry Jürgensen, que rendirá el informe de la Comisión de Hacienda.<br /><br />	El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Hacienda, paso a informar el proyecto de ley que introduce modificaciones a la ley Nº 18.525, relativa a distorsiones de precios en las importaciones.<br />	Durante el estudio del proyecto asistieron a la Comisión el señor Manuel Marfán, Subsecretario de Hacienda; la señora Gloria Peña, Secretaria Técnica de la Comisión Nacional de Distorsiones de Precios, y la señora Catalina Bau, asesora del Ministerio de Hacienda.<br />	Concurrieron también los señores Pedro Reus y Juan Videla, Gerente de Comercio Exterior y asesor de la Sociedad de Fomento Fabril, respectivamente.<br />	El propósito de esta iniciativa del Ejecutivo es introducir cambios a la legislación nacional relativa a distorsiones en los precios de las importaciones, contenidas en la ley Nº 18.525, para adaptarla a los compromisos contraídos por Chile en la Octava Ronda de Negociaciones Multilaterales del Gatt, incorporados en el Acuerdo de Marrakech y sus acuerdos anexos, vigentes desde 1995.<br />	En la Comisión se precisó que la eventualidad de aplicar sobretasas se encuentra amparada en la actualidad por el margen que se produce entre el arancel del 11 por ciento aplicable a las importaciones, y el 25 por ciento -arancel consolidado- que constituye la máxima referencia de arancel para Chile aceptada por la Organización Mundial de Comercio.<br />	La letra a) del artículo único deroga el artículo 9º de la ley citada que autoriza al Presidente de la República para establecer valores aduaneros mínimos para aquellos productos que, por efectos circunstanciales originados en los mercados internacionales, resulten con sus precios normales de transacción temporalmente disminuidos y cuya importación en tales condiciones origine grave daño actual o inminente a la producción nacional.<br />	La letra d) elimina en el artículo 10 la escala que va del 3 al 24 por ciento ad valorem para las sobretasas arancelarias que el Presidente de la República puede aplicar a las mercancías cuyo ingreso al país origine grave daño actual o inminente a la producción nacional.<br />	La letra e) modifica el inciso primero del artículo 10, para precisar que el Presidente de la República determinará las mercancías a las cuales se les aplicarán sobretasas, derechos antidumping y derechos compensatorios, a través de un decreto supremo expedido por el Ministerio de Hacienda. <br />	La letra f) agrega un inciso segundo al artículo 10 que dispone que la suma del arancel vigente y las sobretasas referidas en el inciso primero no podrán exceder, en su equivalente ad valorem, al arancel consolidado por Chile ante la Organización Mundial de Comercio. <br />	La letra g) deroga los incisos segundo a undécimo para adecuar dicha norma al nuevo texto que establece la competencia de la Comisión Nacional encargada de investigar la existencia de distorsiones en el precio de las mercaderías importadas. <br />	La letra h) mantiene la competencia actual de la Comisión Nacional encargada de investigar las distorsiones en el precio de las mercaderías importadas e incorpora la facultad para conocer las denuncias por aplicación de sobretasas arancelarias que indica.<br />	La letra i) señala que las denuncias por aplicación de sobretasas sólo se acogerán a trámite cuando los antecedentes aportados por los denunciantes demuestren efectivamente que el perjuicio ocasionado por la distorsión no es susceptible de contrarrestarse con la aplicación de derechos antidumping o compensatorios.<br />	La letra j) agrega los artículos 12 al 18.<br />	El artículo 12 establece el procedimiento al que deberán someterse los denunciantes y la comisión encargada de conocer dichas denuncias, que deberá dictar las resoluciones correspondientes. Se consigna que las denuncias deberán presentarse por la rama de producción nacional afectada o en su nombre, indicándose la distorsión que se invoca y la forma en que ocasiona o amenaza ocasionar grave daño a la producción nacional.<br />	El artículo 13 establece el procedimiento por el cual la Comisión Nacional realizará la investigación, iniciada por denuncia o de oficio, fijando un plazo de 90 días para recibir los antecedentes y requerir los informes que estime necesarios, y otro de 150, como máximo, para resolver acerca de los hechos investigados, pudiendo ampliarse 30 días.<br />	El artículo 14 indica que las declaraciones y recomendaciones que deberá contener la decisión de esta Comisión se elevarán al Ministerio de Hacienda para su resolución, medidas que se formalizarán mediante un decreto que deberá ser publicado en el Diario Oficial.<br />	El artículo 15 también contempla la facultad de disponer, en forma provisional, la aplicación de alguna de las medidas indicadas en el artículo 10 por el Ministro de Hacienda, previa solicitud de la Comisión Nacional. Asimismo, se establece que si al concluir la investigación se resuelve que no existe distorsión en el precio de las mercancías respecto de las cuales se han aplicado medidas provisionales o que, existiendo, no ocasiona un grave daño actual o inminente a la economía nacional, las personas afectadas por esas medidas podrán repetir lo pagado por esos conceptos.<br />	Los Diputados señores Galilea y quien habla, formularon una indicación en la Comisión para reemplazar en el inciso quinto la frase: “a la economía nacional” por “a la producción nacional afectada” y la palabra “afectadas” por “perjudicadas”, a continuación de la expresión “personas”, la que fue rechazada por 3 votos a favor y 5 en contra.<br />	En el artículo 17 se crea una Comisión Especial de Revisión de las reclamaciones que se presenten en contra de las decisiones de la Comisión Nacional que declaren inadmisible una denuncia o recomienden la no aplicación de medida alguna. Asimismo, conocerá de las reclamaciones interpuestas en contra de las decretadas por el Ministro de Hacienda. También se establece la integración de esta Comisión Nacional, la que quedará conformada por un ex ministro de Estado o un ex subsecretario, por un ex ministro de los tribunales superiores de justicia o un ex abogado integrante de los mismos tribunales que se haya desempeñado en tal carácter durante, a lo menos, tres años, designado por la Corte Suprema; por un ex consejero o un ex ejecutivo superior del Banco Central designado por su Consejo, y por dos profesores universitarios, abogado e ingeniero, que impartan cátedra en materias afines en una facultad de derecho y una de economía o ingeniería, respectivamente.<br />	La Diputada señora Matthei presentó a la Comisión una indicación para eliminar la expresión -en cuanto a la composición de esta comisión revisora- “de un ex Ministro de Estado o de un ex Subsecretario”, la que fue rechazada.<br />	El Diputado señor Galilea y quien habla formularon una indicación para agregar después de la palabra “Subsecretario” las expresiones “de Hacienda y de Economía, Fomento y Reconstrucción”, la que también fue rechazada.<br />	La Diputada señora Matthei presentó otra indicación para introducir la palabra “respectivamente” después de las expresiones “abogado” e “ingeniero” y para eliminar dicha palabra a continuación de “ingenie-ría”, la cual también fue rechazada.<br />	El artículo primero transitorio precisa que las sobretasas máximas referidas en el artículo 10 de la ley Nº 18.525 estarán sujetas al compromiso relativo al ajuste anual del arancel consolidado convenido por Chile en el Acuerdo de Marrakech.<br />	En el artículo segundo transitorio se faculta al Presidente de la República para establecer valores aduaneros mínimos para los productos que señala. Es decir, para aquellos productos que, por efectos circunstanciales originados en los mercados internacionales, resulten con sus precios normales de transacción, temporalmente disminuidos, y cuya importación, en tales condiciones, origine grave daño actual o inminente a la producción nacional. Para la fijación de estos valores mínimos, se requerirá del informe favorable de la Comisión Nacional a que se refiere el artículo 11 de la ley Nº 18.525. La fijación del valor aduanero mínimo no podrá exceder de doce meses.<br />	La Comisión de Hacienda, después de una amplia discusión del proyecto, cuyas disposiciones, en su mayoría, fueron aprobadas por unanimidad, recomienda a la Sala su aprobación.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /><br />	El señor ORPIS.- Señor Presidente, al iniciar mi intervención, anuncio que rechazaré la idea de legislar en este proyecto, por las razones que señalaré a continuación.<br />	En primer lugar, como lo expresé al comenzar la discusión, lamento que no estén presentes los ministros respectivos, por cuanto la iniciativa debe analizarse en el contexto de una economía de libre comercio abierta al exterior.<br />	Hace pocos meses, en esta Sala, se debatió extensamente la incorporación de nuestro país al Mercosur. Por otra parte, la delegación que acompañó a su Excelencia el Presidente de la República en su viaje a Estados Unidos, que acaba de finalizar, está haciendo importantes esfuerzos para lograr que ingresemos al Nafta.<br />	En la práctica, este conjunto de acuerdos se traduce en una rebaja de los aranceles de los productos importados, con lo cual quedamos expuestos más sensiblemente a atentados que realicen determinados sectores de la producción de terceros países en contra de la libre competencia.<br />	El proyecto plantea una adecuación formal de los plazos establecidos en los Acuerdos de Marrakech y la creación de una doble instancia, pero nada más. Si realmente queremos protegernos -porque hoy somos más vulnerables a la economía internacional-, debemos analizar más a fondo y con mayor seriedad las atribuciones de la Comisión de Distorsiones, problema que no resuelve el proyecto.<br />	¿Qué ocurre en la práctica que la debilita? Las medidas que propone aplicar al realizar una investigación y determinar que ha habido dumping o subsidio a algún producto proveniente de un tercer país tienen, simplemente, carácter de recomendación al Ministro de Hacienda, quien las puede rechazar o aplicar. En mi opinión, frente a una economía abierta y a posibles atentados contra la libre competencia, deberíamos tener organismos fiscalizadores fuertes, que cuando recomienden aplicar una medida determinada, sea obligatoria para el Ejecutivo. En ese sentido, este proyecto de ley no innova en absoluto.<br />	A mayor abundamiento, quisiera que los señores parlamentarios revisaran la parte pertinente del informe de la Comisión de Economía, porque para mí éste es uno de los temas medulares. En ella se dice que cuando se propuso al señor ministro y a los demás asistentes que las recomendaciones de la Comisión de Distorsiones tuvieran carácter resolutivo, “Se expresó, por parte de los representantes del Ejecutivo que, en principio, comparten el criterio expuesto y es así que existe un estudio para proponer la creación de un tribunal económico que tenga que resolver sobre estas materias y con el carácter antes referido -es decir, con carácter resolutivo-, el que se presentará en fecha próxima al Congreso Nacional”.<br />	Por lo tanto, la primera reflexión que deseo hacer con respecto a este proyecto es qué sentido tiene discutirlo hoy, que plantea meras adecuaciones formales, en circunstancias de que el Ejecutivo está estudiando una iniciativa tendiente a resolver el tema de atentados contra la libre competencia realizados por terceros países.<br />	Creo que en este caso corresponde rechazar la idea de legislar y exigir que el Ejecutivo proponga un texto legal que transforme en fuerte y eficaz a este organismo fiscalizador.<br />	Mi segunda objeción al proyecto se refiere a las sobretasas, respecto de las cuales plantearé un problema de constitucionalidad para ser presentado oportunamente al Tribunal Constitucional, en el siguiente sentido: la sobretasa o derecho compensatorio de carácter general, se aplica respecto de un producto determinado sin discriminar países, ni si en el origen se ha cometido dumping o existido algún subsidio. Esto significa un impuesto, un aumento de aranceles, y de acuerdo con la Constitución, dichas materias son propias de ley y deben tratarse en el Parlamento. Es una facultad que no se puede delegar. <br />	Cuando hablamos de subsidios o de derechos antidumpings, nos referimos a un productor de un tercer país o a un sector productivo de un tercer país claramente identificado, que atenta en contra de la libre competencia. <br />	Por lo tanto, las medidas compensatorias deberían aplicarse respecto de ese productor o del área productiva del país respectivo y no respecto de todo el rubro o producto. <br />	Un aumento de aranceles o de impuestos es materia propia de ley.<br />	En tal sentido, presento esa reserva de constitucionalidad.<br />	Por ambas razones, cuando planteamos una economía de libre mercado abierta al exterior, debemos fortalecer los organismos fiscalizadores. En este caso, a los organismos fiscalizadores respecto de terceros países que atentan en contra de la libre competencia, y ese problema no lo resuelve este proyecto de ley. Por el contrario, es una mera adecuación formal. <br />	Soy partidario de rechazar la idea de legislar, a fin de que se presente un proyecto de verdad, como se planteó en la Comisión de Economía, hecho que se consigna en el informe.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Tuma.<br /><br />	El señor TUMA.- Señor Presidente, la incorporación de las normas internacionales contenidas en el acuerdo de libre comercio, sin duda, en nuestra legislación constituye un avance en el camino de la regulación del mercado nacional frente a las distorsiones que estarían afectando seriamente a algunas ramas de nuestra economía.<br />	Las industrias textil y del calzado han realizado denodados esfuerzos por demostrar, a través de los instrumentos jurídicos vigentes, la competencia desleal que se origina en la importación proveniente de algunos países asiáticos. <br />	Un modelo de economía abierta es sensiblemente vulnerable a los efectos que ocasionan las distorsiones en las importaciones.<br />	Por ello, es de la mayor importancia incorporar con agilidad los instrumentos jurídicos estipulados en el acuerdo de libre comercio, suscrito por nuestro país. <br />	Sin embargo, sin desmerecer la validez e importancia de estos instrumentos, la modernización de nuestra legislación en materia de distorsiones en los precios de las importaciones no se reduce sólo a la incorporación de los compromisos adquiridos en el acuerdo de libre comercio. <br />	Así se lo hicimos ver al señor Subsecretario de Hacienda cuando participó en la Comisión de Economía en el tratamiento de este proyecto. <br />	Comparto las observaciones señaladas en este sentido por el Diputado señor Orpis, en cuanto a que es necesario avanzar más allá de lo que dice relación con el cumplimiento de las normas internacionales. <br />	Recuerdo el compromiso contraído por el Ejecutivo de enviar prontamente al Congreso Nacional un proyecto que regule la competencia y dé transparencia a este mercado internacional.<br />	La expansión de nuestra economía a través de la incorporación creciente de la inversión extranjera y el incremento de los vínculos comerciales producto de los acuerdos bilaterales y multilaterales suscritos por nuestro país, demandan perfeccionar y modernizar nuestra legislación, con el objeto de asegurar una mayor transparencia, autonomía y agilidad a las resoluciones adoptadas por las instancias económicas.<br />	Debemos reconocer que en el actual marco jurídico, se dificulta la resolución de los conflictos en materia económica, particularmente en los procesos de denuncia sobre distorsiones en el mercado o sobre conductas monopólicas. <br />	La situación sobre tarifas eléctricas es un ejemplo palpable sobre la necesidad de crear un organismo autónomo para resolver estas materias.<br />	A mi juicio, ha llegado el momento de iniciar la verdadera modernización institucional de los organismos públicos encargados de resguardar la libre competencia y la transparencia de nuestro mercado.<br />	La incorporación de Chile a los acuerdos comerciales demandará otorgar mayor transparencia y eficacia a los organismos resolutivos que conocen las causas económicas en las instancias administrativas y las respectivas reclamaciones que impugnen los fallos dictados por dichos organismos.<br />	La implementación de este tipo de medidas representaría una ventaja para nuestro país en el contexto del tratado de libre comercio del Mercosur al disponer de un organismo autónomo y ágil para la tramitación y resolución de las causas contenciosas-económicas-administrativas. En este sentido, estimo conveniente avanzar en la discusión de propuestas de fondo que, por ejemplo, consideren el estudio de la creación de un tribunal económico, autónomo del Estado, de última instancia, destinado a conocer y resolver sobre las causas económicas-administrativas que se tramitan en los organismos públicos competentes en esas materias.<br />	Los fallos de este tribunal serían definitivos en las materias económicas-admi-nistrativas que resuelvan y, entre otras, además podrían conocer de las reclamaciones que impugnen los actos dictados por las instancias administrativas-económicas; conocer en segunda instancia de los recursos que se interpongan contra los actos dictados por las fiscalías económicas dependientes del Ministerio de Economía; de los recursos de alzada para la unificación de criterios y también conocer en segunda instancia de las reclamaciones contra los actos que en materia económica-administrativa dicten los organismos de la administración pública y de las instituciones dependientes de ella. <br />	Una instancia de apelación económica con este carácter debe garantizar la autonomía respecto de los otros órganos del Estado, como asimismo de los sectores productivos y de las organizaciones gremiales. Por ello, sería conveniente estudiar un sistema institucional para la designación de sus miembros, en la cual participen los tres Poderes del Estado.<br />	Reitero el respaldo de la bancada del Partido Por la Democracia a la iniciativa que estamos discutiendo porque reconocemos un avance en ella, pero, a su vez, aprovechamos esta oportunidad para invitar a los honorables colegas y al Gobierno a iniciar un estudio de fondo de las propuestas modernizadoras de nuestra legislación e institucionalidad en materia de protección de la libre competencia y transparencia del mercado en Chile, condiciones necesarias e indispensables para resguardar el crecimiento y expansión de nuestra economía en un mercado que requiere ser cada vez más transparente y competitivo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Ha terminado el tiempo correspondiente al Orden del Día. En la sesión de mañana continuaremos con este proyecto.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><br /><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="487">MODERNIZACIÓN DE LABOR FISCALIZADORA DEL SERVICIO NACIONAL DE PESCA. Votación.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Corresponde tratar los proyectos de acuerdo.<br />	El señor Prosecretario dará lectura al primero de ellos.<br /><br />	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- En el proyecto de acuerdo Nº 487, de los señores Letelier, don Juan Pablo; Navarro, Estévez, señora Allende, señores Encina, Viera-Gallo, Letelier, don Felipe; Zambrano, Escalona, Arancibia, Tuma, señora Wörner, señores Gutiérrez, Ortiz, De la Maza, Muñoz, Hamuy y Urrutia, don Salvador, relativo a la fiscalización de la pesca, sólo se encuentra pendiente su votación.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 62 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Aguiló, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Caminondo, Ceroni, Coloma, Correa, Cristi (doña María Angélica), Chadwick, Dupré, Elgueta, Elizalde, Escalona, Gajardo, García (don René Manuel), García (don José), González, Hernández, Huenchumilla, Jeame Barrueto, Jürgensen, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Luksic, Makluf, Martínez (don Rosauro), Masferrer, Melero, Montes, Morales, Munizaga, Muñoz, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Prokuriça, Reyes, Ribera, Rocha, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Taladriz, Tohá, Tuma, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Vargas, Vega, Venegas, Vilches y Villouta.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:<br />	Álvarez-Salamanca y Pérez (don Ramón).<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="489">INCLUSIÓN EN LEGISLATURA EXTRAORDINARIA DE MOCIONES DESTINADAS A SANCIONAR EL CONSUMO DE DROGAS.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 489 de la señora Pollarolo y de los señores Tohá, Orpis, Latorre, Reyes, don Víctor; Letelier, don Felipe; Zambrano, Escalona, Balbontín, Prokuriça, Karelovic, Valcarce, Hamuy, Gutiérrez, Villouta, Bayo, Muñoz, Pérez, don Ramón, y Urrutia, don Salvador, que en su texto de reemplazo dice:<br /><br />	“Considerando:<br />1.	Que el consumo de drogas y sustancias sicotrópicas constituye un hecho dañoso respecto del cual existe creciente y justificada preocupación en nuestro país;<br />2.	Que al discutirse y aprobarse la ley    Nº 19.366 sobre drogas y sustancias sicotrópicas, el criterio que primó fue considerar que el consumo individual y no concertado de tales sustancias no era constitutivo de delito y que tal conducta correspondía al ejercicio de una libertad individual, a menos que se desarrollara en determinados lugares públicos que la ley señala;<br />3.	Que, con posterioridad a la dictación de dicha ley, ha habido un notorio cambio de conciencia ciudadana respecto del daño social del consumo privado que se ha manifestado a través de largos, múltiples e intensos debates públicos;<br />4.	Que tal preocupación ciudadana es legítima y ha motivado la presentación de varias mociones legislativas, destinadas a regular y sancionar el consumo de sustancias sicoactivas en determinadas actividades y especialmente por parte de quienes ejercen funciones públicas;<br />5.	Que, sin embargo y lamentablemente, esta Corporación no ha podido abocarse al estudio de tales mociones parlamentarias, ni han sido actualmente incluidas por S.E. el señor Presidente de la República en la convocatoria a la presente Legislatura Extraordinaria;<br />6.	Que la regulación y sanción al consumo de sustancias sicotrópicas es de suyo complejo y que el adecuado cumplimiento de las finalidades que su ilicitud o penalización exige que ello sea el fruto de un debate que dé cuenta de tal complejidad y evite efectos sociales no deseados.<br />7.	Que entre las principales complejidades se encuentra, por una parte, encontrar el adecuado equilibrio entre las libertades personales y el derecho de la sociedad a defenderse de conductas dañosas y, por otra parte, la necesidad de ser capaces de distinguir adecuadamente en la regulación, tratamiento y/o sanción de estas conductas entre el consumidor ocasional y el narcodependiente, contemplando las medidas adecuadas para prevenir la narcodependencia, así como para rehabilitarlo y reinsertarlo en la vida social;<br />8.	Que, a propósito de la discusión y tramitación del proyecto de ley sobre probidad administrativa de los órganos de la administración del Estado (boletín 1510-07) se ha incorporado una indicación, durante su discusión en particular en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, destinada a inhabilitar como funcionario público a toda persona que consuma actualmente sustancias estupefacientes o sicotrópicas;<br />9.	Que, con motivo de su discusión en particular de este proyecto de ley en la Sala, por tanto, es la primera vez que la honorable Corporación se aboca a la discusión de este importante y complejo tema, lo que conlleva el peligro de una discusión insuficiente, con el debido peligro para la calidad del ejercicio de la función legislativa en este caso y de daño social consiguiente;<br />	Ponemos a consideración de la honorable Cámara de Diputados el siguiente<br />Proyecto de acuerdo:<br /><br />	“Ofíciese al excelentísimo señor Presidente de la República con el fin de que, si lo tiene a bien, arbitre las medidas necesarias destinadas a:<br />“1. Incluir en la presente Legislatura Extraordinaria todas las mociones parlamentarias destinadas a perfeccionar la legislación sobre consumo de sustancias estupefacientes y psicotrópicas; y<br />“2. Otorgar urgencia simple al estudio de tales proyectos.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Para argumentar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Latorre.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor LATORRE.- Señor Presidente, le atribuyo especial importancia al proyecto de acuerdo en debate, que pretende, de una vez por todas, que la Cámara de Diputados legisle respecto de iniciativas que han sido analizadas por la Comisión Especial de Drogas e, incluso, por otras comisiones, con el objeto de abordar el tema a que se hace referencia: cómo regular y sancionar el consumo de sustancias estupefacientes y sicotrópicas por parte de personas que tienen determinadas responsabilidades tanto en el sector público como en el privado.<br />	Reitero que la necesidad de legislar resulta trascendental, más aun cuando, con motivo de la discusión de un proyecto sobre probidad, se excluyó una referencia al tema, sin que en general se ampliaran las disposiciones en ese proyecto de ley. Como se ha hecho mucha cuestión pública por la exclusión de la disposición en ese proyecto, creo que es la oportunidad para que, como Cámara, legislemos a partir de proyectos que en su integridad abordan con mucha rigurosidad el tema.<br />	En consecuencia, pido el acuerdo unánime de la Sala para aprobar el proyecto de acuerdo presentado por la Diputada señora Pollarolo y que hemos apoyado varios señores diputados.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputada señora Pollarolo.<br /><br />	La señora POLLAROLO.- Señor Presidente, solamente quiero reafirmar lo expresado por el Diputado señor Latorre, en el sentido de pedir que aprobemos el proyecto por unanimidad.<br />	La discusión sobre la letra d) del artículo 57 de la ley Nº 19.366, que fue extensa y que nos tomó varias sesiones, dejó en evidencia la urgente necesidad de un debate serio sobre el tema, máxime si ha quedado de manifiesto que, en el tema del consumo, la ley dictada resultó insuficiente.<br />	Por lo tanto, solicito que se incluyan en la Legislatura Extraordinaria las mociones a que se ha hecho referencia y haga presente las urgencias para su pronto despacho.<br />	Entonces, pido la unanimidad de la Sala para aprobar el proyecto de acuerdo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Si le parece a la Sala, se dará por aprobado por unanimidad.<br />	Aprobado.<br /></INTERVENCION_1VICE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><br /><br /><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>LICITACIÓN DE FRECUENCIA DE ONDAS UTILIZADA POR LAS FUERZAS ARMADAS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de Renovación Nacional.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Errázuriz.<br /><br />	El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, deseo formular una denuncia, por cuanto en un proceso que aún no está terminado, la Subsecretaría de Telecomunicaciones, haciendo caso omiso del artículo 11 de la ley Nº 18.168, que establece que “Las telecomunicaciones de exclusivo uso institucional de las Fuerzas Armadas, Carabineros de Chile y Servicio de Investigaciones de Chile para el cumplimiento de sus fines propios, no requerirán de concesión o permiso, ni estarán afectas a caducidad”, ha procedido a licitar la frecuencia de 1.850 a 1.990 megahertz, pese a encontrarse ocupada por las Fuerzas Armadas.<br />	Aún más, el Ministro de Defensa Nacional, don Edmundo Pérez, en carta de 28 de agosto de 1995, pidió al Ministro de Transportes reconsiderar la asignación de la citada frecuencia y que busque otra que no afecte a las Fuerzas Armadas. El 21 de septiembre, la Subsecretaría de Telecomunicaciones contestó que buscar otra frecuencia hacía inviable el sistema digital, agregando que deben ser los nuevos concesionarios los que traten el despeje de la frecuencia. Es decir, una frecuencia ocupada por las Fuerzas Armadas y de Orden, que afecta de manera grave a las instituciones de la Defensa Nacional, es licitada y se les encarga a quienes se la adjudicaron que la despejen, indemnizando a las Fuerzas Armadas, para lo cual la Subsecretaría exige una boleta de garantía de 53 millones de dólares, que hará efectiva si no logran llegar a acuerdo con ellas.<br />	Es imposible determinar el monto de la indemnización, como lo señala en su voto el Ministro de la Corte Suprema don Hernando Toro, pues -señala- no se indican ni se precisan debidamente cuáles son los costos. Y en las respuestas a las consultas formuladas por los interesados, la Subtel menciona un costo de despeje que fluctúa entre 15 y 96 millones de dólares, sumas que atendida su diversidad constituyen una información notoriamente incompleta que coloca a los postulantes en la imposibilidad de dimensionar suficientemente el costo que deberán asumir para realizar el proyecto.<br />	Es cierto lo que afirma la Subsecretaría de Telecomunicaciones en algunas inserciones publicadas en algunos diarios de hoy, en el sentido de que hubo una reclamación a los tribunales que fue resuelta. Sin embargo, debo señalar que dicha reclamación la formuló VTR. No la hicieron las Fuerzas Armadas, porque cabe imaginar el conflicto que se habría producido si ellas hubieran iniciado acciones legales en contra de la Subsecretaría de Telecomunicaciones. No obstante, en nombre de las Fuerzas Armadas lo hizo el Ministro de Defensa Nacional, pero fue desoído.<br />	Esto es extraordinariamente grave, porque con el mismo criterio, el día de mañana la Subsecretaría de Telecomunicaciones puede llamar a propuesta para licitar las frecuencias que hoy se han adjudicado Entel con dos proyectos y Chilesat con uno.<br />	Respecto de las frecuencias licitadas, debo agregar que a la Armada se le afectan 24 enlaces de servicio primario; a la Fuerza Aérea, en 20 enlaces de microonda del servicio primario; y al Ejército, en un 78 por ciento de sus transmisiones hacia el norte y en un 42 por ciento hacia el sur hasta Puerto Montt.<br />	Por las razones expuestas, solicito que se oficie, en mi nombre, al Subsecretario de Telecomunicaciones para consultarle, primero, por qué licitó una frecuencia ocupada por las Fuerzas Armadas que, de conformidad con el decreto Nº 411, no requiere concesión y su presencia es de carácter permanente.<br />	En segundo lugar, cómo pudo llamarse a licitación una frecuencia ocupada, comprometiendo a los que se la adjudicaron a despejarla dentro de un plazo determinado, llegando a acuerdo con las Fuerzas Armadas, y en caso contrario, la Subtel hará efectiva una garantía.<br />	Hubo empresas como Bellsouth y otras, que no participaron en esta propuesta por considerarla, en definitiva, difícil, engañosa y mala. <br />	La Subsecretaría de Telecomunicaciones debe responder por esta situación que no sólo atenta contra las frecuencias utilizadas por las Fuerzas Armadas, sino también porque ha hecho caso omiso de un oficio enviado a la Subtel por el señor Ministro de Defensa Nacional. <br />	He dicho. <br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio en los términos solicitado por su Señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452"><TITULO>EXCLUSIÓN DE ALGUNAS COMUNAS DE LA DÉCIMA REGIÓN EN DISTRIBUCIÓN DE FONDOS IRAL. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Harry Jürgensen. <br /><br />	El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, deseo referirme a una delicada situación que está ocurriendo en el distrito 56, ya que, debido a una extraña coincidencia, las municipalidades de las comunas de Puyehue, Puerto Octay, Purranque, Frutillar y Llanquihue, que eligieran alcaldes de Renovación Nacional o independientes de ese partido, fueron excluidas de la distribución tentativa de los fondos Iral para 1997 efectuada por el Fosis. Lo mismo está sucediendo en otras comunas de las provincias de Llanquihue y de Chiloé. En esta última, no se consideraron las municipalidades de Ancud, Dalcahue y Chonchi, entre otras. Por el contrario, todas las comunas de las provincias de Osorno y de Llanquihue, donde fueron elegidos alcaldes de la Concertación, como Osorno, San Pablo, Río Negro, Los Muermos, Fresia, etcétera, han sido incluidas en la distribución de estos recursos. <br />	Este hecho, en mi opinión, evidencia claramente el sectarismo político con que actúa la Concertación, lo cual es altamente preocupante, por cuanto nos encontramos en un año netamente electoral y esta delicada y grave situación es una señal de que fondos estatales podrían estar privilegiando indirectamente a los partidos de Gobierno, con la intención de perjudicar el normal desarrollo de los proyectos de inversión en aquellas comunas en que hay alcaldes de Renovación Nacional. <br />	Las inversiones Iral están relacionadas con los programas de desarrollo juvenil, de agua potable rural y de mejoramiento urbano, y el Fosis, al excluir a las municipalidades con alcaldes de Renovación Nacional, está impidiendo la realización de esos programas. <br />	Por los antecedentes mencionados, solicito que se oficie a los señores Ministros de Mideplan y del Interior, a fin de que tengan a bien informar las razones técnicas que han tenido en cuenta para excluir a las municipalidades de Puyehue, Puerto Octay, Frutillar, Purranque y de otras comunas de la Décima Región, que tienen alcaldes de Renovación Nacional, en la distribución tentativa de fondos Iral para el año 1997. <br />	He dicho. <br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35"><TITULO>DECLARACIÓN DE LOS TRATAMIENTOS DE DIÁLISIS COMO PRESTACIONES COMPLEJAS. Oficio. </TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor José García Ruminot. <br /><br />	El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, la insuficiencia renal crónica es una enfermedad que obliga al tratamiento de diálisis, que tiene un costo mensual aproximado de 350 mil pesos, cifra imposible de financiar por un alto número de pacientes. <br />	Las posibilidades de estos enfermos son básicamente cuatro: <br />	La primera, para quienes tienen la opción de financiarlo, es efectuar la diálisis en consultas privadas. <br />	La segunda, realizarla en consultas privadas, pero con un significativo aporte del Fonasa, organismo que ha creado un plan especial para ir en ayuda de los pacientes que requieren ese tratamiento. Obviamente, esta opción está reservada sólo para quienes son imponentes del Fondo Nacional de Salud.<br />	La tercera opción es recurrir a los hospitales públicos que cuentan con la implementación adecuada para efectuar este tratamiento, los cuales tienen una capacidad extremadamente limitada, lo que permite la atención de muy pocos enfermos.<br />	La cuarta posibilidad es aún más restrictiva, ya que consiste en que los hospitales públicos, ante la imposibilidad de atender a estos enfermos, los deriven a consultas privadas, asumiendo con cargo a sus respectivos presupuestos el financiamiento del tratamiento.<br />	No obstante estas alternativas, en concreto hay pacientes que mueren esperando el tratamiento de diálisis, y los profesionales se ven frecuentemente obligados a elegir a cuáles dializan y a quiénes, simplemente, se les condena a morir.<br />	Los que cuentan con menos opciones son los pacientes más pobres, ya que ellos sólo tienen las alternativas del hospital público o de la consulta privada, siempre que el hospital disponga de presupuesto para pagar el costo de la diálisis. Como ambas son extremadamente limitadas, los enfermos quedan sin tratamiento y, por lo tanto, condenados a morir en breve plazo.<br />	Para muchos de los enfermos con insuficiencia renal crónica la solución definitiva es el trasplante que, además de mejorar significativamente la calidad de vida del paciente, es de un costo muy inferior al tratamiento de diálisis. Sin embargo, todos sabemos que pasarán todavía algunos años para que el país adquiera una cultura sobre el trasplante de órganos. Por lo tanto, será necesario esperar varios años antes de contar con tratamiento de diálisis para todos los enfermos con insuficiencia renal crónica, y no como ocurre hoy, en que -reitero- los enfermos de menores recursos son los que tienen menos opciones para acceder a este costoso tratamiento y, en consecuencia, pierden la vida esperando que se les dé la oportunidad de dializarse.<br />	La Constitución garantiza el derecho a la vida y a la protección de la salud, salvaguardando el libre e igualitario acceso a las acciones, entre otras, de recuperación de la salud. En el caso concreto de los pacientes más pobres que sufren insuficiencia renal crónica, estas garantías constitucionales no se cumplen. Estoy cierto de que si esos enfermos tuvieran la asesoría jurídica para presentar ante los tribunales los respectivos recursos de protección, el fallo de la justicia les sería ampliamente favorable y obligaría al Estado a asumir el rol que le corresponde.<br />	Se requiere, con extrema urgencia, que los tratamientos de diálisis sean declarados prestaciones complejas, con el propósito de que el Ministerio de Salud financie la totalidad de su costo para las personas de menores ingresos que no son imponentes del Fonasa ni del sistema privado de salud, asegurándoles a estos pacientes, como lo ordena nuestra Carta Fundamental, el derecho a la vida y a la protección de la salud.<br />	En consecuencia, solicito que se oficie al Ministro de Salud, adjuntando la presente intervención, a fin de que declare los tratamientos de diálisis como prestaciones complejas, con el objeto de que asuma el financiamiento total de su costo.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, adjuntando el texto de su intervención, con la adhesión de todos los señores diputados presentes en la Sala.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415"><TITULO>SUBVENCIÓN ESTATAL PARA CORPORACIÓN NACIONAL DEL CÁNCER. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el turno del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Carlos Bombal.<br /><br />	El señor BOMBAL.- Señor Presidente, a partir de 1989, la Corporación Nacional del Cáncer dejó de percibir una subvención del Estado que le resultaba indispensable para desempeñar su tarea. Esa corporación presta un apoyo extraordinariamente importante a numerosos enfermos, en especial en todo lo que se refiere a la adquisición de los medicamentos más costosos para el tratamiento del cáncer. Su labor no sólo se limita a prestar asistencia en medicamentos, sino que además trata la enfermedad y asiste de manera muy particular al grupo familiar del paciente, que es el que resulta más afectado y complicado por esta delicada y dolorosa enfermedad.<br />	Quiero llamar la atención de la Sala y del Parlamento en orden a que una institución de esta naturaleza pueda contar con recursos suficientes para ejercer su labor, los cuales se proveen en parte desde el sector privado, pero que necesariamente requiere del aporte del Estado o de sus entidades vinculadas a la salud.<br />	Por lo tanto, solicito, por su intermedio, que se oficie al señor Ministro de Salud -quien ha prestado mucha atención a este tema-, a fin de que nos informe por qué se ha dejado de entregar esta subvención y si entre los programas ministeriales de salud se contempla la posibilidad de volver a conceder alguna a la Corporación Nacional del Cáncer, institución que -vuelvo a insistir- requiere de manera indispensable del aporte del Estado para continuar con su labor, que es extraordinariamente maravillosa.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Álvarez-Salamanca, Jürgensen, José García, Rosauro Martínez, Sergio Ojeda, Ramón Pérez, Prokuriça, Vilches, Hurtado, Ascencio, Joaquín Palma, Villouta y Felipe Letelier.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805"><TITULO>OBRAS VIALES Y SERVICIO DE TRANSBORDADORES EN PROVINCIA DE PALENA. Oficios</TITULO>.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Alvarado.<br /><br />	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, en los últimos días, la opinión pública nuevamente ha tomado conocimiento, a nivel nacional, de los problemas que ocasiona el aislamiento a los colonos de la provincia de Palena, lo cual ha motivado incluso la visita de importantes autoridades a la zona.<br />	En esa perspectiva, desde hace dos años estamos reclamando por el estado de abandono, indefensión y pocas posibilidades de desarrollo de nuestra gente, que habita en condiciones climáticas adversas y en situaciones extremas de aislamiento.<br />	Por ello, solicito que se oficie al señor Ministro Vicepresidente de la Corfo, con el propósito de que su empresa filial Transmachilay evalúe la posibilidad de reponer un servicio de transbordadores desde Río Negro a Hornopirén, por el interior del fiordo Comau, y de esa forma beneficiar a numerosas familias que habitan en esta zona, sobre todo en el sector de Huinay.<br />	Asimismo, pido que se oficie a los Ministros de Hacienda y de Economía, a fin de que se asignen recursos especiales para que, en virtud del decreto con fuerza de ley Nº 15, mecanismo que permite incentivar la inversión de los pequeños productores agrícolas o pescadores artesanales en la zona, se contribuya a reactivar su actividad económica y a ayudarles a generar ingresos.<br />	Por otra parte, solicito que se oficie al Ministro de Obras Públicas, con el objeto de que disponga agilizar los estudios para la construcción de un camino costero en la comuna de Chaitén, entre los sectores de Chana y Santa Bárbara, obra que permitirá sacar definitivamente del aislamiento a numerosas familias de la zona costera norte de la comuna de Chaitén.<br />	Además, que se informe a esta Corporación sobre los antecedentes por los cuales no se han continuado los trabajos de prolongación del camino de la Carretera Austral, en el sector de Caleta Buill hacia Los Chilcos, que está dentro del programa presidencial. Han transcurrido cuatro años y aún no existe ningún movimiento en el sector.<br />	Finalmente, solicito que se oficie al Ministro de Hacienda para pedir antecedentes a la Tesorería General de la República respecto de notificaciones de cobro de contribuciones que se están haciendo llegar a estos esforzados colonos, quienes figuran como morosos del Fisco.<br />	Lo insólito de esta situación es que ellos ni siquiera saben qué ni por qué les están cobrando, pues desconocen dónde se ubican los predios mencionados en la notificación, ni menos aún tienen los títulos de dominio.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se despacharán los oficios solicitados por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Jürgensen, Ascencio, Ojeda, Kuschel, Palma (don Andrés) y Ortiz.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tohá, Isidoro" DIPUTADOValue="504"><TITULO>DEBATE SOBRE CREACIÓN DE LA REGIÓN DE ÑUBLE.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el turno del Comité del Partido Por la Democracia, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En el turno del comité del Partido Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Tohá.<br /><br />	El señor TOHÁ.- Señor Presidente, nuestra provincia de Ñuble necesita un vigoroso impulso para enfrentar los desafíos del futuro y lograr, a la vez, revertir la preocupante situación de desventaja frente al progreso que presentan otras provincias, como asimismo la falta de un proyecto definido de desarrollo y una motivación colectiva que den fuerza a una nueva actitud, acorde con el espíritu de superación tan necesario para salir adelante. No debemos esperar que las soluciones vengan preferentemente de fuera, sino vencer la apatía que inmoviliza, pues la primera responsabilidad es nuestra. <br />	Necesitamos ser capaces de elaborar un gran proyecto de desarrollo, y de asumir una mayor responsabilidad en la conducción política administrativa de la provincia.<br />	Lo primero, el proyecto exige mayor participación de todos los sectores o personas capacitadas y organizadas para ello. Lo segundo sería posible si lográramos convertir nuestra provincia en región. <br />	Los representantes de la ciudadanía tenemos la obligación de encauzar los sentimientos y aspiraciones de nuestros representados. <br />	En relación con esto, quiero expresar que a pesar de las altas inversiones en obras públicas, en programas sociales de Gobierno, en vivienda, en agua potable, etcétera, y del desarrollo del comercio, Ñuble no muestra signos concretos que auguren un futuro desarrollo, en especial en lo productivo. Su principal actividad, la agricultura, pasa por problemas reales, ya que enfrenta el desafío del Mercosur.<br />	Esta situación se traduce en el ánimo y en la actitud de la gente, un tanto pesimista y de desaliento en cuanto a las perspectivas futuras y a la carencia de motivación o impulso que pudiera revertir esta realidad. A quienes tenemos responsabilidades públicas, esto nos obliga a analizar sus causas y, sobre la base de un diagnóstico responsable, a proponer iniciativas.<br />	La provincia de Ñuble pertenece a la Región del Biobío. Hoy, es necesario analizar seriamente lo que ha significado su integración a ella. Existen grandes dudas respecto de los beneficios que ello ha implicado, lo que podría traducirse en que los parámetros recomendados para la integración regional en este caso no se estén dando, como son, por ejemplo:<br />1º	Falta de identidad con el resto de la región, ya que en Ñuble poseemos raíces culturales, costumbres y maneras de ser distintas de las de Concepción, Arauco y Los Ángeles, lo que es especialmente válido para Concepción y desfavorable para proyectar tareas conjuntas.<br />2º	La extensión de la región y la diversidad de problemas, propias a su vez, de una variedad de realidades distintas en lo geográfico, social y cultural, hacen más difícil su comprensión por las autoridades más distantes.<br />3º	La capital de la región, con una alta potencialidad industrial y exportadora, tiene una enorme gravitación política, social y económica que, naturalmente, produce centralismo y una atención preferente.<br />4º	La conformación administrativa de la región obliga a los habitantes de Ñuble a concurrir a Concepción a efectuar una serie de trámites, con el consiguiente mayor esfuerzo, pérdida de tiempo y gastos, en especial cuando se trata de problemas que tienen que ver con su actividad principal: la agricultura.<br />	Por estas razones, invité a un amplio debate para que, en forma responsable, seria e informada, se analice esta realidad y veamos qué posibilidades, beneficios y nuevos caminos para nuestro desarrollo podría ofrecernos la creación de la Región de Ñuble, lo que, además, daría una gran motivación en pro del progreso y desarrollo de la provincia.<br />	Así, la responsabilidad de nuestro futuro recaería sobre nosotros mismos, elemento que considero necesario e indispensable para avanzar.<br />	En relación con todo lo anterior, deseo expresar mi satisfacción por la entusiasta acogida y respuesta a la invitación que hiciera a una amplia reunión para iniciar un gran debate y análisis sobre esta materia.<br />	Asistieron representantes de la Corporación de Adelanto de Ñuble, del Comité de Desarrollo de Chillán, de la Cámara de Comercio y de Turismo, de la Central Unitaria de Trabajadores, de los medios de comunicación, del Cesco, de la Oficina del Consumidor y de la Asociación de Agricultores.<br />	En dicha reunión, dentro de un ánimo optimista en relación con la iniciativa para abrir un amplio debate, acordamos efectuar una convocatoria ampliada a todas las autoridades locales, parlamentarios de la zona, alcaldes y concejales, dirigentes comunitarios, universidades y organizaciones culturales.<br />	Espero que estos pasos sean el comienzo de una nueva y promisoria etapa para quienes vivimos en nuestra querida provincia.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877"><TITULO>APOYO A PROGRAMA ROTAPLAST. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el turno del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Ojeda.<br /><br />	El señor OJEDA.- Señor Presidente, un grupo de 38 personas, entre médicos, enfermeras, paramédicos y personal administrativo, llegó a Chile procedente de los Estados Unidos, formando parte del programa Rotaplast, que auspició el Rotary Club internacional.<br />	El objetivo de su visita fue intervenir quirúrgicamente a más de cien menores afectados por labio leporino y malformaciones faciales.<br />	Tales operaciones tienden a corregir las malformaciones y fisuras palatinas congénitas.<br />	Es indudable que este mal provoca en el menor una visión antiestética y una imperfección en el hablar, lo que desemboca en graves efectos sicológicos y trastornos afectivos, que se van sintiendo a medida que el menor va adquiriendo conciencia de su estado. Finalmente, termina por ser marginado o, simplemente, se margina por su agobio.<br />	En el país y en el mundo existe un alto porcentaje de malformaciones que afectan a menores. Uno de cada 800 niños nacidos en nuestro país lleva consigo esta malformación, en mayor o menor grado.<br />	La llegada de los médicos fue muy bien recibida, pues significó atender a gran parte de estos menores, que por falta de recursos económicos no han podido ser operados en el país, debiendo cargar con su mal durante toda la vida.<br />	Una operación de este tipo cuesta aproximadamente tres millones de pesos. Si se realiza a través del Fonasa, su valor es de 370 mil pesos, y de 700 mil por medio de una Isapre.<br />	Los facultativos estadounidenses han estado realizando estas operaciones en el hospital Gustavo Fricke, de Viña del Mar. Para legitimar su trabajo, el servicio de salud Viña del Mar-Quillota, el 3 de febrero último, dictó la resolución exenta Nº 484, que autoriza a estos profesionales llevar a cabo dicha iniciativa.<br />	Como se sabe, es la quinta vez que un grupo de médicos especialistas en la materia viene a Chile con esta misión. Una vez estuvieron en Arica y cuatro en La Serena, donde han sido operados aproximadamente 460 niños afectados por este problema.<br />	Por desgracia, la participación de los facultativos fue duramente cuestionada por el Colegio Médico de la Quinta Región, que rechazaba dichas intervenciones. Presentó un recurso de protección y una denuncia ante los tribunales de justicia por el supuesto delito de ejercicio ilegal de la profesión, por no estar habilitados, según ellos, para ejercer la labor médica, pues sus títulos no están convalidados en Chile.<br />	Por el contrario, el Ministerio de Salud, encargado y responsable de las políticas y programas de protección de la salud, apoyó a los médicos, al sostener que el Servicio de Salud tiene facultades para autorizar tales iniciativas. Además, las intervenciones no se hacen en forma permanente en el país, sino que es el ejercicio de la profesión médica en forma muy transitoria y justificada, debido a la insuficiencia de los recursos humanos y físicos en el país.<br />	Fue extraña la actitud del Colegio Médico, sobre todo si se trata de actos gratuitos dirigidos a proteger la salud, con fines netamente humanitarios y de solidaridad. No ha existido competencia desleal, y los médicos que intervinieron tienen una vasta experiencia y trabajaron en conjunto con médicos chilenos.<br />	Son dramáticos los casos de personas que padecen de enfermedades catastróficas y que por el costo de su tratamiento deben organizarse verdaderas campañas públicas para recolectar fondos. Cuando ello no resulta, el paciente termina por rendirse y se consume en su mal o, simplemente, se resigna a un triste final.<br />	El caso de los niños con labio leporino constituye una situación que no debe admitir impedimentos ni objeciones. Es una maravillosa e invalorable oportunidad para ellos.<br />	Estamos cansados de constatar que el que no tiene recursos, no se hace el tratamiento e, inevitablemente, muere. Ahora que estamos frente a la buena voluntad de un equipo de médicos eficientes, que hacen las cosas sin esperar retribución pecuniaria, simplemente nos oponemos. Es un verdadero contrasentido.<br />	¿Por qué entonces un equipo de médicos chilenos no recorre el país y opera en forma gratuita a estos niños? Se actúa como el perro del hortelano: no come ni deja comer. En este caso, no se opera ni se deja operar.<br />	Señor Presidente, solicito se oficie al Rotary Club internacional de esta Región para expresarle mi reconocimiento y felicitaciones por la realización del valioso proyecto Rotaplast. Al Ministerio de Salud, manifestándole nuestro apoyo a este tipo de operaciones y solicitarle que establezca los mecanismos y normas legales correspondientes, con el fin de procurar la llegada de estos equipos médicos para que realicen las operaciones que tengan las características anteriormente señaladas.<br />	He dicho<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio al Ministerio de Salud en la forma solicitada por su Señoría. Sin embargo, queda una duda respecto del cauce que debe tomar el oficio al Rotary Club internacional, por tratarse de un organismo de carácter privado. No sé cuál sería la sugerencia de su Señoría sobre el conducto a utilizar, pues como bien se sabe debe enviarse a un organismo de Gobierno.<br />	El señor OJEDA.- Podría enviarse a través del Ministerio de Salud. <br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Muy bien.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810"><TITULO>ALCANCES SOBRE PROCESO DE REGIONALIZACIÓN Y DESCENTRALIZACIÓN.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ascencio.<br /><br />	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, el excesivo centralismo que existe hoy en el país hace que de tiempo en tiempo se generen discusiones en torno a proyectos que buscan crear condiciones para un desarrollo armónico en todas las regiones.<br />	Desde 1976, cuando el gobierno de la época impuso en Chile una nueva división administrativa se han escuchado voces disconformes con la decisión adoptada. Todos estos reclamos tienen un denominador común: la periferia se siente postergada por un centralismo que comparte riqueza únicamente con quienes están más próximos a su núcleo. Ése es el sentimiento que se experimenta en las regiones respecto de Santiago, especialmente en las más apartadas de la capital.<br />	Pero esta misma sensación se reproduce, a su vez, en todas las regiones. Cada provincia se siente marginada respecto de aquélla en que se ubica el gobierno regional, y en las provincias, las comunas que no son sede de la capital, sienten postergación respecto de aquéllas.<br />	Desde hace algún tiempo se ha reflotado el interés de fuertes sectores, valdivianos especialmente, por crear allí una nueva región, cuya capital sea precisamente Valdivia.<br />	Detrás de esta exigencia, que quizás se justifica plenamente, hay una intuición centralista: “Si somos capital regional, podremos obtener mayores recursos, que nos permitirán asegurar el tan ansiado desarrollo.” <br />	La evolución de diversas ciudades transformadas, a partir de 1976, en capitales regionales, como Puerto Montt, en la Décima Región, da un asidero empírico a dicha intuición.<br />	Por lo tanto, no basta afirmar que constituirse en región no es garantía de desarrollo. Se requieren señales claras que demuestren que quienes están ubicados en la periferia, es decir, lejos del centro donde se toman las decisiones, también pueden alcanzar un nivel importante de calidad de vida.<br />	Se han dado algunos pasos en esta dirección, pero sus resultados no han sido suficientemente evaluados y pareciera ser que ya es la hora de hacerlo. Quiero detenerme en algunos de ellos.<br />l.	Constitución de los gobiernos regionales.<br />	La existencia de los consejos regionales no se ha traducido en un avance significativo en materia de regionalización. Estos organismos no se han transformado en un verdadero gestor al interior del gobierno regional. Más bien son entidades cuyas decisiones sólo avalan lo ya propuesto por el intendente o por los servicios regionales. Los consejeros regionales no disponen de recursos que les permitan un adecuado desempeño en su función, ni siquiera de la legitimidad necesaria para ello, y si ellos no cumplen a cabalidad este rol, se pierde una gran oportunidad de representar a toda la región a la hora de distribuir los recursos públicos. Poco se obtiene con aumentar la cantidad de inversión pública que se decide en cada región si no cuentan con organismos capacitados para tomar estas decisiones de manera equitativa y no discriminatoria.<br />2.	Diseño de los consejos regionales. <br />	Su constitución actual no impide que el intendente pueda verse en la disyuntiva de optar entre decisiones encontradas del consejo regional, que él mismo preside, y las instrucciones del Presidente de la República, su superior jerárquico. Ante una situación de este tipo, sea cual fuere la acción que la autoridad regional determine emprender, perderá cuotas de confianza en uno u otro sector. La sabiduría bíblica nos recuerda que no se puede servir a dos amos. Allí hay un aspecto indispensable que revisar.<br />3.	Rol de las provincias.<br />	En la actual división administrativa, las provincias aparecen en una posición insostenible, y con ellas, los gobernadores, que son los representantes del Presidente de la República en cada una de ellas.<br />	Especialmente dramática es la situación de las provincias en las cuales se ubica la capital regional. Las gobernaciones no cuentan con presupuesto ni con dotación o atribuciones que les permitan jugar un rol clave o importante en el desarrollo local. Las excepciones se dan gracias a gobernadores cuya iniciativa, imaginación y red de contactos les permiten superar esta situación. <br />	El despotenciado papel de las provincias se grafica con un solo ejemplo: la inexistencia de los consejos provinciales de desarrollo. Si bien la ley los contempla, al igual que en las comunas, éstos no han sido creados en las provincias, y si lo fueron, no funcionan.<br />4.	Ejercicio de la autoridad.<br />	Es un hecho de la causa que el Ejecutivo está presente en todo el país. Los ministerios, las secretarías regionales ministeriales y los servicios públicos alcanzan todo el territorio nacional. Sin embargo, ello no es garantía per se de que las distintas realidades sean comprendidas y consideradas por quienes toman las decisiones. La realidad cercana, ya sea de Santiago o de la capital regional, sigue siendo la que más influye en el diseño de las políticas y estrategias que se elaboran en diferentes ámbitos del quehacer público. Ello sólo cambiará con un sector público que se moviliza, que acude a terreno, que comparte diagnósticos y que es capaz de conciliar la necesaria unidad nacional con la evidente diversidad nacional, cuestión que hoy no ocurre.<br />5.	Crecimiento armónico.<br />	La existencia de una ciudad que congrega a más de un tercio de la población del país, que concentra gran parte de la industria nacional y que atrae a casi el 40 por ciento de la fuerza de trabajo, es un obstáculo serio al crecimiento armónico de Chile. No se trata sólo de los problemas que esta gran concentración trae a Santiago en términos de contaminación y empeoramiento en su calidad de vida; además, esta realidad priva al resto de las regiones de oportunidades para contar con mejores fuentes de empleo, condición clave para superar la pobreza. Desincentivar la instalación de industrias en Santiago o incentivarlas en regiones, sea cual fuere la alternativa que se elija, debe hacerse a la brevedad.<br />	Para quienes habitamos zonas alejadas de Santiago, existe la necesidad imperiosa de que se ejecuten políticas que apunten a la regionalización y que se nos permita participar en su diseño.<br />	Esto no pasa necesariamente por la creación de más regiones, pero es fácil de comprender que cuando el centralismo no otorga respuesta, aparezca como única solución viable la posibilidad de acercarse a ese poder central a través de una modificación política administrativa.<br />	Ello nos aleja del fondo del problema y, por lo tanto, de sus soluciones más eficientes. Se trata de profundizar el proceso de regionalización y descentralización, de aumentar los recursos públicos que se distribuyen en la propia región y de dotar a éstas de facultades y estructuras capaces de responder a este desafío, todo esto acompañado de un nuevo estilo de relación entre el centro y la periferia, una relación adulta, no paternalista, pues cada uno, independientemente de su tamaño y de su capacidad de producción, resulta insustituible para Chile.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177"><TITULO>DECLARACIÓN DE ZONAS DE EMERGENCIA EN LA OCTAVA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- El Comité Demócrata Cristiano ha cedido al Diputado señor Felipe Letelier el tiempo que le resta.<br />	Tiene la palabra su Señoría por cuatro minutos.<br /><br />	El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, es de conocimiento público el problema de la sequía, especialmente en la zona central, donde la precipitación pluvial ha ido disminuyendo en los últimos doce años.<br />	No habiéndose tomado las medidas y providencias del caso para acumular agua o crear infraestructuras de regadío, en la provincia de Ñuble y en la Octava Región nos encontramos hoy con una situación bastante crítica. Me refiero estrictamente al tema agrícola, pues no existe la posibilidad de regar o de desarrollar una economía pecuaria.<br />	Es muy lamentable que comunas vecinas de la Séptima Región -que tienen características muy similares a la provincia de Ñuble, sobre todo en el secano interior y en el costero- hayan sido declaradas zonas de emergencia por parte del Ministerio de Agricultura, y no la provincia de Ñuble, lo cual es contradictorio.<br />	La comuna de Parral cuenta con dos embalses, el Bullileo y el Digua. Incluso, desde allí se entrega un poco de agua a las comunas de Ñiquén y San Carlos. Sin embargo, Parral fue incorporada entre las comunas declaradas como zonas de emergencia, debido a la escasez de agua y a la sequía. Como decía, eso resulta contradictorio.<br />	Por lo anterior, pido oficiar al Ministro de Agricultura para que la Octava Región, especialmente la provincia de Ñuble, particularmente los sectores del secano interior y costero, sean declaradas zonas de emergencia -aunque según algunos estamos ad portas de precipitaciones pluviales-, para que se tomen las providencias del caso en los años venideros, porque esta situación la vivimos el año pasado, y sin embargo, no se tomó ninguna medida de resguardo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177"><TITULO>REGULARIZACIÓN DE SUMINISTRO DE AGUA POTABLE EN LA COMUNA DE PORTEZUELO, OCTAVA REGIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, la comuna de Portezuelo -en otras ocasiones me he referido a ella en esta Sala- ha pasado cuatro, cinco y seis días sin agua para beber, lo que ha cambiado el esquema de vida de los habitantes.<br />	Por eso, pido oficiar al Ministro del Interior para que, de una vez por todas, se solucione esta situación crítica, que afecta los derechos humanos de una población de 7 mil habitantes, quienes no tienen agua para cubrir sus más elementales necesidades.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>	Por haberse cumplido con su objetivo, se levanta la sesión.<br /><br />	-Se levantó la sesión a las 13.57 horas.<br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br /><br /><br />1.	Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	Santiago, enero 28 de 1997<br /><br />	“Oficio Nº 1252<br /><br />Excelentísimo señor Presidente<br />de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo el honor de remitir a V.E. copias autorizadas de las sentencias dictadas por el Tribunal Constitucional, en los autos Rol Nºs. 251 y 252, referidos al proyecto de ley relativo a los derechos de los consumidores, y al que modifica la Ley Nº 18.290, Ley del Tránsito, en lo relativo a la obtención de licencias de conducir, respectivamente, enviados a este Tribunal para su control de constitucionalidad, de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 82, Nº 1º, de la Constitución Política de la República.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MANUEL JIMÉNEZ BULNES, Presidente; RAFAEL LARRAÍN CRUZ, Secretario.<br /><br />	Santiago, veintisiete de enero de mil novecientos noventa y siete.<br /><br />	Vistos y considerando:<br /><br />1º	Que, por oficio Nº 1.356, de 16 de enero de 1997, la honorable Cámara de Diputados ha enviado el proyecto de ley, aprobado por el Congreso Nacional, relativo a los derechos de los consumidores, con el propósito de que este Tribunal, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 82, Nº 1º, de la Constitución Política de la República, ejerza el control de constitucionalidad respecto de las disposiciones contempladas en los incisos primero y segundo del artículo 50 de dicho proyecto;<br />2º	Que, el artículo 82, Nº 1º, de la Constitución Política establece que es atribución de este Tribunal: “Ejercer el control de la constitucionalidad de las leyes orgánicas constitucionales antes de su promulgación y de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución”;<br />3º	Que, el artículo 74 de la Carta Fundamental establece:<br />	“Artículo 74.- Una ley orgánica constitucional determinará la organización y atribuciones de los tribunales que fueren necesarios para la pronta y cumplida administración de justicia en todo el territorio de la República. La misma ley señalará las calidades que respectivamente deban tener los jueces y el número de años que deban haber ejercido la profesión de abogado las personas que fueren nombradas ministros de Corte o jueces letrados.<br />	“La ley orgánica constitucional relativa a la organización y atribuciones de los tribunales sólo podrá ser modificada oyendo previamente a la Corte Suprema.”;<br />4º	Que, las disposiciones sometidas a control, establecen:<br />	“Artículo 50.- Será competente para conocer de las acciones a que dé lugar la aplicación de la presente ley el juez de policía local de la comuna en que se hubiere celebrado el contrato respectivo, o en su caso, se hubiere cometido la infracción o dado inicio a su ejecución.<br />	Lo anterior se entenderá sin perjuicio de que los consumidores que consideren lesionados sus derechos puedan reclamar de ello ante el Servicio Nacional del Consumidor, quien dará a conocer al proveedor respectivo el motivo de inconformidad a fin de que voluntariamente pueda concurrir y proponer las alternativas de solución que estime convenientes. Sobre la base de la respuesta del proveedor reclamado, el Servicio Nacional del Consumidor promoverá un entendimiento voluntario entre las partes. El documento en que dicho acuerdo se haga constar tendrá carácter de transacción extrajudicial y extinguirá, una vez cumplidas sus estipulaciones, la acción del reclamante para perseguir la responsabilidad contravencional del proveedor.”;<br />5º	Que, de acuerdo al considerando 2º de esta sentencia, corresponde a este Tribunal pronunciarse sobre las normas del proyecto remitido que estén comprendidas dentro de las materias que el constituyente ha reservado a una ley orgánica constitucional;<br />6º	Que, las disposiciones contenidas en el inciso primero del artículo 50 del proyecto sometido a control, son propias de la ley orgánica constitucional indicada en el artículo 74 de la Constitución Política de la República;<br />7º	Que, las normas a que hace referencia el considerando anterior no contienen preceptos contrarios a la Constitución Política de la República y son, en consecuencia, constitucionales;<br />8º	Que, las disposiciones contenidas en el inciso segundo del artículo 50 del proyecto remitido, no son propias de ley orgánica constitucional, según se desprende de la interpretación que deriva de su texto, de la naturaleza de las leyes orgánicas constitucionales dentro de nuestra normativa jurídica y del espíritu del constituyente al incorporarlas a nuestra Carta Fundamental;<br />9º	Que, no obstante que la Cámara de origen ha sometido a control como materia propia de ley orgánica constitucional, en conformidad al artículo 82, Nº 1º, de la Constitución Política, sólo los incisos primero y segundo del artículo 50 del proyecto remitido, este Tribunal debe reiterar lo que ha manifestado en oportunidades anteriores en el sentido de que para cumplir a cabalidad la función de control de constitucionalidad que la Carta Fundamental le confiere, debe ejercerla sobre todos los incisos de dicho artículo 50 y no sobre algunos de ellos, pues constituyen un solo todo orgánico y sistemático que es jurídicamente difícil de separar para determinar su real sentido y alcance;<br />10º Que, de acuerdo al Oficio Nº 1.362, de la Cámara de Diputados de 21 de enero de 1997, acompañado a los autos, el inciso tercero del artículo 50, no fue aprobado en sus diversos trámites constitucionales por los cuatro séptimos de los Diputados y Senadores en ejercicio, quórum que exige el artículo 63 de la Constitución Política, para las normas propias de una ley orgánica constitucional. Tampoco, respecto de esta disposición, se solicitó el parecer de la Corte Suprema, de acuerdo a lo establecido en el artículo 74, inciso segundo, de la Carta Fundamental. No cumpliéndose así con dichos requisitos, las normas que contiene adolecen de inconstitucionalidad de forma, debiendo así declararlo este Tribunal;<br />11º Que, consta de autos que respecto del inciso primero del artículo 50, se ha oído previamente a la Corte Suprema, de acuerdo a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 74 de la Carta Fundamental;<br />12º Que, consta asimismo de autos, que las disposiciones sometidas a control de constitucionalidad han sido aprobadas en ambas Cámaras del Congreso Nacional con las mayorías requeridas por el inciso segundo del artículo 63 de la Constitución Política, y que sobre ellas no se ha suscitado cuestión de constitucionalidad.<br />	Y, visto, lo dispuesto en los artículos 63, 74 y 82, Nº 1º, de la Constitución Política de la República, y lo prescrito en los artículos 34 al 37 de la Ley Nº 17.997, de 1981, Orgánica Constitucional de este Tribunal.<br /><br />	Se declara:<br />1.	Que las disposiciones del inciso tercero del artículo 50 del proyecto de ley en examen, son inconstitucionales y deben eliminarse de dicho texto.<br />2.	Que las disposiciones contempladas en el inciso primero del artículo 50 del proyecto remitido, son constitucionales.<br />3.	Que el Tribunal no se pronuncia sobre las disposiciones contenidas en el inciso segundo del artículo 50 del proyecto remitido, por versar sobre materias que no son propias de ley orgánica constitucional.<br />	Se deja constancia que el Tribunal estuvo por entrar a conocer de las disposiciones del inciso tercero del artículo 50 del proyecto remitido, con el voto en contra de los Ministros señores Marcos Aburto Ochoa y Juan Colombo Campbell por considerarlas normas propias de ley común.<br />	El Ministro señor Ricardo García Rodríguez concurre al fallo con la prevención de que, a su juicio y de conformidad con las razones por él invocadas en ocasiones anteriores y en especial en las que hizo constar en las causas Roles Nºs. 88 y 92, el Tribunal debiera así también en estos autos haber ejercido el control de constitucionalidad respecto de otras normas del proyecto que se le ha enviado, aun cuando ellas no hayan sido señaladas en el oficio de la honorable Cámara de Diputados, todo ello según lo dispuesto en el artículo 82, Nº 1º, de la Constitución Política de la República, agregando el previniente que por estas consideraciones debe el Tribunal examinar también las disposiciones de los artículos 6º, 16 -letra f)-, 24, 31, 34, 35, 41, 47 y 49, por contemplar normas relativas a la ley orgánica constitucional a que se refiere el artículo 74 de la Carta Fundamental.<br />	Devuélvase el proyecto a la honorable Cámara de Diputados, rubricado en cada una de sus hojas por el Secretario del Tribunal, oficiándose. Regístrese, déjese fotocopia del proyecto y archívese. Rol Nº 251.<br />	Se certifica que la Ministro señora Luz Bulnes Aldunate, concurrió a la vista de la causa y al acuerdo del fallo, pero no firma por encontrarse ausente.<br />	Pronunciada por el Excmo. Tribunal Constitucional, integrado por su Presidente don Manuel Jiménez Bulnes, y los Ministros señor Marcos Aburto Ochoa, señora Luz Bulnes Aldunate, señores Ricardo García Rodríguez, Osvaldo Faúndez Vallejos, Servando Jordán López y Juan Colombo Campbell. Autoriza el Secretario del Tribunal Constitucional, don Rafael Larraín Cruz.<br /><br />	Conforme con su original.<br /><br />	Santiago, veintisiete de enero de mil novecientos noventa y siete.<br /><br />	Vistos y considerando:<br /><br />1º	Que, por oficio Nº 1.365, de 23 de enero de 1997, la honorable Cámara de Diputados ha enviado el proyecto de ley, aprobado por el Congreso Nacional, que modifica la ley Nº 18.290, Ley del Tránsito, en lo relativo a la obtención de licencias de conducir, con el propósito de que este Tribunal, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 82,     Nº 1º, de la Constitución Política de la República, ejerza el control de constitucionalidad respecto de las siguientes disposiciones contempladas en el artículo 1º de dicho proyecto:<br />	-Inciso tercero del artículo 14 bis, contenido en el numeral 11;<br />	-Inciso tercero del artículo 31 B e inciso segundo del artículo 31 D, contenidos en el numeral 20;<br />	-Inciso segundo del artículo 32, contenido en el numeral 21;<br />2º	Que, el artículo 82, Nº 1º, de la Constitución Política establece que es atribución de este Tribunal: “Ejercer el control de la constitucionalidad de las leyes orgánicas constitucionales antes de su promulgación y de las leyes que interpreten algún precepto de la Constitución”;<br />3º	Que, el artículo 74 de la Carta Fundamental establece:<br />	“Artículo 74.- Una ley orgánica constitucional determinará la organización y atribuciones de los tribunales que fueren necesarios para la pronta y cumplida administración de justicia en todo el territorio de la República. La misma ley señalará las calidades que respectivamente deban tener los jueces y el número de años que deban haber ejercido la profesión de abogado las personas que fueren nombradas ministros de Corte o jueces letrados.<br />	“La ley orgánica constitucional relativa a la organización y atribuciones de los tribunales sólo podrá ser modificada oyendo previamente a la Corte Suprema.”;<br />4º	Que, las disposiciones sometidas a control, establecen:<br />	“Artículo 1º.- Introdúcense las siguientes modificaciones a la Ley Nº 18.290:<br />	“11. Agrégase el siguiente artículo 14 bis:<br />	Inciso tercero del artículo 14 bis.- “El postulante afectado por el rechazo en razón de falta de idoneidad moral podrá reclamar, dentro de los cinco días hábiles siguientes de notificada esta resolución, ante el Juez de Policía Local respectivo, el cual resolverá breve y sumariamente y apreciará la prueba en conciencia. En contra de su resolución no procederá recurso alguno.”<br />	“20. Agrégase, a continuación del artículo 30, el epígrafe “De las Escuelas de Conductores” y reemplázase el artículo 31 por los siguientes:”<br />	Inciso tercero del artículo 31 B.- “El Ministerio podrá objetar los planes y programas que se le presenten para su aprobación, dentro del plazo señalado en el inciso precedente, de no ajustarse éstos a los objetivos fundamentales mínimos que se establecen en el artículo anterior. Las objeciones se notificarán por carta certificada enviada al domicilio que el requirente deberá señalar en su respectiva solicitud de aprobación. El interesado podrá, dentro de los 15 días siguientes de entregada la carta al Servicio de Correos, solicitar reconsideración de las objeciones. El Ministerio deberá resolver las objeciones en el plazo máximo de 30 días y si no lo hiciera, se entenderá aceptada la reconsideración. De rechazarse ésta, el interesado podrá reclamar a la Corte de Apelaciones respectiva, dentro del plazo de 10 días contado desde la fecha de despacho de la carta certificada que notifique el rechazo. La Corte de Apelaciones conocerá en cuenta, sin esperar la comparecencia del reclamante y en única instancia.”<br />	Inciso segundo del artículo 31 D.- “Si el reconocimiento no se otorga o no se formulan objeciones dentro de los 90 días siguientes a la fecha de presentación de los antecedentes, se tendrá por otorgado. Si fuere observado o rechazado se estará a lo establecido en el inciso final del artículo 31 B, en cuanto a la reconsideración y reclamación de tal resolución.”<br />	“21. Reemplázase el artículo 32, por el siguiente:<br />	Inciso segundo del artículo 32.- “El Ministerio deberá resolver esta solicitud dentro de los 30 días siguientes a la fecha de su presentación. La resolución que recaiga en ella deberá ser notificada a la interesada, dentro de los 5 días siguientes a la fecha de su pronunciamiento, mediante carta certificada enviada al domicilio que la recurrente haya señalado en su presentación y, de no haberlo hecho, al lugar de funcionamiento que la Escuela tenga registrado en el Ministerio. La no resolución oportuna o su falta de notificación o la notificación tardía, hará que se tenga por aceptada la reconsideración. De rechazarse la reconsideración, la afectada podrá reclamar a la Corte de Apelaciones respectiva, dentro del plazo de 10 días contados desde la fecha de entrega, al Servicio de Correos, de la carta certificada que notifique el rechazo. La Corte de Apelaciones conocerá en cuenta, sin esperar la comparecencia del reclamante y en única instancia.”;<br />5º	Que, de acuerdo al considerando 2º de esta sentencia, corresponde a este Tribunal pronunciarse sobre las normas del proyecto remitido que estén comprendidas dentro de las materias que el constituyente ha reservado a una ley orgánica constitucional;<br />6º	Que, las disposiciones contempladas en el inciso tercero del artículo 14 bis, contenido en el numeral 11; inciso tercero del artículo 31 B e inciso segundo del artículo 31 D, contenidos en el numeral 20; e inciso segundo del artículo 32, contenido en el numeral 21, del proyecto sometido a control, son propias de la ley orgánica constitucional indicada en el artículo 74 de la Constitución Política de la República;<br />7º	Que, las disposiciones a que hace referencia el considerando anterior no contienen normas contrarias a la Constitución Política de la República y son, en consecuencia, constitucionales;<br />8º	Que, el Tribunal considera que la disposición contemplada en el inciso tercero del artículo 14 bis, contenido en el numeral 11 del proyecto, es constitucional en el entendido de que no priva a los afectados de las acciones constitucionales que la Carta  Fundamental consagra en resguardo de sus derechos, como tampoco a la Corte Suprema del ejercicio de sus atribuciones disciplinarias en virtud de la superintendencia directiva, correccional y económica que le corresponde sobre todos los tribunales de la República;<br />9º	Que, consta de autos que se ha oído previamente a la Corte Suprema de acuerdo a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 74 de la Carta Fundamental;<br />10º Que, consta asimismo de autos, que las disposiciones sometidas a control de constitucionalidad han sido aprobadas en ambas Cámaras del Congreso Nacional con las mayorías requeridas por el inciso segundo del artículo 63 de la Constitución Política, y que sobre ellas no se ha suscitado cuestión de constitucionalidad.<br />	Y, visto, lo dispuesto en los artículos 63, 74 y 82, Nº 1º, de la Constitución Política de la República, y lo prescrito en los artículos 34 al 37 de la Ley Nº 17.997, de 1981, Orgánica Constitucional de este Tribunal.<br />	Se declara: Que las disposiciones contempladas en el inciso tercero del artículo 14 bis, contenido en el numeral 11; inciso tercero del artículo 31 B e inciso segundo del artículo 31 D, contenidos en el numeral 20; e inciso segundo del artículo 32, contenido en el numeral 21, del proyecto remitido, son constitucionales.<br />	Los Ministros señores Manuel Jiménez, Ricardo García y Juan Colombo no obstante estar de acuerdo con la sentencia, disienten de ella en cuanto son de parecer que este Tribunal debiera haber hecho también objeto de su examen las siguientes disposiciones: artículo 174, letra b), inciso quinto, contenido en el numeral 35; artículo 196 B, inciso segundo, contenido en el numeral 42; artículo 208, contenido en el numeral 51, artículo 209, contenido en el numeral 52, todos del artículo 1º, y artículo 63 de la Ley Nº 15.231, contemplado en el artículo 2º del proyecto de ley materia de estos autos y ejercido a su respecto el correspondiente control de constitucionalidad, aun cuando no hayan sido expresamente sometidas al mismo, todo ello según lo dispuesto en el artículo 82, Nº 1º, de la Constitución Política de la República, por cuanto ellas tienen, en su concepto carácter de normas propias de la ley orgánica constitucional a que se refiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República.<br />	Tienen, además y especialmente en consideración que en los Oficios Nºs. 906/94 y 215/95, de la Comisión de Transporte y Telecomunicaciones del Senado, se solicitó específicamente a la Corte Suprema su parecer, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 74, inciso segundo, de la Constitución Política, respecto de dichas normas con la sola excepción del primer precepto antes mencionado, lo que implica, obviamente un reconocimiento de su carácter de normas propias de la ley orgánica constitucional antes indicada.<br />	Los Ministros señores Marcos Aburto, Luz Bulnes, Osvaldo Faúndez y Servando Jordán consideran necesario dejar constancia de que las disposiciones contempladas en el artículo 196 B, inciso segundo, contenido en el numeral 42; artículo 208, contenido en el numeral 51, artículo 209, contenido en el numeral 52, todos del artículo 1º, y artículo 63 de la Ley Nº 15.231, contemplado en el artículo 2º, del proyecto de ley, fueron, según consta de los Oficios Nºs. 906/94 y 215/95, de la Comisión de Transporte y Telecomunicaciones del Senado, puestos en conocimiento de la Corte Suprema, en conformidad a lo dispuesto en el artículo 74, inciso segundo, de la Constitución Política de la República y, sin embargo, no se sometieron al control de constitucionalidad que a este Tribunal le corresponde en conformidad con lo que dispone el artículo 82, Nº 1º, de la Constitución Política.<br />	Devuélvase el proyecto a la honorable Cámara de Diputados, rubricado en cada una de sus hojas por el Secretario del Tribunal, oficiándose. Regístrese, déjese fotocopia del proyecto y archívese. Rol Nº 252.<br />	Se certifica que la Ministro señora Luz Bulnes Aldunate, concurrió a la vista de la causa y al acuerdo del fallo, pero no firma por encontrarse ausente.<br />	Pronunciada por el Excmo. Tribunal Constitucional, integrado por su Presidente don Manuel Jiménez Bulnes, y los Ministros señor Marcos Aburto Ochoa, señora Luz Bulnes Aldunate, señores Ricardo García Rodríguez, Osvaldo Faúndez Vallejos, Servando Jordán López y Juan Colombo Campbell. Autoriza el Secretario del Tribunal Constitucional, don Rafael Larraín Cruz.<br /><br />	Conforme con su original.<br /><br />AL EXCELENTÍSIMO SEÑOR<br />PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DON GUTENBERG MARTÍNEZ OCAMICA<br />PRESENTE.”<br /></DOCUMENTOS_CUENTA></SESION>
</BOLETINXML>