<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="27" FECHA_INICIO="11/08/1993 10:30:00" FECHA_TERMINO="11/08/1993 18:16:00" TIPO="Ordinaria">
    
    
    
    
    
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 326ª, ORDINARIASesión 27ª, en miércoles 11 de agosto de 1993.(Ordinaria, de 10.30 a 18.16 horas)Presidencia de los señores Molina Valdivieso, don Jorge, y Melero Abaroa, don Patricio.Presidencia accidental del señor Hamuy Berr, don Mario.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICEI.ASISTENCIA II.APERTURA DE LA SESION III.CUENTAIV.ORDEN DEL DIAV.PROYECTO DE ACUERDOVI.INCIDENTESVII.DOCUMENTOS DE LA CUENTAVIII..- OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA ÍNDICE GENERALPág.I.Asistencia 2652II.Apertura de la sesión 2654III.Cuenta 2654IV.Orden del Día.1.Proyectos industriales para el recurso jurel en la Octava Región. Segundo trámite constitucional 26542.Normas sobre certificación de calidad de productos hortofrutícolas de exportación. Segundo trámite constitucional. Aplicación del artículo 108 del Reglamento 26643.Modificación del D.F.L. N° 164, de 1991, sobre concesión de obraspúblicas. Segundo trámite constitucional 2667V.Proyecto de Acuerdo.4.Legislación sobre pesca del bacalao de profundidad 2679VI.Incidentes.5.Construcción de embalses en la precordillera de la Región Metropolitana. Oficios 26826.Alcance a expresiones de parlamentaria publicadas en "El Mercurio" 26837.Recursos adicionales para el sector salud de la comuna de Conchalí (Región Metropolitana). Oficios 26838.Muerte de trabajadores en Concepción (Octava Región). Oficios26849.Creación de comunas. Oficio 268410.Daños por tormenta en Iquique (Primera Región). Oficio 268511.Irregularidad en contrato de servicio computacional celebrado porel Servicio Nacional de Aduana. Oficio 268512.Daños por tormenta en Arica (Primera Región). Oficios 268613.Nueva comisaría de Carabineros en Vicuña y petición de recursos para nuevas construcciones policiales. Oficios 268714.Situación de ferrocarril de Talca a Constitución (Séptima Región).268815.Reliquidación de horas extraordinarias para personal de la salud. Oficios 268916.Actitud empresarial frente a tramitación de proyecto de telecomunicaciones. Oficio 268917.Proyecto en favor de la Policía de Investigaciones de Chile. Oficio.269018.Información sobre extracción ilegal de locos. Oficios 269119.Homenaje en memoria de Henry Alex Ruz Muñoz 269120.Subsidio a pobladores del norte del país afectados por fenómenosclimáticos. Oficio 269221.Falta de personal en gobierno regional de Aisén. Oficios 2692Pag.22.Distribución de Fondo de Desarrollo Regional de Biobío. Réplica a intervención anterior 269323.Comercialización de medicamentos y productos farmacéuticos.2694VII.Documentos de la Cuenta.1.Oficio del Senado, mediante el cual comunica haber dado su aprobación, en segundo trámite constitucional, con modificaciones, al proyecto de ley que fija la nueva planta de personal para la Dirección del Trabajo (boletín N° 81113) 27302.Informe de la Comisión Especial Investigadora de la comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos 2733</INDICE>
    
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII.Otros documentos de la Cuenta.1.Comunicación:Del Diputado señor Villouta, por la que adhiere al proyecto de reforma constitucional, originado en moción, que sustituye el artículo 47 de la Constitución Política de la República, relativo a vacantes producidas por Diputados y Senadores (boletín N° 1051-07).2.Oficios:Del Presidente de la Comisión de Salud, mediante el cual solicita el envío a esa Comisión del proyecto de ley, originado en moción, que modifica la Ley de Tránsito, con el objeto de establecer una regulación legal para el uso de distintivos en los vehículos de los grandes impedidos, actualmente en trámite en la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones (boletín N° 1036-15).Del Presidente de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, por el que informa haber elegido como su nuevo Presidente al Diputado señor Mario Acuña.Del Ministerio de Educación, mediante los cuales responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:De los Diputados señores Bombal, Hamuy, Elizalde y la Diputada señora Cristi, situación que afecta a Escuela F-N° 82, comuna de Independencia, Región Metropolitana.Del Diputado señor Ulloa, división de la Escuela D777, de Lebu, en dos unidades educativas.Del Ministerio de Defensa Nacional, por el que responde el que se le enviara en nombre del Diputado Kuschel, referente a entrega de títulos a vecinos de la Puntilla de Tenglo, en la Isla de Tenglo, en Puerto Montt.Del Ministerio de Obras Públicas, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre de la Corporación, sobre el proyecto de inversión para solucionar problema de colectores de aguas lluvias para Santiago. Del Ministerio de Agricultura, por el que responde el que se le dirigiera en nombre del Diputado señor René García, en cuanto a créditos preferenciales a través del Indap.De la Municipalidad de Panquehue, mediante el cual remite copia de oficio enviado al señor Ministro del Interior, relativo a la situación económica que afecta a los funcionarios municipales de esa municipalidad.Del Consejo Regional de la Quinta Región, por el que remite acuerdo de ese consejo, relacionado con el proyecto de creación de la comuna de Concón. </DOCUMENTOS_CUENTA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <ASISTENCIA>I.ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados: (108)--Acuña Cisternas, Mario --Alamos Vázquez, Hugo --Alessandri Balmaceda, Gustavo --Álvarez-Salamanca Buchi, Pedro --Arancibia Calderón, Armando --Araya de la Cruz, Nicanor --Aylwin Azocar, Andrés --Bartolucci Johnston, Francisco --Bayo Veloso, Francisco --Bombal Otaegui, Carlos --Bosselin Correa, Hernán --Caminondo Sáez, Carlos --Campos Quiroga, Jaime --Cantero Ojeda, Carlos --Caraball Martínez, Eliana --Cardemil Alfaro, Gustavo --Carrasco Muñoz, Baldemar --Cerda García, Eduardo --Coloma Correa, Juan Antonio --Cornejo González, Aldo --Correa De la Cerda, Sergio --Cristi Marfil, María Angélica --Chadwick Piñera, Andrés --Devaud Ojeda, Mario --Elgueta Barrientes, Sergio --Elizalde Hevia, Ramón --Escalona Medina, Camilo --Espina Otero, Alberto --Estévez Valencia, Jaime --Faulbaum Mayorga, Dionisio--Gajardo Chacón, Rubén--Galilea Vidaurre, José Antonio--García García, René--García Ruminot, José--Hamuy Berr, Mario--Horvath Kiss, Antonio--Huenchumilla Jaramillo, Francisco--Huepe García, Claudio--Hurtado Ruiz-Tagle, José María--Jara Catalán, Sergio--Jara Wolff, Octavio--Jeame Barrueto, Víctor--Kuschel Silva, Carlos Ignacio--Kuzmidc Calderón, Vladislav--Latorre Carmona, Juan Carlos--Leay Morán, Cristian--Leblanc Valenzuela, Luis--Letelier Morel, Juan Pablo--Longton Guerrero, Arturo--Longueira Montes, Pablo--Maluenda Campos, María--Manterola Urzúa, Martín--Martínez Ocamica, Gutenberg--Martínez Sepúlveda, Juan--Masferrer Pellizzari, Juan--Matta Aragay, Manuel Antonio--Matthei Fornet, Evelyn--Mekis Martínez, Federico--Melero Abaroa, Patricio--Molina Valdivieso, Jorge--Montes Cisternas, Carlos--Morales Adriasola, Jorge--Munizaga Rodríguez, Eugenio--Muñoz Barra, Roberto--Muñoz D'Albora, Adriana .--Naranjo Ortiz, Jaime--Navarrete Carvacho, Luis--Ojeda Uribe, Sergio--Olivares Solís, Héctor--Orpis Bouchon, Jaime--Ortega Riquelme, Eugenio--Ortiz Novoa, José Miguel--Palestro Rojas, Mario--Palma Irarrázaval, Andrés--Palma Irarrázaval, Joaquín--Peña Meza, José--Pérez Muñoz, Juan Alberto--Pérez Opazo, Ramón--Pérez Varela, Víctor--Pizarro Mackay, Sergio--Pizarro Soto, Jorge--Prochelle Aguilar, Marina--cProkurica Prokurica, Baldo--Ramírez Vergara, Gustavo--Reyes Alvarado, Víctor--Ribera Neumann, Teodoro--Ringeling Hunger, Federico--Rocha Manrique, Jaime--Rodríguez Cataldo, Claudio--Rodríguez Guerrero, Hugo--Rojo Avendaño, Hernán--Rojos Astorga, Julio--Sabag Castillo, Hosain--Salas De la Fuente, Edmundo--Schaulsohn Brodsky, Jorge--Seguel Molina, Rodolfo--Smok Ubeda, Carlos--Sota Barros, Vicente--Taladriz García, Enrique--Tohá González, Isidoro--Ulloa Aguillón, Jorge--Urrutia A vila, Raúl--Valcarce Medina, Carlos--VelasCo De la Cerda, Sergio--Viera-Gallo Quesney, José Antonio--Vilches Guzmán, Carlos--Villouta Concha, Edmundo--Yunge Bustamante, GuillermoAsistieron, además, el Ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción, señor Jorge Marshall; el Ministro de Agricultura, señor Agustín Figueroa, y el Ministro de Salud, señor Julio Montt.Concurrieron también los Senadores señores Ricardo Hormazábal, Ricardo Navarrete y Mariano Ruiz-Ezquide. </ASISTENCIA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <APERTURA>II.APERTURA DE LA SESIONSe abrió la sesión a las 10.30.El señor MOLINA (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <CUENTA>III.CUENTA<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor MOLINA (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.El señor ZUÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.El señor MOLINA (Presidente).- Terminada la lectura de la Cuenta.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarrete, Luis" DIPUTADOValue="671">El señor NAVARRETE.- Señor Presidente, pido la palabra sobre la Cuenta.El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor NAVARRETE.- Señor Presidente, le pido que, por favor, me informe por qué en la tabla de hoy no figura el proyecto de ley sobre rentas municipales, que ha estado encabezando prácticamente todas las de las sesiones anteriores.Nada más.El señor MOLINA (Presidente).- Señor Diputado, el Gobierno le retiró la urgencia, lo que nos permitió incorporar en la tabla otros proyectos que requerían pronunciamiento inmediato de la Sala. El de rentas municipales se tratará en la sesión del próximo martes.</INTERVENCION_DIPUTADO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>IV.ORDEN DEL DIA<PROYECTO_LEY BOLETIN="825-03">1.- PROYECTOS INDUSTRIALES PARA EL RECURSO JUREL EN LA OCTAVA REGION. Segundo trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor MOLINA (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde ocuparse del proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, relativo al desarrollo de proyectos industriales para el recurso del jurel, denominado trachurus murphyi, en la Octava Región.Diputado informante de las Comisiones Unidas de Agricultura, Desarrollo Rural y Marítimo y de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente es el señor Hugo Alamos.El texto del proyecto está impreso en el boletín N° 825-03 (S) y figura en los números 11 y 25 de los documentos de la Cuenta de la sesión 25° celebrada el 10 de agosto de 1993.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alamos, Hugo" DIPUTADOValue="603">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el señor Diputado informante.El señor ALAMOS.- Señor Presidente, las Comisiones Unidas de Agricultura, Desarrollo Rural, Marítimo y de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente pasan a informar, en segundo trámite constitucional, el proyecto de ley iniciado en una moción de los Senadores señores Cantuarias, Frei, don Arturo; Ríos y Ruiz-Esquide, relativo al desarrollo de proyectos industriales para el recurso jurel en la Octava Región.Para el estudio de este proyecto de ley, vuestras Comisiones Unidas contaron con la asistencia y colaboración del señor Subsecretario de Pesca, don Andrés Couve, y de las asesoras de esa Subsecretaría, ingenieras pesqueras señoras Edith Guerra y Edith Saa.El objetivo del proyecto es permitir a las personas que al 6 de septiembre de 1991 tenían autorización vigente para la elaboración industrial de la especie hidrobiológica denominada jurel, en el rubro reducción de la Octava Región del país, ingresar nuevas naves a las áreas de pesca de las Regiones Quinta a Séptima y Novena, con el fin de completar el abastecimiento de materia prima de sus plantas de reducción.En virtud de las modificaciones introducidas por las leyes N°s. 19.079 y 19.080 a la ley N° 18.892, General de Pesca y Acuicultura, cuyo texto refundido fue fijado por el decreto supremo N° 430, de 1991, se declaró zona de plena explotación la especie jurel en la zona centro-sur del país, abarcando, además del litoral de la Octava Región, el de las Regiones Quinta, Sexta, Séptima y Novena.En el artículo 3° transitorio de dicha ley se consideró una excepción en favor de los industriales autorizados para operar plantas reductoras en las regiones que se incorporaron a la señalada unidad de pesquería: fueron autorizados para ingresar las naves destinadas a completar el abastecimiento normal de sus plantas. Esta excepción no se hizo extensiva a las personas autorizadas para elaborar esta especie en la Octava Región, que también tenían proyectos en marcha, iniciados sobre la base de la libertad de pesca extractiva existente en las áreas aledañas a la región, esto es, en las aguas de las Regiones Quinta, Séptima y Novena. Este proyecto corrige esa omisión y permite a los industriales pesqueros de la Octava Región, completar sus proyectos ya en marcha, mediante la incorporación de un reducido número de naves. Además, el perfeccionamiento de los proyectos de industrialización en marcha posibilita apoyar el plan de reconversión productiva y empleo en el área afectada por la crisis del carbón.Vuestras Comisiones Unidas entendieron la necesidad de corregir la omisión en que se incurrió durante la tramitación de los artículos transitorios de la Ley General de Pesca y Acuicultura, y por unanimidad aprobaron en general este proyecto, que cuenta con cinco artículos permanentes y uno transitorio.El artículo l° dispone que las personas con autorización vigente al 6 de septiembre de 1991 para la elaboración industrial de la especie jurel en el rubro reducción en la Octava Región del país que cumplan con los requisitos de esta iniciativa, podrán ingresar nuevas naves a las áreas de pesca de la Regiones Quinta a Séptima y Novena, con el fin de extraer la referida especie, sólo si requieren de ella para completar el abastecimiento de materia prima de sus plantas de reducción en la Octava Región.Para ejercer este derecho se debe presentar una solicitud a la Subsecretaría de Pesca dentro del plazo de 30 días, contado desde la publicación de la presente ley, y siempre que se cumplan los demás requisitos que consigna esta normativa.Entre estos requisitos, se exige que las plantas incluyan nuevas líneas completas de elaboración de la especie en el rubro reducción que hayan estado en proceso de construcción efectiva durante los 90 días siguientes a la fecha de entrada en vigencia de la Ley General de Pesca y Acuicultura, esto es, el 6 de septiembre de 1991, y que a la fecha de impetrar el beneficio de esta ley estén terminadas o que su estado de avance material permita establecer que estarán concluidas el 31 de diciembre de 1993.Es necesario hacer presente que el proyecto aprobado por el Senado fijaba como fecha máxima el 6 de septiembre de 1993. Sin embargo, vuestras Comisiones Unidas aprobaron la indicación de extender esta fecha hasta el 31 de diciembre de este año, a fin de homologar el plazo de conclusión de las instalaciones industriales establecidas para la Quinta Región, con las de la Octava Región, consagrando con ello una plena igualdad de oportunidades para ambas.El artículo 1° con la referida indicación fue aprobado por unanimidad.El artículo 2° establece, para los efectos de la presente ley, la relación entre la capacidad de bodega a flote y requerimiento de materia prima de las plantas de reducción en 40 metros cúbicos de capacidad de bodega por cada tonelada de procesamiento por hora que dichas plantas requieran para su abastecimiento. Fue aprobado por unanimidad.El artículo 3° dispone que "el Director del Servicio Nacional de Pesca deberá certificar en carácter de ministro de fe, a petición de la parte interesada, el cumplimiento de los requisitos establecidos en el artículo 1° de esta ley, dentro de los 2 días corridos siguientes contados desde la fecha de su publicación en el Diario Oficial.". El inciso segundo señala el procedimiento para solicitar esta certificación. También fue aprobado por unanimidad.El artículo 4a prescribe que "la flota total que se incorpore a la pesquería del jurel, en virtud de esta ley, no podrá exceder en 6.500 metros cúbicos de capacidad de bodega.".Asimismo, expresa que "la Subsecretaría de Pesca se pronunciará mediante resolución respecto de aquellas solicitudes que sean denegadas, y se pronunciará en una misma resolución respecto de aquellas solicitudes que corresponda acoger. En el caso que esta última implique acoger solicitudes por una cifra total que supere los 6.500 metros cúbicos de capacidad de bodega de ingreso a la pesquería, ésta deberá ajustarse a dicha cifra total, considerando los derechos proporcionales que corresponda reconocer a toda persona, en virtud de lo establecido en el artículo 2° de esta ley.".Este artículo fue aprobado por unanimidad.El artículo 5°, en síntesis, dispone que "las personas autorizadas a ingresar nuevas naves en virtud de esta ley, deberán tener su capacidad de procesamiento total y que dio origen a las autorizaciones de pesca extractiva, instalada y en plena producción al día 31 de diciembre de 1993." Este plazo, que originalmente era hasta el 6 de septiembre de este año, fue extendido en virtud de una modificación aprobada por vuestras Comisiones. El plazo es fatal y su incumplimiento produce de pleno derecho la caducidad de la o las autorizaciones que se otorguen para operar nuevas naves.Este artículo también fue aprobado por unanimidad en la Comisión.Finalmente, el artículo transitorio fue aprobado sin debate.Vuestras Comisiones Unidas, al igual que el Senado, estimaron que la totalidad de las disposiciones contenidas en este proyecto de ley deberán ser aprobadas con votación de quorum calificado.En virtud de lo expuesto y de los demás antecedentes consignados en el informe que está a disposición de los señores Diputados, vuestras Comisiones Unidas de Agricultura, Desarrollo Rural y Marítimo, y de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y de Medio Ambiente, recomiendan a la Honorable Cámara aprobar éste proyecto de ley con las indicaciones acogidas en ellas.Es cuanto puedo informar.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Ramón" DIPUTADOValue="206">El señor MOLINA (Presidente).- En discusión general y particular el proyecto.Ofrezco la palabra.Tiene la palabra el Diputado señor Pérez, don Ramón.El señor PEREZ (don Ramón).- Señor Presidente, el proyecto de ley que hoy se somete a nuestra consideración tiene un objetivo claro y preciso: corregir una omisión de la Ley de Pesca que perjudica a los industriales pesqueros de la Octava Región.En efecto, en virtud de las leyes N°s 19.079 y 19.080, se modificó la Ley de Pesca, lo que amplió el área de la unidad de pesquería de la especie jurel. El artículo 1° transitorio de la ley N° 18.892 solamente declaraba en plena explotación el área de pesca correspondiente al litoral de la Octava Región. Esta norma fue modificada a fin de incluir las áreas de pesca de las Regiones Quinta, Sexta, Séptima y Novena.En razón de una indicación de iniciativa parlamentaria, en el artículo 3° transitorio se contempló una excepción a favor de los industriales autorizados para operar plantas reductoras en las Regiones Quinta, Séptima y Novena, quienes pudieron obtener autorización para ingresar las naves necesarias para completar el abastecimiento normal de dichas plantas. Sin embargo, esta excepción no se hizo extensiva a las personas autorizadas para elaborar jurel en la Octava Región, ya que tenían proyectos en marcha, los que iniciaron sobre la base de la libertad de pesca extractiva existente en las Regiones Quinta, Sexta, Séptima y Novena.Lamentablemente, esta normativa les dejó una capacidad importante de sus plantas sin materia prima para trabajar.Este proyecto, a mi juicio, apunta en la dirección correcta, porque corrige una discriminación sin alterar la política pesquera del país ni la conservación de los recursos hidrobiológicos. Ello se garantiza, fundamentalmente, por la exigencia de que las plantas incluyan nuevas líneas completas de elaboración para jurel y hayan estado en proceso de construcción efectiva durante los 90 días siguientes a la entrada en vigencia de la Ley de Pesca y Acuicultura, es decir, al 6 de septiembre de 1991, y que al impetrar este beneficio, estén terminadas o que su estado de avance material permita establecer que estarán concluidas al 31 de diciembre de 1993.Adicionalmente, el artículo 4° establece claramente que la flota total que se incorpore a la pesquería del jurel no podrá exceder de 6.500 metros cúbicos de tasación de bodega, y faculta a la Subsecretaría de Pesca para que, en una misma resolución, se pronuncie respecto de las solicitudes que sean denegadas y de las que corresponda acoger. En caso de que ello implique acoger solicitudes por una cifra que supere los 6.500 metros cúbicos de capacidad de bodega de ingreso a la pesquería, ésta deberá ajustarse a dicha cifra total.Finalmente, es necesario destacar que el proyecto original fue minuciosamente estudiado y mejorado en el Senado. Vuestras Comisiones Unidas, en general, estuvieron de acuerdo con sus normas y se acogieron solamente dos indicaciones que tienden precisamente a garantizar una efectiva igualdad entre las regiones mediante la ampliación del plazo de conclusión de las instalaciones al 31 de diciembre de este año, como ocurre en la Quinta Región. Este nuevo plazo permitirá, además, la terminación de diversas naves que se encuentran en proceso de construcción en los astilleros del país -entre los cuales están los de Iquique-, las que serán destinadas a completar el abastecimiento de las mencionadas plantas. Con ello se asegura una importante fuente laboral para muchas personas.Considero que la iniciativa no perjudica a los otros sectores involucrados; por el contrario, tiene una finalidad de justicia. Por eso, Renovación Nacional la votará favorablemente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor MOLINA (Presidente).Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, sin duda, para quien no conoce el tema, este proyecto soluciona un problema. Sin embargo, considero que deben hacerse algunas reflexiones en tomo a él.En primer lugar, las pesquerías -como en el caso del jurel- estaban cerradas desde hace mucho tiempo, incluso con anterioridad a la modificación de la Ley de Pesca. Con la dictación de dicho cuerpo legal y su modificación, la Octava Región aparece disminuida con respecto a la zona que comprenden las Regiones Quinta, Sexta, Séptima, Octava y Novena.Sin embargo, esta iniciativa, que en un primer momento ampliaba esta situación a la Octava Región, no sólo para la pesca de reducción harina de pescado, sino que también para la industria conservera, sufrió modificaciones en el transcurso de su tramitación. En efecto, quedó convertida en un proyecto que sólo beneficia a las empresas de reducción, en circunstancias de que una de las cosas que la Ley de Pesca pretendió incentivar fue la aplicación de tecnología no sólo para que se elaborara harina de pescado, sino también para estimular la participación de empresas conserveras, y así agregar valor al recurso. De modo que, a mi juicio, es un proyecto que, si bien solucionará algunos problemas, dejará otros pendientes, y es bueno señalarlos hoy.Por otra parte, de acuerdo con la información que nos entregó la Subsecretaría de Pesca, existirían, aproximadamente, seis empresas que se beneficiarían con estos 6.500 metros cúbicos de capacidad de bodega, ya que, supuestamente cumplirían con los requisitos establecidos en la iniciativa para presentar solicitudes. Pero después de hacer una evaluación en mi zona -Talcahuano- donde se concentra gran parte de estas industrias, me he dado cuenta de que, en la práctica, serán más de seis las interesadas en tomar parte en estos 6.500 metros cúbicos. De tal forma que, aun cuando el proyecto se apruebe, tendremos un problema mayor. Si con esta iniciativa se quiso evitar llegar a los tribunales como de hecho así ocurrió, tengo la impresión de que no se logrará.A mi juicio, el proyecto no solucionará completamente el problema planteado en sus fundamentos, sino sólo una parte. Sin duda, es importante intentar buscar alternativas para resolverlo. Por ello, lo votaré favorablemente, pero quiero dejar constancia de que el problema no se solucionará sólo con esta iniciativa, y mis colegas saben que es verdad lo que estoy puntualizando.En consecuencia, sugiero que las autoridades de la Subsecretaría hagan una revisión más profunda y lamento que no se encuentren presentes en la Sala, de los requisitos que exige este proyecto. Ellos apuntan a que existan nuevas plantas con líneas completas de elaboración, una flota adicional y que se adjunte la solicitud certificada por el Servicio Nacional de Pesca. Por ello, sin ninguna duda, no van a ser seis empresas, como lo ha señalado la autoridad, sino varias más las que participarán. Incluso, por la vía judicial van a exigir que se les respeten sus derechos, ya que muchas de ellas han acreditado el cumplimiento de los requisitos.Finalmente, quiero plantear como idea en atención a la urgencia de este proyecto, en consideración a que el plazo establecido en el artículo 3a para el Servicio Nacional de Pesca es extraordinariamente breve, que se solicite la unanimidad de la Sala para sustituir el plazo de 20 por otro de 30 días. Pienso que los Diputados integrantes de la Comisión no van a tener ningún inconveniente en acceder a la petición, porque la ampliación daría una mayor holgura.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor MOLINA (Presidente).- Señor Diputado, en su oportunidad, se planteará su petición.Tiene la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, es para anunciar, en ausencia y por encargo del Diputado señor Barrueto, nuestro apoyo a este proyecto, tanto de la bancada socialista como del PPD. Como bien se ha señalado, con él se supera una omisión de la Ley General de Pesca que afecta a la industria pesquera de la Octava Región. Su propósito es corregirla para que se concluyan los proyectos en marcha y se cuente con la capacidad instalada en pleno uso, a la cual se han referido los Diputados que me han antecedido en el uso de la palabra.Se debe tener en cuenta que esto no sólo beneficiará a la industria pesquera de Talcahuano, sino que también puede servir de revitalización de las iniciativas destinadas a favorecer la reconversión industrial y productiva de la zona del carbón -que, como todos sabemos, sufre gran depresión- generando fuentes de trabajo que se necesitan con mucha urgencia en esa Región.Muchas gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Melero.El señor MELERO.- Señor Presidente, uno de los objetivos más importantes de la Ley General de Pesca y Acuicultura fue, justamente, buscar un equilibrio entre la explotación de los recursos pesqueros hidrobiológicos del país y su preservación, para evitar el colapso de muchas especies que pudieran encontrarse en riesgo.Fundamentalmente, la Ley de Pesca buscó resguardar este equilibrio. Por ello, en su articulado transitorio estableció la prohibición de la pesca en ciertas zonas del país y la captura de determinadas especies, dado que estaban en situación de plena explotación, entre ellas, el jurel, en las regiones y zonas señaladas por el Diputado informante y por los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra. Todo análisis para abrir posibilidades de nuevas autorizaciones de pesca en cualquier zona del país respecto de recursos plenamente explotados debe ir debidamente resguardado por los informes técnicos que señalen si penetrar en una zona no autorizada genera o no un problema sobre la biomasa de la especie.No debemos olvidar que cualquier modificación a la Ley General de Pesca y Acuicultura debe mantener el criterio general de que no por necesidades que muchas veces se justifiquen, hemos de permitir perforaciones o penetraciones más allá de lo que la ley ha establecido y de la captura máxima.El proyecto -respecto de cómo ingresó y cómo se está despachando- ha mejorado sustancialmente en esa dirección. Lo más importante es, en mi opinión, que se han previsto dos riesgos eventuales.En relación con el primero, el artículo 4° prescribe con mucha claridad que "la flota total que se incorpore a la pesquería del jurel, en virtud de esta ley, no podrá exceder en 6.500 metros cúbicos de capacidad de bodega." Es decir, éste es un proyecto acotado que, a mi juicio, no va a implicar un aumento en el nivel de explotación superior al 6 por ciento de esta especie en la zona. De acuerdo con los informes que el Ifop entregó en su oportunidad, un aumento del 5 ó 6 por ciento sería marginal respecto de un eventual efecto negativo sobre la biomasa del jurel. Es importante, pues, tener presente que se está accediendo a la explotación en términos acotados.El segundo riesgo puntualizado por los señores Diputados, radica en permitir a una cantidad mucho mayor de empresas la posibilidad de pesca de este recurso. Ya existe una primera valla: los 6.500 metros cúbicos de bodega. Y hay una segunda, contemplada en el artículo 1°: que quienes opten por este beneficio deben cumplir con el requisito de que "las plantas incluyan nuevas líneas completas de elaboración para jurel en el rubro reducción y hayan estado en proceso de construcción efectiva durante los 90 días siguientes a la fecha de entrada en vigencia de la Ley General de Pesca y Acuicultura, esto es, el 6 de septiembre de 1991,. De manera que si eventualmente alguien sostuviera hoy que tiene plantas en construcción, no podría acogerse a los beneficios del proyecto de ley; sólo podrán hacerlo quienes demuestren que al 6 de septiembre de 1991 tenían nuevas líneas completas de elaboración. No se trata -por así decirlo- de tener dos palos parados y decir: "He estado construyendo aquí y, por consiguiente, quiero acogerme al beneficio".Estos aspectos se fueron perfeccionando durante la discusión del proyecto, y se complementan con la extensión del plazo al 31 de diciembre -originalmente se había fijado el 6 de septiembre-, lo que es de toda justicia, porque iguala los beneficios que en virtud del articulado transitorio tienen los empresarios de la Quinta Región respecto de los de la Octava.Junto con hacer presente la responsabilidad que significa generar cualquier beneficio adicional a los que concedió la ley, que debe tener el debido respaldo técnico en el sentido de que no causaremos daño a la biomasa, quiero manifestar que comparto los criterios y las ideas matrices de la iniciativa y que, por consiguiente, la votaré favorablemente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojos, Julio" DIPUTADOValue="700">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rojos.El señor ROJOS.- Señor Presidente, este proyecto de ley fue elaborado por la Subsecretaría de Pesca y patrocinado por cuatro Senadores que representan a la Región del Biobío.Como bien lo señaló el Diputado informante, con él se pretende corregir y solucionar el problema de un grupo de industriales pesqueros de la Octava Región, que no pudieron concretar las inversiones que tenían en marcha en el momento de dictarse la Ley General de Pesca y Acuicultura. En otras palabras, se pretende incorporar un reducido número de naves.Se trata de un proyecto viable que, de acuerdo con los antecedentes entregados por la Subsecretaría, no lesionará la política pesquera del país. Sólo viene a solucionar una omisión legal producida por la aprobación del artículo 3° transitorio de la ley N° 18.892, que estableció una excepción para los industriales que tenían inversiones en marcha en la Quinta, Sexta, Séptima y Novena Regiones, y que en ese momento la ley los incorporaba a la plena explotación del recurso jurel. Se propuso esa excepción a estos industriales, a quienes no se les había dado una señal anticipada, para permitirles completar sus inversiones y se les autorizó una flota para sus inversiones en tierra, en una relación de una tonelada-hora de capacidad instalada en tierra por 40 metros cúbicos de flota.Ante esta situación, los industriales de la Octava Región, que quedaron excluidos del beneficio, dedujeron recursos de protección ante los tribunales de justicia, y la Corte de Apelaciones acogió unos y rechazó otros. De allí nació esta moción parlamentaria que soluciona el problema.Como bien lo señaló el Diputado señor Ulloa, hoy estamos frente a un problema de plazos, porque la tramitación del proyecto vence el 6 de septiembre del año en curso. Por lo tanto, ésta es una de las alternativas para solucionar el problema presentado hoy en la Octava Región.Durante el estudio de la iniciativa en el Senado, el Ejecutivo formuló diversas indicaciones que permitieron acotarla. En virtud de ellas, se limita sólo a 6.500 metros cúbicos la capacidad de bodega que se aumenta. Además, es importante señalar que durante la discusión del proyecto el señor Subsecretario de Pesca aclaró que no se haría uso de aproximadamente 10 mil metros cúbicos de bodega de los autorizados de acuerdo con los distintos incisos del artículo 3° transitorio de la ley N° 18.892. Por tanto, la iniciativa no significará ningún aumento de la capacidad de esfuerzo.Tengo algunas aprensiones que es necesario dar a conocer, porque, de acuerdo con los antecedentes entregados por el señor Subsecretario, se desprende que el total de naves autorizado hasta el momento es de 285, con una capacidad de 134.358,96 metros cúbicos, de la cuales hay una flota autorizada de 196 naves, con 85.011,59 metros cúbicos de capacidad. El resto corresponde a la flota autorizada por los incisos segundo, tercero y cuarto del artículo 3°.Según información proporcionada por la Subsecretaría de Pesca, hoy operan sólo 112 naves, con una capacidad de 59.793 metros cúbicos, es decir, las naves ingresadas a la pesquería del jurel representan solamente el 44,5 por ciento. En consecuencia, no se tiene información de la respuesta que tendría el recurso jurel a 74.596 metros cúbicos de capacidad de bodega, y no sólo a los 6.500 metros cúbicos, como se plantea en la proposición de la Subsecretaría de Pesca. Estos son valores muy importantes de analizar teniendo presente que todos los antecedentes técnicos, incluidos los aportados por el Ifop demuestran que en la actualidad el recurso jurel presenta signos de sobreexplotación leve.Es importante señalar que, dada la premura del tiempo, como bien lo plantea el Diputado señor Ulloa, ésta es una alternativa de solución.En consecuencia, votaré afirmativamente la iniciativa, porque como su texto ha sido acotado suficientemente, en definitiva se estarían resguardando los intereses nacionales, pese a que pudieren existir otras soluciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuzmicic, Vladislav" DIPUTADOValue="649">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Kuzmicic.El señor KUZMICIC.- Señor Presidente, se trata de una modificación importante de la Ley General de Pesca y Acuicultura, en cuyo despacho la Cámara jugó un rol significativo.No obstante, aún persisten algunas insuficiencias, que debemos comenzar a discutirlas, con el fin de mejorar una ley de tanta importancia para nuestra economía. Por ejemplo, los legisladores definimos con muy buena intención el concepto de "pescador artesanal" aquel que tiene una o más embarcaciones que no sobrepasen las 50 toneladas de registro grueso. Esto ha generado una verdadera guerra en el norte del país, una verdadera guerra entre los pescadores artesanales y los dueños de las lanchas Suzuki, que precisamente tienen este límite de capacidad de sus bodegas.Hemos tenido que conversar varias veces con las altas autoridades de la Subsecretaría de Pesca en busca de una solución para este problema. En un par de oportunidades se ha modificado el reglamento N° 65, pero, por falta de fiscalización, no hemos avanzado en ese sentido.La crisis de la pesquería pelágica del norte de Chile, que no radica en la captura, sino en el costo internacional de la harina de pescado recordemos que en 15 días los pescadores peruanos lograron un millón de toneladas, lo que indudablemente tuvo repercusiones extraordinariamente serias para la industria instalada, ha producido una cesantía muy grande en los trabajadores de las plantas, lo que constituye una forma no muy justa de disminuir los costos en la fabricación de la harina de pescado.Recientemente aprobamos un proyecto de acuerdo que pide al Gobierno estudiar la posibilidad de crear un fondo de compensación, algo absolutamente inédito y que las más altas autoridades de pesca están extraordinariamente abiertas a discutir, de acuerdo con las conversaciones que hemos tenido con ellas, porque la actividad pesquera tiene las fluctuaciones más pronunciadas dentro de la economía de nuestro país. Los legisladores tienen el desafío de buscar un mecanismo para crear un fondo de compensación, que se incrementará durante los períodos en que se obtengan los máximos porcentajes de captura, a fin de que, cuando suceda lo que está ocurriendo hoy en el norte del país, evite que los trabajadores, que siempre son el eslabón más débil de la economía, resulten perjudicados.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huepe, Claudio" DIPUTADOValue="643">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Huepe.El señor HUEPE.- Señor Presidente, ya se han dado bastantes antecedentes sobre este proyecto, de modo que, en forma muy breve, quiero ratificar nuestro acuerdo con él, a pesar de las legítimas observaciones planteadas y la preocupación por las eventuales dificultades que origine su aplicación.El problema central, cual es evitar la omisión legal que discriminaba a la Octava Región, también debe ser analizado en el contexto de cuántas empresas solicitarán eventualmente este derecho como señalaba el Diputado señor Ulloa. Sin embargo, el propio señor Melero, de su misma bancada, ya daba alguna argumentación y, en verdad, es difícil saber a priori cuál será la situación final.La ley establece dos precauciones importantes. En primer lugar, el tope de 6.500 metros cúbicos, que es de una incidencia menor en comparación con los 130 mil metros cúbicos ya autorizados en la zona, apunta a que, aunque postulen nuevas industrias, de todas maneras se mantiene este tope. En segundo lugar, se plantea el requerimiento de que las industrias efectivamente hubiesen tenido faenas en desarrollo al 6 de septiembre de 1991. O sea, es difícil ahora inventar eventuales faenas que no se realizaron en ese momento. De manera que exista una protección respecto del problema planteado por el Diputado señor Ulloa.Es cierto que pudieran postular más empresas. Entonces, no sería una solución definitiva. Sin embargo, los antecedentes que entregó el Subsecretario en la Comisión y que, como aparece en el informe, señalan que sólo se han detectado seis empresas interesadas, con un límite del número de barcos que estarían en construcción, hacen pensar que esta disposición posibilitará el término de la comisión que perjudicaba a la Octava Región y permitirá que las empresas que efectivamente estaban construyendo instalaciones para faenas en tierra completen la cuota de barcos pesqueros, por lo cual no habrá, a nuestro juicio, un exceso de naves. No obstante, es cierto que el riesgo existe, pero las precauciones que se han tomado, como lo ha expresado el Subsecretario, y las limitaciones que establece la propia ley, permiten que esta iniciativa sea una solución efectiva para el problema.Por estas razones, y dado que el punto central era una discriminación no adecuada contra la Octava Región, creemos que este proyecto soluciona ese problema, por lo que le daremos nuestra aprobación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rocha.El señor ROCHA.- Señor Presidente, deseo señalar, por una parte, que la industria pesquera de la Octava Región necesitaba esta normativa legal, ya que, de mantenerse la situación, se habría consolidado, no digamos una injusticia, sino que una omisión o inadvertencia del legislador que era necesario superar. El proyecto tiene ese objetivo.Por otra parte, deseo destacar que esta iniciativa constituye un importante apoyo a la reconversión del carbón, proceso lento y difícil que requiere del máximo esfuerzo para un final exitoso. Como lo manifestaba ayer, hay gran desesperanza en la zona del carbón, y esta iniciativa habría sido un elemento más de entorpecimiento del proceso a que me he referido.En este contexto, anuncio los votos favorables de los Diputados del Partido Radical.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor MOLINA (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.Se suspende la sesión por cinco minutos.Transcurrido el tiempo de suspensión.El señor MOLINA (Presidente).- Se reanuda la sesión.El Diputado señor Ulloa ha formulado indicación al artículo 3°, á fin de que el plazo para que el Servicio Nacional de Pesca emita el certificado a la parte interesada sea ampliado de 20 a 30 días, dándole así mayor holgura para cumplir los requisitos consagrados en el artículo 1°.Solicito el asentimiento unánime de la Sala para aceptar a discusión la indicación.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palestro, Mario" DIPUTADOValue="677">El señor PALESTRO.- Dentro del objetivo del proyecto, ¿qué significa aceptar la petición del Diputado señor Ulloa de ampliar el plazo en diez días? El jurel se echará a perder más. Una vez lo comí añejo y era puro amoníaco.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor LETELIER.- Pido la palabra por un asunto reglamentario.El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LETELIER.- Señor Presidente, me gustaría entender bien la razón de la petición del colega señor Ulloa.El señor MOLINA (Presidente).- Lo siento, señor Diputado, pero ya fue acogida por la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">En votación general el proyecto. Para su aprobación se requiere quorum calificado.Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 74 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.El señor MOLINA (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE>Si le parece a la Sala, se aplicará la misma votación para su aprobación en particular, incluida la indicación del Diputado señor Ulloa.</VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor LETELIER.- Pido la palabra.El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LETELIER.- Señor Presidente, quiero insistir en mi derecho a pedir que se lea la indicación y se explique su sentido. De lo contrario, no daré el asentimiento unánime.El señor MOLINA (Presidente).- Señor Diputado, el tema ya se discutió.El señor LETELIER.- Entonces, señor Presidente, de acuerdo con el Reglamento, solicito que se vote artículo por artículo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor MOLINA (Presidente).- Si Su Señoría insiste, solicito al Diputado señor Ulloa que explique su indicación, la que le ha parecido razonable a la Sala.Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, agradezco a los colegas la posibilidad de que se permita discutir y, tal vez aprobar, una indicación que consiste sólo en modificar un guarismo.En cuanto a las inquietudes de los Diputados señores Letelier y Palestra, la intención del cambio obedece fundamentalmente al hecho de que no serán seis, sino más, las empresas que pedirán que se certifique que cumplen los requisitos. Por esa razón, y para que efectivamente el servicio pueda otorgar estas certificaciones, propuse ampliar el plazo de 20 a 30 días. El colega señor Rojos también señaló hacer un momento que serán muchas más las empresas que solicitarán que se les acredite su situación, lo cual requerirá de una verificación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor MOLINA (Presidente).- Si le parece a la Sala, el proyecto se aprobará en particular con la misma votación en general.Aprobado.Queda despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="89303">2. NORMAS SOBRE CERTIFICACION DE CALIDAD DE PRODUCTOS HORTOFRUTICOLAS DE EXPORTACION. Segundo trámite constitucional. Aplicación del artículo 108 del Reglamento.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor MOLINA (Presidente).- Corresponde tratar, en segundo trámite constitucional, el proyecto que dicta normas sobre acreditamiento y supervisión de organismos de certificación oficial de calidad de productos hortofrutícolas exportados a comunidades europeas y a otros Estados.Diputado informante de la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo es el señor Caminondo.El texto del proyecto está impreso en el boletín N° 89303 y figura en el número 6 de los documentos de Cuenta de la sesión 26, celebrada el 10 de agosto de 1993.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Caminondo, Carlos" DIPUTADOValue="15">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el señor Diputado informante.El señor CAMINONDO Señor Presidente, la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo da a conocer el segundo informe relativo al proyecto que dicta norméis sobre acreditamiento y supervsión de organismos de certificación oficial de calidad de productos hortofrutícolas exportados a comunidades europeas y a otros Estados.La iniciativa legal deriva del Reglamento N° 2.251, de julio de 1992, dictado por la Comunidad Económica Europea, en el cual se dispone que antes de su introducción en el territorio de la comunidad, las frutas y hortalizas procedentes de terceros países, destinadas a ser consumidas en estado fresco y para las que se exijan normas de calidad, se someterán a un control de conformidad, a fin de determinar si las mercancías cumplen con las normas de calidad requeridas.El control de conformidad de las mercancías puede ser efectuado en el territorio de la comunidad y en los servicios oficiales del país de origen que hayan sido autorizados previamente por las autoridades competentes de la comunidad. Por ello se envió este proyecto, a fin de crear en nuestro país un sistema oficial de control de conformidad.Es preciso hacer presente que los artículos 2°, 7°, 9° y 10 permantentes, más el artículo transitorio, no fueron objeto de indicaciones ni de modificaciones.En el estudio realizado por la Comisión se conocieron diversas indicaciones. Me referiré fundamentalmente a las acogidas.En el artículo 5°, se introdujo una cuyo objetivo principal es rebajar de 45 a 30 días el plazo que tiene el Ministro de Economía para pronunciarse respecto del reclamo que interponga un interesado a quien se le haya negado la inscripción en el registro especial para actuar como certificador oficial de productos hortofrutícolas.Asimismo, se introdujo un inciso segundo al mismo artículo, en el cual se expresa que si dentro del plazo señalado en el inciso anterior, es decir, 30 días, no se evacuare el pronunciamiento, éste se entenderá favorable al reclamante.Por otra parte, nuestra Comisión conoció una indicación que consiste en reemplazar, en el inciso quinto del artículo 14, las expresiones "un extracto" por "en extracto". Sin debate y por unanimidad se aprobó esta indicación por ser concordante con el texto empleado en el inciso final del artículo 4° y, además, por ser la terminología que se emplea habitualmente en la legislación.Adicionalmente, la Comisión analizó indicaciones a diversos artículos, referidas todas al alcance que sé da a la certificación de calidad de productos hortofrutícolas cuando se requiera para las comunidades europeas, otras comunidades de países y otros Estados, las que restringen el funcionamiento de los certificadores de productos hortofrutícolas solamente a los productos que se exporten a comunidades europeas y excluyen, expresamente, las otras comunidades de países y otros Estados.Se argumentó por algunos señores Diputados que las normas de este proyecto de ley debían emplearse solamente respecto a los productos que se envíen a la Comunidad Económica Europea, en atención a las exigencias impuestas en el reglamento a que me he referido al comienzo de este informe. Por tanto, exigirlo para otros Estados no se justifica e incentiva a que en corto tiempo otros Estados impongan las mismas exigencias.En posición contraria a este planteamiento, se expresó en el seno de la Comisión que el espíritu que enmarca esta iniciativa legal es dar agilidad a los sistemas de acreditamiento y supervisión de organismos de certificación de control de calidad, y si en el futuro otros países establecen las mismas exigencias, ya se disponga de un cuerpo legal que solucione la situación y no se tenga que dictar otra ley especial para solucionar el caso.La Comisión, frente a estas dos posiciones bien definidas, estimó que era una materia que no podía resolver por sí, y acordó, por la unanimidad de los señores Diputados presentes, entregar a esta Honorable Cámara que sea ella quien dirima la situación. En consecuencia, la resolución respecto de las indicaciones que inciden en este tema se entrega a la Sala en pleno.Finalmente, es preciso destacar que nuestra Comisión rechazó varias indicaciones, a las que se hace referencia en el informe emitido por la Comisión.En virtud de lo expuesto y a los demás antecedentes señalados en el informe, que está a disposición de los señores Diputados, la Comisión de Economía, Fomento y Reconstrucción propone aprobar este proyecto de ley en los mismos términos que lo hizo nuestra Comisión, una vez resuelta la situación reglamentaria previamente planteada.Es todo cuanto puedo informar a esta Honorable Cámara.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA.- Pido la palabra.El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor SOTA.- Le pido al Diputado informante, o a cualquier miembro de la Comisión que estudió este proyecto, que me diga si actualmente existe algún organismo privado de certificación de calidad de productos hortofrutícolas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- La Mesa hace presente que en este informe se produce una situación inédita, cual es que la Comisión no resuelve su posición respecto de algunas indicaciones y le entregue su resolución a la Sala.La Mesa considera que en esta materia no se ha observado el Reglamento, porque la Comisión, por muy polémica que sean las indicaciones, debe pronunciarse sobre ellas.Le represento al Diputado informante y a la Comisión esta situación, porque deja a la Sala en una posición compleja.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Yunge, Guillermo" DIPUTADOValue="720">El señor YUNGE.- Punto de Reglamento, señor Presidente.El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor YungeEl señor YUNGE.- Señor Presidente, en vista de lo expresado, lo lógico sería que el proyecto vuelva a la Comisión para que se pronuncie, como el Reglamento indica, sobre la materia planteada.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Juan" DIPUTADOValue="658">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Martínez, don Juan.El señor MARTINEZ (don Juan).- Señor Presidente, lo que hizo la Comisión fue someter las indicaciones a consideración de esta Honorable Sala, pero hay un texto aprobado, que debería analizarse en esta oportunidad.En definitiva, votar las indicaciones resolvería el tema. Enviar nuevamente el proyecto a la Comisión significaría dilatar innecesariamente su despacho.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Devaud, Mario" DIPUTADOValue="626">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Devaud.El señor DEVAUD.- Señor Presidente, comparto el criterio de que la Comisión debe resolver el dilema que nos ha traído a la Sala, por cuanto, respecto de otras indicaciones presentadas, sí se pronunció rechazando o aprobando algunas de ellas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Joaquín" DIPUTADOValue="84">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Palma, don Joaquín.El señor PALMA (don Joaquín).- Señor Presidente, quiero explicar lo que sucedió en la Comisión y dar las razones por las cuales aparece así planteada en el informe esta situación.La Comisión aprobó el proyecto tal como se menciona en el segundo informe y, por lo tanto, existe una posición clara y definida. Lo que ella intentó hacer, a petición del Diputado señor Munizaga, en una segunda sesión, fue darle la opción de que él no tuviera que renovar su indicación con cuarenta firmas, de manera que la Cámara pudiera discutir ese tema.Ese sería el punto no habitual indicado en esta Sala, pero la Comisión tiene aprobada su posición y está votada.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- Estamos en una situación en que un punto no está definido. Es más, en el informe recogiendo lo que ha dicho el Diputado señor Palma, don Joaquín, se dice: "La Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo propone, en consecuencia, que aprobéis el proyecto de ley en los siguientes términos, una vez resuelta la situación reglamentaria previamente planteada". Es decir, una vez resuelta la indefinición que la Comisión tuvo y pide que aborde la Sala.Entiendo la complejidad del tema, pero la Mesa insiste en que su posición es no sentar precedentes de informes que no vengan definidos, de manera que es de la opinión que el proyecto vuelva a la Comisión.Si le parece a la Sala, el proyecto volverá a la Comisión para salvar el inconveniente planteado.Acordado.</INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="898-09">3. MODIFICACION DEL DFL N° 164, DE 1991, SOBRE CONCESION DE OBRAS PUBLICAS. Segundo trámite constitucional.<INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- Corresponde abocarse al estudio del proyecto que modifica el decreto con fuerza de ley N9 164, de 1991, del Ministerio de Obras Públicas en relación con el sistema de concesión de obras públicas.Diputado informante es el señor Taladriz. Como no se encuentra en la Sala, entregará el informe el Diputado señor José María Hurtado.El texto del proyecto está impreso en el boletín N° 898-09 y figura en el número 6 de los documentos de la Cuenta de la sesión 13, celebrada el 13 de julio de 1993.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hurtado, José María" DIPUTADOValue="448">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Diputado informante.El señor HURTADO.- Señor Presidente, en nombre de vuestra Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones paso a informar, en segundo trámite constitucional, el proyecto de ley que modifica el decreto con fuerza de ley N9 164, de 1991 del Ministerio de Obras Públicas en relación con el sistema de concesión de obras públicas.Durante el estudio de este proyecto, la Comisión contó con la asistencia y colaboración del señor Ministro de Obras Públicas; del asesor del Ministerio, don Mario Conca; del abogado jefe del Subdepartamento Legal de Concesiones, don Mario Robles; del Presidente del Comité de Obras Públicas de la Cámara Chilena de la Construcción, señor Leopoldo Lorenzini, y del Primer Vicepresidente de la misma, señor Hernán Doren.En 1990, se modificó el decreto con fuerza de ley N9 591, de 1982, del Ministerio de Obras Públicas, que constituye el ordenamiento jurídico del sistema de concesión para la ejecución, reparación y mantenimiento de las obras públicas fiscales.La iniciativa busca flexibilizar el sistema para atraer a los inversionistas privados, nacionales o extranjeros, permitiéndoles explotar las obras que construyan para resarcirse de la inversión. Además, incentiva la construcción y la explotación de obras públicas por concesión, resguardando el interés fiscal y estableciendo procedimientos más ágiles para evitar conflictos entre los contratantes.Este proyecto, que se originó en un estudio realizado en conjunto entre el Ministerio y la Cámara Chilena de la Construcción, busca superar algunas deficiencias en la actual legislación de concesiones, tomando para ello experiencias de otros países.Para su estudio, se han tenido en consideración los siguientes antecedentes:1.El decreto supremo N° 294, de 1984, del Ministerio de Obras Públicas, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N° 15.840 y del decreto con fuerza de ley N° 206, de 1960.a)Su artículo 87 establece que las obras públicas fiscales se podrán ejecutar por adjudicación en licitación pública, nacional o internacional, siempre que la última no afecte la seguridad nacional, a cambio de una concesión temporal de los bienes de uso público por una duración determinada por decreto firmado en conjunto con el Ministerio de Hacienda, la cual no podrá ser superior a 50 años.b)Su artículo 105 dispone que la Fiscalía del Ministerio de Obras Públicas tendrá a su cargo la tramitación de las expropiaciones necesarias, las que se regirán por el decreto ley N° 2.186, de 1978.2.El decreto ley N° 2.186, de 1978, que aprobó la Ley Orgánica de Procedimiento de Expropiaciones.3.El decreto ley N° 164, de 1991, del Ministerio de Obras Públicas, que fijó el texto refundido, coordinado y sistematizado del decreto ley N° 591, de 1982, del mismo Ministerio, y de las normas relativas a la ejecución, reparación, conservación y explotación de obras públicas fiscales por el sistema de concesión, contenidas en la ley N° 15.840 y el decreto con fuerza de ley N° 206, de 1984, del Ministerio de Obras Públicas.Este texto legal sujeta sus normas a las de su Reglamento y a las bases de la licitación del contrato que el Ministerio elabore por el sistema establecido en el artículo 87 del decreto supremo N° 294, de 1984.4.El decreto supremo N° 240, de 1991, del Ministerio de Obras Públicas, que aprobó el reglamento del decreto confuerza de ley N° 164, de 1991, del mismo Ministerio.5.La ley N° 18.175, que fijó el nuevo texto de la Ley de Quiebras.6.El Mensaje de S.E. el Presidente de la República, con que se inició el proyecto en reforma, y7.El texto despachado por el Senado, en primer tramite constitucional. Fundamentos del proyecto.Se trata de mejorar el actual sistema de concesiones de obras públicas, en forma práctica, por la experiencia que se ha tenido con la aplicación de la actual ley aprobada en el Congreso, y efectuar los ajustes para hacerla más operativa.Las principales modificaciones son:1°.Posibilitar que el Ministerio de Obras Públicas reembolse al postulante, todo o parte de los costos de estudios que debió realizar.2°.Flexibilizar el actual artículo 72, de forma tal que los factores de evaluación no se valoren sumándose, sino que de acuerdo a las características propias de las obras, para exigir todos o sólo algunos de ellos.3°.La tercera modificación es la relativa a las expropiaciones, que ahora es de costo del concesionario.Se propone que el Fisco concurra total o parcialmente a las expropiaciones si así lo establecen las bases de la licitación.4°.Otra modificación se refiere a la quiebra del concesionario. En la legislación actual, con la quiebra se extingue la concesión. Esto se modifica para mantener en funcionamiento la obra y porque la quiebra, por sí sola, no implica la resolución o terminación de los actos y contratos del fallido.5°.Se agrega el artículo 38 para ampliar la gama de obras que pueden realizarse por vías de la concesión, a través de la definición de obra pública;6°.Otro artículo nuevo propuesto por el Ejecutivo, establece que el Ministerio de Obras Públicas será el único organismo que regulará y fijará los límites máximos y mínimos de velocidad en los caminos, autopistas y vías construidas, conservadas o reparadas por el sistema de concesión.El proyecto no tiene artículos de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado. Tampoco los hay los que deban ser conocidos por la Comisión de Hacienda.El proyecto fue aprobado por unanimidad en la Comisión, entendiendo todos sus integrantes que lo fundamental es perfeccionar la actual legislación sobre el sistema de concesión de obras públicas, con el propósito de incentivar a los postulantes en la presentación de obras por concesión, dar mayor seguridad a los futuros inversionistas y otorgar flexibilidad al Ministerio de Obras Públicas para su mejor expedición en las grandes necesidades de infraestructura del país.La única gran discusión que se produjo en la Comisión fue la norma que modifica el artículo 7°, referida en parte a los reembolsos al Estado por oferta o reducción de tarifas a los usuarios cuando la rentabilidad sobre patrimonio o activos, definida ésta en la forma establecida en las bases de la licitación o por el oponente, exceda un porcentaje máximo preestablecido.En el resto del proyecto hubo absoluta unanimidad, la que esperamos se dé en la Sala.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, este proyecto del Ejecutivo, que modifica la ley de concesiones, tiende al perfeccionamiento de la actual legislación y a flexibilizar la norma vigente sobre la base de la experiencia en el funcionamiento de la ley desde 1990 hasta la fecha.No cabe duda de que ésta es una de las leyes importantes dictadas en este período el Ministro de Obras Públicas y el Ejecutivo la han sacado adelántelo que ha significado que el sector privado tenga gran interés en participar en la infraestructura del país a través de la construcción de obras mediante este sistema.A pesar del corto tiempo que lleva la ley en funcionamiento, ya hay una obra adjudicada y se está ejecutando la del túnel El Melón. Es tal el interés del sector privado en participar en este tipo de licitaciones por concesión que ya se programa efectuar obras en la ruta longitudinal central, en el tramo Santiago San Femando, cuyas propuestas se licitarán en el segundo semestre de 1994; en la longitudinal norte, en el sector Santiago El Melón; en el camino de Santiago a San Antonio, por las que existe gran interés; en el tramo Chillán a Concepción, que es una ruta nueva a la que se llamará a licitación en el segundo semestre del presente año, y en el camino de Santiago a Valparaíso. En obras viales específicas, tenemos el "camino de la madera", a cuya licitación se ha llamado, el camino de Santiago a Farellones, el de Puchuncaví a Nogales, la ruta por la cuesta Dormida, el camino Mirasol a Valparaíso. En otras obras, tenemos la costanera norte, el complejo aduanero de Los Andes, el proyecto Avenida Mirador del Valle, el complejo fronterizo Chacalluta, los aeropuertos de Iquique y Puerto Montt, el camino Algarrobo a Cartagena, el acceso vial al aeropuerto Arturo Merino Benítez, el camino de la ribera norte del río Maipo, aguas abajo, el puente Ruta 5 y nudo de acceso a la misma vía.Todas estas obras, cuyos estudios y llamados a licitación están acordados, en alguna medida esperan estas modificaciones a la ley de concesiones, que la perfeccionan y hacen más flexible en su implementación.Fundamentalmente, estas modificaciones -como lo ha señalado el Diputado informante- consisten en reembolsar el costo de los estudios. Es decir, si las empresas presentan los proyectos y el Ministerio autoriza los estudios, pero los proyectos no se realizan los costos los paga ese Ministerio. En caso que la licitación no la gane la empresa que presentó el estudio, evidentemente los costos debe pagarlos el que se adjudicó la propuesta de concesión.Otro factor de cambio es la evaluación del proyecto, en que no necesariamente todos sus parámetros deben ser copulativos: se ve el sistema más conveniente para los intereses del país y del concesionario.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA.- ¿Me permite una interrupción, señor Diputado?El señor SABAG.- Cómo no.El señor MELERO (Vicepresidente).- Diputado señor Sota, las interrupciones se conceden a través de la Mesa.Si el Diputado señor Sabag lo permite, tiene la palabra Su Señoría.El señor SABAG.- Con su venia, señor Presidente, concedo la interrupción.El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sota.El señor SOTA.- Señor Presidente, en la enumeración de los proyectos en estudio a que hizo referencia el Diputado señor Sabag, no advertí el de la ruta llamada "autopista", a mi juicio impropiamente, entre Santiago y San Antonio. Quiero consultar al señor Diputado si esta ruta está en ese listado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor MELERO (Vicepresidente).- Puede responder la consulta el Diputado señor Sabag, para que quede consignada en la historia de la ley.El señor SABAG.- Señor Presidente, en respuesta a la consulta del Diputado señor Sota, puedo señalar que está específicamente contemplado el caminó de Santiago a San Antonio y que se espera, para el segundo semestre de 1993, el llamado a licitación. Y muchos otros proyectos están a la espera del despacho de este proyecto de ley.La iniciativa original del Ejecutivo venía con un artículo transitorio que disponía que todos los proyectos que estuvieran en trámite deberían ajustarse a las disposiciones de este proyecto, pero esa disposición fue eliminada en el Senado. Por lo tanto, los llamados a licitaciones para nuevas concesiones se encuentran detenidos hasta que salga esta ley, que es muy simple, por lo cual espero que podamos despacharla lo antes posible.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor MELERO (Vicepresidente).- E1 Diputado señor Sota desea formularle otra pregunta, señor Diputado.El señor SOTA.- Más que una pregunta, es una aseveración.El pasado lunes, tuvimos una reunión en la Gobernación de Melipilla con todas las autoridades de Vialidad de la región y de la provincia. De las explicaciones dadas se desprende que esta llamada "autopista" entre Santiago y San Antonio deja absolutamente cerrada la entrada y la salida a El Monte, a Pomaire y a todo el cajón de Mallarauco, lo que es inaceptable. En consecuencia, solicito -no sé si es posible pedirlo en este mismo acto- que se envíen a la Cámara los antecedentes de ese proyecto, antes de que el Ministerio decida sobre la materia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- No hay quorum para su solicitud. Recomiendo a Su Señoría que en la hora de Incidentes insista sobre el particular.El señor SOTA.- Muchas gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor MELERO (Vicepresidente).- Puede continuar el Diputado señor Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, decía que estas modificaciones a la ley de concesiones facultan al Fisco para hacer las expropiaciones y pagarlas, según sea el acuerdo, porque si se da una concesión y el concesionario debe efectuar las expropiaciones, es evidente que no dispone de las herramientas legales con que cuenta el Ministerio para efectuarlas.Al mismo tiempo, estas disposiciones establecen que, de común acuerdo con el concesionario, se pueden hacer modificaciones a los contratos de concesión.Por último, como señaló el Diputado informante, en caso de quiebra, se regula que la concesión siga adelante. El remate se hará de acuerdo con las normas de esta ley y no por el sistema general de quiebras.Por todo lo expuesto, estas modificaciones son altamente convenientes y es necesario aprobarlas lo antes posible. Lamentablemente, hay algunas indicaciones, por lo que este proyecto debe volver a Comisión. Espero que lo despachemos en el curso de este mes, por cuanto muchos proyectos importantes están pendientes para licitarse en base a estas nuevas modificaciones de la ley. Debo manifestar que ellas se han hecho de común acuerdo con la Cámara Chilena de la Construcción. Hay amplio consenso en este aspecto. No es una materia que sólo el Ministerio pretende introducir, sino que se basan en la experiencia internacional que se ha tenido en cuanto a concesiones y en la que hemos adquirido durante los dos años de vigencia de la ley.Por estas razones, anuncio, desde luego, que aprobaremos las modificaciones, tal como lo ha hecho la Comisión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Octavio Jara.El señor JARA (don Octavio).- Señor Presidente, mediante la ley N° 19.068, aprobada en 1991, se introdujo una importante modificación al decreto con fuerza de ley N° 591, del Ministerio del ramo, que establece el sistema de concesiones de obras públicas.La normativa vigente a esa fecha había resultado del todo inoperante, hasta el punto de que, como se señaló en su oportunidad, no se construyó ninguna obra pública mediante el sistema de concesiones. La ley aprobada en 1991 por el Congreso Nacional, en cambio, hizo posible que el sistema de concesiones para la ejecución, reparación y conservación de obras de infraestructura pública, se convirtiera en una real alternativa de inversión para el sector privado y un instrumento de desarrollo nacional. Prueba de ello es que actualmente existen numerosos proyectos que se piensan ejecutar a través de este sistema. Inspira esta nueva modalidad un cuerpo de ideas básicas que se resumen en los siguientes cuatro objetivos:1°.Atraer recursos privados al sector de obras públicas para enfrentar las grandes necesidades de inversión en infraestructura.2°.Lograr una favorable tendencia hacia el desarrollo y el mejoramiento en la ejecución y en la gestión de infraestructura.3°.Descentralizar la ejecución y la gestión de infraestructura, generando niveles de servicios por los cuales los usuarios estén dispuestos a pagar, y4°.Otorgar nuevas, interesantes y atractivas oportunidades de inversión al sector privado, en un negocio que les resulte rentable.Sin embargo, la práctica ha demostrado que aún existen factores que atentan en contra de la operatividad del sistema, y que es necesario garantizar de mejor forma los derechos de los concesionarios, contribuyendo a incentivar la presentación de iniciativas privadas en obras públicas. Por ello, en este proyecto se introducen importantes modificaciones sobre la materia.En primer lugar, para los efectos de las concesiones, se define como obra pública fiscal cualquier bien inmueble construido, reparado o conservado, a cambio de la concesión temporal de su explotación o sobre bienes nacionales de uso público o fiscales destinados a desarrollar áreas de servicio.En la actualidad, la Contraloría General de la República ha interpretado restrictivamente el concepto de "obra pública", en el sentido de que sólo puede aplicarse a los proyectos por concesión que correspondan a obras que debe realizar el Ministerio de Obras Públicas. Con esta modificación, se facilita que las concesiones se ofrezcan no sólo en lugares de alta rentabilidad, sino también en otros donde ella es inicialmente baja, pero susceptible de aumentar en el futuro, permitiendo inversiones adicionales en obras que no corresponderían a aquellas que debe realizar el Ministerio de Obras Públicas, tales como estaciones de servicio, locales de atención al público, etcétera.En segundo lugar, se permite el reembolso total o parcial de los costos que impliquen los estudios destinados a la postulación de la obra, lo que estimulará aún más la generación de ideas de iniciativa privada al establecer compensaciones mínimas en el evento de que el licitante pierda la propuesta. Se trata de incentivar la elaboración de estudios técnicos para la ejecución de obras en concesión, permitiendo una recuperación de inversión en caso de no ser el adjudicatario definitivo.En tercer lugar, permite que el Fisco concurra al pago de las expropiaciones necesarias para la construcción de las obras, disminuyendo un riesgo importante que, actualmente, debe asumir el licitante al postular, sin conocer el costo de los terrenos ni la duración del proceso de expropiación. La norma en actual vigencia entraba la acción de los particulares, pues dispone que en caso de requerirse la expropiación de bienes y derechos necesarios para la construcción de las obras y sus servicios complementarios, todos los gastos o expensas que ello involucre, serán de cargo exclusivo del concesionario.En cuarto lugar, esta modificación hace indemnizable para el concesionario la modificación de algunas de las características de la obra o una condición del contrato por parte del Ministerio de Obras Públicas.En quinto lugar, se elimina como causal de extinción de la concesión la quiebra del concesionario y la destrucción de la obra, facultando al Ministerio de Obras Públicas para nombrar, en este caso, a un interventor cuando el concesionario suspenda el pago de sus obligaciones o sea declarado en quiebra, con lo que se asegura la conclusión efectiva de la obra.Entendemos que las modificaciones propuestas por el Ejecutivo y por el Senado, en el primer trámite constitucional, responden a la idea de perfeccionar nuestra legislación como herramienta reguladora de un efectivo impulso al desarrollo del país y que no estamos frente a una alteración global del sistema de concesiones. En este sentido, valoramos la iniciativa, pues recoge aspectos prácticos y cuenta, como aquí se ha dicho, con el respaldo de los sectores involucrados, especialmente de la Cámara Chilena de la Construcción.Sin embargo, estimamos necesario formular nuestro reparo a la concentración de atribuciones que en materia de concesiones se confiere al Ministerio de Obras Públicas, sin que se contemple la participación de los Ministerios de Transportes y Telecomunicaciones y de la Vivienda y Urbanismo, en cuanto son las instancias encargadas de fijar, respectivamente, las políticas de transportes y desarrollo urbano. En tal virtud, requieren, para establecer la adecuada coordinación, participar en la decisión de las obras de infraestructura vial proyectadas o por construir o ejecutar mediante el sistema de concesiones. En este sentido, estimamos que las obras de infraestructura de transportes que sean ejecutadas bajo el sistema de concesiones deben ser aprobadas por los Ministerios de Transportes y de la Vivienda, según corresponda.Quiero dejar constancia, para la historia fidedigna del establecimiento de la ley, de mi observación en este acápite. Entiendo qué éste es un problema de fondo que se inserta en la modernización institucional del Estado y del sector de la infraesctructura, y que, por cierto, requiere de una discusión mayor. Espero que pronto la podamos realizar.Además, se debe corregir la norma que dice relación con la facultad otorgada al Ministerio de Obras Públicas para regular y fijar en forma exclusiva los límites máximos y mínimos de velocidad en las vías construidas, conservadas o reparadas por el sistema de concesión, pues esta norma genera un conflicto de atribuciones, por cuanto el artículo 2° de la ley N° 18.059, de 1981, señala que el Ministerio de Transportes coordinará la acción de las diversas autoridades en materia de tránsito y fiscalizará la adopción de resoluciones y medidas administrativas que ellas dicten en estas materias. Estoy presentando indicaciones en este sentido.Otra norma aprobada que nos merece observaciones y reparos y que proponemos suprimir, es la que dice relación con la facultad que se concede al Ministerio de Obras Públicas para ofrecer al concesionario, en caso de que éste recuperare terrenos ribereños fiscales, dar en pago parte de estos terrenos recuperados o de otros preexistentes.Actualmente, es la Subsecretaría de Marina la institución pública con atribuciones para administrar los terrenos fiscales de playas, en los que se ha prohibido su enajenación a cualquier título, tanto a chilenos como a extranjeros.El Ministerio de Bienes Nacionales, en enero de 1992, ingresó al Parlamento un proyecto de ley a través del cual se restituye a este Ministerio la atribución de administrar dichos terrenos, recuperando, además, la facultad de enajenar. Nos parece más lógico que esta materia sea discutida en el contexto de la referida ley.Por todas estas razones, concordando con las ideas matrices del proyecto, manifiesto mi voto favorable y el de la bancada del Partido por la Democracia, con las observaciones, reservas y reparos que expresé y que formularé a través de las respectivas indicaciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, tal como lo han señalado algunos señores Diputados que me precedieron en el uso de la palabra, este proyecto perfecciona una iniciativa que aprobó el Congreso, la que, sin lugar a dudas, contribuye significativamente a ejecutar las innumerables obras públicas para las cuales el Estado no cuenta con los recursos necesarios, y que mediante la activa participación del sector privado podremos ver concretadas en breve plazo.Sin embargo, hay un punto que considero fundamental y respecto del cual presenté indicación para ver la posibilidad de eliminar, en el artículo 7°, un factor que genera distorsión en estos proyectos.La esencia de una obra pública es que la inmensa mayoría de los chilenos se beneficie con ella. Es evidente que cuando se licita la construcción, mantención y concesión de una obra pública debe existir siempre un mecanismo que permita la recaudación necesaria para financiar el costo de la obra. Si algunas no resultan rentables para los privados, el Fisco tendrá que contribuir con algún subsidio para hacer más atractiva la inversión.En el número 3 del artículo único, que introduce modificaciones al artículo 7° del decreto con fuerza de ley N° 164, de 1991, del Ministerio de Obras Públicas, se establece que habrá varias formas de evaluar técnicamente las ofertas para la licitación de obras públicas entregadas en concesión, entre otras, la estructura tarifaria -que comúnmente conocemos como peaje-, el plazo de la concesión, un eventual subsidio del Estado al oferente y los pagos ofrecidos por el oferente al Estado.Me quiero referir a este último punto porque lo considero muy importante.En ninguna obra pública que se licite puede el Estado solicitar pagos ofrecidos por el oferente. La rentabilidad de cualquier obra pública que se entregue en concesión se puede ajustar siempre por la estructura tarifaria por ejemplo, un eventual peaje o por el plazo de concesión, pero me parece insólito que el Estado pretenda recibir adicionalmente recursos por esa obra.Al plantearse este punto en la Comisión no dejó de sorprender que en la única obra pública licitada, el túnel El Melón, se haya usado el pago ofrecido por el oferente.Esta licitación comprende la construcción de un peaje y el Fisco recibirá un monto significativo todos los años, fruto de la licitación d£ esta obra pública. Por lo tanto, este mecanismo operará como un nuevo impuesto y que todos los que transiten por el túnel El Melón contribuirán, con parte de lo que paguen por peaje, a retribuir la inversión hecha por el concesionario y el Fisco.Miles de chilenos tendrán que optar por usar vías alternativas al túnel El Melón, pues con el monto del peaje habrá que financiar la obra y su mantención durante el período de la concesión, y habrá que contribuir al monto fijo que otorga al Estado.Se podría, para graficar el ejemplo, calcular, estudiar y evaluar económicamente cuántos chilenos más podrían transitar por el túnel El Melón si el Estado no hubiera cobrado o no hubiere solicitado, a través de la licitación, que el concesionario pague anualmente determinado monto.El objetivo del proyecto que aprobamos es lograr la realización de la mayor cantidad de obras públicas que han estado postergadas por años. Por eso, nuestra preocupación como parlamentarios, es permitir que la mayor cantidad de chilenos pueda usar la infraestructura que se está creando a través del sistema de concesiones.Me parece increíble que el Estado no sólo la solicite a través de la licitación, sino que la dirija para que el concesionario que se la adjudique, le otorgue ese mayor monto, y que finalmente se ofrezca en las bases técnicas de una licitación premiar a aquellos concesionarios cuya oferta sea el monto más alto entregado al Estado.En todas las obras públicas programadas para licitación se puede ajustar su rentabilidad por el plazo de entrega de la concesión o por el monto del mecanismo de recaudación, que generalmente es un peaje, y, eventualmente, en aquellas que no resultan rentables por el subsidio que otorga el Estado. Pero no existe una obra pública en que se justifique que el Estado obtenga además una recaudación a través de un monto ofrecido por el gerente o concesionario. Por ello, he presentado una indicación para eliminar ese elemento del artículo 7°, que de alguna forma fija la evaluación técnica de las ofertas presentadas en las licitaciones.Si una obra pública tiene una alta rentabilidad, la podemos ajustar a que se cobre menos para que más chilenos puedan hacer uso de ella. Por último, si se desea cobrar un monto más alto o incentivar un peaje más alto, se ajusta la rentabilidad por el plazo de concesión; pero no hay ninguna obra pública que justifique que el Estado esté recibiendo un monto fijo.En la Comisión, se argumentó, entre otras cosas, que con el monto recaudado por el Estado se podrían financiar otras obras públicas que no generan el mismo tipo de rentabilidad que puede tener una obra como el túnel El Melón. Pero el objetivo de la iniciativa aprobada no es precisamente que el cuarto factor que he mencionado los pagos ofrecidos al Estado por el oferente, sea un impuesto o un mecanismo de recaudación. El objetivo que debemos tener presente al licitar obras públicas para que los privados las construyan o tengan la concesión, administración o mantención, es que la mayor cantidad de chilenos pueda acceder a ellas. El mejor ejemplo está en que cualquier economista o ingeniero puede hacer un estudio y evaluar cuántas personas dejarán de transitar diariamente por el túnel El Melón, las cuales podrían hacerlo si la tarifa de peaje fuere menor.Quiero señalar que hace más de un mes la Comisión, solicitó al Ministro de Obras Públicas y a sus asesores el envío de las bases y la totalidad de los antecedentes relativos a la única licitación realizada hasta ahora sobre el túnel El Melón. Esta información aún no la recibimos a pesar de que es muy fácil tenerla porque es una licitación que ya se realizó. Por lo tanto, reitero la petición porque considero muy importante saber cómo se está haciendo uso de una iniciativa que aprobó el Congreso.Termino señalando que este punto lo considero medular. El primer objetivo que deberán tener las futuras obras públicas -como la autopista Santiago-San Antonio y muchos otros proyectos que se están programando y se tiene pensado desarrollar en regiones- y que es de su esencia, aunque exista peaje, como los hay en varias partes del territorio nacional, en obras construidas por el Estado en el pasado, pero que también las pueden construir los privados en el futuro, es precisamente que los peajes o mecanismos de recaudación permitan que la mayor cantidad de chilenos hagan uso de ellas.Por eso, una obra pública no se justifica económicamente ni tampoco corresponde a la esencia de una obra pública si el Estado, además recibe estos montos, porque es evidente que los recibe mediante el peaje de obras públicas que ha licitado. El Estado cuenta con todos los ingresos generales de la Nación, con los impuestos que hemos aprobado los cuales, además, se han aumentado como consecuencia de dos reformas tributarias. No podemos utilizar un proyecto de ley de esta importancia para que el Estado, además, recaude, puesto que eso lo hará a costa de todos los chilenos, quienes, por lo mismo, deben tener la máxima posibilidad de hacer uso de todas las obras públicas que pueden licitarse a través de este proyecto de ley.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor René García.El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, quiero referirme a otros puntos que no han tocado los señores Diputados. Voy a hablar un poco como hombre regionalista.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449">El señor JARA (don Octavio).- Señor Presidente, quiero pedirle una interrupción al Diputado señor García. Si él fuera tan amable en concedérmela.El señor GARCIA (don René Manuel).- Encantado. Por su intermedio, señor Presidente, le concedo una interrupción al Diputado señor Jara.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Jara.El señor JARA (don Octavio).- Señor Presidente, sin ánimo de provocar un debate en la Sala, que seguramente lo vamos a tener a partir de las indicaciones presentadas en la Comisión, quiero referirme a las reflexiones del Diputado señor Longueira en el sentido de que a partir de este mecanismo no es lícito, conveniente o procedente, por parte del Estado, recibir algún tipo de recursos. Aquí nos encontramos frente a una realidad muy concreta. Al Estado le es absolutamente imposible satisfacer con los recursos que recibe todos los requerimientos o demandas de infraestructura vial. Por eso se trata de que, de una u otra manera porque a eso vamos a llegar, empecemos a aplicar algunos principios o lógicas de la economía de mercado, de que quien usa debe pagar. Y ése es un mecanismo que, en el caso de la infraesctructura, podría servir para realizar obras de infraestructura en zonas o localidades donde no es posible hacerlas por concesión, debido a la baja densidad o tráfico. Incluso, a partir de ese tipo de recursos podríamos avanzar en la creación de una especie de fondo nacional de infraestructura para realizar obras en aquellas localidades más abandonadas en nuestro país, fundamentalmente en los sectores rurales, que requieren de una preocupación muy especial en este tipo de inversión pública, que hoy no es posible con los recursos normales que el Estado percibe.Gracias por la interrupción.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor HAMUY (Presidente accidental).- Puede continuar el Diputado señor García.El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, no quisiera ser el que dirige el debate, pero su colega, y amigo mío también, Hosain Sabag, me ha pedido una interrupción muy corta que se la daré por su intermedio, si Su Señoría me lo permite.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, he pedido esta interrupción para referirme a algo que señaló el Diputado señor Longueira.El artículo 7°, relacionado con el sistema de concesiones, no pretende recaudar recursos para el Estado. El primer punto de decisión de una concesión es, justamente, la estructura tarifaria; luego, el plazo de concesión, el subsidio que el Estado deba pagar cuando las obras no son rentables y, por último, los "pagos ofrecidos por el oferente al Estado, que pueden darse en algunos casos". Supongamos que se da en concesión un tramo de un camino, pero el Estado ha construido y ha invertido fuertemente en otros tramos. Si se autoriza el cobro de un peaje en ese tramo, hay que tener presente la inversión que ha hecho el Estado para permitir su uso. Esto no es fundamental, puede darse en algunos casos y no daña que esté en la ley. Eliminarlo podría restar flexibilidad para que el Estado pueda negociar en la mejor forma posible.Por lo tanto, no comparto en absoluto las aprensiones manifestadas por el Diputado señor Longueira, y lo digo sin ánimo de polemizar, sino sólo para hacer notar que hay puntos de vista muy distintos de los planteados por él, los cuales seguramente discutiremos en la Comisión.Gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor HAMUY (Presidente accidental).- Continúa con el uso de la palabra el Diputado señor García.El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, el proyecto en estudio contiene algunas falencias, pero lo importante es que se pretende dar la posibilidad para que el sector privado tome en concesión obras públicas.En este momento, Chile tiene aproximadamente 80 mil kilómetros de camino ripiado, de los cuales sólo se arreglan 20 mil kilómetros al año, quedando, por lo tanto, 60 mil sin arreglar. Si un particular de la zona quiere tomar en concesión un camino porque estima que es rentable, puede hacerlo. La primera consideración que debe tener en cuenta quien tomará la concesión, es si es rentable o no. De no serlo, seguirá en manos del Estado, que debe cumplir una labor social en muchos lugares donde hay agricultores, en pequeños villorrios que carecen de medios o cuyos caminos no tienen suficiente tráfico como para darlos en concesión.En este momento el Ministerio de Obras Públicas tiene un déficit de 320 millones de dólares. Como la mayoría de los señores Diputados no son partidarios de aumentar los impuestos, el hecho de que el sector privado participe y cobre peaje es una manera de solventarlo en parte, lo cual no significa aumento de impuestos sino que recuperación de una inversión. Ese es el principio existente de las concesiones de obras públicas.Indudablemente, se han hecho muy pocas obras, con la legislación vigente. El proyecto que la perfecciona recién se está estudiando. Pero tenemos la esperanza de que en varias regiones, en muchas partes, se abran estas oportunidades a los particulares.Por ejemplo, el Diputado señor Taladriz ha peleado mucho por el paso Huahum. A lo mejor hay un particular que se interese en su construcción, que estudie su rentabilidad e invierta, de manera que podamos tener un paso abierto, una obra grande, para complementar los ya existentes en Pucón y Cuneo.Me parece que el Ministerio debería regular más aún las concesiones, porque en el país las vías deben agrandarse y no achicarse. Me explico. Muchos caminos que hoy son indispensables tienen la limitación de los puentes, que no permiten el desarrollo de las regiones. Un camino puede ser fantástico, pero el puente puede sólo soportar 3 ó 4 toneladas de peso. Aquí también podría establecerse una concesión para que los privados puedan construir los puentes y cobrar peajes, por cuanto sabemos lo que cuesta hacerlos hoy. O sea, hay muchas iniciativas que pueden plantearse mediante este proyecto.Señor Presidente, el artículo 39, respecto del cual algunos señores Diputados tienen dudas, dice que el Ministerio de Obras Públicas será el único organismo que regulará y fijará los límites máximos y mínimos de velocidad en las vías construidas. Pienso que, además, debiera fijar los límites de peso, porque si la concesión termina en siete años y el concesionario, para obtener mayor rentabilidad en el último año, no le pone límite de tara a los camiones, el camión que va con diez toneladas, subirá a 15 o a 20, destrozará la vía y el Estado recuperará el camino en pésimas condiciones. Por eso, además de regularse la velocidad, debería revisarse y regularse la tara de los vehículos, y respetarse los reglamentos del tránsito tanto en caminos que estén en concesión como en los que no lo estén, porque el problema vial del país no es insignificante: es el cuello de botella más grande que tiene para salir adelante y avanzar. Este no es el país de antes. Hoy, su economía se basa en un 90 por ciento en las exportaciones de productos que se transportan por las vías terrestres.El país merece tener buenas vías, buenos caminos, independientemente de quien los construya. Lo importante es el paso gigantesco que se da hacia el futuro, y cómo las concesiones privadas pueden levantar el país aún mucho más.Nos sentimos orgullosos de haber presentado, en su oportunidad, junto con los Diputados señores Horvath, Taladriz y Hurtado incluso, adhirió a ella el Diputado señor Sabag, una indicación, gracias a la cual se elaboró este proyecto de ley fundamental para el desarrollo del país. Es bueno que estas iniciativas se vayan viendo. Por eso, rogaría a los colegas no poner tantas trabas y permitir en el seno de la Comisión ir dando paso y empuje a la empresa privada. El país lo necesita, porque es un complemento en la ejecución de obras. No importa quien las efectúe, lo importante es que benefician a Chile y a sus usuarios.Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Taladriz, que me la ha solicitado insistentemente.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor HAMUY (Presidente accidental).- Puede hacer uso de la interrupción el Diputado señor Taladriz.El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, ésta es la iniciativa más novedosa que ha implementado el Gobierno, porque incorpora al sector privado a la realización de obras públicas.Como lo manifestaron también los representantes del sector privado, hay que ir probando esta ley en el tiempo y perfeccionándola poco a poco. Por desgracia, la primera vez que aprobamos modificaciones al régimen de concesiones quedaron subsistentes muchas rigideces. El proyecto trata de perfeccionar y agilizar su tramitación, y, en cierta medida, de favorecer al sector privado interesado en ejecutar obras públicas, en cuanto a costos y expropiaciones. El tiempo irá dando la mejor pauta sobre la manera de proceder en este aspecto, para atraer más capiales extranjeros, porque hay inversiones públicas que son imposibles de ser acometidas por el sector privado. En ese sentido, seguramente, la normativa que estamos aprobando no sea suficiente dentro de dos años y sea necesario introducirle otras modificaciones.Señor Presidente, junto con agradecer al Diputado señor García, su buena disposición para concederme una interrupción, quiero recordar quiénes fuimos los promotores de que el sector privado participara en estas actividades, en respuesta a su solicitud.Muchas gracias.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Hamuy, Mario" DIPUTADOValue="445">El señor HAMUY (Presidente accidental).- Resta un minuto para el término del Orden del Día.Varios señores Diputados han solicitado a la Mesa despachar en general el proyecto.¿Habría acuerdo?Acordado.Si le parece a la Sala, se aprobará en general por unanimidad.Aprobado.Despachado el proyecto.El proyecto fue objeto de las siguientes indicaciones.Artículo únicoNumeral 1.1.Del señor Octavio Jara, para intercalar en el artículo 2° que se reemplaza, los siguientes incisos cuarto y quinto nuevos, pasando los actuales a ser sexto y séptimo, respectivamente:"Si se trata de obras de infraesctructura de transporte se requerirá la aprobación del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.Si se trata de una obra, cualquiera sea su naturaleza, localizada dentro del límite urbano de una ciudad se requerirá la aprobación del Ministerio de Vivienda y Urbanismo.".Numeral 3.2.Del señor Longueira, para suprimir el factor que figura en en el cuarto lugar del inciso primero del artículo 7°, que dice:"Pagos ofrecidos por el oferente al Estado.".Numeral 4.3.Del señor Octavio Jara para suprimirlo.4.Del Ejecutivo, para eliminar en el artículo 10 que se agrega, la frase "o de otros preexistentes.".Numeral 5.5.Del Ejecutivo, para sustituir en el inciso segundo del artículo 15 que se reemplaza, la expresión "decreto con fuerza de ley" por "decreto ley".Numeral 136.Del señor Octavio Jara, para suprimir el artículo 39, introducido por este número7.Del Ejecutivo, para reemplazar el artículo 39 que se agrega, por el siguiente:"Artículo 39.- El Ministerio de Obras Públicas, será el organismo que regulará y fijará los límites máximos y mínimos de velocidad en las vías construidas, conservadas o reparadas por el sistema de licitación de cada proyecto, previa consulta al Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, determinarán estos límites y/o los procedimientos para establecerlos y modificarlos.".</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>V.PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">4. LEGISLACION SOBRE PESCA DEL BACALAO DE PROFUNDIDAD.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Corresponde ocuparse de los proyectos de acuerdo. Se va a dar lectura al primero.El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- De los señores Rojos, Smok, Ulloa, Pérez Muñoz, Velasco, Matta, Álvarez-Salamanca y Acuña:"Considerando:"l°.Que el recurso hidrobiológico bacalao de profundidad (dissostichus eleginoides) se captura en cuatro zonas, cada una de las cuales presenta características particulares y sometidas a diferentes regímenes de administración de la pesquería, a saber:"a) Litoral chileno: desde el límite norte hasta el paralelo 47° latitud sur, cuya captura puede efectuarse sólo por pescadores artesanales."b) Aguas internacionales: en las que no hay fondos adecuados para su captura, sino un corredor en el límite de las 200 millas de las Islas Malvinas, y en el límite de la zona de la Convención para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos."c) Area de competencia de la Convención para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos, Subárea estadística, 48.3 Georgia del Sur (Ccamlr): en que la que los países suscriptores de la misma tienen derecho a participar, asignando un porcentaje de la cuota global anual de pesca del recurso."d) Area comprendida entre los paralelos 47° L.S. y 572 L.S., desde el límite este fijado por la línea paralela imaginaria trazada a una distancia de 70 millas marinas medida desde las líneas de base rectas: que corresponde a la zona de vigencia del sistema de permisos extraordinarios de pesca obtenidos mediante licitación, luego de haberse declarado el régimen de pesquerías en desarrollo incipiente para el recurso, fijándose como cuota anual de captura 4.500 toneladas. En esta área, específicamente, se permite la pesca mediante buques-fábrica o factorías."2°.Que mediante decreto supremo N° 328, de 16 de junio de 1992, expedido a través del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción conforme también lo autoriza la ley N° 18.892, se declaró en régimen de pesquería en desarrollo incipiente, a la unidad de pesquería de especies bacalao en profundidad. Posteriormente, el decreto supremo N° 452, de 3 de septiembre de 1992, expedido a través de la misma Secretaría de Estado, convocó y reglamentó la subasta de permisos extraordinarios de pesca, correspondiente al 90 por ciento de la cuota global anual de captura fijada para el año 1993 y que equivale a 4.500 toneladas para el área de pesca señalada en la letra d) del considerando primero."3°.Que la Subsecretaría de Pesca, en el marco de la Convención para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos, dictó diversas resoluciones autorizando a buques pesqueros nacionales para operar en la subárea estadística 48.3 Georgia del Sur, naves que participaron en la pesca de la cuota global anual fijada de 3.350 toneladas en un porcentaje aproximado del 80 por ciento, completándose la cuota el día 15 de febrero de 1993."4°.Que no obstante las medidas de manejo y autorizaciones adoptadas por la autoridad de pesca nacional, tanto al permitir que naves chilenas operen en la subárea de la Ccamlr, como al haber implementado el sistema de licitación de permisos extraordinarios de pesca para el recurso del bacalao de profundidad, para el área descrita en la letra d) del considerando primero, se han detectado reiteradas infracciones, tanto a la Convención para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos como al sistema de permisos extraordinarios regido por la ley N° 18.892, General de Pesca y Acuicultura. Tales infracciones han significado una captura ilegal a partir del 15 de enero de 1993 hasta la fecha, de aproximadamente 7.000 toneladas, con un promedio de 1.800 toneladas cada mes."5°.Que las infracciones aludidas en el considerando anterior, comprometen el honor de nuestra nación en el ámbito internacional en cuanto a su voluntad inquebrantada en el tiempo de cumplir los tratados internacionales ratificados y que se encuentren vigentes, sin perjuicio de las consecuencias que esos hechos acarearán, conforme a las normas de la Convención consistentes en la posible suspensión del derecho que se reconoce a todo Estado miembro de la Convención para otorgar autorizaciones de pesca en la señalada zona, incluso la paralización de las operaciones pesqueras para la unidad de pesquería del bacalao de profundidad, adoptadas por la Convención, sindicándose a nuestro país como directamente responsable de esa grave medida."6°.Que en lo relativo a las infracciones a la Ley General de Pesca y Acuicultura, los propios empresarios pesqueros del recurso han denunciado la presencia de buques factorías en la zona de aguas jurisdiccionales chilenas sujetas al régimen de permisos extraordinarios de pesca, sin ser titulares de dichos permisos realizando labores de pesca del bacalao en profundidad, valiéndose del expediente de reportar falsamente el posicionamiento de las respectivas naves, haciendo creer a las autoridades fiscalizadoras que se encuentran fuera de la zona de vigencia de los permisos extraordinarios."7°.Que en la actualidad existen sistemas automáticos de registro del posicionamiento de las naves como el Inmarsat o el Argos, los cuales mediante la utilización del satélite transmiten la posición de la nave a los equipos existentes en poder de las autoridades fiscalizadoras, sistema que no representa un elevado costo de inversión y que ha dado probado resultado en los países de mayor desarrollo."8°.Que en beneficio del establecimiento de una adecuada fiscalización de las operaciones de las naves pesqueras, tanto en las aguas jurisdiccionales chilenas como en aquéllas sometidas a las regulaciones de los tratados internacionales de los que Chile es parte y de la seriedad con que las autoridades deben responder frente a las decisiones adoptadas para la administración de las pesquerías, se presenta a esta Honorable Cámara el siguiente proyecto de acuerdo:"Solicitar a los Ministros de Relaciones Exteriores, de Defensa y de Economía, Fomento y Reconstrucción que informen sobre las medidas de fiscalización adoptadas en relación con la operación de naves en la pesquería del recurso de bacalao de profundidad y solicitar de Su Excelencia el Presidente de la República la dictación de los correspondientes cuerpos legales y reglamentarios que dispongan la exigencia a toda nave que opere en esta pesquería de instalar a bordo un equipo de registro automático de posicionamiento de naves.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Antes de ofrecer la palabra, recuerdo a los señores Diputados que a las 15.30 está convocada la Cámara para conocer el informe de la Comisión Especial Investigadora de la comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos.Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que sostenga el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojo, Hernán" DIPUTADOValue="699">El señor ROJO.- Pido la palabra.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ROJOS.- Señor Presidente, no obstante las medidas de manejo y autorizaciones adoptadas por la autoridad de pesca nacional, tanto al permitir que naves chilenas operen en la subárea de la Ccamlr como al implementar el sistema de licitación de permisos extraordinarios de pesca para el recurso de bacalao de profundidad, se han detectado reiteradas infracciones a la Convención para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos y al sistema de permisos extraordinarios regido por la ley N° 18.892, General de Pesca y Acuicultura, infracciones que han significado, a partir del 15 de febrero de 1993 hasta la fecha, una captura ilegal de aproximadamente 7.000 toneladas, con un promedio de 1.800 toneladas por cada mes.En lo que se refiere a las infracciones a la Convención para la Conservación de los Recursos Vivos Marinos Antárticos, sus autoridades han efectuado diversas denuncias: que buques pesqueros chilenos, como el "Elqui", de Pesquera de Los Andes Sociedad Anónima; el "Mar Azul XI", de Pesquera Mar Azul Sociedad Anónima, y el "Antonio Lorenzo", de Pesquera Concar Sociedad Anónima, fueron avistados en faenas de pesca dentro de la subárea de la Ccamlr, una vez expirado el plazo legal para hacerlo. Estas denuncias fueron hechas por la Convención al Ministerio de Relaciones Exteriores de Chile. Por otras que han hecho los propios empresarios de la pesca del bacalao, se conoce la existencia de alrededor de cuatro empresas nacionales que operan en esa zona, con aproximadamente ocho buques factorías.En cuanto a las infracciones a la Ley General de Pesca y Acuicultura, los propios empresarios pesqueros del recurso han denunciado la presencia de buques factorías en la zona de aguas jurisdiccionales chilenas sujetas al régimen de permisos extraordinarios de pesca, sin ser titulares de dichos permisos, realizando labores de pesca del bacalao de profundidad, valiéndose del expediente de reportar falsamente el posicionamiento de las respectivas naves, haciendo creer a la autoridad fiscalizadora que se encuentran fuera de la zona de vigencia de tales permisos.Como está demostrado que las infracciones a la Convención Internacional y a la Ley General de Pesca y Acuicultura ya descritas tienen su origen en una información falsa sobre el verdadero posicionamiento de las naves en faenas de pesca, resulta impostergable para el Estado adoptar las medidas de fiscalización que superen el vicio detectado.Por lo tanto pido a esta Honorable Cámara el apoyo a este proyecto de acuerdo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">El señor HAMUY (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra a un señor Diputado que impugne el proyecto.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.En votación.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobado.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VI.INCIDENTES.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><TITULO>5. CONSTRUCCION DE EMBALSES EN LA PRECORDILLERA DE LA REGION METROPOLITANA. Oficios.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- En Incidentes, el primer tumo corresponde al Comité Radical.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.El segundo tumo corresponde al Comité Demócrata Cristiano.Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.El señor LATORRE.- Señor Presidente, ayer, como consecuencia del término del tiempo de mi Comité, se interrumpió mi intervención sobre un tema muy específico. Hoy lo quiero redondear, y, además, pedir a la Sala autorización para insertar en la versión el texto que faltó en mi discurso.Solicité que se oficiara al Ministro de Obras Públicas, al Superintendente de Servicios Sanitarios y a las empresas que, de acuerdo con la ley, tienen determinadas responsabilidades en el suministro de agua potable en el país, con el objeto de estudiar un proyecto originado en el trabajo de varios profesionales para construir algunos embalses que regulen las crecidas que se producen en la precordillera, sobre todo, en la zona cercana a la Región Metropolitana, que año tras año originan situaciones de riesgo, con consecuencias lamentables. Se trata de generar, por esa vía, la capacidad de desvío y retención de las crecidas e implementar un mecanismo de emergencia para enfrentar fenómenos de esta naturaleza. Es una proposición técnica muy estudiada, que espero adjuntar en detalle al oficio que se hará llegar al Superintendente de Servicios Sanitarios y al Ministro de Obras Públicas.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><TITULO>6. ALCANCE A EXPRESIONES DE PARLAMENTARIA PUBLICADAS EN "EL MERCURIO".</TITULO>El señor LATORRE.- Señor Presidente, no es mi ánimo polemizar, pero sí deseo señalar que me causaron mucha extrañeza los términos con que la colega Evelyn Matthei se refirió al trabajo de la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones en "El Mercurio" de anteayer, luego de haber participado durante quince o veinte minutos en una de las innumerables sesiones en que abordamos el controvertido y complejo tema de lo que debiera ser el marco que ordene las telecomunicaciones y que está en el tapete de la discusión desde septiembre del año pasado.Desafío en forma pública a la colega señora Evelyn Matthei a debatir el intenso trabajo realizado por la Comisión y a discutir su posición y la de otros parlamentarios en relación con el tema. Por eso, no resulta apropiado descalificar el trabajo de la Comisión, diciendo que "se sintió sorprendida y estupefacta frente a lo que ahí vio", y que esta sorpresa le ha resultado mayor aún al comprobar el grado de animosidad que se observaba en las posiciones de quienes hemos participado en los debates.Lamento que la Diputada señora Matthei, cuya experiencia en asuntos telefónicos nadie desconoce, nos descalifique públicamente. Nadie ha opinado acerca de situaciones delicadas y complicadas. Sin embargo, la colega se dio el gusto de expresarse con menoscabo del trabajo de todos sus colegas parlamentarios, sin excepción.Desafío a que acepte discutir el tema en forma pública, para que veamos qué es lo que en realidad tiene que ver con el interés de los usuarios y qué con la defensa de algunas de las empresas vinculadas al quehacer de esta área de las telecomunicaciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428"><TITULO>7. RECURSOS ADICIONALES PARA EL SECTOR SALUD DE LA COMUNA DE CONCHALI (Región Metropolitana). Oficio.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, el sector salud del área norte, específicamente de la comuna de Conchalí, no cuenta con los fondos necesarios para cumplir con los programas mínimos proyectados para 1993. Por este sólo motivo, el ejercicio administrativo de nuestra municipalidad refleja un déficit de 165 millones de pesos.Lo anterior conlleva a que proyectos como el Sapu, el laboratorio comunal, la atención de diabéticos y otros en marcha se vean obligadamente cercenados en su financiamiento, siendo necesario suspender una tercera jomada de atención y las extensiones horarias. Además, se deberá restringir el uso de ambulancias, así como suprimir la entrega de medicamentos a adultos y menores, realizada en tan buena forma hasta la fecha, ya que no se cuenta con fondos para ello. Esta situación se hace aún más patente si se considera que hace aproximadamente 45 días inauguramos, con la presencia del señor Ministro del ramo, un nuevo Sapu, que es un orgullo para la comuna de Conchalí, cuyo financiamiento no podría asumir el municipio por falta de recursos.Por esto, solicito que se oficie al Ministro de Salud, pidiéndole recursos adicionales para que todos los proyectos se concreten en la forma en que están diseñados.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428"><TITULO>8. MUERTE DE TRABAJADORES EN CONCEPCION. (Octava Región). Oficios.</TITULO>El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, en segundo término, un trágico hecho ocurrido en Concepción significó la muerte de seis personas, entre ellos dos jóvenes de la comuna de Renca que habían ingresado a trabajar hacía sólo un mes en la empresa contratista Fynn System, que instala fibra óptica para la Compañía de Teléfonos de Chile. Estos jóvenes murieron como consecuencia de inhalar gas en un sector donde se había demolido una vivienda y en el que había claros indicios de que se estaba produciendo una situación anómala que no fue solucionada en su momento.Sus familias han quedado absolutamente en la calle, porque las víctimas no eran trabajadores sindicalizados y la empresa no ha respondido en lo más mínimo a los requerimientos que se han hecho por esta pérdida de estas vidas. Incluso, costó mucho trasladar los restos de estos jóvenes desde Concepción hasta nuestra comuna.Desde luego, solicito que la Dirección del Trabajo investigue esta situación, por cuanto la empresa no dotó a estos trabajadores de ningún elemento que les permitiese trabajar con seguridad, con lo que se ha faltado claramente a los reglamentos y disposiciones que establecen los resguardos mínimos para efectuar trabajos de esta naturaleza.También solicito que se investigue por qué, sabiéndose que esa emanación era permanente, no se enfrentó oportunamente por la Compañía de Teléfonos de Chile o de la Empresa de Gas de Concepción. Debemos determinar responsabilidades, por lo que solicito que se realicen todas las investigaciones pertinentes. Además, hago un llamado al sindicato de la CTC para que concurra solidariamente con alguna ayuda material para las familias de estos jóvenes que perdieron la vida tan trágicamente.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Velasco, Sergio" DIPUTADOValue="115"><TITULO>9. CREACION DE COMUNAS. Oficio.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Velasco.El señor VELASCO.- Señor Presidente, a propósito de que el Ejecutivo envió a esta Honorable Cámara un proyecto de creación de nueve comunas, quiero manifestar que somos varios los parlamentarios que hemos propugnado esta iniciativa en favor de nuestros distritos. Tengo entendido que se han hecho alrededor de 40 peticiones sobre esta materia.Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministro del Interior para que nos envíe el informe y los estudios que seguramente realizó la Secretaría de Desarrollo Regional para la creación de estas comunas y explique por qué algunas de las que pidieron distintos Diputados quedaron fuera de este proyecto, específicamente la de Llolleo, en la provincia de San Antonio, solicitada por quien habla.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado en nombre de Su Señoría y del Diputado señor Carrasco.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Ramón" DIPUTADOValue="206"><TITULO>10. DAÑOS POR TORMENTA EN IQUIQUE. (Primera Región). Oficio.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- En el tumo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Pérez, don Ramón.El señor PEREZ (don Ramón).- Señor Presidente, un grave problema afecta a la provincia de Iquique, en general, a la Primera Región.Anoche, desde las 21 horas, comenzó a caer una lluvia no acostumbrada, creando series problemas en las poblaciones más modestas, en el sector de Alto Hospicio y en los pueblos del interior, en la precordillera y en el altiplano.A partir de las 5 de la madrugada, un fuerte ventarrón hizo que la situación empeorara aún más. Volaron techumbres, cayeron árboles, se interrumpieron las comunicaciones con el resto del país y hubo varios principios de incendios y otros hechos que atemorizaron a la población.Estimo que estas situaciones, que se están repitiendo a menudo y para las cuales no están preparadas ni acostumbradas las ciudades del norte, hacen procedente que el Ejecutivo acoja la idea propuesta en un proyecto de acuerdo que presenté en 1992, aprobado por la Sala, que consiste en otorgar un subsidio para la reparación de las techumbres cuando se produzcan daños por las inclemencias del tiempo.Solicito que se oficie al Ministro del Interior para que, a través de las autoridades regionales, se informe de lo ocurrido en Iquique, se envíe la ayuda a los pobladores damnificados y se agilice la posibilidad de hacer efectivo el proyecto mencionado.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado, en nombre de Su Señoría y en el de los Diputados señores Cantero, Horvath, Valcarce y Ojeda.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178"><TITULO>11. IRREGULARIDAD EN CONTRATO DE SERVICIO COMPUTACIONAL CELEBRADO POR EL SERVICIO NACIONAL DE ADUANAS. Oficio.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Longton.El señor LONGTON.- Señor Presidente, quiero hacer una denuncia bastante grave y dejar las cosas en su lugar. Lo hago responsablemente, con la documentación adecuada: un informe de la Contraería General de la República y otros documentos que tengo en mi poder. Digo esto, porque cuando uno hace denuncias, se nos acusa de electoreros, de estar aprovechando una coyuntura política en vísperas de una elección.La información la obtuve por una investigación que pedí a la Contraloría hace más de dos meses y cuyo informe me llegó ayer. Por lo tanto, cumplo con mi deber como Diputado, y de acuerdo con las facultades fiscalizadoras que nos da la Constitución, hago la denuncia correspondiente.El 26 de marzo de este año se celebró un convenio entre el Servicio Nacional de Aduanas y un consorcio, denominado . para estos efectos "Grupo Editorial", integrado por Publicaciones Técnicas S.A., Normatec Editores S.A. y Sociedad Editora y Promotora de Comercio y Mandatos Ltda, el cual tenía por objeto entregar servicios de computación respecto de funciones del Servicio Nacional de Aduanas.De acuerdo con el artículo 93 de la Ordenanza de Aduanas, la conexión entre los agentes, los despachadores y la Aduana debe ser, además de fluida, muy bien determinada. En Chile, es obligatoria la intervención del agente de aduanas en toda operación superior a 1.500 dólares. En ninguna parte de la norma que señalo se puede colegir que entre los despachadores y la Aduana se instalen empresas o computadores a través de los cuales deba pasar esa información. Mucho menos puede la Aduana entregar a particulares funciones netamente de su potestad, como es la validación o comprobación de los datos de las declaraciones. Esa labor es de la esencia de la potestad aduanera.Es erróneo en esta parte el informe de la Contraloría de Valparaíso, aun cuando acierta en la conclusión de la ilegalidad del contrato suscrito entre el Servicio Nacional de Aduanas y Proman Normatec con fecha 26 de marzo de 1993.La gravedad de este contrato ilegal no se ve atenuada por no ser ésta intermediación exclusiva, pues es obvio que una vez implementada, sólo los agentes que actúen a través de él serán preferidos por los clientes.En Chile se presentan anualmente dos millones de declaraciones. Se estima que el intermediario cobrará un peaje de dos dólares por declaración, es decir, obtendrá cuatro millones de dólares al año, con un servicio innecesario que podría prestar con una inversión no mayor de 400 mil dólares.¿Cómo se explica que el "Grupo Editorial" haya obtenido este pingüe contrato ilegal y sin propuesta, otorgado entre gallos y medianoche por el Director Nacional de Aduanas?El católogo de este Grupo Editorial, que tengo en mis manos, demuestra que la Sociedad Coexa Limitada y Benjamín Prado son sus asesores legales. Es la única explicación de esta ilegalidad e inmoralidad. Si bien este catálogo es de 1989, Benjamín Prado Casas, actual Director Nacional de Aduanas, pertenece aún a Sociedad Coexa Limitada, y se retiró de otra, siendo sustituido, según informe de Dicom que acompaño, por su hijo Benjamín Prado Traverso, y su yerno.La Contraloría General de la República ha declarado ilegal este contrato, por lo que debe dejarse sin efecto a la brevedad. No obstante, señor Presidente, solicito por su intermedio la intervención del Consejo de Defensa del Estado, a fin de que se haga parte y defienda los intereses de nuestro país y, en definitiva, los dineros de todos los chilenos.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509"><TITULO>12. DAÑOS POR TORMENTA EN ARICA. (Primera Región). Oficios.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Valcarce.El señor VALCARCE.- Señor Presidente, el Diputado don Ramón Pérez ya se refirió al problema que tenemos en la zona norte. En Arica sigue el temporal de lluvia y viento, y de nieve en el pueblo de Putre, capital de la provincia de Parinacota. Los daños son cuantiosos. Hay más de 5 mil damnificados y 100 personas están en albergues. Localidades de la zona norte como Arica, Iquique, Putre y Antofagasta no están preparadas para enfrentar estos fenómenos climáticos. Tiempo atrás presentamos un proyecto de acuerdo con el Diputado señor Cantero y otros colegas, en el cual pedíamos al Gobierno que aplicara una política de subsidio para reparar los graves daños que causó el aluvión en Antofagasta, especialmente para arreglar los techos de las viviendas. Posteriormente, volvimos a insistir cuando llovió en Iquique, dejando a cientos de personas damnificadas. Hoy le toca a Arica, y nuevamente estamos a merced de las inclemencias de los fenómenos climáticosSeñor Presidente, hoy es fundamental que la ciudadanía del resto del país ayude con ropa y materiales de construcción a los sectores más necesitados de la zona norte, especialmente a las provincias de Iquique, Arica y Parinacota, tal como nosotros lo hemos hecho cuando se producen desgracias en el sur de Chile o en Santiago.Necesitamos arreglar miles de casas que están con sus techos por el suelo, dado que en esta zona, donde nunca llueve, en los hogares más modestos son de plástico. Es decir, se coloca un cartón y un plástico encima. En estos momentos se requiere más plástico para salvar la situación, pero mejor es disponer de un subsidio para la techumbre.Señor Presidente, solicito que se oficie al Ministro de la Vivienda a fin de que entregue los recursos necesarios, como ayuda estatal, a los damnificados de Arica e Iquique, para reparar las techumbres de las viviendas.Asimismo, que se oficie en forma urgente al Ministro del Interior, para dotar a la Defensa Civil y a bomberos de esa región de los elementos necesarios, en cantidad y calidad, para enfrentar las emergencias. No hay equipos radiales, los vehículos de bomberos son anticuados, falta vestuario adecuado para enfrentar emergencias, no existen equipos electrógenos, etcétera.Arica siempre ha "estado" en las desgracias del país y esperamos que Chile hoy "estará" con ella.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados, en nombre de Su Señoría y de los Diputados señores Cantero, Pérez, don Ramón, Munizaga, Prokurica y Bombal.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472"><TITULO>13. NUEVA COMISARIA DE CARABINEROS EN VICUÑA Y PETICION DE RECURSOS PARA NUEVAS CONSTRUCCIONES POLICIALES. Oficios.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Munizaga.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, mañana se inaugura en la ciudad de Vicuña el nuevo edificio de la Comisaría de Carabineros, antiguo anhelo de esa comunidad dada la necesidad de que la policía, que vela por la seguridad de las personas, pueda trabajar en buenas condiciones.Su construcción ha sido fruto de la colaboración de destacados vecinos de la comuna del valle elquino, así como de instituciones de servicios. Por lo tanto, quiero destacar en forma muy especial la labor desempeñada en la conducción de la campaña para recolectar fondos por el hombre de servicio público de esa comuna, don Wilson Ribera Muñoz. Al mismo tiempo, quiero hacer notar la gran disposición y la pronta respuesta que el General Director de Carabineros, don Rodolfo Stange, dio a distintas solicitudes de los vecinos de Vicuña, de las autoridades municipales y de este parlamentario.Aun cuando esto constituye un avance para el valle de Elqui, los retenes del resto de los pueblos rurales adolecen de grandes deficiencias.En consecuencia, solicito que se oficie al General Stange, a fin de que ordene la reparación de esos retenes y, asimismo, se sirva instruir para que se instale uno en la localidad de Monte Grande, lugar donde reposan los restos de Gabriela Mistral, frecuentado por miles de turistas y que necesita vigilancia policial.Por último, pido que se oficie al Ministro de Hacienda, a fin de que en la Ley de Presupuestos del próximo año disponga una asignación especial para la construcción de nuevos retenes, tenencias y comisarías a lo largo del país, a raíz de que ésta es una necesidad vital de Carabineros para cumplir su función.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="806"><TITULO>14. SITUACION DE FERROCARRIL DE TALCA A CONSTITUCION (Séptima Región).</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Álvarez-Salamanca.El señor ALVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, quiero denunciar la abierta intervención electoral del Ministro de Transportes, que me hace pensar que el Gobierno se apresta a ejercer una clara influencia en las próximas elecciones parlamentarias y presidenciales. Esto ha quedado demostrado con el ofrecimiento del Ministro socialista de Transportes de subvencionar el transporte de pasajeros del ferrocarril de Talca a Constitución. Pero ocurre que los fondos para ello serían entregados a contar del próximo año, cuando el Ministro ya no lo sea y el Gobierno actual haya cesado en sus funciones. Todo esto, según las informaciones de prensa, gestionado por la candidata a Diputada PPD de la zona rural de Talca.Ese ofrecimiento no es serio. Parece increíble que después de más de tres años de Gobierno, cuando nada se ha hecho por las miles de personas que viven en esa zona de la cordillera de la costa y a orillas del río Maulé, y cuyo único acceso a los centros urbanos es el ferrocarril mencionado, se venga hoy día a ofrecer soluciones que se encargan al próximo Gobierno, el cual perfectamente podría soslayar tales inversiones y decir que no están dentro de sus compromisos ni de sus prioridades. De manera que estos ofrecimientos de subvenciones, con instalación de trenes y mejoramiento del buscarril, son solamente "liquidaciones de temporada" dirigidas a "engatusar" a la gente para obtener respaldo en los próximos comicios electorales.Señor Presidente, el ferrocarril de Talca a Constitución ha sido preocupación permanente de mi gestión como Diputado. Desde el año 1990 vengo insistiendo en que el Gobierno debe buscar soluciones concretas para la gente del ramal a Constitución. Así lo he hecho ver a los dos Ministros de Transportes y también al Presidente de la República, a quien le envié mi propuesta, la cual conocen los concejales de Pencahue y de Constitución, señora Lucy Lara, y señores Manuel José Correa, Dany Soto, George Mujica, y los habitantes de la zona, con quienes me he reunido y les he entregado los antecedentes correspondientes.Pero también, en justicia, debo destacar la preocupación y gestiones de los parlamentarios de la Concertación de Gobierno, señores Aguiló, Ortega y Campos, quienes, asimismo, han tratado de buscar una salida al problema planteado. A pesar de ello, el Gobierno ha sido insensible incluso con sus propios parlamentarios. Me consta que el tema ha sido llevado al Presidente de la República, quien ha dado instrucciones para que se arregle el transporte de pasajeros. Sin embargo, nada se ha hecho.El ofrecimiento del Ministro de Transportes es poco serio; es una medida efectista con claros fines electorales, dado que esta situación no se arregla llevando concejales o alcaldes a Santiago, a las oficinas del Ministro de Transportes, pues ellos de buena fe y preocupados por los habitantes de la zona que representan, porque así me consta, siempre acudirán a donde se les cite, con la esperanza de encontrar soluciones a los múltiples problemas que les plantean las personas. Más que solucionar los problemas, estos candidatos, siguiendo la jerga ferroviaria, son "corteros" de alcaldes y concejales.El transporte de pasajeros del ramal de Talca a Constitución se va a arreglar cuando exista real voluntad por parte del Gobierno para mejorar la calidad de vida de las familias que residen en las diferentes localidades por las que atraviesa la mencionada vía de ferrocarril.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35"><TITULO>15. RELIQUIDACION DE HORAS EXTRAORDINARIAS PARA PERSONAL DE LA SALUD. Oficio.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor José García.El señor GARCIA (don José).- Señor Presidente, solicito que se oficie al Ministro de Salud con el propósito de que se envíe al Parlamento, con carácter de extrema urgencia, un proyecto que permita la reliquidación de las horas extraordinarias de los funcionarios del sector salud acogidos a la ley N° 19.086.Dicha ley, que dispuso un nuevo encasillamiento para los funcionarios del sector salud, ha sido interpretada por la Contraloría General de la República en el sentido de que, si bien procede encasillar a los funcionarios a partir del le de agosto de 1991, no corresponde reliquidar las horas extraordinarias con los nuevos grados, lo cual perjudica enormemente a los funcionarios.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Ha terminado el tiempo de Renovación Nacional.Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.El señor GARCIA (don José).- Muchas gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Smok, Carlos" DIPUTADOValue="705"><TITULO>16. ACTITUD EMPRESARIAL FRENTE A TRAMITACION DE PROYECTO DE TELECOMUNICACIONES. Oficio.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- En el tumo del Comité Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Smok.El señor SMOK.- Señor Presidente, la Comisión de Obras Públicas, Transportes y Telecomunicaciones ha estado estudiando el llamado proyecto 3-A de Telecomunicaciones. En el ejercicio de su mandato y legítimamente, ha adoptado posiciones a través de votaciones. Como consecuencia de ello, se han producido cambios de varios centenares de millones de dólares en el patrimonio accionario de alguna de las compañías objeto de esta legislación, ya sea en incremento o en desmedro, toda vez que las bolsas de valores han reaccionado significativamente.Las maniobras especulativas en tomo a decisiones legítimas de la Cámara, pareciera ser un tema ajeno a este poder del Estado. No obstante, el hecho de que en nombre de la modernidad la Cámara de Diputados se esté transformando en un campo de batalla de guerras comerciales, envueltas en el apelativo de "lobby", está proyectando una señal extraordinariamente peligrosa sobre la imagen pública del Parlamento.A juicio de la bancada socialista, el despliegue que han hecho por los pasillos, oficinas y sitios de reunión de este Parlamento agentes representantes de las compañías involucradas en el proyecto de telecomunicaciones excede todo marco de decoro y atenta gravemente contra la imagen de probidad que los parlamentarios tienen y deben tener. La Cámara de Diputados no puede transformarse en el terreno de batalla propicio de guerras comerciales, más todavía cuando en éstas hay claramente un marco especulativo.La existencia del Parlamento, su prestigio y la preservación de éste ante los ojos de los ciudadanos, es un bien superior del Estado del cual todos debemos ser partícipes."Estoy consciente de que cualquiera que sea la decisión que la Cámara adopte autónoma y legítimamente en su plenario, aquellos que resulten perdedores darán como explicación acusaciones, probablemente infundadas, sobre los motivos que tuvieron los Diputados para tomar una u otra decisión.Por eso, creo necesario solicitar, en nombre de la bancada socialista, que la Comisión de Régimen Interno se reúna con el fin de regular el marco del llamado "lobby" o "cabildeo", que claramente rebasa los marcos de la información técnica necesaria para que los parlamentarios tomen decisiones, sin entrar en el marco de lo que hoy "El Mercurio" llama "el peligro de la italianización de la política en Chile".En nuestro país ha costado mucho recuperar y prestigiar la política en el marco democrático para que hoy sea objeto de ataques tan arteros por empresas que están especulando en grandes cantidades a costa de la honra y el prestigio de la Cámara.He dicho.Señor Presidente, en el tiempo que le resta a la bancada socialista le concedo, por su intermedio, un minuto al Diputado señor Yunge y dos minutos al Diputado señor Octavio Jara.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría a la Comisión de Régimen Interno al que adhieren los Diputados señores Álvarez-Salamanca, Jara, don Sergio; Yunge, Longueira, Cantero y Hamuy.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Yunge, Guillermo" DIPUTADOValue="720"><TITULO>17. PROYECTOS EN FAVOR DE LA POLICIA DE INVESTIGACIONES DE CHILE. Oficios.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Yunge.El señor YUNGE.- Señor Presidente, agradezco el tiempo que me ha cedido el Diputado señor Smok.Quiero pedir que se oficie a los Ministros del Interior y de Defensa solicitándoles el pronto envío del proyecto, que se encuentra en estudio, que posibilita la graduación de los aspirantes a oficiales de Investigaciones con dos años de estudio, lo cual permitirá llenar las vacantes que, aproximadamente en un 30 por ciento, existen en la planta del personal de Investigaciones.Solicito, además, que se envíe un proyecto que permita crear la planta de oficiales administrativos de la Policía de Investigaciones, lo que permitiría salir a terreno a gran cantidad de funcionarios policiales que hoy cumple labores administrativas.Estas iniciativas son muy importantes para fortalecer el trabajo de la policía civil, en particular respecto de situaciones como la de la Comisaría de Investigaciones de Puente Alto, cuya dotación ha sido rebajada de 25 a 19 oficiales.La creación de nuevas comisarías, como la de La Pintana, también implica la necesidad de contar con más personal.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.Tiene la palabra el Diputado señor Jara.El señor JARA (don Octavio).- Señor Presidente, sólo quiero utilizar el tiempo que resta al Comité del Partido Socialista en el tumo correspondiente al Comité del Partido por la Democracia.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Restan tres minutos, que se agregarán al tiempo del Comité de Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415"><TITULO>18. INFORMACION SOBRE EXTRACCION ILEGAL DE LOCOS. Oficios.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- En el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Bombal.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, deseo solicitar el envío de tres oficios.El primero, al señor Director del Servicio Nacional de Pesca, Semap, a fin de que informe sobre los procedimiento que ese servicio ha tenido en el último año y las denuncias que ha formulado a los tribunales respecto de las irregularidades en la extracción de locos.El segundo, al señor General Director de Carabineros para que en el mismo sentido informe a la Corporación sobre los procedimientos y denuncias formuladas por Carabineros a los tribunales respecto de la extracción ilegal de locos y su comercialización.El tercero, al señor Director General de la Policía de Investigaciones para que informe en el mismo sentido sobre los procedimientos y denuncias que ese servicio ha formulado a los tribunales, con individualización de los implicados en las irregularidades de la extracción de locos y su comercialización.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179"><TITULO>19. HOMENAJE EN MEMORIA DE HENRY ALEX RUZ MUÑOZ.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.El señor LONGUEIRA Señor Presidente, hoy quiero rendir homenaje a un joven que vivía en el distrito que represento, más precisamente en la Villa Angelmó, de la comuna de San Bernardo.Me refiero a Henry Alex Ruz Muñoz, un joven honrado, sano y tranquilo, de 18 años, estudiante de mecánica automotriz, hijo de una familia humilde de un importante sector poblacional de San Bernardo, que murió asesinado el lunes 2 de agosto recién pasado al verse sorpresivamente involucrado en un asalto que efectuaban delincuentes comunes. Uno más de los que diariamente ocurren en los sectores poblacionales del distrito que represento.No lo conocí a él ni a su familia. Sin embargo, como Diputado por San Bernardo, estimé necesario dar personalmente el pésame a su familia y concurrir a sus funerales, al que asistieron, además, cientos de pobladores y amigos para testimoniar la indignación personal y la de miles de pobladores que no tienen voz y que viven en un grado de inseguridad personal y familiar inaceptable.Como Diputado, he presentado varios proyectos de ley que combaten la delincuencia, contribuyendo, igualmente, a que la inmensa mayoría de los chilenos honrados y tranquilos puedan vivir seguros y en forma digna. Hoy solicito formalmente a las Comisiones de esta Cámara agilizar sus trámites.Decidí rendir este homenaje a Henry Alex Ruz Muñoz para que su muerte y el sacrificio de su familia, amigos y vecinos no sean en vano. Ojalá las autoridades de Gobierno reaccionen para terminar con este flagelo, que actualmente atemoriza a miles de padres y madres de hogares humildes que quieren dar a sus hijos una mejor vida en orden, paz y tranquilidad.He querido que este homenaje a Henry Alex Ruz Muñoz quede registrado en la historia de esta Cámara de Diputados como símbolo silencioso del sufrimiento de un pueblo, que nos exige poner término a la inseguridad que viven nuestros pobladores.Henry Alex Ruz Muñoz, descansa en paz.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179"><TITULO>20. SUBSIDIO A POBLADORES DEL NORTE DEL PAIS AFECTADOS POR FENOMENOS CLIMATICOS. Oficio.</TITULO>El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, con su venia, concedo una interrupción al Diputado señor Cantero.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Puede hacer uso de la interrupción Su Señoría.El señor CANTERO.- Señor Presidente, considerando los frentes de mal tiempo que afectan al norte y las circunstancias que se derivan de ese fenómeno, pido que se oficie, en mi nombre y en el de Renovación Nacional, al señor Ministro del Interior para que revise su decisión en relación con un proyecto de acuerdo, mediante el cual se le solicitaba estudiar un proyecto para subsidio a las techumbres. Lo que se busca es radicar en mejores condiciones a la gente. Hay programas de erradicación y de radicación. En este caso, queremos radicar a la gente. Por eso, solicitamos que el señor Ministro tenga a bien considerar un estudio que permita entregar este subsidio a los pobladores del sector norte de nuestro país.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Horvath, Antonio" DIPUTADOValue="641"><TITULO>21. FALTA DE PERSONAL EN GOBIERNO REGIONAL DE AISEN. Oficios.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- En el tiempo de la UDI, tiene la palabra el Diputado señor Horvath.El señor HORVATH.- Señor Presidente, miembros del gobierno regional de Aisén han planteado las dificultades que tienen, por una total falta de personal de apoyo, para desarrollar sus actividades y analizar los distintos proyectos que se les presentan. De hecho, el intendente regional ha visto restringida su facultad de comisionar funcionarios de los distintos servicios públicos para la intendencia y para el gobierno regional. Además, se tiene conocimiento, por lo que me han planteado consejeros regionales, de que la Secretaría de Planificación y Cooperación también se ve inhibida de colaborar con el intendente en estas actividades.Esa es una región que, a estas alturas del año, lleva apenas un 30 por ciento de inversión pública en ella, lo que crea grandes problemas.Por estos antecedentes, solicito que se oficie a los señores Ministros del Interior y de Planificación y Cooperación, a fin de que ellos resuelvan el problema del gobierno regional y de la intendencia regional en apoyo de los proyectos de la Región de Aisén.He dicho.El señor HAMUY (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jara, Octavio" DIPUTADOValue="449"><TITULO>22. DISTRIBUCION DE FONDO DE DESARROLLO REGIONAL DE BIOBIO. REPLICA A INTERVENCION ANTERIOR.</TITULO>El señor HAMUY (Presidente accidental).- En el tumo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Jara.El señor JARA (don Octavio).- Señor Presidente, me quiero referir a la intervención que realizó la semana pasada el Diputado señor Víctor Pérez Varela, en la cual ha sostenido que la provincia de Biobío ha sido perjudicada en la distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, al culpar de irregularidades e ineficiencias a la intendencia de la Región del mismo nombre.Lo expresado por el señor Diputado no se basa en hechos, sino en suposiciones y en errores de apreciación, como lo demostraré a continuación.Durante 1993, en la provincia de Biobío, con financiamiento del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, se han iniciado o están por iniciarse proyectos por un monto total de 667 millones de pesos, que corresponden a diferentes obras.Para 1994, de acuerdo con lo establecido en la letra d), del artículo 24 de la ley N° 19.175, orgánica constitucional sobre gobierno y administración regional, el intendente debió proponer al Consejo Regional la distribución de los recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, basándose en variables e indicadores objetivos de distribución intrarregional. Con este objeto, se elaboró una metodología de distribución entre las 49 comunas de Biobío, la que fue aprobada por unanimidad de los miembros del Consejo Regional. Según esa metodología, se priorizaron para las trece comunas de la provincia, para ser financiados con cargo al presupuesto de 1994, un total de 31 proyectos por un monto global de 1.103 millones de pesos.La metodología y distribución aprobada por el Gobierno regional está planteada para un horizonte temporal de tres años, lo cual permite mantener un margen de flexibilidad anual que posibilita ajustarla a la realidad de las iniciativas y proyectos de cada una de las comunas. Sin embargo, una circunstancia excepcional se ha producido en la priorización de los proyectos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional para 1994. Ello tiene que ver con el hecho de que dicho fondo se financia, en cerca de un 95 por ciento, con un préstamo del Banco Interamericano de Desarrollo que termina el próximo año. Por este motivo, los proyectos priorizados para 1994 debían tener como exigencia adicional que el trámite de elegibilidad ante el BID estuviera cumplido o en trámite de serlo hasta el 2 de septiembre del presente año. También por esta razón y otras relacionadas con las disponibilidades presupuestarias de la región, varios proyectos, entre otros algunos correspondientes a la provincia de Biobío, se repriorizaron.En relación con la escuela de San Gerardo de la comuna de Los Angeles, este proyecto fue presentado por la municipalidad, en marzo del presente año, a la postulación de 1994 del Fondo Nacional de Desarrollo Regional. Sin embargo, posteriormente, la municipalidad obtuvo otro financiamiento, iniciando la obra, hecho que no comunicó al Banco Integrado de Proyectos. Cuando el Serplac, por informaciones posteriores del Seremi de Educación, tomó conocimiento de esta situación, eliminó este proyecto del listado priorizado, y la Municipalidad solicitó reemplazarlo por otro similar y del mismo monto, lo que fue aceptado por la Intendencia Regional. Estos son los hechos que fueron denunciados o reinterpretados por el Diputado señor Pérez. Frente a ello, aparece de claridad meridiana que elHonorable Diputado ha hecho sus observaciones mal informado, situación que lo ha llevado a hacer afirmaciones inexactas e infundadas.Quiero aprovechar esta oportunidad para dar a conocer una estadística sobre el Fondo Nacional de Desarrollo Regional de la Región de Biobío, especialmente de la provincia del Biobío, que contradice, a mayor abundamiento, las afirmaciones del Diputado señor Pérez. Estas estadísticas cubren el período 19901993, y las cifras están expresadas en pesos, correspondientes a diciembre de 1992.El monto de la inversión y de los proyectos realizados durante este lapso supera largamente lo realizado en la década de los 80. En efecto, en 1990 el gasto real, muy superior al de 1989, del Fondo Nacional de Desarrollo Regional en la región, fue de 2.652 millones de pesos, y en la provincia del Biobío, de 634 millones de pesos, lo que significa, medido en moneda del mismo valor, que el gasto del Fondo de Desarrollo Regional en la Región del Biobío y en la provincia del Biobío ha aumentado, insisto, en términos reales y, prácticamente, se ha duplicado, ya que la región en 1993 gastará cerca de 5 mil millones, y la provincia de Biobío 1.225 millones de pesos.Por otra parte, si medimos el gasto del Fondo Nacional de Desarrollo Regional en términos per cápita, esto es, dividido por el número de habitantes de cada provincia, incluyendo el costo de los proyectos priorizados para el año 1994, se obtiene el siguiente resultado de inversión promedio per cápita en la Región del Biobío: Arauco, 3.886 pesos; Biobío, 2.740 pesos; Nuble, 2.500 pesos, y Concepción, 1.472 pesos.Con todos estos antecedentes, quiero dejar claramente establecido que las denuncias de irregularidad e ineficiencias expresadas por el Diputado señor Pérez, en sesión de la semana pasada, son inexactas y no corresponden a la verdad de los hechos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Hamuy, Mario" DIPUTADOValue="445">El señor HAMUY (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Se suspende la sesión hasta las 15.30, momento en que se reanudará para ocuparse del informe emitido por la Comisión Especial Investigadora de la Comercialización de los Medicamentos y Productos Farmacéuticos.Transcurrido el tiempo de suspensión.El señor MOLINA (Presidente).- Se reanuda la sesión.</INTERVENCION_PRESIDENTE><OTRO><TITULO>23. COMERCIALIZACION DE MEDICAMENTOS Y PRODUCTOS FARMACEUTICOS.</TITULO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor MOLINA (Presidente).- Corresponde ocuparse del informe de la Comisión Especial Investigadora de la Comercialización de los Medicamentos y Productos Farmacéuticos.El texto del informe figura en el número 37 de los documentos de la Cuenta de la sesión N° 123, celebrada el 7 de julio de 1993.El señor MOLINA (Presidente).- Se encuentran presentes los señores Ministros de Economía, Fomento y Reconstrucción, don Jorge Marshall, y de Salud, don Julio Montt.Solicito autorización para que pueda ingresar a la Sala el Director del Programa de Salud, don Luis Martínez.Acordado.Tiene la palabra el Diputado informante, don Juan Pablo Letelier.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor LETELIER.- Señor Presidente, en representación de la Comisión Especial investigadora de la comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos, tengo la satisfacción de informar el resultado de su trabajo realizado durante más de un año.Esta Comisión se originó en un proyecto de acuerdo presentado por varios señores parlamentarios encabezados por el Diputado señor Mario Hamuy, que contó con el respaldo de distintas bancadas de esta Honorable Cámara y que fue aprobado por la mayoría de la Honorable Cámara. Contiene numerosos considerandos, sobre los cuales posteriormente voy a emitir una opinión, y su parte resolutiva dice: "Por lo anteriormente expuesto, venimos en solicitar el acuerdo de esta Sala para constituir una Comisión Especial Investigadora del sistema de comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos, para esclarecer las alzas artificiales en el precio neto de éstos, y determinar los cargos que permitan actuar tanto a la Comisión Antimonopolios como a los propios Tribunales de Justicia y al Servicio de Impuestos Internos, haciendo respetar la ley y normalizando así el caótico y discriminatorio sistema de precios, en beneficio de los consumidores.".El hecho específico que lo motivó era sólo una parte de la problemática que afectaba al sistema de comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos en nuestro país, razón por la cual acordó, por unanimidad, realizar un estudio profundo y acabado de este sector. Es decir, se acordó ampliar nuestro ámbito de trabajo, sin perder de vista que lo más importante era el bienestar de los consumidores. Por tal motivo, el plan de trabajo que diseñó la Comisión consideró tres aspectos. En primer lugar, estudiar a fondo los contenidos del proyecto de acuerdo; en segundo término, efectuar un estudio de dichos antecedentes y fundamentos respecto de la situación general de anormalidad en el sistema de comercialización de medicamentos y productos farmacéuticos, y, por último, proponer un conjunto de proposiciones a esta Sala.En el trabajo de la Comisión participó una cantidad numerosa de personas. Se contó con la presencia de representantes de las organizaciones que agrupan a las pequeñas y medianas farmacias del país, de los laboratorios, tanto nacionales como extranjeros, de las cadenas de farmacias, de los colegios profesionales relacionados con esta materia, de las autoridades políticas de las áreas de economía y salud del Gobierno, de la Fiscalía Nacional Económica, del Servicio de Impuestos Internos, del Servicio Nacional de Aduanas, del Servicio Nacional del Consumidor y de la Asociación Chilena del Consumidor. Por el sector público, concurrieron el Ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción, don Carlos Ominami; el Director del Sernac, don Luis Sánchez Castellón; el Fiscal Nacional Económico, don Gilberto Villablanca; el ex Ministro de Salud don Jorge Jiménez; el Director del Instituto don Leonel Rojas; el Director de la Central de Abastecimiento del Sistema Nacional de Servicios de Salud don Nibaldo López; el Subdirector Nacional del Servicio de Aduanas, don Osvaldo Rivas C; y el Subdirector de Fiscalización de Impuestos Internos, don Enrique Fanta.Por el sector privado nos acompañaron los señores Mauricio Huberman R., Presidente de la Unión Nacional de Farmacias de Chile, Unfach; Femando Córdova M., Gerente General de Farmacias Ahumada; Leopoldo Drexler G., Presidente de la Asociación Industrial de Laboratorios Farmacéuticos de Chile, Asilfa; José Vergara F., Presidente de la Cámara de la Industria Farmacéutica; José Manuel Cousiño L., Presidente de la Asociación Gremial de Laboratorios Farmacéuticos, Agrelaf; Manuel Aguirre A., Gerente General de Laboratorio Chile; Alejandro Weinstein S., Gerente General de Laboratorios Recalcine; Darko Katalanicic B., Gerente General de Laboratorio Hormoquímica de Chile Ltda.; Guillermo Hardin A., Presidente de la Sociedad Comercial Farmacéutica S.A., Socofar de las distribuidoras importantes del país; Antonio Morris P., Presidente del Colegio de QuímicosFarmacéuticos; Armando Becerra A., Presidente de la Asociación Chilena de Defensa del Consumidor; Waldo Ortúzar L., ex Fiscal Nacional Económico; José López V., profesor de la Facultad de Química de la Universidad Católica de Chile, persona con gran conocimiento del sector de farmacia; y la señora María Luisa Cordero V., médico psiquiatra, en representación del Colegio Médico de Chile.Además de las personas mencionadas, se adjunta anexa la lista de todos quienes asistieron a las sesiones en calidad de acompañantes o asesores de los ya nombrados.Es importante destacar que durante su investigación, la Comisión ofició a diversas entidades y autoridades de Gobierno. Entre ellas, cabe mencionar al Instituto Nacional de Estadísticas, para analizar aumentos de precios; al Fiscal Nacional Económico, para revisar diversos dictámenes emitidos sobre la materia desde 1982, al Director Nacional del Servicio de Impuestos Internos, al Fiscal Nacional de Quiebras y al Director Nacional del Servicio de Aduanas.Asimismo, cabe destacar la gran labor de apoyo que nos prestó la Oficina de Informaciones de la Corporación, particularmente en la recopilación de antecedentes legislativos de otros países.Con los antecedentes anteriormente expuestos y sin mencionar la cantidad de documentos que tuvimos a la vista en nuestro estudio y que acumulan miles y miles de páginas, con lo que se confeccionó un listado inicial de 34 de los documentos más relevantes con los cuales trabajamos, paso a informar sobre el tema propiamente tal que ocupó nuestro tiempo en la Comisión.Hubo coincidencia en que más allá de los disensos que hubo en tomo al proyecto de acuerdo, el sector que estudiábamos estaba cruzado por dos variables: una, económica, y otra, propiamente del área salud.Respecto del funcionamiento del mercado, se llegó a la conclusión de que existen serias distorsiones en este sector, en particular en relación con el aumento de precios, al igual que existen grandes distorsiones y diferencias de precios por los mismos productos en muchos puntos del país. Asimismo, en la comercialización hay falta de transparencia en la relación entre los actores.En materia de salud, uno de nuestros puntos consensuales iniciales fue que con la desregularización del sector promovida durante el gobierno anterior quedó en un plano absolutamente secundario la tradicional política de medicamentos que perduró durante varios años en nuestro país.El informe consta de siete capítulos. Lo sustantivo está contenido en los capítulos IV, V, VI y VII y en las conclusiones. En relación con los antecedentes y con la labor desarrollada, cabe destacar que para la economía nacional este sector representa un gasto de más de 235 millones de dólares y produce más de cien millones de unidades que son comercializadas en nuestro país.En este sector intervienen diversos actores. Los productores, conocidos como los laboratorios, suman aproximadamente 80, entre nacionales y extranjeros. Entre los remedios que se producen en nuestro país existen dos diferencias: irnos son los de marca, desarrollados a través de un proceso de investigación científica, y otros los que se consideran copias o similares.Respecto de los productos, el mercado se divide en monodrogas, conocidos como genéricos, y los compuestos de otro tipo.El sector genéricos representa el 43 por ciento del mercado en unidades, no así en valores porque en valores representa un porcentaje bastante menor, encontrándose en él dos grandes laboratorios que cubren la mayor parte de esta producción: los Laboratorios Chile y Recalcine, que concentran el 82 por ciento del mercado en genéricos.También existe un conjunto de entidades que participan en la comercialización de lo que producen los laboratorios, conocidas en general como droguerías. Hay 10 de éstas constituidas en el país, pero son dos las que concentran la mayor parte del mercado. Una es Farmacentral. Opera desde Santiago, es la más antigua, sólo se dedica a la intermediación de la compra a los laboratorios y venta a las farmacias. La otra es Socofar, que, a diferencia de Farmacentral, está integrada verticalmente con farmacias, es decir, son dueños de farmacias, en particular cadenas.En materia de unidades o farmacias, único punto donde está permitido legalmente la dispensación de remedios fuera de las instituciones de salud, éstas representan 1.400 en el país, lo cual indica que, aproximadamente, hay una farmacia por cada 8.300 habitantes.Dentro del mundo de las farmacias existen cuatro cadenas, que son las que agrupan un segmento muy importante del mercado: Farmacias Ahumada, Saleo, Brandt y Cruz Verde. Conviene destacar que antes hubo otras cadenas de farmacias muy importantes en el país, pero fueron desplazadas.Respecto de la estructura del mercado debo dar a conocer algunos antecedentes adicionales. Del total producido por los laboratorios en el sector privado, el 31 por ciento es adquirido por las distribuidoras, el 40 por ciento es comprado directamente a los laboratorios por las farmacias pequeñas y medianas, y el 30 por ciento es comprado directamente por las cadenas de farmacias a los laboratorios. De estos tres canales llegan los medicamentos y productos farmacéuticos al público consumidor.Es importante destacar que todo lo que voy a exponer a continuación fue aprobado unánimemente por la Comisión. De nuestras opiniones, que ustedes podrán ubicar a partir de la página 90, segmento en el cual voy a centrar el informe de la Comisión, se destaca que "el acceso profesionalmente informado de la población a medicamentos de óptima calidad, en cantidad suficiente y a un precio asequible, es un principio básico de toda sociedad justa...", principio que "se debe aplicar a todos los medicamentos, especialmente a aquellos definidos como esenciales.".Lo ocurrido en décadas pasadas ha determinado que la realidad de los medicamentos y los productos farmacéuticos estén sometidos a las leyes generales del mercado. Ese criterio económico imperante surge debido a la derogación de ciertas normas y a la aprobación de otras.Me explico. En el año 1973 se aprobó el decreto ley N° 211, del Ministerio de Economía, a partir del cual se fijan criterios generales respecto de lo que debe ser el libre mercado y la Ubre competencia. En ese contexto se comienza a someter a los medicamentos a las normas generales del mercado.En 1974 se deroga la ley N° 1.142, llamada "ley del circuito", consecuencia natural de la aprobación del decreto ley N° 211, de 1973. En los años posteriores, por diferentes consideraciones, se fueron modificando las norma que regían la anterior política nacional de salud, en relación con la promoción específica del consumo de ciertos medicamentos, en particular de los genéricos y de los que se conocieron como una línea de productos farmacéuticos dirigida a un segmento especial de la población.Este proceso termina a fines de la década del 80 con la privatización de Laboratorios Chile, y el último antecedente legal es la aprobación por este Congreso, en 1991, de la Ley de Patentes.Estos son algunos de los elementos generales dentro de los cuales desarrollamos nuestro diagnóstico, el cual nos permitió concluir que la industria farmacéutica nacional se ha caracterizado, en la mayoría de los casos, no por desarrollar una labor de investigación y elaboración de productos nuevos, sino más bien por ser una industria de mezcla de insumos y de reproducción de medicamentos originales ya existentes.En cuanto a los insumos, se pudo apreciar, según lo investigado en conjunto con el Servicio Nacional de Aduanas, que ellos constituyen el primer punto donde existe fuerte distorsión. En la importación de insumos hay diferencias de hasta 1.800 por ciento en el precio del mismo fármaco que distintos laboratorios adquieren en el extranjero. Dicha distorsión es uno de los factores determinantes del precio en que el determinado medicamento se ofrece al público en general.En lo que dice relación con los distribuidores, cabe señalar que además de la participación del sector privado a través de Socofar y Farmacentral, la Central Nacional de Abastecimientos cumple un rol adicional, ya que invierte más de 65 millones de dólares del presupuesto del Ministerio de Salud, en políticas de subvención a la adquisición y dispensación de medicamentos.Respecto de las cadenas de farmacias, según lo indica nuestro diagnóstico y para entender nuestras proposiciones y conclusiones, es importante subrayar que desde que se derogó la ley del circuito, se ha producido un fenómeno evidente en nuestro país: el proceso creciente de instalación de farmacias sin ningún tipo de regulación en lugares donde se concentra la mayor afluencia de público, en particular en la zona central y en las grandes ciudades. Por diversas condiciones y circunstancias, en esos locales se vende más del 80 por ciento de los medicamentos, los que son controlados por las cadenas de farmacias instaladas principalmente en puntos urbanos y centrales de Santiago. La mayoría de las cadenas se ubica en un perímetro de ocho cuadras en el centro de la capital y de las grandes ciudades, en evidente detrimento de las comunas populares y rurales de provincias.Como ya señalé, las farmacias tienden a estar divididas en dos grandes grupos, con grandes diferencias en cuanto a la ubicación y distribución geográfica de las mismas. Esto lleva a que las pequeñas farmacias se instalen preferentemente en los barrios periféricos donde no existen las cadenas, lo que se traduce en que las personas que allí habitan sólo pueden acceder a los medicamentos que requieren a un precio más elevado, pues las relaciones -entre las farmacias y los laboratorios o droguerías tema que abordaré a continuación- no se dan en igual forma. Dichas relaciones constituyeron uno de los temas centrales que motivaron la constitución de esta Comisión Especial, después de aprobarse el proyecto de acuerdo respectivo.¿Cuál es el problema de fondo que diagnosticamos? Dependiendo de su capacidad de compra, de su capital y del nivel de desarrollo empresarial logrado, las farmacias pueden establecer diferentes tipos de relaciones con los laboratorios. Algunos sostienen que las cadenas de farmacias ejercen una presión monopsónica sobre los laboratorios para acceder a precios más bajos y obtener mejores condiciones; las farmacias pequeñas argumentan que son discriminadas respecto de ciertos descuentos.Lo cierto es que en las relaciones entre los laboratorios y las farmacias, pudimos distinguir dos tipos de situaciones diferentes. No todos los laboratorios adoptan el mismo tipo de práctica comercial con las diversas farmacias; de los ochenta laboratorios analizados, no pudimos conocer las prácticas que aplican unos y otros. Pero existe una, utilizada por la mayoría de los laboratorios, consistente en aplicar descuentos significativos sobre las listas de precios de referencia que entregan a las cadenas de farmacias. Ofrecen descuentos por volumen, por pronto pago, por promoción, y también un sistema de descuentos -es una de nuestras inquietudes principales y me referiré a ella más adelante- por publicidad.Vale la pena subrayar que en la relación entre farmacias y laboratorios detectamos la segunda gran causa de distorsiones en el mercado. No todas las farmacias acceden a precios de compra similares. Según nos informaron diferentes actores, incluyendo el gerente general de Farmacias Ahumada y representantes de farmacias pequeñas o medianas, las listas de precios que ofrecen los laboratorios sólo son referenciales. En ocasiones, algunos laboratorios usan distintas listas de precios para diferentes compradores frecuentes, según su capacidad de pago, tamaño u otras características que los hagan acreedores a condiciones especiales.En relación con el funcionamiento de los laboratorios, quiero tocar un tercer aspecto que algunos interpretaron, en nuestro diagnóstico, como un factor de distorsión.Como lo mencioné anteriormente, en nuestro mercado de medicamentos se comercializa gran cantidad de productos; no hay cifras exactas, pero varían entre 4.500 y 5.000 diferentes tipos de productos farmacéuticos. Los laboratorios argumentan que, según su naturaleza, el Estado regula, a través del Instituto de Salud Pública, el ingreso de los productos al mercado, y que algunos deben conseguir su registro antes de ser comercializados en el país. Los laboratorios extranjeros, que desarrollan labores de investigación, sostienen que hay aquí una causa muy importante de distorsión del mercado, que beneficia a los laboratorios nacionales, que no realizan grandes labores de investigación, y que deben exigirse estudios de biodisponibilidad y de bioequivalencia, como única forma de garantizar al público remedios de óptima calidad.Sin embargo, vale la pena destacar que este argumento no es nuevo en nuestro país, pues hace tiempo que se viene aduciendo. Constituye, más bien, uno de los elementos que se viene apreciando desde la década del 30, y por el funcionamiento de las normas que siempre han existido en el Instituto de Salud Pública. En relación con el registro, existen elementos que permiten sostener que por ser ésta la ventana de entrada de los productos al mercado para su comercialización y por los procedimientos existentes, hay sectores que se sienten discriminados o en situación de desventaja.En el ámbito de los profesionales que participan en el sector, se sostiene que hay causales de distorsiones que se dividen esencialmente en dos. La primera está relacionada con el rol de los médicos. No quiero adelantar mucho en la materia, porque sé que algunos miembros de la Comisión tuvieron posiciones encontradas al respecto; pero, sí, puedo informar que hubo opinión consensual en que los médicos, en tanto son legalmente los únicos autorizados para prescribir medicamentos y los responsables de sugerir aquello que debe ser dispensado por las farmacias al público consumidor, ocupan un lugar de primordial importancia en cuanto orientan el consumo de este tipo de productos.Hay quienes sostienen que el rol de los médicos sufre distorsiones por diferentes causas, entre ellas, porque no son capaces de mantenerse al día en el desarrollo de la cantidad de productos que se introducen al mercado. Otros afirman que muchas veces están en el borde de lo que es éticamente correcto en relación con las promociones que impulsan algunos laboratorios.El acuerdo de la Comisión es que los médicos juegan un papel de gran importancia y que, por tanto, se debe dar más relevancia al papel orientador que ellos cumplen.El segundo ámbito de los profesionales que intervienen en el -mercado, en el cual, según se ha sostenido, hay también una distorsión seria-es el de los químicos farmacéuticos.Las leyes vigentes obligan a que exista un químico farmacéutico presente en los puntos de venta con un mínimo de ocho horas. Ocurre, y fue parte del diagnóstico entregado por el Colegio de Químicos Farmacéuticos, que como producto de que los medicamentos han sido sometidos a la ley general del mercado, muchas veces dichos profesionales tienen que concentrarse en actividades propiamente comerciales más que a su rol de supervisor de la dispensación de medicamentos. Según la impresión de algunos parlamentarios, es en las farmacias donde existen prácticas que tienden a distorsionar el rol profesional del químico farmacéutico, sobre todo se han visto involucrados más bien en dinámicas comerciales, con el fin de promover la venta de sus productos.Termino mis observaciones describiendo lo que fueron algunos de los elementos de diagnósticos centrales respecto del consumidor que participa en este mercado.La acción del consumidor está determinada por un producto necesario, es decir, existe una demanda inelástica, por cuanto las personas adquieren el remedio cuando su salud se ve deteriorada sin entrar a analizar el precio que el mismo medicamento tiene en tal o cual farmacia. Es evidente que si nuestros hijos enferman, todos nos preocupamos sólo de disponer del remedio para salvarlos sin darnos tiempo para vitrinear en un lugar o en otro para obtener mejores precios. Esta circunstancia está fuertemente condicionada por el rol del médico que prescribe el medicamento, cuadro que se ve alterado por la situación de un enfermo crónico que debe consumir un producto determinado durante un largo período y dispone de tiempo para vitrinear y comparar precios. Algo similar ocurre con las personas jubiladas o de mucha edad.Un segundo elemento de diagnóstico respecto del consumo en el país, dice relación con la existencia de un altísimo porcentaje de automedicación, como consecuencia de un deficiente sistema de salud o de prácticas tradicionales que no respetan la legislación vigente puesto que el público adquiere fácilmente diversas drogas que normalmente deben venderse bajo receta médica. Todos sabemos que ésta es una práctica cultural muy acentuada. En nuestra opinión, dicha situación ha provocado, en ciertos rubros, un aumento considerable de los niveles de drogadicción.En nuestro país, la distribución del mercado farmacéutico entre los laboratorios radica fundamentalmente entre el producto de marca y el genérico. La mayoría de los productos de marca son comercializados por laboratorios extranjeros, y los genéricos, por nacionales. En este ámbito es donde apreciamos un acceso muy acentuado y fácil de los consumidores hacia el autoconsumo. Según nuestras estadísticas, cerca de un 30 por ciento de ellos compra medicamentos con una receta nueva, el 30 por ciento se autorreceta y el otro 30 por ciento tiende a continuar la medicación con recetas previamente entregadas en otras ocasiones por un médico.Antes de entrar en las conclusiones,termino este diagnóstico señalando que nuestro debate económico sobre el sector fue importante. No tratamos ciertos temas de relevancia pública, como, por ejemplo, el precio de los medicamentos en las clínicas, asunto que se debatió públicamente durante la investigación que realizó la Comisión, o la relación de las clínicas con las isapres y cómo se ven afectados algunos consumidores. Sin duda, los miembros de la Comisión tenemos conciencia de que éste es un ámbito donde se repiten las distorsiones -en ocasiones generales- del mercado.Respecto de precios, no es mi intención entrar en detalles acerca de cosas que investigamos y que nos permitieron hacer un diagnóstico general, como el conflicto que se suscitó entre el Laboratorio Chile y el Laboratorio Hormoquímica, que se sintió perjudicado y presionado a salir del mercado por la concomitancia de ciertas cadenas de farmacias. Tampoco quiero relatar nuestro estudio sobre un reciente dictamen de la Fiscalía Nacional Económica en relación con acuerdos de precios, supuestos o presuntos, entre los Laboratorios Chile y Recalcine, porque esta materia no es de la esencia de nuestro informe. Pero puedo decir que, según datos del INE, ha habido un aumento de precios por sobre el IPC, desde 1987 a la fecha. Sin embargo, dicho aumento en los productos no es parejo u homogéneo y se ha manifestado, sobre todo, en aquellos segmentos donde no hay fuerte competencia entre varios laboratorios.La Comisión, en relación con el proyecto de acuerdo que le dio origen, el cual se aprobó por simple mayoría, y después de escuchar los testimonios aportados por sus invitados en las diferentes audiencias, y de conocer los múltiples y masivos antecedentes que tuvo en vista, llegó a las siguientes conclusiones:Carecemos de antecedentes probatorios que permitan aseverar, de manera categórica, que en el mercado de productos farmacéuticos existen conductas provenientes de agentes económicos que intervienen en él y que transgreden normas legales vigentes o constituyen acciones ilegales. No obstante, dispone de antecedentes fidedignos y suficientes para afirmar, fundadamente, que hay prácticas comerciales que alteran las regías de la libre competencia.Asimismo, dispone de antecedentes suficientes para formarse la convicción de que en el mercado general se utilizan variadas prácticas mercantiles que generan evasión tributaria. No obstante, carecemos de elementos probatorios para sostener que los agentes económicos intervienen con dolo, es decir, que cometen delitos tributarios.Del mismo modo, la Comisión pudo detectar que si bien existe en general, un alto nivel de competencia en el mercado de fármacos, hay fuertes distorsiones en el segmento de productos genéricos, como resultado de los altos grados de concentración de la oferta, de acuerdos de precios entre algunos laboratorios y de las presiones ejercidas sobre ellos por cadenas de farmacias.En relación a la comercialización, la Comisión pudo apreciar que carece de transparencia entre los distintos agentes. Pudo detectar conductas discriminatorias de algunos laboratorios en su trato con determinadas farmacias, las cuales tienen acceso a listas de precios privilegiados es el caso de las cadenas, distintas de las ofrecidas a las demás. Comprobó que no existe adecuada información del medicamento tanto del laboratorio al médico que lo prescribe, como de éste al usuario final, situación que se agrava por la naturaleza inelástica de la demanda del mercado.Asimismo, tomó conocimiento de niveles preocupantes y significativos de la automedicación, así como de la venta de fármacos que, requiriendo receta médica, se expenden sin ella. Constató, además, que en las farmacias no existe un adecuado control de calidad de los medicamentos, como tampoco respecto de su fecha de vencimiento.Por último, verificó que existen distorsiones en los precios finales de los medicamentos, cuyo origen es la disparidad de precios de los insumos, la forma de adquirirlos a los laboratorios y las marginaciones comerciales con que se expenden al público.En relación con los agentes públicos que intervienen en el proceso de comercialización, la Comisión constató que durante los últimos años -no sólo los correspondientes al actual Gobierno, sino también anteriores- no ha habido una política nacional sobre medicamentos.Comprobó que el decreto supremo N° 211 del Ministerio de Economía, Ley Antimonopolios, que creó la Fiscalía Nacional Económica, conocida como Comisión Antimonopolios, no contiene tipificaciones de conductas desleales, lo cual limita en forma considerable la aplicación de sanciones por parte de ese organismo. Estimó que dicha normativa legal pretende garantizar la transparencia del mercado más que a protegerlo de los atentados contra la libre competencia.Pudo apreciar también que la Central de Abastecimiento del sistema de salud no regula el mercado farmacéutico ni posee capacidad para llegar con medicamentos de bajo costo a los sectores más pobres y apartados del país.Verificó que no existe una disponibilidad adecuada de medicamentos para satisfacer la demanda de los usuarios de los consultorios municipalizados de atención primaria.Igualmente, comprobó que el Servicio Nacional del Consumidor no cuenta con suficientes atribuciones legales para requerir los precios de venta al público en los lugares de expendio de los medicamentos. Este es un serio problema de falta de información.Del mismo modo, tomó conocimiento de que el Servicio Nacional de Aduanas carece de los recursos materiales y humanos para fiscalizar la calidad de los precios de importación de las materias primas, insumos y otros productos del mercado farmacéutico.Finalmente, constató que, en materia de órganos públicos, el Servicio de Impuestos Internos carece de un sistema específico que permita garantizar la correcta fiscalización tributaria en este mercado.Con el propósito de efectuar un aporte real, serio, responsable y constructivo, en la materia de nuestra competencia, y teniendo en consideración las opiniones planteadas en el seno de la Comisión por los diversos invitados, sometemos a la consideración de la Sala las siguientes proposiciones:Formulación de una política nacional de medicamentos que contemple, entre otros, los siguientes aspectos:Modificación del decreto supremo N° 435, de 1981, del Ministerio de Salud Pública, con el objeto de adecuarlo a las necesidades y requerimientos que impone la realidad actual, incorporando, entre otras materias, las siguientes:Creación de un consejo nacional farmacéutico, dependiente de dicho Ministerio, con facultades para supervisar y evaluar la conveniencia del registro de nuevos productos farmacéuticos, en plazos claramente definidos, atendiendo al efectivo aporte terapéutico de los mismos, y para fiscalizar los atributos terapéuticos de los productos naturales y homeopáticos que se comercializan en el país.El fortalecimiento de las acciones de control de calidad en todas las fases del proceso, desde la importación de las materias primas utilizadas, la producción de medicamentos y, en especial, de los puntos de venta a la población, estimamos que es una materia adicional que debe establecerse en la modificación del decreto supremo N° 435.Asimismo, consideramos de fundamental importancia prohibir la publicidad en vitrinas, así como al interior de la farmacia, de los medicamentos y productos farmacéuticos cuya venta requiera de receta médica. Dicha prohibición debería hacerse extensiva a todos los medios de comunicación social de masas.Subrayo que aquí detectamos claramente una causal de fuertes distorsiones en las relaciones entre los laboratorios y las cadenas farmacéuticas o farmacias, y opinamos que, para ponerle atajo, se requiere en forma urgente la modificación del decreto supremo N° 435.Por último, sostenemos que es necesaria la presencia obligatoria de un profesional químico-farmacéutico en la totalidad de la jomada en que la farmacia permanezca abierta, y no sólo durante las actuales ocho horas diarias.Vale la pena plantear con franqueza, en relación con nuestra primera propuesta para una política nacional de medicamentos, donde la modificación del decreto supremo N° 435 constituye uno de sus objetivos, que hemos estado en permanente contacto con las autoridades del Ministerio de Salud y seguido muy de cerca el debate que se desarrolla desde hace más de dos años la modificación del referido decreto supremo ha estado en discusión desde 1992, por lo cual sabemos que esas autoridades están dispuestas a esperar un planteamiento definitivo de nuestra parte sobre esta materia, para acoger las propuestas que aquí entregaremos, a algunas de ellas.Una segunda materia de fundamental importancia para una política nacional de medicamentos es la modificación del decreto ley N° 211, sobre libre competencia, a fin de que sus disposiciones garanticen la efectiva transparencia en el mercado farmacéutico. Esta modificación debe plasmarse, a lo menos, en las siguientes materias:En primer lugar, tipificar en forma precisa las conductas punibles que atentan contra la libre competencia, mediante la incorporación de un párrafo especial en el decreto ley N° 211 sobre prácticas desleales.En segundo lugar, dotar a la Fiscalía Nacional Económica de la estructura tecnológica y de personal que le permita efectuar una fiscalización efectiva y permanente y no sólo cuando es requerida. Este organismo debe contar con personal de dedicación exclusiva, adecuadamente remunerado.En tercer lugar, debe ser obligatorio para los laboratorios publicitar las listas de precios reales, sobre las cuales no se podrán fijar descuentos discriminatorios.Respecto del segundo capítulo en la formulación de una política de medicamentos, hago presente a la Sala que tuvimos a la vista la legislación de otros países como, por ejemplo, la alemana y la norteamericana. Ambas proponen un camino distinto, pero asumen que este sector no puede quedar sometido a las leyes generales del mercado. En Estados Unidos, a través de diferentes dictámenes, de antigua data y algunos más recientes, The RobinsonPatman Act y Clayton Act o la Comisión Nacional de Comercio Federal, se han propuesto mecanismos para evitar la constitución de monopolios determinando porcentajes de control de mercado. En Alemania, el camino ha sido fijar por ley, los porcentajes de descuentos.No hemos querido tratar de asimilar nuestra legislación a la de esos dos países, pero nos llevan a concluir que este mercado requiere de un tratamiento distinto al de otros bienes de consumo, que no tienen el valor social de los medicamentos.En cuarto lugar, en esta materia hemos señalado que es indispensable, en esta fase histórica, acentuar el rol subsidiario del Estado en la dispensación de medicamentos y productos farmacéuticos, a fin de garantizar el derecho de todo ciudadano de tener acceso a medicamentos de buena calidad y a costos razonables. Esto se debe traducir, a lo menos, en lo siguiente:Garantizar el abastecimiento de un arsenal farmacológico que permita satisfacer la demanda de los usuarios en todos los consultorios municipalizados de atención primaria y, en especial, la de los grupos de riesgo de sectores medios y de escasos recursos, en particular, de los menores de dos años, de las personas de tercera edad y de los enfermos crónicos.Asimismo, consideramos básico generar mecanismos de comercialización de medicamentos y productos farmacéuticos de prescripción médica en aquellas comunas donde no exista farmacia.Este es un punto importante debatido en la Comisión, que dice relación a la distribución geográfica de puntos de dispensación para garantizar a todo chileno el acceso a remedios a un precio razonable y de buena calidad.Sentimos que en la actualidad se genera una discriminación odiosa respecto de quienes viven en provincias, en zonas periféricas y en comunas rurales, lo que, sin duda, es negativo, porque son esos sectores que, desde el punto de vista socioeconómico, resultan más perjudicados o más vulnerables.En quinto lugar, en la formulación de una política nacional de medicamentos consideramos fundamental modernizar la función de la Central de Abastecimiento propiciando su descentralización, autorizar su funcionamiento como droguería para los servicios de salud estatales y municipales, definir normas más eficientes para la adquisición de productos y revisar su registro de compradores autorizados, a fin de eliminar instituciones que no correspondan y abrirla a farmacias en territorios donde existe ausencia de competencia y a enfermos crónicos.Finalmente, en relación con los elementos que debe contemplar esta política, estimamos esencial revisar criterios respecto de medicamentos que legalmente requieren para su dispensación de recetas médicas, incorporando, a lo menos, las siguientes sugerencias:Liberar de ellas a productos cuyo consumo sólo requiere de adecuada información en cuanto a su uso y contraindicaciones, pasando una cantidad de medicamentos a la categoría de venta libre.Impulsar un programa escalonado para reducir el consumo de algunas drogas en nuestro país y, en particular, de las benzodiacepinas hemos tenido gran preocupación por un fenómeno muy propio de nuestro país, no así de otros, relacionado con este elemento, tendiendo, en definitiva, a pasar todas sus variedades a recetas médicas retenidas, con apoyo de una campaña educativa al respecto.Para complementar esta política nacional de medicamentos, hemos sostenido que es imprescindible tomar otras medidas adicionales, entre ellas, como segunda proposición, garantizar la transparencia de la información en las diferentes etapas de la cadena de comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos, a través de las siguientes sugerencias:Facultar legalmente al Servicio Nacional del Consumidor para que pueda solicitar precios de venta de medicamentos al público y de productos farmacéuticos a las farmacias. Hoy, dicho Servicio carece de esa atribución.Establecer normas y procedimientos claros y definición de una autoridad fiscalizadora especializada que supervise la calidad de las materias primas, insumos y productos importados destinados al mercado de medicamentos y productos farmacéuticos. Lo que existe ahora nos parece absolutamente insuficiente. Está demostrado, en particular en la primera fase, que en la importación de insumos, ni Aduanas ni el Banco Central tienen facultad para controlar lo que ahí ocurre.Establecer en el Servicio de Impuestos Internos sistemas especializados que permitan la correcta fiscalización tributaria en la comercialización de medicamentos y productos farmacéuticos, fijando normas más estrictas sobre el uso de notas de créditos ámbito donde detectamos grandes irregularidades y pago de servicios por los laboratorios a las farmacias. Esa es la segunda dimensión donde pensamos que el Servicio de Impuestos Internos puede entregar un gran aporte para reducir las fuertes distorsiones que se producen.En una tercera proposición indicamos que es muy importante dignificar y acentuar la función social de los profesionales de la salud como prescriptores de medicamentos y productos farmacéuticos, considerando las siguientes sugerencias:Otorgar la calidad de instrumento legal a las recetas médicas para evitar su falsificación y tipificar sanciones por la sustitución de ellas en las farmacias.Promover entre los profesionales de la salud que incluyan en sus prescripciones los nombres genéricos de los medicamentos. Es decir, somos partidarios de incentivar con el apoyo de los médicos, a través de una campaña informada, el consumo de los medicamentos genéricos.Incorporar en los códigos de ética de los profesionales de la salud, normas precisas sobre su vinculación con actores dedicados a la comercialización de productos vinculados a la industria farmacéutica.Además proponemos, para garantizar un mejor desarrollo futuro de este mercado, promover la modernización del funcionamiento de las pequeñas y medianas farmacias, a través de la implementación de programas especiales de capacitación para su personal, con el aporte del Programa de apoyo para pequeñas y medianas empresas (PYME). Sin lugar a dudas, uno de los temas que debe preocuparnos es que la gran mayoría de las farmacias de nuestro país requieren de ayuda para adecuarse a los nuevos esquemas de funcionamiento de este mercado.Al terminar el informe, agradezco en forma sincera la estrecha y permanente colaboración del Secretario de la Comisión, don Pedro Muga, y de su asistente, don Juan Pablo Galleguillos; también la colaboración de los parlamentarios que participaron activamente en la Comisión, quienes por desgracia, no fueron los 14 formalmente designados, pero los que lo hicieron, actuaron con gran altura de miras, superando toda visión ideológica o partidista sobre la realidad de este sector, lo cual permitió que llegáramos a un informe unánime; y, asimismo, a las personas que nos proporcionaron la información.Por último, reitero un comentario hecho al inicio de mi intervención. Nuestro análisis corrió por dos ejes. Uno, el económico, y otro, el de la política de salud. Pensamos que la solución de las distorsiones que se producen en la comercialización de productos farmacéuticos y de medicamentos en nuestro país requieren de una política integral, con la participación, al menos, de estos dos Ministerios, con el apoyo del Congreso Nacional y del sector privado.Los miembros de la Comisión formularon estas proposiciones inspirados en la necesidad de garantizar al consumidor el derecho de acceder a medicamentos a precios razonables y de buena calidad, y tratar de poner fin a la gran distorsión de precios de los remedios en nuestro país. No es justo que una persona, por vivir en Pudahuel, Rengo, Punta Arenas o en algunos sectores del sur de Santiago, no puedan comprar medicamentos en las condiciones en que lo hacen quienes disponen de un gran "molí" o centro comercial cercano, donde se han instalado cadenas de farmacias.Reitero mis agradecimientos a todos los miembros de la Comisión que contribuyeron a este trabajo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor MOLINA (Presidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para que ingrese el asesor del Ministro de Salud y Director de la Central de Abastecimiento del Ministerio, doctor Rafael Solís.Acordado.Están inscritos para intervenir los Diputados señores Hamuy, Tohá, Melero y Bayo.El señor Ministro de Salud ha pedido la palabra.Tiene la palabra Su Señoría.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Salud, señor Julio Montt.">El señor MONTT (Ministro de Salud).- Señor Presidente, consideramos muy interesantes las conclusiones y, en general, el informe de la Comisión Especial de la Cámara constituida para el estudio de este complejo tema de los medicamentos. Participamos de sus proposiciones, en especial de aquellas que dicen relación con la formulación de una política nacional de medicamentos, que otorgue un marco a las acciones sanitarias sobre los fármacos. Como Ministro de Salud, me referiré sólo a ellas, sin entrar al campo económico.Igualmente importante es la proposición sobre el papel que compete al Estado para garantizar a la población el acceso de medicamentos de calidad y la seguridad en el abastecimiento de los que son esenciales para los usuarios de establecimientos de atención primaria de salud.El Ministerio comparte la preocupación de la Comisión respecto de la accesibilidad económica que debe brindarse a la población, a lo menos, de los fármacos esenciales contenidos en el Formulario Nacional. Por ello, se ha procedido a su actualización, de acuerdo con los avances de la medicina y de la farmacoterapia.En este punto, es necesaria la participación conjunta, con el Ministerio de Economía, para el desarrollo de estrategias que permitan ofrecer mayor accesibilidad económica a la población de menores recursos.Tenemos algunas preocupaciones sobre las propuestas efectuadas por dicha Comisión, que se refieren, fundamentalmente, a la liberalización de la condición de venta bajo receta de algunos medicamentos. Esta sugerencia debe ser coherente con una política de uso racional de medicamentos, cuyos principios se basan en que el paciente siempre debe recibir información, cualquiera que sea la condición de venta de medicamentos, como la efectuada no en farmacias, en aquellos lugares donde ellas no existen. Al respecto, es necesario recordar que la legislación vigente, y sus modificaciones en estudio, facultan el funcionamiento de almacenes farmacéuticos. Esta disposición no ha prosperado por la falta de incentivo económico para el sector privado. Por tal razón, se ha permitido a los directores de establecimientos asistenciales del sistema vender medicamentos en aquellos lugares en que no se cuenta con una farmacia establecida.La preocupación por el medicamento como instrumento crítico de las acciones de la salud instó a esta cartera, en septiembre de 1991, a la constitución de la Comisión Nacional de Medicamentos, como órgano asesor del Ministerio de Salud en todas las materias relacionadas con medicamentos. El 7 de octubre de 1991, quedó oficializada dicha Comisión, que está integrada por dos representantes del Ministerio de Salud, tres del Instituto de Salud Pública, dos de la Universidad de Chile, uno del Colegio Médico y uno del Colegio de Químicos Farmacéuticos de Chile. A partir de julio de 1993, se incorporó, en forma extraoficial, uno del Ministerio de Economía.La Comisión tiene carácter permanente y sus integrantes son designados por el Ministro de Salud, a propuesta en tema de los organismos o entidades representados en ella. Estos durarán dos años en sus funciones y podrán ser reelegidos indefinidamente.Esta Comisión ha tenido las siguientes actividades:Formulación de una política nacional de medicamentos, entregada al señor Ministro de Economía en marzo de 1992, y luego a este Ministro, en diciembre del mismo año.Nosotros habíamos estudiado con detenimiento la puesta en práctica de la política nacional de medicamentos durante este período, pero al saber que una Comisión Especial de la Cámara de Diputados estaba abocada al conocimiento de esta materia, hemos preferido esperar sus conclusiones, porque, siendo ésta también una política de salud, nos interesa el consenso, pues este problema atañe prácticamente a toda la población de Chile.La Comisión ha propuesto estrategias para someter al control legal las benzodiazepinas, que es un problema complejo y serio; analizar los consumos de algunos medicamentos sometidos a control legal para proponer acciones que eviten el abuso de prescripción; coordinar con los estamentos docentes relacionados con la prescripción y dispensación y con los estamentos gremiales correspondientes para el desarrollo de actividades que permitan otorgar a la receta un carácter de instrumento oficial nacional, y revisar la última lista de medicamentos que integran el Formulario Nacional Política nacional de medicamentos.Una de las primera tareas que desarrolló la Comisión fue la elaboración de un documento que propone un marco político para todas las materias relativas a medicamentos. Este marco está conformado con lineamientos generales que orientan las acciones del Ministerio y de las instituciones del sector salud relacionadas con el tema, hacia la racionalidad en el uso de los medicamentos. Estos lineamientos generales son:Selección. Mantener el Formulario Nacional de Medicamentos como una lista de fármacos esenciales para garantizar la accesibilidad a la población, y racionalizar el registro de medicamentos similares y nuevos en el país.Producción. Promover la producción nacional de medicamentos esenciales de calidad comprobada; mantener y desarrollar la elaboración nacional de vacunas necesarias para los requerimientos determinados por el Ministerio de Salud.Control de medicamentos. Modernizar el actual sistema nacional de control de calidad de los medicamentos que consume la población; garantizar la seguridad de uso de los medicamentos que se empleen en el país o se exporten a otros mercados, a través de estudios farmacodinámicos, farmacocinéticos y de biodisponibilidad; cumplir los acuerdos internacionales sobre el control del uso lícito de estupefacientes y sicotrópicos.Prescripción. Fortalecer la responsabilidad del médico en la prescripción y el uso racional de los medicamentos.Dispensación. Fortalecer la responsabilidad del químico farmacéutico en la dispensasen y cumplimiento de la orden médica; garantizar la accesibilidad geográfica de toda la población del país a los medicamentos esenciales; contribuir a la calidad de la atención de salud a través de una dispensación que garantice al paciente el acceso al medicamento y permita controlar el costo de la fármaco terapia.Información. Evitar toda forma de promoción y propaganda de medicamentos que induzca a su uso indiscriminado; promover un sistema de información sobre medicamentos y tóxicos de fácil acceso a los profesionales y a la población; establecer programas nacionales de información educativa en el uso racional de medicamentos, dirigidos al equipo de salud, a los pacientes y a la comunidad.Formación de recursos humanos. Promover la formación de los profesionales del área de la salud, orientada hacia la conceptualización del medicamento como un instrumento en la atención de salud y la importancia de la racionalidad en su uso; integrar al químicofarmacéutico al equipo de atención al paciente como un experto en fármacos; promover la formación de personal de colaboración en la atención farmacéutica con conocimiento en el uso racional de medicamentos; promover la investigación en medicamentos en las áreas de farmacología clínica, tecnología farmacéutica, biofarmacia, farmacovigilancia y otras.Medicamentos en la atención primaria. El aporte que el Ministerio de Salud efectuó a la atención primaria, en especial a su financiamiento, en 1992 fue de 1.755 millones de pesos a los servicios de salud del país, y de 6.313 millones de pesos, directamente, a las municipalidades.Considerando el marco político de racionalidad en el uso de medicamentos durante 1992, se analizó la situación de la atención farmacéutica en algunos consultorios de atención primaria y de postas de salud rural. La situación que se encontró y el análisis del manejo de los medicamentos en esos establecimientos condujo a la elaboración de una guía dirigida a los directores de servicios de salud que les permitiera establecer las normas técnicas para la atención farmacéutica en los consultorios y postas. Con este documento, se pretende que todo el personal que participa en la atención primaria cuente con herramientas para el manejo de los medicamentos, partiendo desde su selección hasta la información que debe recibir la población.Se ha iniciado el trabajo que le corresponde a cada dirección de atención primaria en la selección de sus fármacos esenciales para la atención de las patologías de mayor prevalencia en la población, arsenal farmacológico que lo tenemos ya elaborado y que será puesto en conocimiento de los servicios de atención primaria en los próximos días.De igual manera, se hacen esfuerzos conjuntos entre los servicios de salud y las municipalidades para la capacitación del personal auxiliar que atiende las farmacias de consultorios, que sólo cuenta con supervisión profesional.Para nosotros, como Ministerio, constituye una real importancia disponer de medicamentos asequibles para la atención primaria, porque parte importante del presupuesto que las municipalidades destinan a la atención de salud primaria se gasta en medicamentos. A veces es difícil manejar esta situación, en forma adecuada en las diferentes municipalidades, y por eso en muchas partes ocurre que, dada la presión que ejercen los laboratorios sobre los médicos, se compran medicamentos no adecuados para la atención primaria.Recomendamos, y queremos dejarlo establecido en el estatuto que se encuentra en el Senado, la posibilidad de que las municipalidades puedan juntarse para gestionar mejor la adquisición de medicamentos, lo que, por lo demás, está autorizado por su ley orgánica.Propaganda de medicamentos. La actual legislación sobre propaganda y publicidad de productos farmacéuticos, establecida en los artículos 21 y 22 del decreto supremo N° 435, de 1981, permite su control en el proceso de registro del producto en el Instituto de Salud Pública.La primera de esas normas establece lo siguiente: "Para dar a conocer un producto al público, sólo podrá emplearse la reproducción exacta y completa de su etiquetas o rótulos, textos y anexos aprobados al otorgarse la autorización y registro sanitario o que expresamente se solicite para un producto ya registrado."Sin embargo, la propaganda de productos farmacéuticos autorizados para su venta bajo receta médica y otros que determine el Instituto, sólo podrá hacerse a los profesionales que los prescriben y dispensen."El segundo artículo citado dispone: "Para dar a conocer un producto no se podrán emplear términos, expresiones o gráficos que contraríen la verdad científica o induzcan a confusión o engaño, como tampoco expresiones exageradas respecto a las propiedades o efectos del producto."Todos los efectos colaterales, secundarios y los peligros y limitaciones de su empleo deberán consignarse en forma precisa y completa, indicándose las precauciones para prevenirlos y la forma de tratar los accidentes que provoquen su uso o aplicación indebidas.Hay dificultades en la fiscalización de estas disposiciones durante la comercialización del producto. Se deben principalmente a falta de capacidad de los servicios de salud, a los que compete el control de 1.552 farmacias y 800 establecimientos farmacéuticos, como droguerías, botiquines, etcétera, para lo cual existen sólo 32 profesionales en el país, quienes además, deben supervisar los establecimientos del sistema, cumplir con las disposiciones de la Ley de Aduanas y la que reprime el tráfico ilícito de estupefacientes.Por tal razón, la modificación del decreto supremo N° 435 contiene disposiciones más específicas en cuanto a la propaganda que induzca al uso indiscriminado de fármacos y a promociones en establecimientos, lo que permitirá un mejor control del uso de la propaganda autorizada y prevenir el abuso que induce a la automedicación. Nos referimos fundamentalmente a la propaganda que se hace en vitrinas.Posteriormente, citaré algunas modificaciones al decreto supremo N° 435, que tampoco se han dado a conocer a la espera de las conclusiones de la Cámara para hacerle los últimos afinamientos antes de su publicación.Concepto de uso racional de medicamentos. Se entiende por tal la prescripción realizada por un profesional calificado a un paciente determinado del medicamento adecuado, de eficacia y calidad comprobadas, para su dispensación oportuna en las dosis y cantidades indicadas, a un precio asequible y con la información necesaria para que el paciente cumpla su terapia y conozca los riesgos, si fuera pertinente.Este concepto, promovido por la Organización Mundial de la Salud a partir de la Conferencia Internacional de Nairobi, en 1985, pretende introducir en las políticas de salud de los países al medicamento como un instrumento crítico de las acciones sanitarias. Para tal efecto, se deben desarrollar políticas dirigidas no solamente al área que facilite el acceso económico a los medicamentos, sino que, además, se deberán implementar estrategias que garanticen su calidad y eficacia, fiscalizar la cadena de distribución, informar objetivamente al usuario, médico y al intermediario farmaceútico, y educar al paciente, como unidad que demanda atención sobre el uso adecuado de los mismos.Algunas acciones para difundir el uso racional de medicamentos. Con la cooperación ofrecida por la Asociación Nacional de Radiodifusoras de Chile, se desarrollará una campaña masiva sobre uso racional de medicamentos, a través de la cual se entregarán mensajes generales a la población sobre los riesgos de automedicación, el manejo adecuado de los medicamentos en casa, la información que como paciente debe requerir del médico y del quimicofarmacéutico, referente a los medicamentos prescritos.Conjuntamente con estas acciones, se está actualizando la lista de medicamentos contenida en el Formulario Nacional de Medicamentos, cuya última revisión se realizó en 1983, a través de un convenio con el Departamento de Farmacología de la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile. Están en elaboración las monografías de cada uno de esos fármacos, los que no habían sido renovados desde 1969, fecha en que se creó esta lista de medicamentos esenciales para el país. Este documento actualizado será la base para la renovación de los arsenales farmacológicos de los establecimientos asistenciales del sistema y del área privada de la salud.Algunas anotaciones referentes a las modificaciones del decreto Ne 435. Hay acuerdo para incorporar el concepto de la biodisponibilidad en este decreto. Las dos instituciones más importantes de Chile, Asilfa y la Cámara de la Industria Farmacéutica de Chile, están de acuerdo.También estamos de acuerdo en que las farmacias debieran estar abiertas durante toda la jomada.Quiero referirme resumidamente a los principales cambios que contiene la última versión del proyecto que modifica el decreto supremo N° 435, del Ministerio de Salud. Hemos estado trabajando en ello durante todo este tiempo y se han escuchado las opiniones de la Cámara de Industrias Cosméticas y de la Asociación Industrial de Laboratorios Farmacéuticos de Chile.Productos farmacéuticos. Se incorpora la exigencia de los estudios farmacocinéticos y de biodisponibilidad efectuados en Chile para los principales activos que el Ministerio de Salud determine. Esta disposición rige tanto para los productos de marca como para los similares, se incorpora el folleto de información al paciente como un instrumento que advierte al usuario sobre riesgos y que facilita el cumplimiento de terapias. Se definen en forma precisa aquellos productos que actualmente se están comercializando como productos naturales, se establecen los antecedentes que deben presentar para su registro y se le otorga al Director del Instituto la facultad de establecer su condición de venta en locales diferentes de las farmacias.Productos cosméticos. Se someten a registro todos los cosméticos, con excepción de los perfumes y colonias. Para los cosméticos denominados especiales, el número de registro se otorgará después de estudiados los antecedentes. El resto podrá comercializarse una vez que el Instituto de Salud Pública reciba conforme todos los antecedentes.Control de calidad de productos farmacéuticos. El Diputado señor Letelier se ha referido en varias oportunidades a esta materia. Nosotros estamos estableciendo un control de calidad para toda la cadena, desde la fabricación hasta la comercialización del producto, el cual estará a cargo de laboratorios autorizados y fiscalizados por el Instituto de Salud Pública. Para tal efecto, se deberá comprometer la participación de los servicios de salud del país, lo que deberemos resolver mediante una modificación al decreto supremo N° 42, de 1986.El Instituto se reserva la ejecución del control de calidad de vacunas, entre ellas las derivadas de suero de origen humano y animal, alérgenos y otros que su director determine cuando la protección de la salud pública lo aconseje. No puede eliminarse, pues la capacidad del sector privado para ejecutar este control es mínima y existen razones de prevención de riesgos de la salud de la población que así lo aconsejan.Publicidad y propaganda. El Instituto debe otorgar autorización previa a la publicidad y propaganda de productos farmacéuticos, alimentos de uso médico y cosméticos especiales. En cuanto al resto de los cosméticos, se debe presentar, al momento de su registro, sus rótulos, textos y folletos, para que se le otorgue el respectivo registro. Se limita todo procedimiento de propaganda que incentive el uso indiscriminado, y la distribución de muestras médicas se limita al profesional que las prescribe.Vigencia de la modificación y financiamiento del sistema de control. A partir de su publicación en el Diario Oficial, durante el primer año de aplicación, se actualizarán todos los registros hasta el 31 de diciembre de 1993, y se pagará el arancel de un tercio del derecho de renovación de registro. Los interesados deberán pagar anualmente un tercio del arancel por renovación de registro.Respecto de las modificaciones al decreto supremo N° 435, podemos adelantar que ellas serán publicadas durante el mes de agosto, porque estábamos en espera de la opinión de la Comisión Especial creada por la Cámara de Diputados.Para el Ministerio de Salud, la Central de Abastecimientos es una organización de real importancia para controlar el costo de los medicamentos, sobre todo los que se usan en el sistema público de salud, tanto en la atención primaria como en los niveles secundario y terciario. Hemos procedido a reorganizar la Central y estamos innovando en el sistema de adquisiciones, hasta llegar al sistema electrónico, con el objeto de obtener menores precios con igual concepto de calidad. Tendremos un programa de productos sanitarios básicos, un listado de medicamentos esenciales y de otros insumos clínicos. Desde el punto de vista de la atención de salud, en especial la que depende del Ministerio, debemos cubrir obligaciones sociales, disminuir las inequidades o llegar a su abolición, en el mejor de los casos. También tenemos la obligación de controlar los costos de la atención de salud en el país, pues hemos visto que en otros países están afectando toda la economía. Consideramos que es nuestra obligación preocupamos de ese aspecto.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción, señor señor Jorge Marshall">El señor MELERO (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Ministro de Economía.El señor MARSHALL (Ministro de Economía, Fomento y Reconstrucción).- Señor Presidente, en primer lugar, por su intermedio, quiero felicitar a la Comisión que preparó el informe. Sin duda, se trata de un tema de gran complejidad, de alta sensibilidad y de enorme importancia. El informe refleja un trabajo y un análisis profundo y completo y, desde ya, manifiesto nuestra disposición para analizar en detalle cada una de las recomendaciones y ver la viabilidad de llevarlas a la práctica.Después de lo expresado por el señor Ministro de Salud, sólo voy a concentrarme en algunos temas vinculados al ámbito económico. Al respecto, quiero hacer algunas consideraciones previas.La primera es que en el mercado de productos farmacéuticos existen intereses contrapuestos. Hay laboratorios, nacionales y extranjeros, que tienen estrategias distintas de inserción en el mercado. Ambos grupos tienen intereses contrapuestos, nichos de mercado en los cuales se concentran, políticas distintas de comercialización y de precios.Luego están las farmacias donde, como lo señala el informe, existen las cadenas y las farmacias pequeñas. Ambas tienen intereses contrapuestos, distintas políticas de acceso al mercado, nichos de mercado, clientes y políticas de expansión diferentes.Finalmente, están los consumidores.El informe de la Comisión aborda adecuadamente la situación de intereses contrapuestos, aspectos que no se puede perder de vista en ningún momento cuando se analiza este mercado, porque al tratar de resolver el problema de uno de estos actores no necesariamente se está solucionando el de los demás. Por ejemplo, cuando se detectan distorsiones en un ámbito, en la relación entre cadenas de farmacias y farmacias pequeñas, no estamos actuando precisamente en beneficio de los consumidores. Del mismo modo, cuando se detectan problemas entre los laboratorios nacionales y los extranjeros, ello no está vinculado forzosamente a la solución de los problemas a nivel de las farmacias. Este es un primer elemento que le otorga una particular complejidad al tema en discusión.La segunda consideración previa es que estamos en presencia de cambios estructurales en este mercado. Podemos asociar fácilmente un cambio estructural en cualquier mercado, pues consiste en una recomposición de los actores en términos de su oferta, de sus nichos de mercado, de sus productos, de sus políticas de precios. Los actores se adecúan a nuevas realidades. Entonces, el cambio estructural debemos diferenciarlo de la situación de distorsión, por cuanto las señales que entrega una determinada situación de mercado pueden estar más asociados a un cambio estructural, a una tendencia a recomponer la oferta y la demanda en un determinado mercado, que a una situación particular de distorsión.Es importante, entonces, ser capaces de distinguir entre las tendencias estructurales del mercado, los cambios en los cuales nos va tocar participar y las distorsiones que se producen al interior de esa tendencia para hacer la diferenciación entre ambas.La tercera, es que la variación de precios relativos en los dos últimos años alcanza al 2 por ciento anual. Hemos tomado distintas canastas: de transportes, de textiles, de alimentos, y, en general, dicho porcentaje de variación en los años 1991 y 1992 está dentro de lo que se puede considerar normal en términos de cambios de precios relativos en la economía.La cuarta, es que hay dos temas que es preciso distinguir: uno de ellos es el acceso. Estamos en un mercado particular, en el cual el tema del acceso adquiere especial relevancia. El Ministro de Salud ya lo abordó, y quiero concentrarme solamente en los aspectos de mercado, excluyendo la políticas de acceso, que en verdad requieren focalización y eficiencia, como lo ha señalado el señor Ministro. .Luego de estas consideraciones previas, haré cuatro comentarios:El primero, se refiere al tema de las conductas que afectan la libre competencia.Si ellas existen, lo que corresponde y me parece que debe ser materializado en esa dirección es fortalecer las instancias que cualquier economía tiene al respecto; es decir, fortalecer lo que en Chile son las instancias antimonopólicas, que tienen estructuras regionales, preventiva central y resolutiva central y cuya base de apoyo es la Fiscalía Nacional Económica.Sobre el particular, estamos revisando algunas acciones de capacitación, de redefinición y de readecuación.Sin embargo, creo importante utilizar más el mecanismo. La forma de educar y de fortalecer las instancias de que la economía dispone para enfrentar una determinada situación es justamente incrementar su utilización, porque al aumentar y focalizar las denuncias a ese nivel se va generando una doctrina y un cúmulo de información.Por lo tanto, creo que es más útil que los antecedentes que se han ido acumulando en diversas instancias de Gobierno, regionales, y en este caso de la Comisión Especial de esta Honorable Cámara sean conducidos como denuncias a la Fiscalía para que se investiguen adecuadamente.En nuestro país se debe generar una amplia doctrina de conductas que atentan contra la libre competencia. Aparte de ello, la Comisión recomienda tipificar conductas. No me podría pronunciar en esta oportunidad respecto de esa materia. Sin embargo, tengo mis reservas en cuanto a que una tipificación detallada de conductas antimonopolios signifique una solución al esquema actual, en el que la tipificación es más genérica. Normalmente, cuando ésta es muy detallada, quedan fuera ciertas conductas, o bien éstas son disfrazadas o adaptadas. Como la tipificación de la ley es detallada, entonces aparece un ámbito de conductas que podrían no ser punible, en circunstancias que, en la práctica, sí afectan a la libre competencia.Este tema requiere un análisis legislativo más profundo para determinar si en estos escenarios conviene tener una tipificación más genérica, como la del decreto con fuerza de ley N° 211, o una más detallada.Sin descartar la recomendación de la Comisión, manifiesto mis reservas sobre la tipificación detallada, porque puede caer en la exclusión de ciertas conductas.En síntesis, en lo que se refiere a las conductas, creo que es un ámbito en el cual debemos seguir avanzando para generar una verdadera doctrina.Debemos ser claros: las conductas afectan principalmente a un ámbito del tema. El grueso de las denuncias afecta la relación entre cadenas de farmacias y farmacias pequeñas. Ahora, si analizamos el número de denuncias acumuladas desde fines de los años setenta, las de los años ochenta y las que llevamos de los noventa y el tiempo que la Fiscalía le ha destinado al tema, se advierte que ha sido uno de los que ha captado su mayor atención.El segundo aspecto que me parece importante recoger y destacar de las recomendaciones de la Comisión es el de la información. Sin duda estamos en un mercado en que la información es un factor de extraordinaria importancia; es decir, ésta pasa a ser un elemento que permite adoptar la decisión más adecuada. Por tanto, celebro lo que ha indicado el Ministro de Salud, sobre modalidades que nos permitan incrementar la información, y recojo todas las recomendaciones de la Comisión sobre la materia.No me parece adecuado concentrar los requerimientos de información sólo en el Semac. Creo que debemos ser más extensivos y entregar la posibilidad a oficinas comunales de información al consumidor que existen en más de cuarenta comunas de hacer su aporte. Como el problema se concentra en las comunas más apartadas y probablemente la labor de un organismo central puede ser inadecuada, son las oficinas comunales de información al consumidor las que pueden prestar un, servicio importante en materia de información. Al mismo tiempo, si ésta es un aspecto importante en esta área, se podría incentivar al desarrollo de fórmulas privadas. En nuestro país hay un desarrollo creciente de instituciones privadas que, ante la necesidad de un mercado de información, están actuando en forma autónoma.Lo que se ha mencionado sobre costos de la información, calidad y normas de publicidad que ayudan a que aquélla sea más adecuada son materias sobre las que debemos trabajar.Un tercer tema que me parece de enorme importancia es la educación de los consumidores. También puede definirse la educación de los pacientes. En esta materia, las recomendaciones que surgen del informe también deben ser subrayadas. Es decir, cuando un paciente concurre a un profesional, a un médico, para solicitar sus servicios, se debería optimizar la relación entre paciente y médico de modo de generar allí una información y educación adecuadas a nivel de los consumidores para maximizar el resultado de la prestación, lo que puede estar condensando en la prescripción médica.Creo que los programas amplios de educación incluso a nivel del sistema educación, que incorporen una decisión con mayor fundamento por parte de los consumidores, son aspectos que nos ayudarán a generar una estructura más transparente y competitiva.En el cuarto punto, relacionado con el ámbito económico, la proposición de la Comisión se encamina a modernizar las farmacias, en particular la capacitación de personal. La materia es de gran importancia, pero subrayaría, más que la capacitación al personal, la de carácter empresarial, porque las farmacias pequeñas deben modernizarse y reducir sus costos. Hemos tenido experiencias asociativas importantes que pueden ayudar a reducirlos e incrementar la eficiencia de la gestión.Recibimos con particular atención este programa, especialmente porque los instrumentos que tiene el Gobierno para apoyar al sector de la pequeña empresa contribuyen a solucionar los problemas y apuntan en la dirección planteada por la Comisión, con el énfasis particular que he mencionado.En síntesis, insisto en mi punto inicial. La Comisión Especial ha hecho un extraordinario trabajo en un tema complejo; ha elaborado un conjunto de recomendaciones y nuestra disposición es trabajar en ellas, en particular en lo que he mencionado, conductas, información, educación y modernización de la gestión en las farmacias pequeñas como formas que pueden contribuir a hacer de éste un mercado más transparente.Sin duda se trata de un mercado particular que debe ser reforzado con estas instancias para hacerlo más completo.Es cuanto quería señalar, señor Presidente.Muchas gracias.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que, sin perjuicio del tiempo que utilicen el Diputado informante y los Ministros de Salud y de Economía, usarán de la palabra los señoresDiputados por el que tienen asignados en los respectivos Comités.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hamuy, Mario" DIPUTADOValue="445">Tiene la palabra el Diputado señor Hamuy.El señor HAMUY.- Señor Presidente, hace más de un año, específicamente en el mes de marzo de 1992, tuve la oportunidad, junto con otros colegas, de someter a la Honorable Cámara un proyecto de acuerdo respecto a la creación de la Comisión Especial investigadora de la comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos, que fue acogido mayoritariamente y que estaba firmado por la Diputada señora Eliana Caraball, y por los Diputados señores Acuña, Bosselin, Cardemil, Carrasco, Elizalde, Huenchumilla, Sergio Jara, Leblanc, Montes, Ortiz, Reyes, Sabag, Seguel, Smok, Velasco, Vilicic y el que habla.En el transcurso del tiempo, ha sido preocupación permanente la continua y desproporcionada alza de precios de los medicamentos. Señalábamos que, a nuestro juicio, la actividad comercial de las grandes cadenas de farmacias se traducía en el ejercicio sostenido y reiterado de prácticas reñidas con la ética comercial que, en muchos casos, dejaban sin posibilidad de competir a las pequeñas y medianas farmacias, perjudicando a los sectores más apartados de los centros urbanos, los que debían pagar precios superiores por los medicamentos que adquirían.Creíamos también que dicha actividad comercial entraba en abierta pugna con las disposiciones legales vigentes sobre libre competencia, las que eventualmente podían traducirse en conductas ilícitas de parte de los agentes económicos que intervenían en dicho proceso.Abocado durante el transcurso de la investigación a un estudio minucioso y detallado de las distintas variables que influyen y componen el mercado farmacéutico, como también del la participación que en él le corresponde a cada estamento de la cadena de importación, producción, distribución y comercialización de ellos mismos, y después de escuchar latas exposiciones, tanto de las autoridades públicas involucradas en el tema como del sector privado partícipe en él, la Comisión ha consensuado un informe que hoy conocemos en esta Sala. En él se recogen las inquietudes que, como genuino representante de sectores populares del distrito que represento en esta Honorable Cámara, manifesté en la oportunidad en que se discutió y se aprobó la formación de esta Comisión Especial.No ha sido posible llegar a conclusiones categóricas respecto de los supuestos que en el proyecto de acuerdo se contenían, pero no vaya a creerse que ha sido por falta de voluntad al investigar ni por el convencimiento adquirido de que ellas no existían. No; ello encuentra explicación en las limitadas atribuciones con que como parlamentarios estamos investidos, que hace imposible seguir más allá de lo que el texto del informe señala.En todo caso, se deja expresamente establecido que, no obstante carecer de elementos probatorios que permitan aseverar de modo categórico que existen en este mercado conductas que transgreden normas legales o constituyen conductas ilícitas, sí se dispone de antecedentes fidedignos y suficientes que permiten presumir, fundada y concluyentemente, que en este mercado existen conductas o prácticas comerciales, provenientes de los agentes económicos que en él intervienen y que alteran claramente las reglas de la libre competencia.Del mismo modo, el informe constata que éste es un mercado altamente distorsionado, fundamentalmente por la oferta de productos genéricos resultantes de los altos grados de concentración de ésta; por los acuerdos de precios entre algunos laboratorios y por las presiones ejercidas por las cadenas de farmacias sobre estos últimos. Junto a ello, la Comisión constató la inexistencia de una política nacional de megaeventos que, formulada al más alto nivel de la autoridad pública, sistematice y fortalezca las atribuciones de control y fiscalización de esta actividad.Distinguidos colegas, en su poder tienen copia del informe materia de esta sesión. Sería pretencioso de mi parte pretender explicarles su contenido. El se basta a sí mismo. Es fruto del esfuerzo laborioso de los Diputados que integramos la Comisión y de la preocupación y trabajo sostenido del Diputado señor Letelier, que la presidió. Sin embargo, aún me asiste la misma preocupación que me embargaba en marzo de 1992: que el alza sostenida y permanente que han experimentado los precios de los medicamentos y productos farmacéuticos no encuentra explicación en este informe. Obviamente no puede entregarse al análisis frío del trabajo sistemático de la Comisión, porque esa explicación aún la estamos esperando de los agentes económicos que intervienen en el proceso de comercialización y que hoy tienen que entregarla directamente a la opinión pública y prioritariamente a los sectores de compatriotas de nuestra sociedad que, por desgracia, todavía la esperan, respecto del por qué compran más caro en las zonas donde a las grandes cadenas de farmacias no les interesa instalarse por el escaso poder adquisitivo que ellos tienen.No estoy decepcionado por el trabajo acometido. Estoy dolido por sentirme impotente de responder satisfactoriamente a quienes me traspasaron sus inquietudes respecto de la temática de esta Comisión.Confío en que la autoridad, en conocimiento del diagnóstico, conclusiones, proposiciones y contenido general del informe, adopte las políticas pertinentes que permitan regular eficazmente este distorsionado mercado.Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Elizalde.El señor MELERO (Vicepresidente).- No están permitidas las interrupciones, pues están fijados los tiempos.Tiene la palabra el Diputado señor Tohá.El señor TOHA.- Señor Presidente, en primer lugar deseo felicitar a los miembros de la Comisión Especial que la Cámara formó para investigar la comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos.Creo que ha efectuado un trabajo prolijo, como también lo ha sido el informe entregado en esta tarde por el Diputado señor Letelier.Esta sesión tiene como objetivo tratar un tema que reviste honda significación, por cuanto al abordar lo relativo al acceso del público al mercado de los medicamentos hay involucrados elementos de salud pública que afectan la vida de muchos compatriotas, y que, en relación con los recursos involucrados, el gasto anual se eleva aproximadamente a los 280 millones de dólares.El poco tiempo disponible nos obliga a referimos en forma general a este informe, sin tener la pretensión de hacer un examen exhaustivo y profundo para agotar sus diversos y complejos aspectos.Al respecto, y considerando los elementos aportados por el informe de la Comisión que estudió el tema, creo necesario poner énfasis en algunos puntos, y que, en relación con el mercado de los medicamentos, apunta a lograr una sana competencia y la máxima transparencia para una adecuada información al público.Resulta imprescindible avanzar en una regulación que permita un funcionamiento más transparente del mercado de los medicamentos, toda vez que existen antecedentes que permiten suponer la existencia de conductas irregulares por parte de los agentes involucrados. En ocasiones, dichas conductas no son ilícitas, pero sí podrían ser desleales y atentatorias a la libre competencia y al normal acceso al mercado de los consumidores.En este punto, cabe hacer una detención importante. A menudo, en la actividad económica encontramos conductas que afectan la libertad económica o las leyes del mercado, que tienen fórmulas jurídicas de regulación en los ordenamientos legales. Sin embargo, estas irregularidades resultan particularmente graves a la hora de referirse a los medicamentos.En efecto, es conveniente afirmar categóricamente que el mercado farmacéutico no es uno cualquiera. Los medicamentos no son mercancías como otras, sino algo muy particular, que en ocasiones resulta imprescindible para la vida, cuya negación directa o a través de alzas en los precios puede ocasionar sufrimientos evitables, incluso irreversibles pérdidas de vidas humanas.Entonces, cabe precisar que éste no es un tema puramente económico, donde sólo deben aplicarse las variables de la oferta y la demanda. Por el contrario, posee hondas connotaciones sociales, lo que amerita la preocupación de la Honorable Cámara y del país.Al respecto, las indagaciones que efectuó la Comisión en materias tan ligadas a los precios de venta al público, como las relaciones entre farmacias y laboratorios, las posibles prácticas evasivas de tributación y los listados privilegiados de precios, merecen la mayor atención y preocupación; y una urgente fiscalización, a la vez que requieren perfeccionar la normativa existente. Los ejemplos sobre la materia son categóricos; basta un recorrido por algunas farmacias para comprobar diferencias sustanciales en los precios, como también que productos diversos, que se promocionan como solución para el mismo mal, presentan notorias diferencias de valores, lo que pone en duda su efectividad y calidad.Por otra parte, se han constatado numerosas deficiencias en la fiscalización y control que los organismos públicos realizan sobre este mercado, con las lógicas consecuencias que de ello derivan.De lo anterior fluye que nuestras consideraciones deben estar referidas, por lo menos, a dos ámbitos de regulación. El primero dice relación con los precios y está ligado a las conductas económicas de los agentes que participan en la cadena productiva y distribuidora de los productos. El segundo se refiere a la venta directa al público, a la calidad de los productos, al uso o mal uso que los consumidores les den, y también a la función que les corresponde a los profesionales de la salud como prescriptores de medicamentos y al papel de los químicofarmacéuticos en las farmacias.En cuanto a lo primero, nos encontramos, una vez más, con deficiencias en la regulación de los mercados económicos; constatamos que muchas veces los mercados no se autorregulan, sino que, en ocasiones, requieren que el Estado, como garante del bien común y de la salud de la población, participe protegiendo sus derechos, en este caso uno tan fundamental como la vida de los consumidores.Por lo anterior, considero adecuada la recomendación de formular una política nacional sobre medicamentos, creando un consejo sobre la materia y mejorando la normativa existente, en cuanto a las conductas que atenten contra la libre competencia.Dicha política debiera profundizar en muchos aspectos los estudios y la normativa existente, fijando, a manera de ejemplo, políticas claras y actualizadas en toro al expendio de medicamentos, con receta o sin ella, según corresponda, una vez realizados los análisis más actualizados sobre los efectos que tienen algunos fármacos.En cuanto al segundo aspecto, referido a los productos, a su venta y uso, urge tomar medidas eficaces que permitan un mayor control respecto de su calidad, concentraciones y efectos en la salud de la población.En esta materia, resulta necesario reconocer que éste es un campo donde la publicidad puede tener consecuencias nocivas sobre las conductas de la población, forzando innecesariamente la demanda. En relación con este punto, una adecuada educación en salud puede evitar el efecto negativo que la publicidad podría tener y capacitar a la población en relación con los medicamentos.Por último, quiero hacer referencia a un elemento que pareciera no calzar con los criterios reseñados precedentemente y que, por su importancia, preferí dejarlo aislado. Se trata del acceso a los medicamentos que la población debe tener en todos los consultorios municipalizados de atención primaria.Es deber del Estado facilitar o asegurar, principalmente a los grupos de riesgos, de la tercera edad, a poblaciones de escasos recursos, a menores de edad o a casos especiales como los enfermos trasplantados y del área oncológica, la existencia de un suministro adecuado y suficiente de medicamentos que les permitan acceder a ellos, sin que les afecten sus precios o problemas de stock derivados de la lejanía de sus consultorios con los centros de distribución.Estos son temas trascendentes que nos preocupan como legisladores, especialmente a quienes hemos estado ligados a la salud, toda vez que conocemos de las dificultades que muchos compatriotas tienen para obtener los medicamentos que requieren.Por lo anterior, estimo necesario que se implementen a la brevedad las recomendaciones que se formulan en el informe por la urgencia e importancia del problema que así lo demandan.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Melero.El señor MELERO.- Señor Presidente, deseo destacar la presencia en la Sala de los Ministros de Salud y de Economía, lo que es de gran relevancia para el apoyo que puedan prestar a la implementación de las proposiciones que se han hecho en el transcurso del trabajo de la Comisión, más aún cuando en la proposición final del acuerdo esperamos que la Corporación solicite al Presidente de la República que las medidas se materialicen a la brevedad y se le dé curso a las modificaciones legales en forma pronta y oportuna.No deseo dejar de mencionar mi complacencia por la forma en que el Presidente de la Comisión Especial, Diputado señor Juan Pablo Letelier, condujo el desarrollo de sus reuniones. Lo hizo con un espíritu ecuánime, con altura de miras, con garantías y, sobre todo, procurando rescatar de las personas que participaron en la Comisión, la mayor cantidad de información posible. Fue profundamente grato, además, compartir con los colegas integrantes de la Comisión. Desgraciamente no fueron todos, hubo grandes ausentes; pero entre quienes participaron activamente se generó un trabajo en equipo que el Ejecutivo hoy ha destacado y que no quisiera dejar de mencionar. Esta Corporación se ha abocado con seriedad y profundidad a estudiar un tema altamente sensible para la población, el de los medicamentos, especialmente en dos de sus aspectos: su comercialización y la calidad de los productos que se dispensan. Resulta indudable que los dos aspectos inciden directamente en la protección de la salud. Las políticas, las acciones de sus profesionales, si no terminan su cadena total con la adecuada distribución y prescripción de los medicamentos y su acceso a la población, quedan truncas en una de sus áreas. Por consiguiente, esto tiene un imperativo respecto de nuestra Carta Fundamental, cual es el derecho y garantía a la salud que el Estado debe garantizar.La Corporación, como poder del Estado y en uso del ejercicio de sus atribuciones constitucionales, ha propuesto al Gobierno y a la nación entera medidas que, a nuestro juicio, luego de estudios y de análisis consensualmente determinados, básicos y esenciales para regular el mercado farmacéutico, tan sensible que como bien decía el Ministro de Economía algunos aspectos son contrapuestos y complejos, ya que el sistema de regulación de este mercado tan sensible afecta a los sectores más necesitados de nuestra población.Por consiguiente, a esta altura del debate han quedado suficientemente claras las motivaciones plenamente justificadas que, por cierto, nos llevaron a formar esta Comisión especial investigadora, cuyos antecedentes tuvimos a la vista, proporcionados por las autoridades de distintos ámbitos público y privado, que participaron, y por los representantes de intereses, incluso contrapuesto, que fueron escuchados, y por los múltiples informes, estudios y análisis considerados en la Comisión.Pero también señalo con mucha energía que el proyecto de acuerdo que dio origen a esta Comisión, tal como lo recoge el mismo informe, contenía una serie de afirmaciones o aseveraciones quizás un poco excesivas o destempladas o un tanto dirigidas a generar opinión sobre materias en las cuales la misma Comisión concluyó que el proyecto de acuerdo que la creó no estaba definitivamente en la dirección correcta respecto de las conclusiones a que se ha llegado, si bien contiene materias y cosas que son absolutamente rescatables.Y eso lo dice la primera de las conclusiones, cuando señala que "la Comisión carece de antecedentes probatorios que le permitan aseverar, de modo categórico, que existan en el mercado de productos farmacéuticos conductas, provenientes de los agentes económicos que en él intervienen, que transgreden las normas legales vigentes o que constituyan acciones ilícitas. No obstante, dispone de antecedentes fidedignos y suficientes que le permiten presumir fundadamente que existen conductas o prácticas comerciales que alteran las reglas de la libre competencia".Por consiguiente, el presente informe no es sólo fruto de la casualidad ni de vicisitudes políticas coyunturales ni tampoco representa el triunfo de algún interés que no sea otro que el de la sociedad toda.Quienes representamos la bancada de la Unión Demócrata Independiente en dicha Comisión, nos sentimos plenamente satisfechos con el trabajo realizado, con el diagnóstico de las proposiciones finales y con las conclusiones establecidas, con las cuales coincidimos plenamente. Por ello, aprobaremos este informe con la convicción de que hemos realizado un verdadero aporte para solucionar los reales problemas de la distribución y de la calidad de los productos farmacéuticos de nuestra población, especialmente del segmento más pobre de ella.Sería demasiado extenso y no dispongo del tiempo para ello fundamentar nuestra postura en cada una de las partes del informe. Ello está claramente establecido en las actas de la Comisión y en el informe propiamente tal. Por ello, sólo quiero resaltar algunos elementos que sí nos parecen más destacables, ya sea porque protegen en mejor forma el acceso de la población a los fármacos, ya sea porque perfeccionan las reglas de la libre competencia, que constituye, desde luego, el pilar de nuestro sistema socioeconómico, ya sea porque dan una voz de alarma frente a la carencia de regulación en cuanto a la automedicación, mal que atenta contra la salud de la población, casi en la misma medida que podría afectarla la falta de medicamentos.Desde luego, ha quedado de manifiesto la insuficiencia de nuestra legislación antimonopólica. Aquí quiero enfrentar las palabras del Ministro de Economía, en cuanto al riesgo que implica la tipificación de las conductas monopólicas, reñidas con el sistema de la libre competencia.En verdad, cuando en una normativa legal se establecen o se detallan las conductas, siempre es fácil vulnerarlas o pecar de exclusión de algunas de ellas. Por otro lado, no es menos cierto que hoy, en los términos en que está redactado el decreto ley N° 211, también si no se vulnera, se hace insuficiente, y la más clara prueba de ello son las conclusiones de este informe y el hecho mismo de que hemos ido progresivamente cayendo en algunas conductas reñidas con la economía de mercado. Siendo como a nadie le cabrá duda un gran sostenedor del mercado como organismo para regular los precios y para generar condiciones transparentes de la forma cómo se origina el traspaso de los productos entre quienes los fabrican y quienes los consumen, es indudable que hay necesidad de modificar ese cuerpo legal en una mejor y más clara tipificación que podrá ser genérica, pero, desde luego, más amplia que la actual. Esto proviene de la transformación de nuestra economía en los últimos veinte años, y el decreto ley N° 211 de esa época, ha superado los marcos legales que sus inspiradores concibieron.Por ello, no podemos concluir, a ciencia cierta, que hubo ilícitos penales en esta materia, aun cuando no tenemos duda de que ha habido prácticas comerciales que alteran, por decirlo en forma elegante, las reglas de la libre competencia. Por tanto, hemos concluido que el mercado farmacéutico carece de la transparencia necesaria entre sus distintos agentes, lo cual, por una parte, obliga a normar las conductas desleales que atentan contra el mercado y los consumidores, en forma más específica, y, por otra, resulta imprescindible dotar a los órganos llamados a velar por la libre competencia de los medios jurídicos y materiales para llevar a cabo con eficacia esta importante función.En segundo, lugar, hago hincapié en que el Estado en cumplimiento del mandato constitucional, debe incrementar su rol subsidiario para garantizar a todos los chilenos, sin exclusión alguna, el derecho de tener acceso a medicamentos de buena calidad y a costos razonables, pues cuenta con recursos, organismos y medios jurídicos para cumplir su deber. En este punto, quiero reforzar la idea del señor Ministro en cuanto a que, si bien la normativa legal puede resultar no suficientemente amplia y específica o estar un poco obsoleta, no es menos cierto que tampoco el público consumidor hace un uso intensivo del derecho a reclamo. Esto es posible mejorarlo con mayor información. Tenemos, por ejemplo, lo que sucede en el campo de la salud del ambiente, donde producto de una acción fiscalizadora mejor difundida por parte de quienes la ejercen ha generado, a su vez, una mayor disposición del público para hacer uso de esos derechos. Creemos que en el campo farmacéutico habría que insistir en este aspecto, aunque falte voluntad política para materializarlo. Por eso, esperamos que junto con el pronunciamiento de la Cámara, al final se adopten las medidas correspondientes.En tercer lugar, destacamos el grave problema de la automedicación, que genera más males que los que evita. Sobre el tema aún queda mucho por discutir, en especial sobre sus causas directas. No obstante, no puedo evitar señalar que la automedicación refleja, en gran medida, la carencia de un sistema de salud primaria adecuado a las necesidades sociales.Sobre el punto que nos ocupa, muchas veces nos preguntamos si acaso un criterio más restrictivo, en cuanto a no dispensar fármacos que exigen receta médica, podría generar un efecto social complejo sobre la necesidad de la población de acceder a ellos, dado que la automedicación, la duplicación repetidas veces de la misma receta en procura del remedio o sencillamente la compra de determinado fármaco sin receta, son formas que tiene la población de saltarse el trámite de la consulta médica y del costo que ello puede significar.Por consiguiente, hay una carencia sobre el tema de salud primaria que debería enfrentar este problema.En todo caso, existen medidas puntuales sobre mayores exigencias respecto de las recetas médicas y limitaciones a la publicidad abusiva que permitirán disminuir este mal tan acentuado en la práctica, aun cuando insisto su erradicación sólo será posible cuando la población cuente con un real, libre, igualitario y eficiente acceso a la salud, y en especial a la primaria.Podríamos señalar muchos otros puntos de interés, sobre todo aquellos que hicimos ver en la Comisión, pero, en beneficio del tiempo, concluyo anunciando nuestros votos favorables al informe, porque estamos convencidos de que es un fiel reflejo de la realidad nacional en cuanto a la comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Francisco Bayo.El señor BAYO.- Señor Presidente, analizamos hoy el informe de una Comisión relacionado con un tema de gran sensibilidad pública, que debe incidir importantemente en el futuro del mercado farmacéutico chileno y, por ende, del acceso a este recurso por parte de los usuarios, especialmente los de menores ingresos.Tal como ya se ha hecho en esta Sala, también quiero dejar constancia de mi satisfacción por el resultado del trabajo de la Comisión Investigadora, que fue detallado, acucioso y desideologizado. La solidez de las proposiciones que hoy conoce la Sala confirma la seriedad con que se actuó en ella. Esto es lo importante.El proyecto de acuerdo que originó esta Comisión debe pasar al olvido. Los parlamentarios que lo suscribieron no han visto confirmada ninguna de las graves imputaciones relativas a acciones ilícitas expresadas a priori, a conductas monopólicas, a actitudes antiéticas, a corrupciones e, incluso, a evasión tributaria por parte de los laboratorios farmacéuticos y de las cadenas de farmacias, todo ello en perjuicio del consumidor. Consultado el Director del Servicio de Impuestos Internos, acerca de si se han configurado delitos tributarios en el campo farmacéutico, la respuesta fue categóricamente negativa.Se habló de monopolio, pero la verdad es que muy pocos mercados son tan competitivos como el farmacéutico. Hay competencia entre grandes cadenas, hay competencia entre cadenas y droguerías, hay competencia entre laboratorios. Es un mercado altamente competitivo.Renovación Nacional, defensora de una economía social de mercado, con liberalización de precios, con disolución de monopolios estatales, con Ubre instalación de farmacias y con fomento a la competencia, considera que de esta manera se acrecientan las opciones de los consumidores. Es obvio que debe haber transparencia; es obvio que el funcionamiento del sector debe ser liberado de los excesos que pueden cometer algunos agentes económicos. Pero estas aprensiones no deberían provocar una inconveniente intervención estatal.Incluso la Comisión Antimonopolio establece, como cuestión previa y de carácter general, que corresponde a la oferta y a la demanda regular los mercados, sin interferencia de la autoridad económica, como no sea para alcanzar la debida transparencia con que deben actuar estos mismos agentes. Así es posible una relación más libre y digna entre portadores y usuarios de salud, y es lógico que, en beneficio de los consumidores, deben prevalecer los entes más eficientes.Esto constituye la antítesis pero positiva frente a un pasado en que prevaleció el dirigismo, con un Estado que tenía un laboratorio propio, un verdadero monopolio de la producción a través del formulario nacional y un abastecimiento obligado de la Central de Abastecimiento a los Hospitales del Servicio Nacional de Salud.En ese entonces los controles al fabricante se orientaban fundamentalmente a las divisas para importar las materias primas, lo cual culminaba con una fijación artificial de precios. Además, se agregaba la existencia de un dólar preferencial para el sector. Todo esto significaba intromosión gubernativa exagerada en la materia, lo que limitaba severamente la cantidad y la calidad de los medicamentos.Hoy la realidad es otra. La necesidad de favorecer cada vez más y en mejor forma al consumidor hace conveniente perfeccionar las técnicas de comercialización para llegar a un precio lo más bajo posible. Allí juegan un importante papel los descuentos por volumen, por pronto pago o por ofertas, lo cual, entre otras cosas, muchas veces han generado grandes diferencias, motivos de controversias y reclamos. Pero estos descuentos, que a la larga van en beneficio del consumidor, debe ser comunicados en forma transparente a todos los eventuales usuarios. Ello es lo que se trata de lograr en las proposiciones que merecen nuestro respaldo. Así, compartimos la necesidad de formular una política nacional de medicamentos.Concordamos con la modificación al decreto supremo N° 435, de 1981, con la creación del Consejo Nacional Farmacéutico y con la necesidad de mejorar la estructura tecnológica y del personal de la Fiscalía Nacional Económica, como lo expresó recientemente el Honorable Diputado señor Melero. Pero lo que merece nuestro especial respaldo es lo que la Comisión propone, orientado a facilitar a los más necesitados el acceso a los medicamentos y a los consultorios municipalizados, para garantizar la satisfacción de la demanda de esos usuarios. Compartimos también el criterio destinado a modernizar la función de la Central de Abastecimiento. Aquí debe focalizarse el rol subsidiario del Estado en lo que a medicamentos se refiere.Frente a las críticas negativas referentes a nuestra industria farmacéutica, a la poca disposición con respecto de las materias de investigación y a los recursos destinados a ella, es obvio que la industria farmacéutica nacional destinó escasos o ningún recurso a la investigación. Lamentablemente, la ley de patentes farmacéuticas y algunos gestos como los que generaron esta Comisión no contribuyen a incentivar esta importante función de una industria farmacéutica moderna como la que dispone nuestro país, que no sólo satisface las necesidades internas, sino que además, puede exportar. Por algo será que Chile es uno de los países con precios más bajos del mundo en lo que a medicamentos se refiere.Sin embargo, no puedo compartir es la única exclusión que hago respecto de las proposiciones los juicios que se refieren a la necesidad de incorporar en el código de ética de los profesionales de la salud, normas precisas sobre sus eventuales vinculaciones con actores destinados a la comercialización de productos farmacéuticos. Creemos que a través de una norma como ésta no se reconoce la formación ética que reciben en Chile los profesionales de la salud. Eso sí sería dable que todas las profesiones recibieran una misma formación ética. Por eso, no puedo compartir la norma.Termino felicitándome de haber contribuido a lograr, gracias a un muy eficiente equipo de trabajo presidido por el Diputado señor Letelier a partir de un muy mal proyecto de acuerdo un muy buen informe de la Comisión de Medicamentos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Smok, Carlos" DIPUTADOValue="705">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Carlos Smok.El señor SMOK.- Señor Presidente, el Diputado señor Letelier me decía ayer que le llama la atención lo cual comparto, porque es obvio y necesario destacar que los cigarrillos y la Coca-Cola tengan el mismo valor en cualquier lugar del país. Uno podría extremar el argumento y decir que, incluso, los automóviles de una misma marca valen lo mismo, independientemente del distribuidor.Es evidente que el sector privado en ocasiones es capaz de establecer políticas que permiten a los chilenos acceder a un bien al mismo costo. Por desgracia, he mencionado suntuarios o elementos prescindibles, y esto no ocurre con elementos imprescindibles o de primera necesidad, cuya demanda no surge del deseo o de la voluntad del consumidor, sino que le es impuesta por su condición de salud y por un profesional, deseablemente.En consecuencia, uno tiende a hacerse una primera reflexión, cual es si este hecho, grave y regresivo porque son las comunas más pobres y las regiones más aisladas y menos pobladas del país las que están sometidas a los mayores costos debe ser observado sólo con un afán descriptivo o de sugerencia amplia; o sí no es el momento, el lugar y la situación que ameriten desarrollar políticas más activas que la del Estado, que por definición, que entiendo que compartimos, debe preservar el bien común.Es evidente que no debemos caer en mecanismos fáciles e inútiles. No creo que la solución del problema sea la fijación de precios o la marginalización de la utilidad por ley. También es cierto que éste no es un tema sobre el cual no podamos asumir que sea un área más de la economía, que, por lo demás, es espectacularmente importante en ella. Uno puede hacer hoy proyecciones de un mercado que consume medicamentos por 285 millones de dólares anuales. Si a esto se le agregan productos naturales, homeopáticos o cosméticos relacionados con el área, la cifra es sustancialmente mayor. El mercado farmacéutico, observado sólo como elemento de acción económica, es actualmente una de las dos o tres áreas de mayor actividad, volumen y crecimiento en la economía mundial.Me siento muy interpretado por el grado de consenso en conclusiones, que me parecen mínimas, pero sobre las cuales es legítimo que con la opinión de quienes detenten el poder, o tienen ciertas visiones del Estado y la sociedad, se puedan implementar pasos más profundos.Como un detalle menor, quiero decir que no estoy convencido de que el mercado en sí sea el elemento regulador y el espacio suficiente y necesario que garantice los derechos a todos los chilenos en el mercado farmacéutico.Asumo, al paso, un comentario de un colega, médico también, que hizo una reflexión sobre la profundidad y fuerza de las convicciones éticas de los médicos que respaldo como enunciado general sobre el código de ética de los médicos. Más que eso, la reflexión de los médicos no ha asumido la importante dimensión económica que tiene su acción. Estos profesionales han sido formados para pensar en la recuperación del paciente y no en su costo o acerca de quienes benefician las acciones que él indica para que esa salud sea recuperada.Entiendo que hoy los médicos deben estar particularmente conscientes de la responsabilidad social de la prescripción; tienen que apuntar hacia el mundo de lo genérico y estar profundamente informados del costo y de las alternativas de sus prescripciones. A propósito de este moderno sistema de "lobby" tan peligroso, en un mercado tan competitivo, en términos de marqueteo, los médicos están sometidos a fuertes presiones de venta y de introducción de nuevos productos, que no necesariamente representan avances terapéuticos o sustitución de algunos que usan por los de otros laboratorios. Y para eso hay marcos razonables de información técnica; cada cierto tiempo hay marcos de refuerzo y recuerdo de esa información, que me parece razonable, pero estamos avanzando hacia el pequeño regalo que simpatiza la visita del visitador, hacia el pago de la inscripción en un congreso, hacia cenas sociales, con alta difusión en la prensa, en las páginas de vida social, o hacia algunos viajes como gentileza del laboratorio.Previendo esto, al Colegio Médico no le hace mal que asuma la necesidad de legislar internamente, a través de su código de ética, en ciertos marcos referenciales, de conciencia y de acción frente al punto de sus relaciones con los distintos elementos de la economía, uno de los cuales está en el mercado farmacéutico, como otro esté en por qué los médicos deciden hospitalizar en determinada clínica y no en otra, o en por qué prefieren algún laboratorio y no otro, si es que ésas son las circunstancias que hoy ocurren en un mercado. Y si es por poner número, sólo en el sector de la medicina privada está acercándose a los 800 millones de dólares por año, sobre los cuales los usuarios, prácticamente, no tienen ninguna decisión personal.Señor Presidente, es cuanto quería plantear en esta oportunidad y solicito, para terminar, que el informe de la Comisión, que destaco como altamente calificado y adecuado, como el debate acontecido en la Sala, sea incluido en su totalidad no sólo en la versión de la Cámara, sino que ojalá en un boletín especial.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor BAYO.- Pido la palabra.El señor MOLINA (Presidente).- El Comité de Renovación Nacional dispone aún de cuatro minutos.Tiene la palabra Su Señoría.El señor BAYO.- Señor Presidente, por su intermedio, sólo quiero consultarle al Diputado señor Smok en qué facultad de medicina estudió.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ramón Elizalde.El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, no obstante que las conclusiones y las propuestas fueron acordadas, nosotros reafirmamos en todas sus partes las denuncias que hicimos en su momento respecto de la constitución de la Comisión, y si muchas de ellas no han podido ser corroboradas, es porque no tuvimos las respuestas y los informes adecuados y oportunos antes de la elaboración del proyecto.El Diputado señor Bayo ha elogiado este libre mercado como transparente y sin ningún tipo de dificultad; sin embargo, quiero reiterar las conclusiones porque me parecen bastante claras.Se dice que carecemos de antecedentes propiamente tales que permitan aseverar que existan en este mercado conductas ilícitas. Pero nosotros manifestamos que disponemos de antecedentes fidedignos y suficientes que permiten presumir que existen conductas o prácticas comerciales que alteran las reglas de la libre competencia.A este respecto, quiero manifestar sólo dos aspectos que en mi opinión son bastante graves y delicados.Cuando hablamos de actitudes monopólicas a veces nos olvidamos también de las monopsónicas. Ambas situaciones fueron corroboradas aquí claramente, por las cadenas de laboratorios, las que dijeron que les fijan el precio de compra, y, eventualmente, de sus productos, y los determinan porque ellos manejan una parte sustantiva del mercado y, en consecuencia, exigen al proveedor un precio que ellos fijan y no el justo y razonable.El Director de Impuestos Internos, en la oportunidad que concurrió a la Comisión, manifestó que efectivamente ellos podían investigar, pero que era un proceso largo configurar un delito o una evasión tributaria. Sin embargo, nadie puede desconocer que los productos farmacéuticos se venden hasta en las micros. Si uno va al Mercado Central de Mapocho advierte que se venden en el puente, libre y tranquilamente, y cualquier persona los puede consumir. Nadie puede tampoco negar que hoy aquellos fármacos, que debieran venderse con prescripción médica, se expenden en todos los lugares con una facilidad absolutamente liberal. Nadie puede asimismo desconocer que efectivamente hoy los sectores más modestos de la población son los que pagan un valor superior por los fármacos, debido a la concentración que existe; porque el mercado tiende a concentrarse en aquellos lugares de alto potencial económico, descuidando la atención de las zonas periféricas. Cuántas zonas rurales de comunas de este país no tienen farmacias. Eventualmente, a veces, se tiene que acudir a la ciudad más cercana en busca de alguna fuente de dispensación de fármacos; o, lo que ocurre concretamente en cualquier lugar de Santiago distante a diez o quince minutos del centro de la ciudad, donde un producto que un laboratorio vende a mil pesos, gente que no puede ir al centro, o que no sale por desinformación, lo compra en 4 mil pesos.En consecuencia, reiteramos que hemos puesto en el debate un tema importante y nos parece que las conclusiones también son relevantes.En su momento, el Ministro de Salud nos dijo que debería existir una protección establecida por ley en favor del consumidor, y no dejarlo entregado al arbitrio del mercado, por cuanto se ha percibido que la venta de medicamentos está concentrada, geográficamente, en lugares donde residen personas de más altos ingresos, en perjuicio de aquellas que viven en sectores periféricos, y que por esa razón la legislación debe tender a corregir esa desigualdad.En este campo es donde quizás el papel subsidiario del Estado debe tener mayor participación. Son más de 65 millones de dólares que el Estado destina anualmente, a través de la Central de Abastecimiento, para que la población sea atendida en forma gratuita en los consultorios periféricos. Siri embargo, me parece que esta misma Central, en aquellas comunas o consultorios donde no existen farmacias, también debe vender productos a precios razonables, e, inclusive, incrementar los recursos en atención.En la mañana de hoy me referí a una carta denuncia de un concejal de la comuna de Conchalí respecto de los déficit en recursos de cada uno de nuestros consultorios, que comprenden, inclusive, toda el área norte de salud, y que, en definitiva, impiden desarrollar en buena forma nuestra tarea. Y pedí que se oficiara al señor Ministro que se encuentra presente en la Sala para que se entreguen recursos y no se paralicen los programas. Pero estamos viendo que, igualmente, no llegan los medicamentos necesarios para la población.En consecuencia, Señor Presidente, valoro el trabajo realizado por la Comisión. Hay una serie de propuestas que hacemos y que espero que sean acogidas, en conjunto, por la Comisión, como un proyecto de acuerdo, el cual se remita a Su Excelencia el Presidente de la República a fin de que en cada una de las materias planteadas puedan aplicarse las medidas necesarias que eliminen las distorsiones existentes en el mercado, para tratar, en definitiva, que los productos o medicamentos alcancen un precio módico para la población, sobre todo, en aquellos sectores de más extrema pobreza.He dicho.Señor Presidente, el Diputado señor Letelier me ha solicitado una interrupción.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alessandri, Gustavo" DIPUTADOValue="604">El señor MOLINA (Presidente).- El Diputado señor Letelier, como informante, tendrá derecho a usar de la palabra, inmediatamente después del Diputado señor Alessandri.Tiene la palabra el Diputado señor Alessandri.El señor ALESSANDRI BALMACEDA.- Señor Presidente, me sumo a las felicitaciones a la Comisión Especial que estudió un tema tan importante para toda la ciudadanía.Quiero destacar la presencia en esta Sala del actual Director de la Central de Abastecimiento, don Rafael Solís, porque sobre él ha recaído una gran responsabilidad. En el informe se dice: "Modernizar la función de la Central de Abastecimiento propiciando su descentralización...". Yo pediría la autonomía de este organismo. Hay que tener presente que durante los primeros dos años del actual Gobierno, su administración fue absolutamente deplorable, y la rechazamos.Los antecedentes correspondientes se encuentran en el Consejo de Defensa del Estado para analizar las responsabilidades penales respectivas. No podemos aceptar que, por un lado se esté estudiando la posibilidad de entregar mejor abastecimiento de medicamentos a precios razonables, y, por otro, se cometan irregularidades que generan pérdidas millonarias, que afectan a un sector sumamente sacrificado: el de la salud.En consecuencia, me sumo a las gestiones del actual Ministro de Salud, don Julio Montt y del actual Director de la Central de Abastecimiento, quienes han efectuado un esfuerzo enorme para regularizar la actuación de la Central de Abastecimiento, con el propósito de que nunca más se repitan hechos, como, por ejemplo, que personas que ni siquiera pertenecían a ese servicio lo endeudaran y compraran en el exterior, como ocurrió con el arroz chino: lo compra la misma persona que lo vende y firma la carta de compra, antecedentes que tuvo a la vista la Contraloría General de la República. Si eso no vuelve a suceder, todos estaremos dispuestos a entregar mayores fondos para solucionar el problema de los medicamentos y del abastecimiento de los hospitales y consultorios a lo largo del país. Si no se procede como en los tres primeros años de la gestión de este Gobierno...El señor ORTIZ.- ¡No se suba por el chorro!El señor ALESSANDRI BALMACEDA.- ¡No me subo por el chorro! ¡He escuchado atentamente!El señor ORTIZ.- ¿Me permite una interrupción?El señor ALESSANDRI BALMACEDA.- Señor Presidente, por su intermedio concedo una interrupción al Diputado señor Ortiz, a quien, además, le enviaré las copias del informe de la Contraloría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministro de Salud, señor Julio Montt">El señor MOLINA (Presidente).- Señor Diputado, como han concluido los tiempos de todos los Comités, el señor Ortiz no podrá hacer uso de la interrupción.Tiene la palabra el señor Ministro de Salud.El señor MONTT (Ministro de Salud).- Señor Presidente, hemos sido convocados a esta sesión para tratar un tema de vital importancia: la comercialización de los medicamentos y productos farmacéuticos en general.Para que no queden flotando en el aire algunas cosas poco claras, tendré que referirme a la intervención del Diputado señor Alessandri.Hemos colaborado con la Contraloría General de la República en la elaboración de ambos informes, los que todavía se encuentran en estado de sumario. Por lo tanto, no nos podemos referir a la existencia o no de cargos en contra de quien se desempeñó como Director de la Central de Abastecimiento.Antes de su intervención le hice presente al Diputado señor Alessandri que tenemos profundas discrepancias con el informe de la Contraloría, porque no tomó en consideración algunos hechos técnicos que no solamente se han observado durante la administración actual de al referida Central, sino también norma técnicas acordadas por la Comisión de Adquisiciones del anterior Gobierno. Oportunamente, le haré llegar al señor Alessandri el oficio que enviaré a la Contraloría para plantear nuestras profundas discrepancias respecto de la realidad de ese informe.En estado de sumario, los informes no pueden ser considerados como definitivos, porque, evidentemente, las personas afectadas tienen derecho a formular sus descargos. Aún no conocemos el resultado de esta investigación, que lleva muchos meses de estudio en la Contraloría; por lo tanto, no podemos adelantar ningún juicio, pero respecto de lo último a que se refirió el señor Alessandri, sí podemos anunciar algunas discrepancias.Por otra parte, consideramos que la Central de Abastecimiento debe permanecer en el sector público, porque es un organismo esencialmente regulador de los precios, no sólo de medicamentos, sino de otros insumos clínicos.Independientemente de lo que las conclusiones de los estudios que estamos efectuando determinen en cuanto a su naturaleza jurídica puede ser una empresa autónoma del Estado, para lo cual, necesariamente deberá recurrirse a reformas legales, hoy estamos actuando para modernizarla, para crear una bolsa electrónica y posibilitar precios adecuados, menores, a igual calidad de productos.Nos interesa dejar claramente establecido esto, para que se sepa que el Ministerio está trabajando en la modernización de algunas de sus instituciones, entre las cuales está precisamente la Central de Abastecimiento, y que ya podemos mostrar algunos logros importantes. Al margen de si después va a ser empresa autónoma del Estado, nuestro objetivo es que funcione bien en el cumplimiento de su objetivo.Como aquí se ha dicho, los medicamentos constituyen un mercado muy complejo. En materia de salud, la economía de mercado no funciona como en otras áreas de la producción, especialmente, en lo que se refiere a los medicamentos. Nos interesa conseguirlos de igual calidad a menor precio.No estamos de acuerdo en que un día se ofrezca a la Central de Abastecimiento un producto en doce, y después, esa misma firma fije un precio de diez u ocho para el servicio de salud o para el hospital. Estas son algunas de las materias que nos preocupan. Me parece que todos estamos en el mismo carro para evitar que ocurran hechos que alteren gravemente el mercado y que tienen un efecto social negativo.He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado informante, señor Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, deseo emitir una opinión personal no en mi calidad de Diputado informante en relación con lo señalado por el señor Ministro de Economía.En todo caso, antes quiero manifestar interpretando a todos los colegas miembros de la Comisión nuestra gran satisfacción y reconocimiento por el trabajo que actualmente está desarrollando el Ministerio de Salud; por la postergación del anuncio de una política nacional de medicamentos para que concordara con nuestros resultados; agradeceremos en forma especial al señor Ministro y a sus asesores la acogida de nuestra petición.Respecto de las opiniones del señor Ministro de Economía me parece que, tanto por la complejidad del tema como por la necesidad de estudiarlo con mayor detención, no ha logrado aprehender la crítica evaluación que hacemos sobre cómo se le aplican las leyes generales de mercado a este sector de la economía.Considero que la opinión de todos y el colega señor Melero lo destacó en una forma que me interpreta es que se trata de un sector que requiere regulaciones específicas por el tipo de productos involucrados. No queremos volver a controles de precios ni a algo parecido; pero cuando proponemos la tipificación de las conductas, que el Ministro tomó con gran liviandad, pensamos que no comprendió la voluntad unánime de la Comisión de avanzar para poner término a las severas distorsiones que se producen en el sector aunque no de todos los actores y que han originado reiteradas denuncias.Adicionalmente, por desgracia, el Ministro de Economía no logró dar respuesta a una segunda gran inquietud entiendo que debió retirarse por otros compromisos que le compete a dicha Cartera más que al Ministerio de Salud: la distribución geográfica más equitativa en nuestro país de los puntos de dispensación.El Ministro de Salud nos ha manifestado que existe una legislación la de los almacenes farmacéuticos a la cual se le puede "echar mano"; pero se requiere de una definición económica para evitar la concentración de las farmacias en algunos lugares del país, en desmedro de los sectores populares. En las comunas que circundan las capitales provinciales y regionales, segmentos muy importantes de nuestro país, tanto de escasos recursos como medios, acceden a medicamentos a precios bastante más altos en comparación con los valores que se pagan en puntos centrales. Los miembros de la Comisión no concordamos con ello. Estimamos que es necesario implementar una política para revertir esta situación.Como Presidente de la Comisión Especial de Medicamentos manifiesto mi agradecimiento a sus integrantes por el arduo trabajo realizado conjuntamente y por haber logrado poner por sobre algunas evaluaciones particulares discrepantes, los consensos que se requieren en esta materia, que afecta los intereses de toda la población, por estar relacionada con la salud.Hemos logrado navegar en un contexto donde hay intereses económicos muy fuertes. Al principio, en la Comisión tuvimos algunas aprensiones respecto a cómo iban a reaccionar algunos actores del sector. Debo agradecer a quienes entregaron información a la Comisión, tanto a las autoridades de los Ministerios de Salud y de Economía, como al sector privado, entre ellos a los laboratorios, farmacias, distribuidores y algunos particulares que aportaron antecedentes que nos permitieron llegar a estas conclusiones.Por último, quiero señalar que hemos presentado un proyecto de acuerdo que espero sea aprobado y que me sumo a la proposición del colega señor Smok en cuanto a que el informe de la Comisión sea incluido en el boletín de esta sesión.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor MOLINA (Presidente).- Ha llegado a la Mesa un proyecto de acuerdo firmado por varios señores Diputados, al cual dará lectura el señor Prosecretario.El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los señores Bayo, Melero, Letelier, Smok, Acuña, Elizalde, Horvath y Pérez Opazo."Proyecto de Acuerdo:"Oficiar al Presidente de la República, enviando para su conocimiento el informe de la Comisión Especial Investigadora de la Comercialización de los Medicamentos y Productos Farmacéuticos, solicitando la acogida e implementación de las proposiciones aprobadas por la Honorable Cámara en él contenidas."Asimismo, se acuerda enviar para su información a los Ministros Secretarios General de la Presidencia, de Salud, de Economía, Fomento y Reconstrucción y de Hacienda las proposiciones antes mencionadas."</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor MOLINA (Presidente).- En votación el proyecto de acuerdo.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobado.También se ha solicitado incorporar, en el boletín de la presente sesión, como anexo, el informe de la Comisión Especial.Si le parece a la Sala, así se acordará.Acordado. Se ha solicitado autorización para incorporar a la Cuenta de la presente sesión, la carta renuncia a su cargo del Segundo Vicepresidente, don Patricio Melero Abarca.Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!Hablan varios señores Diputados a la vez.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor MOLINA (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura al documento.El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- "Valparaíso, 11 de agosto de 1993."SeñorPresidente de la H. Cámara de Diputadosdon Jorge Molina Valdivieso.Señor Presidente:Por intermedio de la presente tengo a bien presentar mi renuncia al cargo de Segundo Vicepresidente de la Cámara de Diputados.Aprovecho esta oportunidad para agradecer el apoyo que la Mesa y la Corporación, en general, me brindaron durante todo este período.Dios guarde a V.E.Patricio Melero AbarcaSegundo VicepresidenteCámara de Diputados".</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor LETELIER.- Señor Presidente, quiero plantear un punto de Reglamento.El señor MOLINA (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LETELIER.- Señor Presidente, solicito que este documento se incluya en la Cuenta de la próxima sesión. Incluso, dadas las características de ésta, no corresponde que el documento se haya leído.El señor MOLINA (Presidente).- Señor Diputado, quiero recordarle que esta sesión se encuentra empalmada con la ordinaria de la mañana.El señor LETELIER.- Señor Presidente, es efectivo que fueron empalmadas, pero éste es un documento que se debe agregar a la Cuenta de la próxima sesión.Se requiere el acuerdo unánime de la Sala para tratarlo ahora, a lo que me opongo.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Molina, Jorge" DIPUTADOValue="664">El señor MOLINA (Presidente).- No habiendo acuerdo unánime de la Sala para tratarlo, se dará cuenta de este documento en la próxima sesión.Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></HORA_INCIDENTES>
    <FIN_SESION>Se levantó a las 18.16.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>