<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="102" FECHA_INICIO="17-11-2010 10:39:00" FECHA_TERMINO="17-11-2010 14:09:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 358ª<br /><br />Sesión 102ª, en miércoles 17 de noviembre de 2010<br />(Ordinaria, de 10.39 a 14.09 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de la señora Sepúlveda Orbenes, doña Alejandra, <br />		y del señor Moreira Barros, don Iván.<br /><br /><br />		Secretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br />		Prosecretario accidental, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /><br /><br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN<br />	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9 Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		9<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		13<br /><br />	III.	Actas		13<br /><br />	IV.	Cuenta		13<br /><br />	-	Envío de proyecto a Comisión de Constitución, Legislación y Justicia		13<br />	-	Acuerdos de los Comités		13<br /><br />	V.	Orden del Día<br />	-	Restablecimiento de exclusividad universitaria a carrera de sociología. Segundo trámite constitucional. (Continuación). Integración de Comisión Mixta		14<br />	-	Regulación de venta de medicamentos por internet. Primer trámite constitucional		25<br />	-	Normativa sobre realización de conciertos y eventos musicales. Primer trámite constitucional		32<br /><br />	VI.	Proyectos de acuerdo<br />	-	Fórmula de compensación y pago de la deuda histórica a profesores. (Votación)		40<br />	-	Asignación de recursos especiales a caletas de pescadores en comunas que indica		41<br />	-	Beneficios para concesiones marítimas que amparan infraestructura portuaria fiscal de apoyo a la pesca artesanal		42<br />	-	Exención de pago de peajes a vehículos de Bomberos de Chile		44<br /><br />	VII.	Incidentes<br />	-	Medidas para solucionar problemas de atención en salud en Región de La Araucanía. Oficio		46<br />	-	Preocupación por delegación de pago de pensiones de Instituto de Previsión Social en Caja de Compensación Los Héroes. Oficio		48<br />	-	Investigación de desalojo de estudiantes desde el Senado de la República. Oficios		48<br />	-	Diversificación de matriz energética. Oficio		49<br />	-	Exención de pago de peaje a habitantes de comunas aledañas que accedan a Casino de Mostazal. Oficio		50<br />	-	Construcción de retorno entre Rancagua y Graneros. Oficios		50<br />	-	Información sobre kilómetros de pavimento reparados en región del Biobío. Oficio		51<br />	-	Información sobre plazo para reconstrucción de Liceo A-21, en Talcahuano. Oficio		51<br /><br />Pág.<br /><br />	-	Preocupación por estado de salud de huelguistas de hambre en Caimanes, comuna de Los Vilos. Intervención del gobierno en conflicto ambiental. Oficios		51<br />	-	Despedida a Marcelo Bielsa. Oficios		52<br />	-	Información sobre sistema de llamadas de emergencia de Compañía Telefónica Móvil Claro. Oficio		53<br />	-	Riesgos en cruce vial de La Serena. Oficios		53<br />	-	Investigación por muerte de trabajador en empresa Astilleros de Valdivia. Oficio		54<br />	-	Especialistas para sistema de salud en Región de Aysén. Oficio		54<br />	-	Implementación de elementos necesarios en oficina del Servicio de Registro Civil e Identificación de Caleta Tortel, Región de Aysén. Oficio		55<br />	-	Fiscalización de actividades turísticas efectuadas por extranjeros en Región de Aysén. Oficios		55<br />	-	Sistema de ahorro previsional voluntario para futuras generaciones de pensionados. Oficios		56<br />	-	Informe final de investigación relacionada con construcción de escuela Casablanca, comuna de Molina. Oficio		56<br />	-	Información sobre proyecto de conectividad a internet para emprendedores turísticos del sector La Pesca, comuna de Licantén. Oficio		57<br /><br />	VIII.	Anexo de sesión. <br />		Comisión Especial de Solicitudes de Información y de Antecedentes		58<br />	-	Investigación por tratamiento de patologías inexistentes en salud dental. Oficio		58<br />	-	Cronograma de pavimentación de ruta de acceso a localidad de Pelchuquín, entre San José de La Mariquina y Valdivia. Oficio		59<br />	-	Fecha de entrega de acelerador lineal a hospital base de Valdivia. Oficio		59<br />	-	Revisión de contratos de jugadores de fútbol con Unión Española y la Universidad Sek. Investigación de evasión de impuestos. Oficios		60<br /><br />	IX.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio de S. E. el Presidente de la República mediante el cual retira la urgencia “suma”, para el despacho del proyecto de “Reforma constitucional para adecuar los plazos vinculados a las elecciones presidenciales.”. (boletín N° 6946-07). (480-358)		62<br />	2.	Oficio del H. Senado por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos, el proyecto, iniciado en moción que “Establece que a cada región administrativa, corresponda una zona primaria del servicio público telefónico local.”. (boletín N° 5552-15). (978/SEC/10)		62<br />	3.	Segundo informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, de “Reforma constitucional para adecuar los plazos vinculados a las elecciones presidenciales.”. Boletín N° 6946-07		62<br /><br />Pág.<br /><br />	4.	Informe del diputado Rosauro Martínez sobre los resultados de la Conferencia Interparlamentaria sobre procesos de Integración Regional y Reforma del Sistema Internacional, efectuada los días 30 de septiembre y el 1 de octubre de 2010 en la ciudad de Buenos Aires, Argentina		65<br />	5.	Moción de las diputadas señoras Girardi, doña Cristina; Goic, doña Carolina; Muñoz, doña Adriana, y de los diputados señores Alinco, Chahín, Espinosa, don Marcos; González, Harboe y Jiménez, que “Establece la responsabilidad penal del empleador por accidentes del trabajo.”. (boletín N° 7316-07)		68<br />	6.	Moción de la diputada señora Goic, doña Carolina, y de los diputados señores Ascencio, Cornejo, Chahín, Rincón, Silber, Torres, Vallespín y Venegas, don Mario, que “Modifica la ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional respecto a la declaración de inadmisibilidad.”. (boletín N° 7317-07)		77<br /><br />	X.	Otros documentos de la Cuenta. <br />	1.	Comunicaciones:<br />	-	Del Jefe de Bancada de diputados del Partido Demócrata Cristiano, por la cual informa que el diputado señor Latorre reemplazará al diputado señor Cerda en la Comisión Investigadora sobre Reconstrucción Nacional. <br />	-	Del diputado señor Gutiérrez, don Hugo, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 18 de noviembre en curso, para dirigirse a Suecia y España. <br />	-	Del diputado señor Estay, quién acompaña licencia médica por la cual acredita que deberá permanecer en reposo por un plazo de 03 días, a contar del 17 de noviembre en curso. <br />	2.	Oficios:<br />		Contraloría General de la República:<br />	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Solicita a la Contraloría General de la República estudiar situación de cuatro profesores que no han recibido bono previsto en la ley N° 20.305 (67879 al 10947).<br />		Ministerio de Economía, Fomento y Turismo:<br />	-	Diputado Jaramillo, Solicita se informe sobre el funcionamiento de la empresa Servipag, en atención a los continuos reclamos de los usuarios de dicho servicio (2171 al 1622).<br />		Ministerio de Educación:<br />	-	Diputado Delmastro, dar solucionar a la situación que, con motivo de la aplicación de la ley N°20.370, General de Educación, aqueja a los profesores normalistas, los cuales se ven impedidos de ser sostenedores de establecimientos educacionales (666 al 458).<br />	-	Diputado Robles, Solicita se informe sobre recursos asignados a cada comuna de la Región de Atacama en materia de subvención escolar, indicando además cómo se han utilizado esos fondos (668 al 1654).<br /><br /><br />	-	Diputado Van Rysselberghe, Recaba información sobre la factibilidad de integrar en el currículo escolar la formación en educación financiera y, en ese mismo sentido, promover el uso de la página web www.handsonbanking.org (671 al 1478).<br />		Ministerio de Trabajo y Previsión Social:<br />	-	Diputada Sepúlveda doña Alejandra, Recaba antecedentes sobre el cese del otorgamiento de la pensión por discapacidad a doña María Teresa Carrasco Arancibia (33532 al 1726).<br />		Ministerio de Salud:<br />	-	Diputado Silva, Se informe respecto del medicamento genérico Talidomida (3433 al 1452).<br />	-	Diputado Martínez, Disponer una investigación sobre la calidad del agua potable de la comuna de San Nicolás, en la Provincia de Ñuble, Región del Biobío. (3506 al 480).<br />	-	Diputada Molina doña Andrea, Recaba antecedentes en torno a la denuncia presentada por el Seremi de Salud de la V Región ante la Fiscalía Regional de Valparaíso para que investigue el presunto otorgamiento de licencias falsas en esa Región (3519 al 1567).<br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Recaba información sobre los estudios de brechas en materia de recursos humanos que ha realizado el Servicio de Salud Coquimbo (3534 al 1438).<br />	-	Diputado Díaz don Marcelo, Solicita información acerca del personal del Servicio de Salud de Coquimbo que se desempeña a honorarios (3536 al 1437).<br />	-	Diputado Sandoval, Se informa acerca de las preocupaciones de las comunidades de Caleta Andrade, Estero Copa y Puerto Aguirre, en las Islas Huichas, Undécima Región, respecto de la atención de salud, (3539 al 498).<br />	-	Diputado Sandoval, Copia de su intervención en que se refiere a la urgencia de revisar las características del sistema de salud de Islas Huichas; en estas habitan alrededor de dos mil personas y, entre otras, se encuentran las localidades de Caleta Andrade, Estero Copa y Puerto Aguirre. A su vez, ha requerido se adjunte, para su mejor ilustración, el documento denominado “Carta compromiso comunidad de Islas Huichas”, que contiene en detalle las necesidades de dicha colectividad en materia de salud. (3540 al 485).<br />	-	Diputado Sauerbaum, Recaba información concerniente a las medidas que el Ministerio de Salud contempla ejecutar para reconstruir la Posta San Ignacio, en la comuna de Ránquil, Región del Biobío; y, además, para mejorar la calidad del sistema de salud pública en la mencionada comuna (3542 al 1586).<br />	-	Diputado Jaramillo, Se solicita la designación de un profesional anestesista para el Hospital Base Doctor Juan Morey, en la ciudad de la Unión, Región de Los Ríos. (3543 al 392).<br /><br /><br />	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Impulsar la construcción en Ciudad Satélite, comuna de Maipú, de un nuevo consultorio de atención primaria de salud, informando posteriormente a esta Corporación sobre las gestiones realizadas para este fin. La construcción de este recinto de salud beneficiará a alrededor de cuarenta mil habitantes, más del 35% de ellos adultos mayores, que no cuentan con un centro de salud público o consultorio; alejados, además, del centro de la comuna y con un mal sistema de transporte público. (3544 al 1615).<br />		Ministerio de Planificación y Cooperación:<br />	-	Diputado Carmona, Solicita al Subdirector Norte de la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena gestionar lo que sea menester para solucionar los problemas ocasionados a la comunidad Colla de Río Jorquera por la actividad de la Compañía Minera Maricunga. (792 al 959).<br />		Intendencias:<br />	-	Diputado De Urresti, Retardo en el pago del subsidio al transporte terrestre y, especialmente, fluvial, entre el muelle de Niebla y el sector Las Coloradas, de la comuna de Corral, Región de Los Ríos (1069 al 506).<br />	-	Diputado Rincón, Informar sobre la existencia de una disposición que establecería la obligación de los alcaldes de someter la rendición de los gastos con cargo a los fondos regionales de inversión social (FRIL) a la aprobación del concejo municipal respectivo. (2225 al 1580).<br />		Municipalidad de Maipú:<br />	-	Diputada Zalaquett doña Mónica, Solicita revisar los procedimientos de respuesta a los reclamos presentados por vecinos de Maipú ante graves filtraciones de agua que se han producido en diversos sectores de esa comuna, afectando diversos vías públicas; e informe sobre el particular. (4 al 225).<br />		Municipalidad de Providencia:<br />	-	Diputada Sabat doña Marcela, Solicita se informe si los parques que se encuentran dentro del terreno donde están emplazadas las Torres de Carlos Antúnez, comuna de Providencia, Región Metropolitana, son públicos o privados (9486 al 1682).<br /><br />XI.	Peticiones de oficio. Artículos 9° y 9° A de la ley orgánica constitucional del Congreso Nacional. <br />	-	Diputado Monsalve, Solicita informar acerca de las medidas que ese ministerio y el Servicio de Salud de Arauco han adoptado con el objeto de mitigar las precarias condiciones laborales, y de atención de salud, que presenta el Consultorio de la Comuna de Tirúa (1924 de 15/11/2010). A Ministerio de Salud.<br />	-	Diputado Accorsi, Solicita se informe sobre la forma en que opera el Programa de Reparación y Ayuda Integral en Salud (Prais) a través de todo el país, desglosado por regiones; la dotación de recursos humanos con que cuenta; y, finalmente, la cantidad de atenciones que ha realizado en los últimos cuatro años. (1925 de 15/11/2010). A Ministerio de Salud.<br /><br /><br />	-	Diputado Ward, Solicita informar acerca de las eventuales deudas que registra la División Codelco Norte con diversos medios de comunicación de la Región de Antofagasta (1926 de 15/11/2010). A Empresas del Estado.<br />	-	Diputada Sabat doña Marcela, Solicita informar acerca del pronunciamiento favorable al proyecto vial que elimina una extensión aproximada de doscientos metros de superficie a la Plaza Alessandri, Comuna de Providencia (1927 de 16/11/2010). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />	-	Diputado Silber, Solicita se remitan los antecedentes que obren en poder del Ministerio de Justicia, respecto de la instalación de un eventual proyecto penitenciario en la comuna de Til Til; y, en segundo lugar,sobre la política de infraestructura elaborada por el Gobierno, para lo que resta del cuadrienio, con especial mención de los recintos penales proyectados en la Región Metropolitana de Santiago. (1929 de 16/11/2010). A Ministerio de Justicia.<br />	-	Diputado Silber, Solicita se remitan los antecedentes que obren en poder del Ministerio de Minería, respecto de los trabajos u obras de mitigación ejecutados en el cerro Pan de Azúcar, sector de Las Canteras, comuna de Colina. (1930 de 16/11/2010). A Ministerio de Minería.<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (103)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alinco Bustos René	PPD	XI	59<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	IND	VII	38<br />Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4<br />Arenas Hödar,  Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5<br />Castro González, Juan Luis	PS	VI	32<br />Cerda García, Eduardo	PDC	V	10<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo González, Aldo	PDC	V	13<br />Chahín Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49<br />De Urresti  Longton, Alfonso	PS	XIV	53<br />Delmastro Naso, Roberto	RN	XIV	53<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Isasi Barbieri, Marta	IND	I	2<br />Jaramillo  Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />Lemus Aracena, Luis	PRI	IV	9<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Molina Oliva, Andrea	IND	V	10<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36<br />Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	V	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21<br />Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Silva Mendez, Ernesto	UDI	RM	23<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15<br />Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Vallespín López, Patricio	PDC	X	57<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Vargas Pizarro, Orlando	IND	XV	1<br />Velásquez Seguel, Pedro	IND	IV	8<br />Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54<br />Walker Prieto, Matías	PDC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br />Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20<br /><br />	-Concurrieron, además, el ministro secretario general de la Presidencia, señor Cristián Larroulet.<br /><br />	-Se contó con la asistencia, además, del senador señor Eugenio Tuma.<br /><br />	-Por encontrarse en misión oficial no estuvieron presentes los diputados señores Mario Bertolino, Germán Becker, Nino Baltolu y la diputada señora María Angélica Cristi.-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 10.39 horas.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión. <br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El acta de la sesión 96ª se declara aprobada. <br />El acta de la sesión 97ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados. <br /><br /></ACTA>
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta. </INTERVENCION_2VICE><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>-El señor LANDEROS (Prosecretario accidental) da lectura a la Cuenta.<br /><br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO>ENVÍO DE PROYECTO A COMISION DE CONSTITUCIÓN, LEGISLACIÓN Y JUSTICIA.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Araya, Pedro" DIPUTADOValue="808">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pedro Araya. <br /><br />El señor ARAYA.- Señor Presidente, pido que recabe el asentimiento de la Sala para que el proyecto que regula la venta de medicamentos por internet, que figura en el tercer lugar de la Tabla no se vote una vez terminada su discusión general, sino que pase a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia para revisar las modificaciones que hace al Código Penal.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se accedería a la petición.<br />Acordado. <br /></INTERVENCION_2VICE><br />ACUERDOS DE LOS COMITÉS.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios, bajo la presidencia de la diputada señora Alejandra Sepúlveda, adoptaron los siguientes acuerdos:<br />1. Retirar de la Tabla de la sesión del día de hoy el proyecto de reforma constitucional para adecuar los plazos vinculados a las elecciones presidenciales.<br />2. Destinar la sesión ordinaria del día jueves para la discusión y votación, hasta su total despacho, del proyecto de Ley de Presupuestos del Sector Público para el año 2011, en tercer trámite constitucional, suspendiendo los tiempos de Proyectos de Acuerdo e Incidentes. No se autorizará a las comisiones a sesionar simultáneamente con la Sala.<br />Tiene la palabra el diputado señor Jorge Burgos.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Burgos, Jorge" DIPUTADOValue="816">El señor BURGOS.- Señor Presidente, ¿el retiro del proyecto de reforma constitucional de la Tabla de hoy es sin fundamento alguno o usted no lo señaló?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señor diputado, justamente iba a señalar que el Gobierno retiró la urgencia al proyecto y que, por lo tanto, los Comités decidieron retirarlo de la Tabla y colocar otros proyectos de interés de los señores diputados.</INTERVENCION_2VICE><br /></CUENTA>
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="6425-04">RESTABLECIMIENTO DE EXCLUSIVIDAD UNIVESITARIA A CARRERA DE SOCIOLOGÍA. Segundo trámite constitucional. (Continuación). Integración de Comisión Mixta.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Corresponde continuar la discusión del proyecto de ley, en segundo trámite constitucional, iniciado en moción, que modifica la ley N° 18.962, orgánica constitucional de Enseñanza, restableciendo la exclusividad universitaria de la carrera de sociología. <br /><br />Antecedentes:<br />-La discusión del proyecto de ley contenida en el boletín N° 6425-04, se inició en la sesión 101ª, en 16 de noviembre de 2010.<br />-La discusión del proyecto de ley contenida en el boletín N° 6425-04, se inició en la sesión 101ª, en 16 de noviembre de 2010.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Recuerdo que en la sesión de ayer se rindió el informe de la Comisión de Educación y se inició el debate. <br />Continuando con la discusión, tiene la palabra la diputada señora Ximena Vidal.<br /><br />La señora VIDAL (doña Ximena).- Señor Presidente, los argumentos esgrimidos ayer dieron cuenta de la diferencia entre los que apoyamos el proyecto y los que están en contra. <br />El autor de la moción, el ex senador Ricardo Núñez, se hizo cargo de recuperar la exclusividad universitaria de la carrera de sociología. De acuerdo con el informe que presentó la diputada señora Saa, ningún instituto profesional ha impartido la carrera de sociología. Es decir, la lógica económica, en este caso, no dio los resultados esperados. <br />Entre los argumentos que se han entregado para votar en contra el proyecto, figuran los relacionados con los costos y con discriminación entre institutos profesionales y universidades. Tal argumento es errado, porque el costo de estudiar en un instituto de formación profesional o en una universidad es tan alto, que a los estudiantes de uno o de otra se les hace difícil pagar sus carreras. <br />Insisto, los argumentos basados en el factor económico para votar en contra el proyecto no están en la línea del debate. <br />En seguida, la distinción entre el grado académico de licenciado y el título de técnico no implica más barreras, sino que define y potencia las diferencias existentes en esta sociedad plural en que vivimos. <br />Claro que es anacrónico discutir este proyecto, pero tenemos que hacerlo porque la gran reforma educacional que tenemos que realizar está pendiente. Y seguirá estando pendiente mientras la Derecha, que representan los diputados Bobadilla y Kast, siga sosteniendo que la libertad económica es el motor de la prosperidad, que gana todas las carreras. Pero no es así, porque no todas las carreras se ganan de esa manera, y así está demostrado. <br />Los adalides del liberalismo se olvidan de que las diferencias entre carreras, en un escenario abierto de posibilidades como el actual, son absolutamente necesarias para equilibrar y generar mejores políticas educativas, más focalizadas, eficientes, eficaces y dignas, como lo exige la gente de hoy. <br />Esta dimensión de exclusividad universitaria afirma la calidad de la educación, de la cual este proyecto se hace cargo, al menos en una parte.<br />En estos temas se perciben las diferencias políticas, la forma como enfrentamos los desafíos de este mundo interconectado entre las izquierdas y las derechas o como les guste identificarse al diputado señor Kast y a los colegas de enfrente. <br />Por esas diferencias, anuncio mi voto favorable al proyecto, tal como seguramente lo harán muchos colegas.<br />Quiero destacar que en el informe se lee: “que los profesionales del área deben estar dotados de una sólida formación teórica y metodológica, ya que esta carrera se orienta fundamentalmente a la formación de científicos sociales que investigan para comprender e intervenir en la realidad social local y/o global, a través del análisis de la estructura de la sociedad y la acción social que se desenvuelve en ella”.<br />En el mundo de red social en que vivimos, se hace indispensable contar con profesionales especializados, cuestión que no significa discriminar a las carreras técnico-profesionales, que son igualmente valiosas. <br />Finalmente, tenemos que construir una legislación que enfrente los problemas y conflictos que presenta la educación.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada señora Adriana Muñoz.<br /><br />La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señor Presidente, para los que provenimos de la ciencia de sociología y somos sociólogos, no es extraño que un decreto con fuerza de ley de 1981 haya quitado a la carrera de sociología la exclusividad de ser impartida en las universidades. En ese sentido, podemos dar cuenta de la gran cantidad de sociólogos que desaparecieron, que murieron por pensar distinto, y de muchos otros que tuvimos que partir al exilio.<br />A mi juicio, en la negación que se manifiesta en parte de la Cámara Diputados en relación con la iniciativa que restablece la exclusividad universitaria a la carrera de sociología -no así en el Senado, donde se aprobó-, hay un intento de seguir degradando a esta ciencia social.<br />Para nadie es un misterio la importancia que tiene esta disciplina científico-social en el mundo entero. Grandes pensadores de Francia, Alemania y Estados Unidos de América han desarrollado su pensamiento por medio de esta ciencia. Por ello, resultó complicado escuchar ayer intervenciones que, incluso, ponían en duda la capacidad intelectual de los sociólogos y que apuntaban, por tanto, a desterrar de la exclusividad de la enseñanza universitaria a la carrera de sociología.<br />No puedo arrogarme la representación de los inteligentes, pero sí decir que para estudiar sociología se requiere un puntaje muy alto y que es una carrera en la cual, durante sus cinco años de duración, es necesario enfrentar disciplinas bastante complejas.<br />Entonces, creo que en este debate y en la instrucción que entregó el Ministerio de Educación a los parlamentarios de la Derecha de votar en contra de este proyecto, cuestión que no sucedió en el Senado, hay un intento de seguir degradando esta ciencia y minimizando la importancia de las ciencias sociales y humanistas para la construcción y el desarrollo de nuestra sociedad.<br />Además, la realidad demuestra que este debate quedó obsoleto. En efecto, desde que se estableció dicha disposición, ningún instituto técnico-profesional ha impartido esta carrera, que sólo se imparte en universidades -en alrededor de 15 a lo largo del país-. Entonces, esto es una majadería, dado que, reiteró, la realidad demuestra que en ningún instituto se cursa sociología.<br />Los argumentos que entregó el representante del Ministerio de Educación son bastante extraños, porque atribuye al restablecimiento de la exclusividad universitaria a la carrera de sociología una serie de perversidades que nadie adjudica a otras profesiones. Él señaló que, de materializarse la iniciativa, se transformará en una barrera para la incorporación de jóvenes al estudio de distintas disciplinas, provocando arbitrariedad y discriminación en el acceso al estudio.<br />Como lo han señalado otros colegas, es bastante extraño que sólo se exija a sociología la cualidad de impedir arbitrariedades y barreras de ingreso, lo que no se hace respecto de otras disciplinas, como medicina, las ingenierías, etcétera. Entonces, a mi juicio, existe un marcado tinte ideológico que sigue persiguiendo a esta profesión.<br />En los años de la dictadura, los sociólogos decíamos que tener este título era tener un prontuario, porque la persecución a todos los que estudiaron esa carrera fue bastante intensa.<br />Por eso, hay que dejar de lado esos matices ideológicos, que contienen visos de querer degradar las ciencias sociales. No es posible seguir degradando la importancia que tienen hoy las ciencias sociales en aspectos como la generación de conocimiento, la examinación profunda de las sociedades y la construcción de políticas públicas. Ojalá, en los gobiernos hubiesen muchos más sicólogos y antropólogos que los que hoy existen. Grandes políticas públicas han sido desastrosas. Si al planificarlas hubiese habido menos ingenieros y más sociólogos y antropólogos, creo que, en sus diseños e implementación, hubiesen sido mucho más efectivas y cercanas a la sociedad y a los ciudadanos.<br />Por eso, solicito a los colegas de la Derecha que no tiñan este debate de ideología. Hace mucho tiempo que la sociología dejó de ser perseguida, y que los sociólogos recuperamos nuestro importante espacio en la sociedad para discutir, conocer, analizar, en la búsqueda permanente de modificarla.<br />La realidad demuestra que los institutos técnico- profesionales no tienen las mallas curriculares ni los perfiles académicos para enseñar esta disciplina. Es decir, la realidad dejó absolutamente fuera este debate. En consecuencia llamo a aprobar este proyecto de ley y, con ello, a reparar el tremendo daño que se hizo a la sociología durante años muy oscuros en nuestro país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Hugo" DIPUTADOValue="937">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Hugo Gutiérrez.<br /><br />El señor GUTIÉRREZ (don Hugo).- Señor Presidente, comparto plenamente lo que dijo la diputada que me antecedió en el uso de la palabra, pero quiero reafirmar que una carrera es universitaria porque, como la palabra bien lo dice, tiene una universalidad de conocimientos, pero no sólo de la técnica y la ciencia, sino que también hay un traspaso de la moral y la ética. Hay una formación y una educación moral y ética. Un sociólogo está no sólo para crear una realidad política, sino también, adecuándose a una formación ética y moral, para respetar los datos que recopila, sin distorsionar dicha realidad. Si la estudia como se da es porque recibió una sólida formación no sólo en cuanto a conocimientos técnicos, sino también en moral y ética, que sólo da una universidad.<br />Hoy, los colegios profesionales no pueden ejercer un control de la ética, porque se estableció la no obligatoriedad de pertenecer a ellos. Por lo tanto, hoy dichos colegios no resguardan la ética.<br />En consecuencia, la formación que reciben los estudiantes en las universidades es lo que permite que los futuros profesionales hagan lo correcto en su vida cotidiana no sólo desde un punto de vista técnico. En la universidad reciben esa formación. El ethos universitario es una entrega de conocimientos científicos, técnicos y valóricos. Por lo tanto, hoy estamos eximiendo a una carrera -no tiene por qué hacerse- que, por las razones indicadas, sigue siendo enseñada en las universidades. El traspaso de conocimientos no se limita al conocimiento técnico. El ethos universitario exige la formación moral y ética que se recibe en las universidades. <br />Por eso, estamos firmemente convencidos sobre la necesidad de que sociología se <br />imparta exclusivamente en las universidades, junto con otras carreras como periodismo, educación parvularia, educación diferencial que, sin merecerlo, se imparten exclusivamente en las universidades. No hay razón para excluirla de esa formación integral, como ha sido hasta hoy, porque las cosas son lo que son. Actualmente esa carrera sólo se imparte en universidades. El traspaso de conocimientos en su integralidad -es decir, no sólo técnicos y científicos, sino también valóricos, morales y éticos- ha acompañado a esos profesionales hasta el día de hoy.<br />Entonces, prescindir de la exclusividad de su formación en universidades es, sin duda, dejarla entregada al libre albedrío del mercado, lo que puede redundar en que, eventualmente, el día de mañana los profesionales que estudian esa carrera se puedan perturbar con el libertinaje, por ejemplo, de encuestas que crean una realidad y no la constatan.<br />En consecuencia, vamos a dar nuestro voto favorable al proyecto, para que la carrera de sociología sea impartida exclusivamente por las universidades del país, como una forma de que todo el conocimiento que reúne el ser humano sea traspasado en su integralidad a los futuros profesionales, los cuales requieren tener sólidos conocimientos científicos, pero también una moral y una ética sólidas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Velásquez, Pedro" DIPUTADOValue="961">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Pedro Velásquez.<br /><br />El señor VELÁSQUEZ.- Señor Presidente, quiero llamar la atención de mis colegas, pero, de manera muy especial, la de quienes consideran que hoy las carreras universitarias pueden impartirse en institutos superiores, universidades o centros de formación técnica.<br />Actualmente, diversos institutos de educación superior imparten las carreras de pedagogía, trabajo social y construcción civil, entre otras. Pero, una vez que sus alumnos egresan, se ven enfrentados, mayoritariamente, a un mercado que los discrimina. Así, por ejemplo, para que una persona pueda ingresar a un escalafón de una municipalidad, una intendencia o de cualquier otro servicio público, requiere haber estudiado una carrera universitaria de una duración mínima de ocho semestres. Entonces, ¿qué hace, por ejemplo, un asistente social o trabajador social, después de haber estudiado durante cinco años una carrera profesional, si quienes al momento de recibir su currículum, consideran que su título es sólo de carácter técnico superior en el ámbito universitario? ¿Qué hace un constructor civil cuando, después de realizar muchos esfuerzos para titularse, se da cuenta de que las empresas requieren a un constructor civil egresado de una universidad? En nuestro país hay un exceso de carreras universitarias en distintos ámbitos y un déficit de carreras técnico-profesionales, que son las que más se requieren y que sirven, sobre todo, en el caso de estudiantes que desean obtener un título profesional en dos y medio o tres años como máximo.<br />Por lo tanto, en el sistema de mercado que hay en el ámbito educacional, se ha generado que, al posibilitar que carreras universitarias también se puedan impartir en institutos profesionales, finalmente se termine dañando a los profesionales que estudian en ellos. ¿Por qué ocurre eso? Porque la mayoría de los profesores que egresan de institutos deben convalidar sus títulos en universidades mediante programas especiales que tienen una duración de dos años, para que los colegios municipales y particulares subvencionados los reconozcan. Algo similar ocurre con los títulos de trabajador social, constructor civil e, incluso, de ingeniero cuando se trata de carreras impartidas en institutos técnicos superiores. Finalmente, ellos se enfrentan al menoscabo, ya que se producen diferencias entre colegas, cuando algunos tienen títulos universitarios y otros poseen títulos de dichos institutos. Incluso más, hay diferencias abismantes en sus remuneraciones, lo que a veces genera una situación de odiosidad entre profesionales. Lo digo con mucha certeza, porque en el lapso en que fui alcalde pude ver que un asistente social universitario o un trabajador social universitario discriminaba a un trabajador social egresado de un instituto técnico superior. Reitero, cuando profesionales titulados en dichos institutos quieren ingresar a la administración pública, se encuentran con que el estatuto exige haber egresado de una carrera universitaria de una duración mínima de ocho semestres. Por lo tanto, no debemos confundirlos.<br />Hace 53 años, la Universidad de Chile dio paso al establecimiento de su escuela de sociología, para igualarse a los grandes centros de estudios universitarios de Occidente y especialmente de Europa. <br />No es casualidad que todos los gobiernos y, ahora, todas las instituciones de relevancia, especialmente centros de estudio, organizaciones no gubernamentales, corporaciones y fundaciones que trabajan en el ámbito social, cuenten mayoritariamente entre sus filas con sociólogos. Incluso, por todos es conocido que prácticamente todos los gobiernos han contado con un staff de profesionales que se han desempeñados en el “segundo piso” del Palacio de La Moneda, dentro los cuales figuraban sociólogos. Su importancia es que orientan sobre lo que está ocurriendo en el mundo de hoy, porque la sociología es una de las carreras o disciplinas más completas, ya que analiza no tan sólo el ámbito de los movimientos y el actuar del mundo social, sino también de los mundos político, religioso y económico. En resumidas cuentas, genera una carrera de movilidad que hace tenerla en un sitial que corresponde, y, por ciento, ésta debe ser entregada por las universidades.<br />El “segundo piso” de La Moneda de los gobiernos anteriores contó con destacados sociólogos, como Eugenio Tironi y Ernesto Otonne. De hecho, hace menos de dos semanas, el actual Gobierno, con justo derecho, tomó orientaciones de un sociólogo y filósofo francés para señalar cómo va el camino de los distintos aspectos del mundo actual.<br />Por lo tanto, no se puede improvisar y dejar una carrera de ese nivel en manos, lo digo respetuosamente, de los institutos profesionales.<br />Por eso, vamos a votar favorablemente, para que esta carrera siga impartiéndose en las universidades, tenga el sitial que corresponda y no se improvise su enseñanza por ningún motivo, porque se requieren profesionales de buen nivel para que vayan orientando el quehacer de la vida nacional.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-Aplausos.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schilling, Marcelo" DIPUTADOValue="920">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Marcelo Schilling.<br /><br />El señor SCHILLING.- Señor Presidente, la carrera de sociología no es la única que busca revalidar su condición de exclusividad universitaria. Debo recordar que el Congreso Nacional hizo este mismo esfuerzo el año pasado respecto de la carrera de geología, que, como su señoría sabe, se estudia en las escuelas de ingeniería y tiene los mismos años de estudio que esa carrera, aunque el currículo puede divergir en algunas materias.<br />En el caso de geología, son evidentes las razones por las cuales se le da la categoría de universitaria, como creo que también son evidentes los porqués de la necesidad de restablecer el carácter de universitario del título de la carrera de sociología. Estamos frente a un desarrollo de la humanidad que genera sociedades cada vez más heterogéneas y complejas, cuyo estudio, conocimiento y análisis es cada vez más indispensable, entre otras cosas, para tener políticas públicas ajustadas a la realidad y eficaces en cuanto a los resultados que se pretenden lograr.<br />Creo que todos los parlamentarios que se sientan en esta Sala y en la del Senado, para bien o para mal, para aprobar o para rechazar proyectos, han apelado alguna vez a Max Weber, a Wilfredo Pareto, a Emile Durkheim, a Carlos Marx o a Talcott Parsons. Para qué seguir enumerando a Teodoro Adorno o a la Escuela de Frankfurt, que nos permiten comprender mejor de qué estamos hablando cuando opinamos sobre alguna cosa.<br />Ciertamente, los señores que mencioné, que han hecho una contribución inmensa a la sociología y a las ciencias sociales, no fueron estudiantes de estadística; porque alguien podría decir que aquí se trata de hacer encuestas y análisis de mercado para definir técnicas de marketing. Creo que los problemas son un poquito más complejos. Por ejemplo, la teoría de las élites de Parsons no se deriva mecánicamente de las estadísticas, sino que requiere una capacidad de análisis un poquito más profunda y compleja que el solo considerar números.<br />Señor Presidente, esa capacidad de análisis y de síntesis en relación con la sociedad debiera ser reconocida en el esfuerzo de formación metodológica que supone.<br />No quiero ofender a quienes ejercen otras carreras, pero debo decir que la medicina es un estudio mucho más mecánico, menos analítico y con menor capacidad sintética que las ciencias sociales y, en especial, que la sociología. En consecuencia, podríamos prescindir del carácter universitario del título de médico, ya que operar es un acto mecánico, pues se trata de separar piezas. Por qué no, si es una ciencia mucho más automática, menos analítica y que requiere menos inteligencia que las ciencias sociales, que estudian fenómenos constantemente cambiantes.<br />Señor Presidente, éstas son las razones de fondo para mantener el estatus y para restituir el carácter universitario a la carrera de sociología.<br />Aquí se ha dado como gran argumento que sustraer esta carrera de los institutos de formación profesional significaría una discriminación en contra de los estudiantes que desean estudiar esta carrera, porque, supuestamente, tendrían que pagar más en la universidad que en algún instituto profesional. Eso no es efectivo, porque, en primer lugar, hay un problema relacionado con el puntaje para acceder a la carrera. Si existe una discriminación, ella se constituye mucho antes, es decir, en el nudo gordiano de la educación pública primaria y secundaria, a la cual la Derecha nunca ha querido dar el pase para colocarla en el nivel de equidad y de igualdad que permita a todos los chilenos competir en igualdad de condiciones para acceder a las universidades. En consecuencia, resulta un argumento banal, ya que se busca resolver un problema que no se quiere resolver.<br />Por último, señor Presidente, si la discriminación se produce por lo que se conoce como los cochinos pesos o las vulgares “lucas”, podemos decir que no existe una gran diferencia entre los aranceles de las universidades y los de los institutos de formación profesional. De modo que perfectamente podríamos prescindir de ese argumento a la hora de tomar nuestra decisión y de votar a favor de restablecer el carácter de universitario a la carrera de sociología.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-Aplausos.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes.<br />El señor MONTES.- Señor Presidente, no pensaba intervenir, pero en la sesión de ayer escuché distintas opiniones de colegas de la Derecha sobre la materia, lo que me obliga a hacerlo.<br />Respeto su punto de vista, pero está claro que no es el único que existe sobre estas materias. Es bueno discutir, porque eso permite que el Congreso Nacional cumpla su papel. El debate en él no puede ser sólo sobre los medios, la estrategia o la dimensión técnica. En muchos casos, tenemos que ir a los supuestos de las cosas, a los presupuestos, a las visiones, porque en un mundo que está cambiando a un ritmo tan vertiginoso, tenemos que repensar las cosas. No es porque sí que los educadores estén volviendo más a los filósofos de hace trescientos o trescientos cincuenta años, como Comenius y otros, para tratar de comprender qué está pasando en la escuela y en la formación de las nuevas generaciones. La sociología es clave -también la antropología- para mirar más globalmente a la sociedad y para comprenderla más íntegramente.<br />Está claro que tenemos pendiente un debate de fondo sobre la universidad, ya que el Parlamento no ha discutido en serio sobre lo que entiende por ella. Ha aceptado el modelo universitario que, por inercia, existe desde que se generaron todas las dinámicas de competencia para generar cobertura, en fin. Si uno se pregunta sobre las debilidades más grandes de nuestra sociedad, incluso más, sobre las debilidades más grandes de la Concertación en sus veinte años de gobierno, podremos contestar que fue no tener universidad al nivel de lo que la sociedad requiere; no tener un centro de pensamiento crítico para repensar la realidad que estábamos viviendo. Es paradójico, pero, por ejemplo, cuando uno quiere recomprender la reforma previsional chilena, el sistema de las AFP, tiene que buscar literatura en universidades de Estados Unidos de América o de otros países, porque aquí hay muy poca reflexión global sobre esa materia.<br />Tenemos un déficit profundo en materia de universidad, de pensamiento crítico, de mirar hacia delante más globalmente. No se trata sólo de ver en el corto plazo cómo enfrentar la realidad y sobrevivir en ella.<br />El concepto de universidad como fábrica de profesionales es muy limitado, tanto que Estados Unidos de América ha resuelto crear distintas instancias, como los colleges. Nosotros tenemos la idea de universidad como fábrica de profesionales porque es lo rentable en tanto se ha aumentado su cobertura. Tampoco es correcto el concepto de universidades como fábricas de servicio al sector privado, que, en muchos casos, es el vínculo de la universidad con la sociedad. No hemos discutido sobre eso. Por eso, necesitamos centros de pensamiento, con distintas visiones y enfoques, que miren hacia adelante lo que estamos viviendo y sus proyecciones.<br />Nos estamos quedando muy atrás en cuanto a la comprensión de aspectos tales como la sociedad en que vivimos, los tipos de relaciones sociales, la psicología social, los seres humanos. Si uno se pregunta qué afecta a la política y a su capacidad para poner temas; la respuesta apunta al tipo de comprensión que tenemos de la realidad.<br />Un señor decía que la mayor debilidad de la política es no colocar temas, y que el mundo entero hoy está conversando sobre otras cosas. Según él, de lo que más se habla en el mundo es sobre la gordura, porque no se han puesto los grandes temas para recrear y crear una mejor forma de convivir entre los seres humanos.<br />No es casualidad que se escriba harto sobre la forma como vamos a seguir conviviendo los seres humanos y de qué manera cada uno de ellos es parte de un proyecto de sociedad y no de uno al cual no interesa nada lo que ocurra con el resto. <br />Chile ha vivido cambios muy radicales desde el 1990, pero también desde un poco antes. El mall, ¿qué significa? ¿Cuántos estudios hay sobre estos centros como forma de sociabilidad? ¿Quién ha pensado sobre el tipo de cultura, percepción y vínculo con los demás que representa el mall? Para qué hablar de los celulares, que no existían en el 90, y de internet, o del “Cisarro”, que no es un niño que cometió un delito, sino un modelo de ser que se da en la sociedad.<br />En fin, como dice Bauman, en esta sociedad de la inseguridad, de la incertidumbre, de la inestabilidad, tenemos que comprender más los fenómenos y los procesos que se están viviendo, y para esto, las ciencias sociales son fundamentales. Es muy troglodita despreciar las ciencias sociales. Sé que en algunos gobiernos de la Concertación se impuso una línea en el sentido de que no interesaban las ciencias sociales, sino más bien la física y otras. Costó mucho recuperar espacios para las ciencias sociales. Si no hubiera sido por el PNUD y por personajes como Lechner, Touraine e incluso Moulian, quienes comenzaron a repensar la sociedad chilena y enriquecieron la percepción y la visión, en verdad el nivel que tendríamos hoy sería mucho más bajo.<br />Para quienes no lo saben, en el debate del proyecto de Ley de Presupuestos, la discusión fue fuerte. Se puso este tema, porque existía un convenio entre el Estado y las universidades públicas, que firmó la Presidenta Bachelet, para desarrollar las ciencias sociales. En 2009, hubo concurso, pero este año aún no se han entregado los recursos. Finalmente, se logró la entrega de 5 mil millones de pesos para este año, y de igual monto para 2011 y 2012, a fin de desarrollar las ciencias sociales en la Universidad de Chile. Asimismo, se entregarán 5 mil millones de pesos adicionales para el resto de las universidades estatales.<br />En las ciencias sociales tenemos subde-sarrollo. Se trata de tener distintas visiones y diferentes enfoques, no una sola visión. Debemos recomprender lo que estamos viviendo como sociedad.<br />Hace pocos días, un señor dijo que la inseguridad tiene que ver con la falta de cohesión social, y que a mayor cohesión social, mayor seguridad. Son cosas obvias, pero de repente se nos olvida por qué se está provocando la descohesión social, por qué existe un proceso de producción de personas que sienten bronca por la sociedad y a las cuales les da lo mismo qué ocurre en ella. En ese sentido, hay un sector de la sociedad que vive muy bien, a un nivel de países altamente desarrollados y muy inconsciente de los procesos que vive el resto de la sociedad.<br />En las noticias se muestran asaltos ocurridos en distintos sectores del barrio alto. Conozco lo que ocurre con muchos de esos niños que roban un auto y parten para ver qué les pasará. Se le presenta la oportunidad y actúan. Inicialmente, esos jóvenes no son delincuentes, pero se van transformando en eso como forma de insertarse en la sociedad. ¿Comprendemos lo que hay detrás de eso? Creemos que el problema se resolverá con el Simce o con pruebas de matemáticas y de lenguaje y no con una formación más global de seres humanos y personas. Esa forma de enfocar la educación tiene mucho que ver con la falta de comprensión acerca de lo que vive la sociedad, además de los temas de educación.<br />Estoy absolutamente convencido sobre la necesidad de fortalecer la sociología, la antropología y, en general, las ciencias sociales, y de que ellas deben tener un carácter universitario. Un sociólogo no es sólo un técnico; es una persona que tiene una gran formación y, como dijo el colega Marcelo Schilling, debe conocer a Durkheim, Max Weber, Habermas, Adorno, Horkheimer, Touraine, Norbert Lechner, Moulian, Manuel Antonio Garretón, en fin; pero, además, investigar. Eso no se hace en una carrera técnica o de nivel técnico, sino cuando existe capacidad para estimular la curiosidad, la metodología y la investigación. Por tanto, es una carrera esencialmente universitaria. Todos los personajes que nombré son universitarios.<br />Pero detrás de eso está la idea de que la universidad es muy necesaria y de que hay que reconstruir un sistema universitario. Chile tiene déficit de universidad y de pensamiento.<br />Espero que hoy por lo menos exista la generosidad de reconocer que la carrera de sociología tiene esa importancia y envergadura.<br />Ojalá que el proyecto se apruebe para que no sea necesario ir a comisión mixta, y así restablecer el carácter exclusivamente universitario a una carrera tan importante como la mencionada. Asimismo, son importantes la filosofía y el resto de las ciencias sociales.<br />Lo que vamos a hacer es una oportunidad de mirar la sociedad, no sólo una votación.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-Aplausos.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabat, Marcela" DIPUTADOValue="949">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada Marcela Sabat.<br /><br />La señora SABAT (doña Marcela).- Señor Presidente, ayer entregué mi opinión sobre la iniciativa en estudio. Ahora, deseo referirme a la intervención del diputado que me antecedió en el uso de la palabra, por ejemplo, en cuanto a que se bajaría el nivel de la carrera de sociología. En ese sentido, a mi juicio, el proyecto debería apuntar más que nada a subir el nivel de los institutos. Es necesario no denostarlos al momento de argumentar a favor de restituir la exclusividad universitaria a la carrera de sociología.<br />El problema es transversal, no de Izquierda o de Derecha, como mencionaba el diputado Montes, quien sostuvo que no sólo hay que debatir el proyecto en su forma. Al respecto, pregunto si hablar de dar más oportunidades en la educación es solamente referirse a la forma de un proyecto. No; eso es hablar del fondo, de dar más oportunidades a los jóvenes y a las personas que quieren desarrollarse para tener una mejor calidad de vida. Se trata de una gran problemática, una de las más importantes que afecta a los jóvenes en este minuto, cual es estudiar y educarse, pero no a costos descarados.<br />El enfoque -reiterando lo que sostuve en mi intervención de ayer, y de acuerdo con lo que dicen el Ministerio de Educación y la OCDE- apunta a que se debe mejorar el nivel de los institutos y de los establecimientos de educación en general. En vez de establecer exclusividad para determinadas entidades, con lo cual lo único que se hace es que la educación sea cada vez un derecho menos asequible, hay que preocuparse de entregar más oportunidades. <br />Así como, por ejemplo, Estados Unidos de América tiene institutos tecnológicos de gran nivel, la idea es que Chile también los tenga. Al tener más ofertas, los estudiantes, los jóvenes o el que quiera desarrollarse tendrán más posibilidades de elegir donde estudiar. Por lo tanto, por la vía de la oferta, se contará con más lugares para elegir y a un precio más reducido, nos a los costos que ahora hay que pagar para acceder a la educación, que se supone es un derecho. <br />Lamentablemente, hablar de una gran reforma en esta materia tomará mucho tiempo. No obstante, estamos trabajando en eso. <br />Sin embargo, con mínimas modificaciones y enfoques que se pueden hacer a proyectos como el que nos ocupa, se podría generar un cambio importante en la oferta de la educación. Reitero, mientras más oferta existe, los precios disminuirán. Asimismo, mientras más enfoques aportemos al mejoramiento de la calidad de los institutos, menos hablaremos de la posibilidad de rebajar su calidad o de denostar una carrera porque se encuentra radicada en una entidad específica.<br />Por lo expuesto, reitero mi voto en contra al proyecto que restablece la exclusividad universitaria a la carrera de sociología. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Jorge" DIPUTADOValue="893">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Jorge Sabag.<br /><br />El señor SABAG.- Señor Presidente, voy a ser muy breve en mi intervención para apoyar esta iniciativa de la diputada Saa, que me parece pertinente. <br />Pero aquí el debate no es universidad versus institutos profesionales. <br />Nuestra sociedad debe madurar. Generalmente se ha entendido que si un joven no llega a la universidad, ha fracasado en la vida, lo que constituye un error conceptual. Muchos jóvenes se esmeran por llegar a la universidad, pero no lo logran. Por lo tanto, lo que se debe hacer aquí es lo mismo que se hace en otros países desarrollados, como Alemania, donde la educación técnico-profesional es el pilar del desarrollo económico. <br />Por consiguiente, no debe existir una discriminación negativa entre las educaciones universitaria y técnico profesional, la cual debe aumentar en Chile para que llegue a ser un país desarrollado.<br />Respecto de la carrera de sociología, se debe tener el necesario rigor intelectual y solemnidad. Por lo tanto, debe impartirse en una cátedra universitaria, sin que ello signifique discriminar a la educación técnico-profesional, que se enfoca hacia otro segmento de la población y tiene una finalidad distinta, cual es contribuir en forma directa al desarrollo profesional de personas que seguramente no tendrán recursos para estudiar una carrera de cinco o seis años.<br />La carrera de sociología, como lo señaló el diputado Montes, prepara a profesionales cuyo quehacer se orienta a reflexionar sobre nuestra sociedad, es decir, hacia dónde vamos, y respecto de fenómenos como, por ejemplo, lo que ocurre con los mall los días domingos. En ese sentido, algunos señores parlamentarios presentaron un proyecto de ley para prohibir el trabajo el día domingo en grandes tiendas y en malls, como una manera de privilegiar la vida de familia por sobre el consumismo.<br />Al respecto, nadie ha reflexionado en profundidad sobre lo que significa y cómo ha alterado la vida de los chilenos la existencia de las grandes tiendas, de los celulares, etcétera. Para eso se necesita no un estudio exprés de dos o tres años, sino un análisis reflexivo -como debe ser- en las altas cátedras universitarias.<br />La carrera de sociología es necesaria para que la sociedad se desarrolle en forma armónica, no sólo en el aspecto económico, porque se necesita el desarrollo integral de la persona humana. A ello contribuye dicha carrera.<br />Por eso, sin perjuicio de insistir en que se necesita un desarrollo armónico en nuestro país, no sólo de las carreras técnico-profesionales, sino también de las universitarias, con el correspondiente rigor intelectual, anuncio mi voto a favor de esta iniciativa, que restablece la exclusividad universitaria de la carrera de sociología. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-Aplausos.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_2VICE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En votación general el proyecto de ley, originado en moción, que modifica la ley N° 18.962, orgánica constitucional de Enseñanza, restableciendo la exclusividad universitaria de la carrera de sociología, para cuya aprobación se requiere el voto favorable de 65 diputados y diputadas, por contener disposiciones de ley orgánica constitucional. <br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 55 votos; por la negativa, 32 votos. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Rechazado. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Espinosa Monardes Marcos; Godoy Ibáñez Joaquín; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Monckeberg Díaz Nicolás; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Moreira Barros Iván; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Robles Pantoja Alberto; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Vallespín López Patricio; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Calderón Bassi Giovanni; Eluchans Urenda Edmundo; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Gutiérrez Pino Romilio; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Kast Rist José Antonio; Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Morales Muñoz Celso; Norambuena Farías Iván; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Sabat Fernández Marcela; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica .<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Edwards Silva José Manuel; Vilches Guzmán Carlos.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En atención a que la Cámara de Diputados ha rechazado en general el proyecto, en segundo trámite constitucional, iniciado en moción, que modifica la ley N° 18.962, Orgánica Constitucional de Enseñanza, restableciendo la exclusividad universitaria de la carrera de sociología, corresponde que sea considerado por una Comisión Mixta, la que propongo integrar con los diputados señores José Antonio Kast, Romilio Gutiérrez, Mario Venegas y Roberto Delmastro y la diputada señora María Antonieta Saa.<br />¿Habría acuerdo?<br />No hay acuerdo.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 40 votos; por la negativa, 11 votos. Hubo 1 abstención. <br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Araya Guerrero Pedro; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Chahín Valenzuela Fuad; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Gutiérrez Pino Romilio; Hernández Hernández Javier; Jaramillo Becker Enrique; Kast Rist José Antonio; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Rojas Molina Manuel; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Silber Romo Gabriel; Squella Ovalle Arturo; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Carmona Soto Lautaro; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Espinoza Sandoval Fidel; Lemus Aracena Luis; Meza Moncada Fernando; Monsalve Benavides Manuel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Robles Pantoja Alberto; Velásquez Seguel Pedro.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo el diputado señor Tarud Daccarett Jorge.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="5794-11">REGULACIÓN DE VENTA DE MEDICAMENTOS POR INTERNET. Primer trámite constitucional. <br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Corresponde tratar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, iniciado en moción, que regula la venta de medicamentos por internet.<br />Diputado informante de la Comisión de Salud es el señor Marco Antonio Núñez.<br /><br />Antecedentes: <br />-Moción, boletín 5794-11, sesión 13ª, en 3 de abril de 2008. Documentos de la Cuenta N° 6.<br />-Informe de la Comisión de Salud, sesión 98ª, en 10 de noviembre de 2010. Documentos de la Cuenta N° 11.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado informante.<br /><br />El señor NÚÑEZ.- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Salud, paso a informar sobre el proyecto de ley, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, que regula la venta de medicamentos por internet. <br />La iniciativa se inició en moción de los diputados señores Ramón Barros, Ramón Farías, Rodrigo González, Tucapel Jiménez, Juan Lobos, Cristián Monckeberg, Marco Antonio Núñez, Alberto Robles, de la diputada señora Ximena Vidal y del ex diputado Antonio Leal.<br />Su idea matriz o fundamental es modificar el artículo 123 del Código Sanitario e incorporar un nuevo artículo en el Código Penal, con la finalidad de permitir que las farmacias y los almacenes farmacéuticos -únicas instituciones en Chile hasta ahora autorizadas para expender medicamentos- vendan por internet aquellos medicamentos que no requieren receta médica para ser expendidos, y sancionar la venta de productos farmacéuticos por parte de personas o establecimientos no autorizados, ya sea directa o indirectamente, a través de internet u otros medios telemáticos.<br />La Comisión destinó once sesiones al estudio de este proyecto, de la cuales ocho se reservaron para recibir a invitados, con la finalidad de conocer la opinión de diversas instituciones y personas sobre esta iniciativa legal. <br />Fueron especialmente invitados a la Comisión los representantes del Colegio de Químico-Farmacéuticos y Bioquímicos de Chile A.G., de la Asociación de Industriales de Laboratorios Farmacéuticos de Chile A.G. (Asilfa), de la Cámara de la Industria Farmacéutica de Chile A.G. (CIF), de Farmacias Cruz Verde, de Farmacias Salcobrand, el jefe del Departamento de Políticas Farmacéuticas y Profesiones Médicas del Ministerio de Salud, de la Policía de Investigaciones y del Consejo Nacional para el Control de Estupefacientes (Conace).<br />En cuanto a los fundamentos del proyecto, los autores señalan que la legislación actualmente vigente en Chile establece que la venta al público de productos farmacéuticos para uso humano sólo puede realizarse en farmacias, las que deberán ser dirigidas técnicamente por un farmacéutico o un químico farmacéutico.<br />La proliferación de ofertas de medicamentos a través de internet, sin control alguno, hace necesaria la regulación de esta materia, por cuanto la comercialización por esta vía conlleva un gran riesgo para la salud, debido a que el consumidor carece de las garantías suficientes sobre el estado de conservación, la caducidad, el mantenimiento y los compuestos químicos utilizados, entre otros aspectos. Además, en la mayoría de los casos, la venta de medicamentos requiere una receta médica extendida por un profesional autorizado para ello, requisito que es obviado en las ventas a través de la red.<br />Si bien en Chile la legislación no se pronuncia expresamente respecto de la venta de productos farmacéuticos por internet, es posible concluir que está prohibida o vedada, a la luz de lo dispuesto en el artículo 123 del Código Sanitario. <br />La moción consta de dos artículos permanentes. El artículo 1° agrega un inciso final en el artículo 123 del Código Sanitario, a fin de establecer que sólo las farmacias o almacenes farmacéuticos podrán vender por correspondencia o a través de internet o de otros medios tecnológicos aquellos productos farmacéuticos que puedan expenderse al público sin receta médica.<br />A través del artículo 2°, se incorpora en el Código Penal un artículo 313 e, con el propósito de sancionar con presidio menor en su grado mínimo -esto es, 61 a 540 días- y multa de seis a veinte unidades tributarias mensuales -es decir, de 225.402 a 751.340 pesos, a noviembre de 2010- la oferta o venta de productos farmacéuticos por establecimientos que no estén autorizados para expenderlos, ya sea directamente, por correspondencia o a través de internet u otros medios telemáticos. Se establece como circunstancia agravante el hecho de que los productos farmacéuticos en oferta o venta sean de aquellos que requieren receta médica para ser expendidos.<br />Durante la discusión general, la Comisión de Salud escuchó las opiniones de autoridades y representantes de instituciones vinculadas al rubro que fueron invitadas a exponer y además tuvo a la vista el derecho comparado -esto es, legislaciones de otros países-, que le interesó para conocer cómo regulan la compra de medicamentos por internet. Se analizó en particular la situación que impera en Estados Unidos, España y Argentina.<br />En cuanto a la opinión de los invitados que fueron escuchados en la Comisión, cabe hacer presente que, no obstante haber manifestado observaciones al texto, expresaron su opinión favorable a la idea de legislar en el sentido propuesto por la moción, porque lo encontraban adecuado, porque no encontraban objeciones que, a su juicio, fueran determinantes o porque no veían inconvenientes para ello.<br />Opinaron así el subcomisario de la Unidad de Análisis Forense de la Policía de Investigaciones de Chile, el jefe de la Brigada Investigadora del Cibercrimen de la Policía de Investigaciones, la vicepresidenta ejecutiva de la Asociación Industrial de Laboratorios Farmacéuticos de Chile A.G. (Asilfa), el vicepresidente de la Cámara de la Industria Farmacéutica de Chile A.G. (CIF) y el fiscal corporativo de Farmacias Salcobrand.<br />Expresaron cierto nivel de disconformidad con la circunstancia de legislar sobre esta materia el jefe del Departamento de Políticas Farmacéuticas y Profesiones Médicas del Ministerio de Salud, el jefe del Área Jurídica del Consejo Nacional para el Control de Estupefacientes, el presidente del Colegio de Químico-Farmacéuticos y Bíoquímicos de Chile A.G. y el gerente general de Farmacias Cruz Verde.<br />Durante el debate del proyecto, algunos diputados señalaron que, recientemente, países como México y Colombia han incorporado normas a sus respectivos ordenamientos jurídicos orientadas a la investigación, búsqueda y persecución judicial de quienes venden en forma ilegal algunos medicamentos, como Ozentamivir (conocido como Tamiflú) y otros antivirales destinados a combatir el virus de la influenza humana A-H1N1, los cuales, actualmente, es posible adquirir en Chile a través de internet. Esta situación reviste especial gravedad, pues pone en riesgo la salud pública, en atención a las recomendaciones de no consumir antivirales en forma indiscriminada, sino con indicación médica. Igualmente, se recordó que la falta de regulación en la materia que aborda la moción ha hecho posible que organizaciones a favor del aborto promuevan la comisión de este delito al recomendar la adquisición por internet de medicamentos directamente abortivos.<br />En concordancia con lo anterior, se estimó relevante aprobar esta iniciativa legal cuyo articulado permite a las farmacias y almacenes farmacéuticos vender, a través de internet, únicamente medicamentos que no requieren receta médica y tipifica como delito el expendio y la oferta de todo tipo de fármacos por quienes carecen de autorización para ello.<br />Se hizo presente que, si bien dentro de las alternativas para regular la materia está la posibilidad de prohibir en forma absoluta y expresa la venta de fármacos por internet, la realidad actual aconseja permitir el expendio por esta vía, pues facilita la aplicación práctica para las pequeñas farmacias y la competencia entre éstas y las grandes cadenas de farmacias, ya que disminuye para las primeras la necesidad de contar con una gran infraestructura para ofrecer los medicamentos al público, circunstancia que abarata los costos y permite la reducción de los precios de venta.<br />Por otro lado, hubo parlamentarios que sostuvieron que permitir la venta de medicamentos por internet en modo alguno contribuirá a resolver los problemas de salud pública y acarreará, indefectiblemente, el cierre de las farmacias pequeñas y el aumento de la concentración económica que se desea evitar, perjudicando sobre todo a la clase media.<br />La Comisión concluyó que, en lugar de establecer prohibiciones, resulta más razonable regular la actividad, reconociendo que es una realidad que debe enfrentarse, y establecer las sanciones que sea menester para las conductas que se estimen atentatorias contra los principios rectores en esta materia.<br />En lo que se refiere a la votación general del proyecto, la Comisión, compartiendo los objetivos y fundamentos generales tenidos en consideración por la moción y luego de recibir las opiniones, explicaciones y observaciones de las personas invitadas, que permitieron a sus miembros formarse una idea de la conveniencia de la iniciativa legal sometida al conocimiento de esta honorable Sala, procedió a dar su aprobación a la idea de legislar por la unanimidad de los diputados y ex diputados presentes en la sesión respectiva, es decir, los ex diputados señores Guido Girardi, Carlos Olivares y Roberto Sepúlveda, y los diputados señores Lobos, Silber y quien habla.<br />Es todo cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En discusión el proyecto.<br />Tiene la palabra el diputado don René Saffirio.<br /><br />El señor SAFFIRIO.- Señor Presidente, la percepción que queda de la lectura y análisis del proyecto es que estamos dando un paso importante para facilitar el acceso de la población a aquellos medicamentos que no requieren receta médica.<br />El país ha sido testigo, con estupor, de procesos de colusión de las grandes cadenas farmacéuticas para desarrollar toda una política orientada a elevar los precios de los medicamentos en nuestro país, que tiene los costos más elevados, dentro de un grupo de países tanto de Latinoamérica como del resto del mundo.<br />Hay ciertas redes construidas a partir de la comercialización de medicamentos que son escandalosas, que tienen que ver con la intervención de actores que no sólo son los laboratorios, sino que además incluye a cadenas de farmacias y, lamentablemente, a algunos médicos que, en el ejercicio de su profesión, se prestan para facilitar las condiciones para que se materialicen estas transacciones relacionadas con la recuperación o con la conservación de la salud de la población.<br />Mi única preocupación respecto de este proyecto es que se están introduciendo tipos delictivos que, a mi juicio, ameritan un análisis particular por parte de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.<br />Cuando se crea un tipo delictivo nuevo es indispensable el correspondiente análisis de constitucionalidad que debe realizar esta Cámara. <br />Creo que es un muy buen proyecto, sin perjuicio de lo cual me parece importante que vaya a la Comisión de Constitución, para que se analicen en profundidad los tipos delictivos y las sanciones establecidas en aquellos y, de esa forma, poder dar vida a una ley que no merezca futuros reparos de constitucionalidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Torres, Víctor" DIPUTADOValue="957">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Víctor Torres.<br /><br />El señor TORRES.- Señor Presidente, si bien este proyecto no me agrada del todo, debido a que facilita la venta de muchos medicamentos, situación que, a propósito de la automedicación, en numerosos países del mundo, como Estados Unidos, ha significado que las intoxicaciones hayan aumentado en 50 por ciento. Sin embargo, debo reconocer que resuelve algunas situaciones relacionadas con facilitar el acceso de las personas a medicamentos mediante su venta por internet. <br />La diferencia de este proyecto con otros que apuntan a liberalizar la venta de medicamentos es que, en este caso, lo pueden hacer instituciones que están en condiciones de evaluar sus efectos. Hay que recordar que las farmacias tienen la obligación legal de contar, en su staff de profesionales, con químico-farmacéuticos o con profesionales que estén capacitados para orientar a los pacientes respecto del uso de las distintas drogas.<br />Para muchas personas, la discusión sobre la liberalización de la venta de medicamentos es similar a un debate sobre dulces, golosinas o cualquier otro tipo de productos. Pero cuando hablamos de medicamentos, nos estamos refiriendo a drogas que, según la dosis que se utilicen, pueden tener un efecto deletéreo para la salud. Medicamentos tan simples como el paracetamol, de uso frecuente, en dosis altas puede causar hepatitis fulminante e, incluso, la muerte. Para qué hablar de la dipirona, que se vende, incluso, en los buses y que, muchas veces, puede producir aplasia medular.<br />Entonces, no estamos hablando necesariamente de medicamentos de alta complejidad, sino de remedios utilizados con mucha frecuencia y sin control, lo que puede generar complicaciones a la salud de las personas.<br />Como decía, este proyecto no me satisface plenamente; sin embargo, creo que en relación con otras propuestas que se han presentado, en cuanto a mejorar las condiciones de venta y a disminuir los costos de los medicamentos para que pueda acceder a ellos un mayor número de personas, es una iniciativa que puede resultar relativamente interesante, a propósito de los resultados conocidos en algunos países en los cuales se ha implementado esta modalidad, considerando que los establecimientos que estarán autorizados para vender medicamentos por internet son, precisamente, aquellos que hoy están capacitados para hacerlo, como las farmacias o, eventualmente, los almacenes farmacéuticos.<br />Por lo tanto, votaré favorablemente el proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra al diputado señor Lautaro Carmona.<br /><br />El señor CARMONA.- Señor Presidente, esta materia involucra a millones de personas que hoy, sin mayor orientación e influidas por la publicidad, en un acto de automedicación, acuden a las farmacias a adquirir medicamentos que no requieren receta médica. <br />Pero, más allá de tratarse de este tipo de medicamentos que se vende sin esa exigencia, se supone que son elaborados para resolver problemas de salud de los seres humanos e, independientemente de que exista una receta, las personas deberían recibir la orientación de un profesional formado en el área de la salud.<br />Entiendo que este proyecto es un intento por corregir algo que ocurre en la práctica, cual es la promoción de ciertos medicamentos a través de internet. Para tal efecto, el proyecto dispone que no podrán venderse por internet medicamentos que requieran receta médica, estableciendo sanciones penales y multas para quienes lo hagan. Desde esa perspectiva, la iniciativa corrige y perfecciona la promoción de medicamentos a través de ese sistema. <br />Sin embargo, quiero usar el tiempo de que dispongo para llamar la atención sobre la gran cantidad de medicamentos que la gente utiliza en forma general, a partir de la publicidad que efectúan los distintos laboratorios, mediante las distintas cadenas farmacéuticas.<br />Llega a tal punto la persuasión de las personas para que adquieran tal o cual medicamento, que hemos sabido -incluyendo el último conflicto protagonizado por Farmacias Ahumada- que parte significativa de los salarios de los trabajadores de farmacias está constituida por comisiones por concepto de ventas realizadas. Es decir, tenemos a un dependiente, que sólo tiene la “autoridad” de estar detrás del mesón de una farmacia, que sugiere y, a veces, persuade a los clientes para que compren tal o cual medicamento que está en oferta. Si lo necesita, es otro tema; si lo va a promover dentro de la familia, dependiendo de la edad de las personas y de la enfermedad que padezcan, será problema de quien lo compre. <br />Creo que si la Cámara de Diputados promueve una legislación, tenemos que hacernos cargo de todas las consecuencias que puede tener una legislación que favorezca la promoción de la venta de medicamentos por internet, en la cual desaparece la relación dependiente-paciente.<br />Me parece que, lejos de cumplir con su objetivo, este proyecto va a potenciar mucho más la competencia de las grandes cadenas de farmacias, de los laboratorios que tienen el monopolio en aspectos de la fabricación de determinados productos farmacéuticos, y que son los mismos que controlan amplios sectores de la biodiversidad de nuestro continente, en la cual se origina la fabricación de medicamentos. <br />Considero que, en lugar de llamar a la población -que, según estadísticas oficiales, presenta altísimas tasas de enfermedades mentales como, por ejemplo, estrés y angustia- a que use la menor cantidad posible de productos farmacéuticos, que promueve el acercamiento a la automedicación, debiéramos buscar otra orientación, es decir, que sólo adquiera los medicamentos que sean estrictamente necesarios, que requieran o no receta médica, y los caminos que acerquen la medicina holística al resguardo de la salud de las personas.<br />Si legislamos en esa dirección, vamos a hacer mucho más precisa y especializada la competencia, y los grandes grupos de laboratorios tendrán ventaja por la vía del costo que significa la promoción publicitaria de los productos farmacéuticos que fabrican.<br />Seguramente, hay una gran cantidad de medicamentos que hoy no están al alcance de la población o que requieren receta médica, y argumentaciones técnicas para demostrar que pueden ser adquiridos por cualquier persona. Es muy posible que conozcamos promociones que condicionan la felicidad, la realización y el desarrollo como seres humanos al consumo de tal o cual medicamento. Desde esa perspectiva, el debate debiera conducirnos a legislar para impedir que siga avanzando la promoción de medicamentos a través de internet, que se ha instalado como un hecho consumado; debiera conducirnos a buscar formas de orientar a la población, acorde con una política de salud pública, de cultura básica, para evitar el consumo de medicamentos, y no contribuir a mejorar la competencia, valorando la esencia de lo que hay detrás cuando se proponen sanciones y multas.<br />A nuestra población le faltan directrices para no consumir medicamentos prescindibles -por algo no requieren receta- y potenciar la ética y la orientación de los profesionales de la salud.<br />Por ello, no estoy de acuerdo con el proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salaberry, Felipe" DIPUTADOValue="895">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Felipe Salaberry.<br /><br />El señor SALABERRY.- Señor Presidente, por las mismas razones esgrimidas por el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, anuncio mi voto favorable al proyecto. Pero quiero agregar algunas consideraciones. <br />La primera de ellas es recordar que el proyecto tiene su origen en una moción que tiene bastante tiempo de tramitación y que surgió de manera transversal como iniciativa de un grupo de parlamentarios, habida consideración de una serie de denuncias de ventas desatadas y muy libres por internet, donde, sin ningún control de la autoridad sanitaria, se vendían medicamentos.<br />El proyecto constituye un avance importante al permitir que almacenes farmacéuticos o farmacias vendan o distribuyan, vía internet, algunos medicamentos genéricos que no requieren receta médica.<br />A propósito de una propuesta del Gobierno que considera factible la venta de medicamentos que no requieren receta, algunos muy específicos -incluso definidos en una propuesta gubernamental que debiéramos discutir en un futuro próximo, aunque reconozco que eso será más controversial-, la idea es permitir que otros tipos de almacenes, debidamente acreditados, incluyendo supermercados y almacenes de barrio, distribuyan y vendan medicamentos que no requieren receta.<br />El proyecto apunta en el mismo sentido, es decir, a controlar, y contar con las herramientas fiscalizadoras para que no sólo las farmacias, sino también otro tipo de establecimientos, vendan medicamentos que no requieren receta médica.<br />Incorporar la tecnología de internet para que las farmacias y los almacenes farmacéuticos puedan vender medicamentos sin receta médica constituye un avance que apunta en la misma dirección de la propuesta del Gobierno, que deberemos discutir en un futuro próximo, sobre la venta más libre de medicamentos en otros establecimientos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, el proyecto que tratamos es de gran trascendencia para muchos, y para otros, muy novedoso, entre los que me incluyo. <br />La iniciativa nace de una moción de diputados de diferentes bancadas, lo que habla a su favor. Su propósito no es otro que agregar un nuevo inciso final en el artículo 123 del Código Sanitario e introducir un artículo nuevo en el Código Penal.<br />La primera parte del nuevo artículo 313 e del Código Penal dispone: “La oferta o venta de productos farmacéuticos por personas o instituciones que no estén autorizados para expenderlos, ya sea directamente, por correspondencia o a través de internet u otros medios electrónicos o indirectos, será penada con presidio menor en su grado mínimo y multa de seis a veinte unidades tributarias mensuales.”.<br />Aquí me surge una interrogante: el texto del artículo dispone sanciones de presidio menor también a las instituciones, según lo que se desprende de su lectura. Me parece extraño que las instituciones puedan ir a presidio. <br />Por lo tanto, creo que el diputado Saffirio, a quien respeto mucho, ha hecho una aseveración muy atinada, que comparto, y que no es otra que sugerir que el proyecto sea estudiado por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Corporación.<br />No se trata de que le enviemos más trabajo a esa importante Comisión, pero, en este caso, solicito que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia estudie el proyecto. No estoy de acuerdo con el artículo 313 e que se agrega al Código Penal, pues somete también a las instituciones a las penas en su grado mínimo, pero de presidio, y eso no puede ser.<br />El proyecto, sin duda, constituye un avance para la ciudadanía, al permitir que las farmacias y almacenes farmacéuticos vendan por internet aquellos medicamentos que no requieren receta médica y sancionar la venta de productos farmacéuticos por parte de personas o establecimientos que no estén autorizados. El problema radica en que el nuevo artículo 313 e condena también a presidio a las instituciones.<br />En caso de cometerse una infracción, ¿quién va a ir a presidio? ¿La directiva de la institución? A mi juicio, eso tendrá que aclararlo la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.<br />A pesar de ser un buen proyecto, me parece interesante dar a conocer esa falencia, y espero que acordemos remitirla a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia por unanimidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Señor diputado, eso se acordó al principio de la sesión, a petición del diputado Pedro Araya.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Respecto del proyecto de ley que regula la venta de medicamentos por internet, la Sala acordó suspender su votación, una vez cerrado el debate, para que pase a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, habida consideración de las modificaciones que introduce al Código Penal.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="6110-24">NORMATIVA SOBRE REALIZACIÓN DE CONCIERTOS Y EVENTOS MUSICALES. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, el proyecto de ley, iniciado en moción, que modifica la ley N° 19.928, sobre fomento de la música chilena, en orden a consagrar los requisitos que han de cumplir los conciertos y eventos musicales que se presenten en Chile.<br />Diputado informante de la Comisión de Cultura y de las Artes es el señor Ramón Farías.<br /><br />Antecedentes:<br />-Segundo informe de la Comisión de Cultura y de las Artes, boletín N° 6110-24, sesión 99ª, en 11 de noviembre de 2010. Documentos de la Cuenta N° 5.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Para rendir el segundo informe, tiene la palabra la diputada señora Ximena Vidal.<br /><br />La señora VIDAL, doña Ximena (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Cultura y de las Artes vengo en informar, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, el proyecto de ley, iniciado en moción de los diputados señores De Urresti, Farías, señora Isasi, doña Marta; señor Montes, señora Nogueira, doña Claudia, y señores Rojas y Vallespín, y de los ex diputados señora Allende, doña Isabel, y señores Enríquez-Ominami y Escobar, que modifica la ley N° 19.928, sobre fomento de la música chilena, en orden a consagrar los requisitos que han de cumplir los conciertos y eventos musicales que se presenten en Chile. <br />La Cámara de Diputados, en su sesión ordinaria celebrada el 1 de octubre de 2009, lo aprobó en general. <br />De acuerdo a lo preceptuado en el artículo 130 del Reglamento, el proyecto fue remitido a la Comisión de Cultura y de las Artes para segundo informe reglamentario, con todas las indicaciones cursadas durante su tramitación.<br />Recuerdo a los señores diputados que la idea matriz o fundamental del proyecto es agregar en la ley N° 19.928 una normativa que regule y condicione los espectáculos musicales de carácter masivo, con la finalidad de promover el desarrollo de la música y de los artistas nacionales, y de facilitar el acceso a ellos de todo el público interesado en asistir.<br />En términos generales, tiene por objeto que el proceso de venta de entradas sea de libre acceso a la población. En el caso de que exista un sistema de preventa, sólo podrá venderse por ese medio un porcentaje de entradas no superior al 20 por ciento de la capacidad efectiva del recinto respectivo.<br />Asimismo, establece que el recinto donde se realice el evento o concierto cuente con un área especialmente habilitada para personas que padezcan discapacidad física. <br />Además, tratándose de conciertos, espectáculos o reuniones musicales a efectuarse por artistas extranjeros, que se contemple la participación presencial, en calidad de teloneros, de artistas chilenos. A los artistas extranjeros podrá, además, exigírseles el cumplimiento de las obligaciones que, en su país de origen, la ley impone a los artistas foráneos.<br />En el segundo trámite reglamentario, se presentaron tres indicaciones, una de las cuales fue aprobada por unanimidad y las restantes, por mayoría de votos.<br />En resumen, las indicaciones tuvieron las siguientes finalidades: la primera, efectuar una modificación de carácter formal; la segunda, eliminar la referencia a la discapacidad física. Es así como la norma establece que el lugar donde se realice el evento o concierto debe contar con un área especialmente habilitada para personas con discapacidad, sin hacer referencia a que esa discapacidad debe ser física.<br />La tercera plantea que frente al incumplimiento de la normativa anterior, se sancionará al infractor con una multa de beneficio fiscal de hasta 100 unidades de fomento.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Macaya, Javier" DIPUTADOValue="942">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En discusión el proyecto.<br />Tiene la palabra el diputado Javier Macaya.<br /><br />El señor MACAYA.- Señor Presidente, a mi parecer, el proyecto apunta en una dirección que no es la correcta.<br />Concordamos en que es importante fomentar la música y a los artistas nacionales. Pero así como hace un tiempo estuvimos en contra de establecer, por imposición legal, la transmisión de una cuota mínima del 20 por ciento de música nacional en las radios, en este caso también estamos en contra de imponer, mediante una ley, el fomento de los artistas nacionales de esta manera.<br />Si bien es cierto la moción busca favorecer la música nacional, creemos que apunta en una dirección absolutamente incorrecta. Lo planteo basado sólo en consideraciones prácticas.<br />Fijar una imposición de esta naturaleza, hará que nuestro mercado nacional, que en los últimos años ha florecido en materia de conciertos, lo que nos ha permitido ver a artistas de renombre internacional que desde hace mucho tiempo no venían a Chile, por lo que el país se ha convertido en una plaza bien importante en la materia, pueda ser afectado negativamente.<br />Por ejemplo, recuerdo haber asistido a un concierto de la banda U2. Muchas veces, a estos conciertos vienen grupos extranjeros que habitualmente no lo hacen. Por eso, poner exigencias de ese tipo, limita nuestro mercado cultural para conciertos y espectáculos de nivel internacional. Imponer restricciones a los organizadores puede, incluso, encarecer esos eventos.<br />En cuanto a la venta de entradas, me llama la atención que no se pueda exceder el 20 por ciento por el sistema de preventa. Esa redacción podría permitir, incluso, el abuso de la norma. Establecer un máximo frente a la capacidad del recinto y no frente al total de las entradas puestas a disposición del público, puede traer consecuencias un poco ridículas y exageradas, ya que la organización puede decidir cubrir todas las entradas con un sistema de preventa sin transgredir la normativa.<br />Es relevante que seamos capaces de establecer, a través del Consejo Nacional de la Cultura y las Artes, los mecanismos necesarios para fomentar el desarrollo de los artistas nacionales, pero no mediante una imposición legal, menos aun restringiendo la libre iniciativa económica, la libertad de emprendimiento, el desarrollo de una actividad cultural o una forma determinada de organización de espectáculos.<br />En consecuencia, anuncio mi voto en contra de este proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti.<br /><br />El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, en primer término, reconozco que esta iniciativa, presentada en la legislatura anterior, obedece en gran medida a la creación del ex diputado Álvaro Escobar.<br />Después de escuchar a diversos sectores del mundo artístico y de la producción artística, y de discutir mucho en la Comisión, se logró consensuar una interesante normativa que básicamente apunta a tres aspectos fundamentales. <br />En primer lugar, evitar el sistema de preventa de entradas, que más bien es un sistema de amarre de la venta de entradas a un determinado producto, situación que hoy vemos con bastante preocupación, sobre todo cuando la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras ha borrado con el codo lo que escribió ayer con la mano respecto de estos créditos atados o vinculados a otros créditos. <br />Lo que queremos es que, respecto de un determinado concierto, exista la absoluta disponibilidad para comprar libremente las entradas y no tener los inconvenientes que hemos vivido en espectáculos durante el año pasado y en años anteriores, en que prácticamente se entregaba o encargaba la venta sólo a quienes tenían un determinado contrato, ya sea con una tarjeta de crédito o con una compañía telefónica. <br />En esto difiero con el diputado que me antecedió en el uso de la palabra, porque no se trata de coartar la libertad o el emprendimiento, sino simplemente de evitar que determinadas empresas condicionen el acceso a un espectáculo público al exigir un contrato con un determinado servicio, como pueden ser las cuentas corrientes, tarjetas de créditos o proveedor de telefonía. <br />Precisamente, la idea es avanzar en dar libertad y capacidad a la ciudadanía para acceder a estos espectáculos masivos, y por ello se establece un porcentaje de 20 por ciento de preventa de entradas a través de una empresa o institución que genere u organice el concierto. <br />Así se avanzaría en consagrar las libertades en el mercado de la música y de los grandes espectáculos que hoy llegan a Chile, a fin de que una mayor cantidad de ciudadanos tengan la posibilidad de acceder a este tipo de eventos. La idea es consagrar el principio de la igualdad de derechos para todos los ciudadanos.<br />En segundo lugar, la letra b) del artículo 16 que se incorpora establece: “Que el recinto donde se realice el evento o concierto cuente con un área especialmente habilitada para personas con discapacidad.”. Lo que hace esta norma es asegurar y actualizar la ley en materia de espectáculos, a fin de que cualquier discapacitado de nuestro país pueda acceder a ellos. <br />Al respecto, existen situaciones aberrantes como, por ejemplo, que un discapacitado no puede asistir a un concierto, si es que no va acompañado de alguien. No existe un espacio determinado donde los discapacitados puedan concurrir y disfrutar tranquilamente de un espectáculo. <br />Cuando esta Cámara de Diputados aprobó la ley de la discapacidad lo hizo mediante el establecimiento de derechos y sanciones para quienes no cumplieran la norma. Los discapacitados no pueden ser excluidos de este tipo de espectáculos simplemente por el hecho de que no existan instalaciones adecuadas para ellos. <br />Estamos hablando de un mercado tremendamente atractivo para espectáculos masivos -así lo indican las estadísticas en el país, que, por lo demás, fueron acompañadas en la discusión del proyecto-, sin dejar de mencionar que la ciudadanía disfruta de ellos.<br />Sin embargo, creo que es de responsabilidad de este Congreso, por un principio de igualdad y de equidad ante la ley, así como por el cumplimiento de la Convención Internacional sobre la Discapacidad, asegurar legalmente que cada espectáculo masivo tenga un espacio especialmente habilitado para personas con discapacidad. En todo caso, igual se hicieron distintas indicaciones respecto a consagrar e identificar absolutamente lo que significa el universo de las personas con discapacidad en nuestro país.<br />La letra c) del artículo 16 que se agrega establece: “c) Que, tratándose de conciertos, espectáculos o reuniones musicales a efectuarse por artistas extranjeros, se contemple la participación presencial, en calidad de teloneros, de artistas chilenos. A los artistas extranjeros podrá, además, exigírseles el cumplimiento de las obligaciones que, en su país de origen, la ley impone a los artistas foráneos.<br />El incumplimiento de las normas establecidas en este artículo será sancionado con multa a beneficio fiscal de hasta 100 Unidades de Fomento.”. <br />Por otra parte, es importante señalar que en esta norma estamos aplicando el principio de reciprocidad. Por ejemplo, ¿qué ocurre con aquellos mercados, especialmente el mexicano, que es referencial en materia de creación artística, en cuanto a espectáculos masivos? Se establece la posibilidad de que los teloneros nacionales, al actuar en este tipo de espectáculos, aseguren presencia y vinculación con su público, además de entregarles un importante incentivo para la creación. <br />Lo que pedimos consagrar en este proyecto de ley es el principio de reciprocidad: establecer que la misma norma que se aplica a nuestros artistas cuando van a tocar al extranjero se utilice también aquí. <br />También se señaló -creo que es importante para el debate- que muchos de estos espectáculos se acogen a un beneficio tributario, a través de la Secretaría Regional Ministerial de Cultura, que les permite eximirse del pago del IVA, lo que hace tremendamente atractivo su realización en Chile. <br />Por lo tanto, a través de esta norma, queremos incentivar estos espectáculos, pero con un principio de reciprocidad para nuestros artistas.<br />Los diputados que concurrimos a la Comisión de Cultura y de las Artes manifestamos en forma unánime, luego de estudiar el derecho comparado, que se adjuntó al informe de la Comisión, nuestro apoyo a establecer esta vinculación, para consagrar un principio igualitario para nuestros artistas, a objeto de que el cumplimiento de estas obligaciones fortalezca a nuestros artistas locales.<br />Estamos ante un proyecto que no sólo es beneficioso para los artistas nacionales, para los creadores, sino que también es de enorme trascendencia para igualar derechos en el ámbito internacional, en especial para consagrar derechos al acceso de estos espectáculos para el mundo de la discapacidad. <br />No aprobarlo o rechazarlo -como he escuchado en algunos casos- es no comprender la importancia que hoy tiene para los miles de personas que hoy acceden a este tipo de espectáculos. Nuestra obligación, como sus representantes en este Congreso, es asegurar los derechos de todos los ciudadanos.<br />Con esta norma también se va a mejorar la calidad de los artistas locales, porque vamos a establecer en Chile una categoría de igualdad frente a otros países, para proteger, asegurar y resguardar la industria local, los artistas y este tipo de eventos. <br />Mediante la aprobación de este articulado, los discapacitados tendrán los mismos derechos que cualquier otro ciudadano y no se verán impedidos de acceder a este tipo de espectáculos. Ojalá que en los próximos conciertos, que seguramente se realizarán en nuestro país, de rock, de música clásica o del artista que a cada uno le guste más, ningún discapacitado vea impedido su acceso por no tener instalaciones especialmente habilitadas para tal efecto.<br />Finalmente, destaco la intervención de varios diputados que se encuentran presentes en esta Sala, como los señores Rivas y Godoy, así como la diputada Ximena Vidal, miembros de la Comisión de Cultura y de las Artes, quienes, después de un trabajo consistente, presentaron indicaciones precisamente para avanzar en consagrar absolutamente los derechos y el respeto a nuestros artistas locales y, especialmente, a nuestros discapacitados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabat, Marcela" DIPUTADOValue="949">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra la diputada Marcela Sabat.<br /><br />La señora SABAT (doña Marcela).- Señor Presidente, en la misma línea del diputado señor Macaya, manifiesto mi voto en contra del proyecto. <br />Creo que la imposición de este tipo de normas sólo pone más barreras en esta área. Si bien hay que rescatar un punto importante, como es exigir un lugar especialmente habilitado para las personas que sufren de discapacidad -una medida lógica a la que es imposible oponerse-, existen dos puntos con los que no concuerdo. <br />Uno es la imposición de que participen teloneros chilenos en cualquier show. Cabe aclarar que los teloneros son bandas que amenizan la espera de un concierto, mientras el público espera al artista principal.<br />Sin entrar al fondo del asunto, me parece que la redacción es un poco vaga. ¿Se exigirá a todos los artistas extranjeros? Se habla de artistas chilenos, en plural. ¿Se impedirá a un solista? ¿Y qué pasa si un grupo musical no quiere tener teloneros? <br />Además, no considera los mayores costos de incluir un telonero en el programa y que, lógicamente, se traspasarían al consumidor. <br />Es decir, de una u otra manera, la propuesta encarece los conciertos en Chile, que ya son considerados los más costosos de la región. Aún así, hemos llegado a un número destacable de espectáculos culturales que se ofrecen.<br />Finalmente, quiero destacar que la imposición de una cláusula demasiado restrictiva, que colisiona con los principios de libertad para desarrollar una actividad económica, además, presenta una discriminación arbitraria, pues un artista nacional, incluso consagrado, no es objeto de este gravamen, pero sí lo es un artista extranjero, aunque se trate de una banda emergente que viene a tocar en un bar o en una discoteca.<br />Por lo tanto, hay que apuntar a otro tipo de políticas; no a este tipo de procedimientos restrictivos, en que hay solamente imposición. La política acertada es la de los incentivos. Hay que incentivar nuestra música y ayudarla a que emerja, pero con incentivos, no imponiendo restricciones.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Matías" DIPUTADOValue="963">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Matías Walker.<br /><br />El señor WALKER.- Señor Presidente, el proyecto que nos ocupa me parece bien inspirado, ya que en estos días asistimos a una proliferación de conciertos masivos que ocupan la cartelera nacional. Se trata de la presentación de distintos artistas, sobre todo extranjeros, que esperamos puedan visitar las regiones. En ese sentido, felicito a los autores de la iniciativa. <br />Sin embargo, al igual que otros colegas que me antecedieron en el uso de la palabra, me preocupa la letra c) del artículo 16 que se agrega. Me refiero a la obligación que se impone a los artistas extranjeros en cuanto a considerar, en calidad de teloneros, a artistas nacionales. <br />Al respecto, debemos reiterar algunos de los argumentos vertidos a propósito de la tramitación del proyecto de ley que pretendió exigir que un 20 por ciento de la música emitida por las radios nacionales fuese música chilena. En su momento, nos opusimos a esa iniciativa porque consideramos que, más que a través de una exigencia o de la coerción, la música de artistas nacionales debe fomentarse e incentivarse por la vía de las franquicias tributarias. <br />Si llevamos la situación al extremo, po-dríamos preguntarnos qué pasaría si un artista extranjero de primer nivel no quiere ocupar teloneros nacionales o no quiere ocupar teloneros. ¿Vamos a prohibir a ese grupo o artista extranjero exhibir su música en nuestro país? <br />En este punto, la medida es desproporcionada. Por lo tanto, vamos a pedir votación separada para la letra c) del artículo 16 que se introduce, a fin de permitir que el proyecto no se rechace y pueda ser perfeccionado. <br />De la misma manera, me preocupa que, en la parte final de la letra c) antes mencionada, se determine que, a los artistas extranjeros podrá, además, exigírseles el cumplimiento de las obligaciones que, en su país de origen, la ley impone a los artistas foráneos. <br />Nos parece que ésa es una pretensión de extraterritorialidad en el ámbito de aplicación de la ley, lo cual es muy complejo. Pensemos en las intendencias y en las gobernaciones que deban autorizar la realización de un evento o de un concierto y que tendrán que estudiar cada una de las legislaciones en el derecho comparado que pueden ser exigibles en los países de origen de esos grupos musicales para aplicarse en Chile. <br />Si bien está bien inspirada, su aplicación práctica es muy difícil y, por lo tanto, reitero la solicitud de votar separadamente la letra c) del artículo 16 que se agrega, por cuanto muchos la vamos a votar en contra. <br />De la misma manera, algunos diputados queremos presentar una indicación al proyecto, porque hay un aspecto muy preocupante de la realización de estos conciertos masivos: la basura que dejan estos espectáculos. Muchos hemos sido testigos de los desperdicios, basura, vasos plásticos, etcétera, y su limpieza finalmente recae en la Dirección de Aseo y Ornato de cada uno de los municipios. Como es lógico, el aseo debiera ser de cargo de la empresa productora del evento. <br />Por lo tanto, vamos a pedir el asentimiento unánime de la Sala para incorporar una indicación que obligue a las empresas productoras de eventos a hacerse cargo de la limpieza e higiene de las calles o recintos en que se han llevado a cabo esos conciertos masivos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Antes de proceder a votar, vamos a resolver respecto de las indicaciones.<br />Tiene la palabra el diputado señor Manuel Rojas, de la Unión Demócrata Independiente.<br /><br />El señor ROJAS.- Señor Presidente, hay que hacer un poco de historia -alguien lo señaló con anterioridad- respecto de que este proyecto se analizó en la legislatura pasada.<br />A los nuevos colegas de esta legislatura, quiero informarles sobre cuál fue mi reacción cuando, en un momento determinado, se elaboró este proyecto. <br />Se presentó un show -tengo entendido que de Madonna- y hubo una preventa; en segundo lugar, se logró un beneficio, que se otorga a los shows de tipo cultural, y que consiste en la exención del pago del IVA. Es decir, todo lo que se recaudó en ese show quedó exento del pago del IVA, por ser una actividad cultural. Había un beneficio directo para quienes la trajeron y, por cierto, existía una salvaguardia respecto del IVA. Ganaban y obtenían un beneficio directo en relación con el show.<br />¿Qué nos preocupó? Si bien compartíamos el hecho del beneficio, como un acto cultural, a mucha gente se le negó la adquisición de entradas por no pertenecer a una determinada firma comercial. Por lo tanto, ahí nació la preocupación de los diputados de la Comisión de Cultura de la época, acerca de qué hacer para plantearnos en un área de protección en general, en el sentido de que todos tuvieran el mismo derecho de adquirir una entrada para ver un show sin los problemas que se suscitaron en esa oportunidad.<br />En cuanto a la otra intención, incluida en otros proyectos que hemos presentado, de cómo hacer para que en los grandes shows también participe nuestra gente, como en México, por ejemplo -y en otros países-, donde se exige legalmente que se presenten los teloneros, es decir, un conjunto nacional que presente su espectáculo en forma previa al artista principal. En ese sentido, queríamos privilegiar y proteger al artista chileno, dándole la posibilidad de acceder como telonero.<br />Comparto lo señalado por el diputado Walker, específicamente en cuanto a hacer algunas modificaciones. La letra c) del artículo 16 señala claramente que “a los artistas extranjeros podrá, además, exigírseles el cumplimiento de las obligaciones que, en su país de origen, la ley impone a los artistas foráneos.”. Creo que al respecto se nos presenta un problema, porque, en materia legislativa, no sé cómo podremos cumplir con esa prerrogativa. Aquí hay que ver, quizá, una mejor redacción o eliminar esa situación; pero el sentido de la letra c) es dar la oportunidad a que los teloneros, los artistas chilenos, actúen en los megaeventos, en forma previa -repito- al artista principal.<br />Por otro lado, como bien se señaló, los grandes eventos no solamente traen consigo el gasto final, la limpieza, el aseo, etcétera, sino también un gasto implícito inmediato, cual es la protección de carabineros, el uso de la fuerza pública, etcétera; por lo tanto, si existe una preventa mayoritaria para una empresa comercial y se deja al público, en general, sin la posibilidad de acceso, ocurre el absurdo de que todos pagamos el beneficio de que carabineros vaya a proteger un acto o show de una empresa determinada. Eso no nos pareció justo.<br />Comparto el ánimo de no poner tantas restricciones, pero es necesario perfeccionar la iniciativa. Entiendo la indicación del diputado Walker. Ojalá que este proyecto vuelva a la Comisión para su reestudio y se planteen indicaciones respecto de lo que queremos quienes lo firmamos en el pasado, a fin de que nuestros artistas tengan la posibilidad de participar como teloneros, se analice la preventa y demás materias, de manera, reitero, de mejorarlo. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Diputado Rojas, ¿está pidiendo formalmente que el proyecto se remita a la Comisión técnica?<br /><br /></INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rojas, Manuel" DIPUTADOValue="889">El señor ROJAS.- Sí, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Resolveremos tal situación en el momento de la votación.<br />Ha terminado el Orden del Día.<br />Pido la unanimidad de la Sala para que puedan hablar los diputados Saffirio y Kast, cada uno de los cuales dispone de cuatro minutos para intervenir.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /><br />Tiene la palabra el diputado Saffirio.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor SAFFIRIO.- Gracias, señor Presidente.<br />Sólo para hacer, primero, una modesta y, tal vez, muy subjetiva reflexión.<br />En primer lugar, me resulta muy complicado entender la lógica de que cuando venga un artista desde el extranjero y se presente, en la forma como hoy se realizan los conciertos, impongamos por ley la obligación de que participe previamente un artista nacional. Estamos hablando de artistas, de creatividad, de capacidades, que tienen que ver con la música, la plástica, en fin -con cuántas expresiones artísticas se nos pueden venir a la cabeza-, y, realmente, considero una indignidad que se obligue a artistas extranjeros a la participación previa de artistas nacionales. Por cierto, tal indignidad la considero respecto de los artistas nacionales. Señora Presidenta, un artista se impone en el escenario en razón de sus capacidades y no por ley; no es un asunto que pueda regularse por ley.<br />En segundo lugar, hay un acápite en la letra c) que me parece, por decir lo menos, curioso, y que señala que “a los artistas extranjeros podrá, además, exigírseles el cumplimiento de las obligaciones que, en su país de origen, la ley impone a los artistas foráneos.” ¿Qué obligaciones? ¿Las obligaciones tributarias? ¿Las responsabilidades civiles, penales? ¿Vamos a hacer aplicable en Chile una legislación extranjera correspondiente al país de origen del artista?<br />Señora Presidenta, ¿por qué no nos ponemos en el caso de un país, de cualquier lugar del mundo, en que, hipotéticamente, exista la censura? ¿Vamos a aplicar también las normas sobre censura que rigen en el país de origen del artista que nos visita?<br />Creo que ésa no es la forma de promover a los artistas nacionales. Por ello, anuncio mi voto en contra del proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kast, José Antonio" DIPUTADOValue="857">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado José Antonio Kast.<br />El señor KAST.- Gracias, señora Presidenta.<br />Si hay algo que uno podría destacar de este proyecto es que estemos discutiendo el hecho de que grandes artistas vengan a Chile. Hace quince años, no venía ninguno; no era factible armar un gran espectáculo en el país porque nadie lo financiaba. Las empresas son importantes. Por ejemplo, me acuerdo cuando vino Rod Stewart, quince años atrás. Lo trajo la Pepsi y se paralizó Santiago; de lo contrario, ese músico no habría venido. <br />Entonces, a veces, uno no proyecta en el tiempo lo que ha logrado un grupo de productos para traer artistas a Chile, y que es la única manera de que vengan. Si no hubiera un gran auspiciador, el precio sería inaccesible para todas las personas. Aquí se dice que deberían tener acceso liberado, porque sería absolutamente imposible pagar la entrada para poder ver a uno de esos artistas. Entonces, al menos, hoy, podemos decir que están viniendo a Chile y tienen la posibilidad de presentarse.<br />Pero, lo que más me preocupa es la discapacidad. Me llama la atención cuando se introduce ese tema. Se dice que el proyecto es importante porque incluye a la discapacidad y que va a haber un espacio reservado para los discapacitados. Eso es como ponerlos en un corral. Los discapacitados deben tener integración, acceso universal, deben poder desplazarse por todas partes. Insisto, no tenemos por qué encerrar en un corral a quienes andan en silla de ruedas. Deben tener la posibilidad de llegar a cualquier parte del espectáculo. Ésa es la pelea que tenemos que dar: el acceso universal a los discapacitados. No tenerlos como bichos raros. Son tan personas como cualquiera de los que estamos acá. Es algo en lo que Chile todavía no progresa. Por ejemplo, en los procesos electorales vemos que a discapacitados los suben con sus sillas de ruedas hasta un tercer piso. Me gustaría que ese mismo entusiasmo, esa misma defensa de los discapacitados, se aplicara en toda circunstancia.<br />De manera que me parece mal mezclar los temas y decir que para los discapacitados tiene que haber un recinto especial en el lugar donde estén físicamente. Repito, deben tener acceso universal, y ésa es la pelea que hay que dar.<br />Y en cuanto a poner cada vez más obstáculos a los espectáculos, finalmente se va a terminar matando lo que se quiere proteger. Aquí hay que generar incentivos, ideas creativas para fomentar a los artistas nacionales. Muchas veces se termina por matar las iniciativas cuando se determinan protecciones a través de leyes, en este caso, al artista nacional.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vidal, Ximena" DIPUTADOValue="916">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada Vidal.<br /><br />La señora VIDAL (doña Ximena).- Señora Presidenta, pido que recabe el asentimiento de la Sala para que el proyecto en debate no se vote y vuelva a Comisión, habida consideración de las indicaciones que se han presentado. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¿Habría acuerdo para que el proyecto vuelva a Comisión? <br /><br />Acordado. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="160">FÓRMULA DE COMPENSACIÓN Y PAGO DE LA DEUDA HISTÓRICA A PROFESORES. (Votación).<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Corresponde votar, por última vez, el proyecto de acuerdo N° 160, que propone fórmula de compensación y pago de la deuda histórica del magisterio.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 67 votos; por la negativa, 4 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Delmastro Naso Roberto; Díaz Díaz Marcelo; Espinosa Monardes Marcos; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Gutiérrez Pino Romilio; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Martínez Labbé Rosauro; Meza Moncada Fernando; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Pérez Lahsen Leopoldo; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Schilling Rodríguez Marcelo; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Urrutia Bonilla Ignacio; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvo la diputada señora Molina Oliva Andrea.</ABSTENCION><br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="164">ASIGNACIÓN DE RECURSOS ESPECIALES A CALETAS DE PESCADORES EN COMUNAS QUE INDICA.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_2VICE><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LANDEROS (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo N° 164, de la diputada señora Andrea Molina y de los diputados señores Iván Moreira y Rodrigo González, que en su parte dispositiva señala:<br />“La Cámara de Diputados acuerda:<br />Oficiar su excelencia el Presidente de la República, al señor ministro de Hacienda y al señor ministro de Economía, Fomento y Turismo para que se le asignen recursos especiales, a través de diversas vías, a las caletas de pescadores ubicadas en las comunas de Quintero, Puchuncaví, Zapallar, La Ligua y Papudo, para que puedan paliar los graves efectos que se han generado en su producción, debido a los diversos fenómenos naturales y por la intervención de las empresas de la zona.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Molina, Andrea" DIPUTADOValue="944">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra la diputada señora Andrea Molina.<br /><br />La señora MOLINA (doña Andrea).- Señor Presidente, las fuertes marejadas que han afectado a la zona central del país han causado innumerables daños en diversos sectores productivos de nuestro país, con las consiguientes pérdidas en el plano económico.<br />Uno de los sectores más afectados son las caletas de pescadores, quienes, debido a las altas marejadas, no pueden salir a pescar debido a los riesgos que ello implica, además de que es imposible realizar faenas de extracción pesquera.<br />Dentro de las zonas afectadas están las caletas de Los Molles, Pichicuy, Papudo, La Ligua, Zapallar, Maitencillo, Horcón, Ventanas, Loncura, El Manzano, El Embarcadero y Papagayo, pertenecientes a las comunas de La Ligua, Papudo, Zapallar, Puchuncaví y Quintero.<br />Normalmente, cuando ocurren fenómenos naturales que afectan a la agricultura, como son las heladas o las sequías, se disponen de recursos especiales para ayudar a los sectores afectados.<br />Otro aspecto a considerar es la baja en las ventas que han tenido las caletas ubicadas en las comunas de Quintero y Puchuncaví, por los problemas generados por la contaminación existente en el mar, debido a las empresas instaladas en dichos sectores, las que han producido diversos cambios en la temperatura de las aguas, derivando en una migración y muerte de diversas especies.<br />Por ello, es de vital importancia ayudar a esos pescadores, quienes, desde hace años, vienen arrastrando una serie de problemas que los ha llevado a un nivel de cesantía importante.<br />Por tanto, la Cámara de Diputados acuerda oficiar -los invito a apoyar la iniciativa- al Presidente de la República, al señor ministro de Hacienda y al señor ministro de Economía, Fomento y Turismo, para que se les asignen recursos especiales, a través de diversas vías, a las caletas de pescadores ubicadas en las comunas de Quintero, Puchuncaví, Zapallar, La Ligua y Papudo, para que puedan paliar los graves efectos que se han generado en su producción, debido a los diversos fenómenos naturales y por la intervención de las empresas de la zona.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar a favor del proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra para impugnarlo.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 64 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Burgos Varela Jorge; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Jaramillo Becker Enrique; Jiménez Fuentes Tucapel; Kast Rist José Antonio; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Molina Oliva Andrea; Monsalve Benavides Manuel; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Norambuena Farías Iván; Núñez Lozano Marco Antonio; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rojas Molina Manuel; Saa Díaz María Antonieta; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Silva Méndez Ernesto; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Vargas Pizarro Orlando; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vidal Lázaro Ximena; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="166">BENEFICIOS PARA CONCESIONES MARÍTIMAS QUE AMPARAN INFRAESTRUCTURA PORTUARIA FISCAL DE APOYO A LA PESCA ARTESANAL.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_2VICE><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LANDEROS (Prosecretario accidental).- Proyecto de acuerdo N° 166, de las diputadas señoras Andrea Molina y María José Hoffmann, y de los diputados señores Jorge Ulloa, Carlos Recondo, Sergio Bobadilla, Gonzalo Uriarte, Edmundo Eluchans, Patricio Melero, Manuel Rojas y Rodrigo González, que en su parte dispositiva señala:<br />“La Cámara de Diputados acuerda:<br />Oficiar a su excelencia el Presidente de la República para que envíe al Congreso un proyecto de ley que establezca la gratuidad de las concesiones marítimas para las organizaciones de pescadores artesanales que amparan la infraestructura portuaria fiscal de apoyo a la pesca artesanal, junto con la exención del pago retroactivo de las rentas y/o tarifas asociadas, con el fin de alcanzar una regularización de la ocupación de los espacios marítimos, de los que hoy hacen uso los pescadores artesanales a través de sus organizaciones. Ello permitirá que éstas obtengan una concesión marítima que legitime el uso de la infraestructura y las habilite para implementar un modelo de gestión apropiado a su caleta y les permita invertir en la mantención y administración de las obras y sus espacios.”.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, en realidad, la idea de los diputados que suscribimos este proyecto de acuerdo es solicitar al Presidente de la República, don Sebastián Piñera, que envíe a tramitación a este Congreso un proyecto que establezca la gratuidad de concesiones marítimas para las organizaciones de pescadores artesanales que tiendan a amparar la infraestructura portuaria fiscal de apoyo a la pesca artesanal.<br />La idea es que haya una exención del pago de las rentas y tarifas, con el propósito de permitir que la pesca artesanal tenga un mejor desempeño, no sólo comercial. Hay que recordar que las distintas especies han estado sometidas a una fuerte presión, no sólo nacional, sino que también internacional. Por esa razón, cualquiera ayuda que se pretenda entregar a la pesca artesanal será bien recibida.<br />Lo que buscamos los diputados es seguir entregando apoyos a la pesca artesanal. Por esa razón, hacemos esta solicitud a través de este proyecto de acuerdo. Invitamos a todos los parlamentarios a apoyar a los pescadores artesanales.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.<br /><br />El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, me voy a adherir a este proyecto de acuerdo, con la salvedad de que no basta lo que se solicita. Es necesario ayudar de manera bien concreta a los pescadores u organizaciones de pescadores artesanales que están manejando infraestructura portuaria.<br />Por ejemplo, en el muelle de Quellón, en la provincia de Chiloé, el sindicato de pescadores que está a cargo de la infraestructura portuaria, tenía un proyecto para ampliar el muelle, con el objeto de mejorar el trabajo que ahí se realiza y tener mejores condiciones para el desembarque de productos que, luego, son enviados fundamentalmente a la Comunidad Europea, pero el Ministerio de Obras Públicas lo canceló.<br />Por eso, digo que no basta con este proyecto. El Gobierno tiene que ayudar y no quitar la plata a los pescadores artesanales para mejorar sus muelles, porque ellos la necesitan. ¿Qué sacamos con aprobar este proyecto si, luego, el Ministerio de Obras Públicas les quita la plata para ampliar infraestructuras? <br />Por consiguiente, voy a votar a favor, pero con la salvedad de que el Ministerio de Obras Públicas y este Gobierno ayuden realmente a los pescadores artesanales, porque -repito- si les quitan la cuota y la plata para la investigación, el fomento y la realización de obras en las concesiones que ellos tienen, este proyecto no sirve de nada.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 57 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Ascencio Mansilla Gabriel; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Marinovic Solo De Zaldívar Miodrag; Melero Abaroa Patricio; Meza Moncada Fernando; Molina Oliva Andrea; Monsalve Benavides Manuel; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos <br />Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Torres Jeldes Víctor; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Walker Prieto Matías; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="167">EXENCIÓN DE PAGO DE PEAJES A VEHÍCULOS DE BOMBEROS DE CHILE.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_2VICE><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor LANDEROS (Prosecretario accidental).- El proyecto de acuerdo N° 167, de los diputados señores Rivas, González, Cardemil, Monckeberg, don Nicolás; Sauerbaum, Accorsi, Bertolino, Robles, Vargas y de la diputada señora Karla Rubilar, señala en su parte dispositiva lo siguiente:<br />“La Cámara de Diputados acuerda:<br />Solicitar a su Excelencia el Presidente de la República se sirva despachar a este Congreso un proyecto de ley que establezca que, en primer término, en los peajes públicos o fiscales, los vehículos de Bomberos de Chile estén exentos del pago del respectivo peaje y, en segundo término, disponga que, en el futuro, en los contratos de concesión pública de autopista se incorpore una cláusula que establezca la exención del pago de peaje a vehículos de Bomberos de Chile. Todo lo anterior, cuando el vehículo en cuestión esté en servicio o cumplimiento de su labor.”. <br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rivas, Gaspar" DIPUTADOValue="948">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Gaspar Rivas.<br /><br />El señor RIVAS.- Señor Presidente, quiero invitar a todos los diputados presentes en la Sala a que apoyen el proyecto de acuerdo, porque me parece de la más elemental de las necesidades que los bomberos de Chile, los cuales día tras día realizan labores realmente desinteresadas, gratuitas y heroicas, tengan la posibilidad de cruzar por los portales de peajes públicos y concesionados del país, sin necesidad de que, ante una emergencia, se les impida pasar por no tener el dinero suficiente para transitar.<br />El proyecto de acuerdo surgió por una solicitud expresa de un superintendente del distrito que represento. Un día, él me indicó que los bomberos no pudieron atravesar un pórtico de peaje durante una emergencia y que un ciudadano tuvo que pagar el importe del peaje para que pudieran hacerlo. Me parece inconcebible que en nuestro país un vehículo de emergencia, como lo es un carro de Bomberos de Chile, no pueda atravesar un pórtico de peaje para el desempeño de sus labores, porque se les exige pagar una tarifa como a cualquier otro vehículo. Es algo absolutamente ilógico y que no resiste ningún análisis.<br />Por eso, reitero el llamado a todos los diputados presentes para aprobar el proyecto de acuerdo, solicitando a su excelencia el Presidente de la República que remita un proyecto que establezca la exención del pago del importe respectivo en los peajes públicos de los vehículos de Bomberos de Chile cuando vayan en cumplimiento de sus labores y una cláusula que los exima de dicho pago en los peajes concesionados, a partir de determinado momento. Se trata de un complemento de un proyecto de acuerdo presentado hace algunos meses, en el cual se solicitaba al Presidente Piñera aumentar los recursos para los cuerpos de bomberos del país. <br />Considero que invertir tiempo en nuestra labor parlamentaria para el mejoramiento de las condiciones de los bomberos siempre será algo bueno. De ello, la sociedad chilena siempre estará agradecida.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado señor Sergio Ojeda.<br /><br />El señor OJEDA.- Señor Presidente, felicito a los diputados que han presentado el proyecto de acuerdo. Recuerdo que en una oportunidad presentamos otro en ese sentido con el diputado Alberto Robles. De hecho, se han presentado muchos proyectos de acuerdo para perseguir la exención del cobro en los peajes. La verdad es que resulta ilógico que los bomberos deban pagar.<br />En la Comisión Especial hemos hecho ver al Ejecutivo que envíe ese proyecto de ley, porque los bomberos son personas que realizan sus labores arriesgando su vida, su salud y su integridad física voluntaria y gratuitamente. El arrojo es una característica importante en ellos. Se hablado mucho de sus méritos, pero nos quedamos en eso y no hacemos lo debido. Debemos terminar con el pago que ellos hacen, porque sus vehículos no pasan por los peajes todos los días, sino sólo cuando hay llamados de emergencia por algún siniestro. <br />Por eso, adhiero a la petición de solicitar al Presidente de la República que envíe un proyecto que contemple la exención del pago del peaje y, como señala el proyecto, que en los contratos de concesión pública de las autopistas se incorpore una cláusula que establezca tal exención. A mi juicio, es una petición que beneficiará a una institución muy noble y que genera muchos beneficios para la comunidad. De manera que ni siquiera deberíamos votarlo, sino aprobarlo por unanimidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />¿Habría acuerdo para aprobarlo en forma unánime?<br />No hay acuerdo.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 55 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. <br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_2VICE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Araya Guerrero Pedro; Arenas Hödar Gonzalo; Bauer Jouanne Eugenio; Bobadilla Muñoz Sergio; Calderón Bassi Giovanni; Campos Jara Cristián; Cardemil Herrera Alberto; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Eluchans Urenda Edmundo; Espinoza Sandoval Fidel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Gutiérrez Pino Romilio; Harboe Bascuñán Felipe; Hoffmann Opazo María José; Jaramillo Becker Enrique; Kast Rist José Antonio; Lemus Aracena Luis; Lorenzini Basso Pablo; Macaya Danús Javier; Melero Abaroa Patricio; Monsalve Benavides Manuel; Morales Muñoz Celso; Moreira Barros Iván; Norambuena Farías Iván; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Lahsen Leopoldo; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Robles Pantoja Alberto; Rojas Molina Manuel; Sabag Villalobos Jorge; Sabat Fernández Marcela; Saffirio Espinoza René; Salaberry Soto Felipe; Santana Tirachini Alejandro; Silber Romo Gabriel; Squella Ovalle Arturo; Tarud Daccarett Jorge; Turres Figueroa Marisol; Ulloa Aguillón Jorge; Uriarte Herrera Gonzalo; Vallespín López Patricio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Velásquez Seguel Pedro; Venegas Cárdenas Mario; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe; Zalaquett Said Mónica.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, esta Corporación analizó el tema planteado en el proyecto de acuerdo en la Comisión Especial de Bomberos. En ese sentido, existe un protocolo mediante el cual las concesionarias permiten el libre paso de los vehículos de emergencia de bomberos. A lo menos, es importante que la Cámara de Diputados lo tenga absolutamente claro.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:<br />http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<br /><br /><br /><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">MEDIDAS PARA SOLUCIONAR PROBLEMAS DE ATENCIÓN EN SALUD EN REGIÓN DE LA ARAUCANÍA. Oficio.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Mixto, de los Partidos Radical Social Demócrata, Comunista e Independiente, tiene la palabra el diputado señor Fernando Meza.<br /><br />El señor MEZA.- Señor Presidente, me quiero referir a un tema muy sensible para todas las personas del mundo, en particular de Chile, cual es el de la salud.<br />En La Araucanía, región que represento en la Cámara de Diputados, la salud está gravemente enferma. Hay problemas que se arrastran desde hace muchísimos años, que no son inherentes a este Gobierno, pero que guardan relación con las responsabilidades que les competen a las actuales autoridades de Salud para solucionar las largas listas de espera que hay en dicha región para atenciones con especialistas y para obtener tratamiento quirúrgico. Esto redunda en un daño tremendo en la calidad de vida de personas de pequeñas comunas como Gorbea, Loncoche, Toltén, Cunco, Villarrica, Pucón y Curarrehue, que son las que represento en esta Corporación.<br />Villarrica necesita con urgencia un nuevo hospital; no se puede esperar dos, tres o cuatro años para empezar a hacer estudios o para buscar la fórmula que solucione en parte el drama de la salud en la zona lacustre. Ahora es cuando se deben inyectar recursos frescos para mejorar la salud de los habitantes de Villarrica, ya que la localidad de Lican Ray tiene un consultorio de salud abierto exclusivamente hasta las 5 de la tarde.<br />No es posible que exista un horario para enfermarse, más aún cuando se avecina la época estival, en la cual miles de turistas se harán presentes en la zona lacustre de La Araucanía, quienes no tendrían la atención médica que en algún momento podrían requerir.<br />Señor Presidente, pasa lo mismo en los hospitales de Gorbea y de Loncoche, que necesitan más médicos, funcionarios y equipamiento. Hay que estimular a los médicos para que no abandonen la salud pública, como lo están haciendo. Tenemos el caso del hospital de Cunco, donde sólo dos médicos están atendiendo a más de 20 mil personas.<br />Si la autoridad de Salud no toma ahora las riendas de esta situación, vamos a tener que seguir lamentando muertes innecesarias. Cuando mueren personas por falta de atención de salud, la situación se vuelve extraordinariamente grave.<br />En Temuco está el hospital regional, que tenía veinte pabellones quirúrgicos, los que con el terremoto quedaron reducidos a tres. Cuando había veinte pabellones, existían listas de espera con miles de personas. En la actualidad, hay 15 mil personas esperando atención de especialistas y más de 3 mil que aguardan intervenciones quirúrgicas.<br />Se proyecta poner en acción diez pabellones, pero si con veinte ya teníamos ese drama, imagínese, señor Presidente, lo que sucederá con diez.<br />Se perdieron más de 400 camas con el terremoto en el hospital regional. No obstante, se anuncia la habilitación de sólo 120 camas.<br />No se está utilizando la macrored asistencial para enviar a esos enfermos a otros hospitales.<br />Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Salud, para que utilice la macrored asistencial que tenemos. En Los Ángeles, Valdivia, Osorno y Puerto Montt hay un hospital por ciudad que está en condiciones de recibir a personas que llevan años esperando una solución a sus problemas de cirugía y que hoy ven cómo se les termina la vida por no recibir la atención adecuada.<br />Con buena voluntad, se podrían inyectar a la brevedad dineros frescos para trasladar a esos pacientes y sacar a nuestros adultos mayores de la situación angustiosa en que se encuentran. Hay adultos mayores que llegan a las cinco de la mañana para ser atendidos, pero no consiguen hora. Se trata de una situación que se extiende a todo Chile.<br /><br />El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría, con copia del texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo hacen presente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Meza, Fernando" DIPUTADOValue="866">PREOCUPACIÓN POR DELEGACIÓN DE PAGO DE PENSIONES DE INSTITUTO DE PREVISIÓN SOCIAL EN CAJA DE COMPENSACIÓN LOS HÉROES. Oficio.<br /><br />El señor MEZA.- Señor Presidente, solicito oficiar al Instituto de Previsión Social, porque he sido informado de que dicho instituto traspasaría a la caja de compensación Los Héroes, el pago de las pensiones de 1.400.000 adultos mayores de Chile, lo que, a nuestro juicio, va a producir un tremendo problema, porque en las 180 oficinas que va a habilitar esa caja de compensación para pagar a los adultos mayores, seguramente también servirán para endeudarlos con créditos, lo que hará imposible sus vidas, debido a las escuálidas pensiones que reciben.<br />He dicho.<br /><br />El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría, con copia del texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo solicitan.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">INVESTIGACIÓN DE DESALOJO DE ESTUDIANTES DESDE EL SENADO DE LA REPÚBLICA. Oficios.<br /><br />El señor ORTIZ (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Lautaro Carmona.<br /><br />El señor CARMONA.- Señor Presidente, el motivo de mi intervención es comentar y reflexionar sobre un hecho ocurrido ayer en el edifico del Congreso.<br />Hemos sido testigos de un hecho grave, que se puede calificar como un retroceso en nuestras prácticas democráticas, cual es la detención de un grupo de 21 estudiantes en el día de ayer en las dependencias del Congreso.<br />Como señal, ese hecho puede implicar un paso adelante en el proceso de criminalización de la expresión democrática que implica la protesta social. La presencia de los estudiantes organizados no puede considerarse como delito y ser objeto de represión.<br />Estamos frente a un hecho que se produce por el viaje de un grupo de estudiantes de la educación media y superior en dos buses provenientes de Santiago. Dicho viaje abiertamente reivindicado como una movilización para presenciar el debate del proyecto de Ley de Presupuestos desde la tribuna del Senado, fue conocido públicamente, ya que incluso fue escoltado por Carabineros. Es decir, había público conocimiento de ese traslado de estudiantes.<br />Como se dijo, el fin de esa iniciativa era presenciar el debate del proyecto de Ley de Presupuestos del sector público para el año 2011 que se llevaba a cabo en el Senado. Al parecer, los hechos demuestran que el objetivo es evitar que se realicen propósitos de este tipo; es decir, que estudiantes observen estas discusiones.<br />¿Cuál puede ser la reacción de los estudiantes cuando se dirigen al Congreso, motivados por la preocupación del presupuesto para la educación pública, pero la respuesta que reciben es represión y detención? Considero que es un hecho serio.<br />Señor Presidente, considero necesario revisar los videos de vigilancia del edificio del Congreso para ver los hechos en detalle, porque el apresuramiento para bajar por la escalera a estos estudiantes no puede dar pie a una violencia inaceptable contra esos adolescentes, uno de los cuales tiene sólo quince años.<br />A raíz de esos hechos, que es necesario investigar, veintiún estudiantes fueron detenidos y llevados a la Segunda Comisaría de Valparaíso. Los menores de edad permanecieron en ese lugar hasta las 0.45 de la madrugada de hoy. Siete fueron pasados a la fiscalía. Sus nombres son Francisca Teresa Brante Oyarzún, Lissy Torchio Olivares, Leandro Andrés Torchio Olivares, Román Antonio Rojas Gómez, Gabriel Alejandro Iturra Castillo, Ignacio Eduardo Aguirre, todos estudiantes de Enseñanza Media, además del estudiante universitario Juan Eduardo Urra Rossi.<br />He sabido que los siete estudiantes fueron dejados en libertad en la mañana de hoy, pero recién se estableció un plazo de 120 días para investigar. Se hicieron cargos de desórdenes graves e interrupción de una sesión sin autorización.<br />Que se precise si realmente se suspendió la sesión o no.<br />Pido que se oficie al ministro del Interior, al director general de Carabineros y a los mandos de Carabineros que correspondan de la Región de Valparaíso, a fin de que se aclaren los hechos. Se debe analizar las actuaciones que llevaron a la situación descrita que, insisto, es seria desde el punto de vista del ejercicio de los espacios democráticos construidos en el país.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención, con la adhesión de los diputados señores Hugo Gutiérrez, Fuad Chahín, Fidel Espinoza, Juan Luis Castro, Manuel Monsalve, Marcelo Díaz, Marcelo Schilling, Cristián Campos, Luis Lemus, la diputada Denise Pascal, Patricio Vallespín, Carlos Vilches, Gonzalo Uriarte y Manuel Rojas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Vilches, Carlos" DIPUTADOValue="962">DIVERSIFICACIÓN DE MATRIZ ENERGÉTICA. Oficio.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El turno siguiente corresponde al Comité de Renovación Nacional, el que ha cedido su tiempo al diputado Vilches, por seis minutos, y al diputado Bauer, por tres minutos.<br />Tiene la palabra el diputado Vilches.<br /><br />El señor VILCHES.- Señor Presidente, agradezco la gentileza del diputado Alejandro Santana, quien me ha cedido parte del tiempo de su bancada.<br />El tema que voy plantear básicamente se relaciona con el problema de energía de nuestro país. Por la información que ha entregado el ministerio y expertos sabemos que la matriz energética del Sistema Interconectado Central (SIC), sin duda, presenta un atraso en sus proyectos que podría ser consecuencia de diez años de generación termoeléctrica con gas proveniente de Argentina. Eso se terminó. Y, posteriormente, los proyectos de energía hidroeléctrica han tenido un lento desarrollo debido a las centrales de pasada, pero aún queda la posibilidad del proyecto Hidroaysén. Ojalá sea una realidad en el corto plazo. <br />Tengo mucha esperanza en que la energía limpia y renovable que impulsa y lidera el diputado David Sandoval sea una realidad para nuestro país.<br />Pero, ¿cómo enfrentamos los años que vienen para proveer de energía proyectos mineros e industriales que están desarrollándose en nuestro país? <br />Gran problema es el abastecimiento de agua en la Región Tarapacá y en otras del norte. Para desalinizar agua, que es una posibilidad cierta, se necesita energía. Ante este cuadro, debemos impulsar, en el más breve plazo, los proyectos de energía. Aunque no nos guste la energía con plantas termoeléctricas, es necesario definirse lo antes posible.<br />Hemos conocido en la prensa lo que ha ocurrido con el proyecto Barrancones, en la Región de Coquimbo, y ahora con el de Castilla, en la Región de Tarapacá. Públicamente, se está señalando que esos grandes proyectos requieren energía para desarrollarse en la región.<br />Por lo tanto, pido que se oficie al Presidente de la República, quien está muy al tanto del tema, para solicitarle lo siguiente:<br />1. Construcción de plantas de energía solar en el norte de Chile. El Presidente de la República conoce la tecnología, sabe que hay inversionistas interesados, pero ello dependerá de las condiciones y facilidades que el país ofrezca. Eso es una manera de iniciar el desarrollo para el siglo XXI, con energías limpias, con una planta de energía solar que podría ser la primera de una serie que se construyan en los próximos años.<br />2. Solicitar la construcción de plantas térmicas a carbón por el plazo necesario hasta que ingresen energías más limpias que generen megawatts a nuestro país.<br />3. Modificar la ley pertinente. Aquí se requiere un sustantivo apoyo económico para favorecer las energías limpias, como las energías eólica, solar, etcétera, a fin de contar con una matriz energética diversificada. Es la única manera de tener un resultado positivo en el país; de lo contrario, seguirá postergándose el desarrollo. Las nuevas generaciones no merecen un país atrasado.<br />Por eso, pido que se oficie al Presidente de la República, a fin de que en el más breve plazo se estudie la posibilidad de materializar los proyectos.<br />Una vez más, muchas gracias a la bancada de Renovación Nacional por el tiempo que me cedió.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bauer, Eugenio" DIPUTADOValue="812">EXENCIÓN DEL PAGO DE PEAJE A HABITANTES DE COMUNAS ALEDAÑAS QUE ACCEDAN A CASINO DE MOSTAZAL. Oficio.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Bauer. <br /><br />El señor BAUER.- Señor Presidente, agradezco a la bancada de Renovación Nacional el tiempo que me ha cedido.<br />Luego de la dictación de la ley de Casinos, en mi distrito, en la Región del Libertador Bernardo O´Higgins se instaló uno en la comuna de Mostazal, justo en la localidad de Angostura. Después de dos años de su funcionamiento, ha modificado sus accesos, y ahora los habitantes de la Región y los de la comuna de San Francisco de Mostazal, deben pagar peaje para ingresar al casino y para volver a sus casas.<br />Me parece que no es la forma adecuada de hacer desarrollo regional, ya que, si bien está ubicado en nuestra región, debemos pagar peaje para acceder y salir de él.<br />Por eso, pido que se oficie al ministro de Obras Públicas, a fin de que explique por qué se hizo ese cambio y qué se piensa hacer. Se ha hablado de la posibilidad de cambiar el peaje más al norte, pero tampoco se sabe si eso es efectivo y cuándo se hará.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bauer, Eugenio" DIPUTADOValue="812">CONSTRUCCIÓN DE RETORNO ENTRE RANCAGUA Y GRANEROS. Oficios. <br /><br />En segundo lugar, respecto de la antigua pasada por Rancagua, que hoy se obvió por el baipás, en el tramo de Santa Blanca y Gultro, hace tiempo se pidió la ejecución de un retorno entre Graneros y Rancagua. Hasta el día de hoy se han hecho solo estudios, pero, lamentablemente, nada se han concretado.<br />Por lo tanto, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas para que informe si efectivamente se va a hacer. <br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">INFORMACIÓN SOBRE KILÓMETROS DE PAVIMENTO REPARADOS EN REGIÓN DEL BIOBÍO. Oficio. <br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Jorge Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, en primer lugar, solicito que se oficie a la señora ministra de Vivienda, con el fin de que nos envíe la información desglosada por comunas, sobre los kilómetros de pavimento que ya han sido reparados en la Región del Biobío luego del terremoto. <br />He visto un avance ostensible en ese trabajo, particularmente de vías de circulación de vehículos. Por eso pido el dato exacto.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">INFORMACIÓN SOBRE PLAZO PARA RECONSTRUCCIÓN DE LICEO A-21, EN TALCAHUANO. Oficio.<br /><br />El señor ULLOA.- En segundo lugar, solicito oficiar al señor alcalde de la comuna de Talcahuano para que me informe el trámite que requerirá la pronta puesta en marcha del compromiso anunciado por el ministro de Educación, señor Joaquín Lavín, en Talcahuano, la asignación de 2.500 millones de pesos para la reconstrucción de una etapa del Liceo A-21 Almirante Pedro Espina, que resultó destruido por el terremoto y el posterior maremoto. <br />De acuerdo con lo planteado por el propio ministro Lavín, se necesita que todas las obras sean ejecutadas durante 2011 para que en 2012 el colegio nuevo pueda funcionar completamente, incluido el tan anhelado gimnasio que allí se requiere.<br />Según información adicional que he obtenido de la municipalidad, pareciera ser que los tiempos estimados por el señor ministro no se estarían cumpliendo y las obras estarían retrasándose. Por eso, quiero saber cuál es el timing que el propio municipio quiere establecer para ese proyecto.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Lemus, Luis" DIPUTADOValue="941">PREOCUPACIÓN POR ESTADO DE SALUD DE HUELGUISTAS DE HAMBRE EN CAIMANES, COMUNA DE LOS VILOS. INTERVENCIÓN DEL GOBIERNO EN CONFLICTO AMBIENTAL. Oficios.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- El turno siguiente corresponde al Comité del Partido Socialista.<br />Informo a la Sala que dicho Comité hará uso del tiempo adicional de cinco minutos del mes de noviembre.<br />Tiene la palabra, por tres minutos, el diputado señor Luis Lemus.<br /><br />El señor LEMUS.- Señor Presidente, por segunda oportunidad vez intervengo para referirme al conflicto ambiental que desde hace aproximadamente diez años está afectando a la comunidad de Caimanes, un pueblito de la comuna de Los Vilos. <br />En esta ocasión, nuevamente solicitaré la intervención del gobierno en dicho conflicto. <br />Se trata de un problema entre la minera Los Pelambres, ubicada en nuestra provincia, y un grupo importante de habitantes de la localidad de Caimanes. Debido a esa situación, desgraciadamente, algunos vecinos de ese pueblo, que es más bien campesino, tomaron la decisión extrema de llevar a cabo una huelga de hambre, que ya se prolonga por 51 días. Me preocupa el estado de salud de esas personas. <br />Por lo tanto, solicito oficiar al ministro de Salud para que nos informe el estado en que se encuentran esos huelguistas, porque hasta el momento no hemos recibido ningún informe oficial al respecto. <br />Asimismo, al ministro del Interior, para solicitar la intervención del Gobierno en la solución del conflicto. <br />Creemos que en situaciones como la descrita, el Gobierno no puede mirar para el techo, sino que debe hacerse cargo de las complejidades que allí se generan. Se trata de un conflicto ambiental que afecta a sectores que tienen poca agua. <br />El tranque de relaves construido en la zona es absolutamente desmedido, es el más grande de Chile y el tercero en el mundo.<br />La situación es extrema y ha llevado a los vecinos a tomar la decisión de iniciar una huelga de hambre y hacer una vigilia permanente de más de cien personas en la entrada a la mina. Es un problema estresante para el pueblo de Caimanes, que está esperando una intervención.<br />Por eso solicito oficiar, en mi nombre y en el del Partido Socialista, al ministro del Interior para que intervenga lo más rápido posible en la solución del conflicto. <br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de la diputada señora Denise Pascal y de los diputados señores Castro, Espinoza, De Urresti y Díaz.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">DESPEDIDA A MARCELO BIELSA. Oficios. <br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra, por 2 minutos, el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, en Incidentes, el tiempo que me ha asignado mi bancada siempre lo he utilizado para abordar materias que tienen que ver con mi distrito, el 90 por ciento de las veces, en la defensa de los derechos ciudadanos. <br />Hoy quiero referirme a lo que va a ocurrir en el ámbito del fútbol en nuestro país. <br />Aunque el Gobierno del Presidente Sebastián Piñera lo niegue, las marcas de sus tentáculos quedaron estampadas en las elecciones de la Asociación Nacional de Fútbol Profesional, que determinaron la salida de un presidente exitoso y de prestigio, como fue don Harold Mayne-Nicholls.<br />Hoy es la despedida de otro grande, de un hombre que le brindó alegrías al pueblo chileno.<br />Una nación no solo debe ser medida por su crecimiento económico, como algunos quisieran, sino también por los grados de satisfacción, por los estados de alegría que su pueblo pueda tener. Y esa alegría la dio por varios años quien estuvo al mando de la selección chilena: nuestro prestigioso entrenador, don Marcelo Bielsa. <br />En un matutino del día de hoy, don Pedro Carcuro señaló sobre su partida: “Es algo que no tendrás nunca más en la vida. Creo que el fútbol chileno nunca más podrá postular a algo como lo que nos ha dado Bielsa.”<br />Marcelo Bielsa generó un cambio de mentalidad en el fútbol chileno. Dejamos el característico juego defensivo y volvimos a sentir el deseo de ver jugar a nuestra selección. <br />Tuvo una fabulosa relación con la gente. Le imprimió un sello especial de entrega a cada jugador que vestía “la camiseta de todos los chilenos”.<br />Fuimos segundos en Sudamérica; nunca lo olvidemos. Eso jamás antes había ocurrido en la historia de nuestro fútbol.<br />Bielsa nos devolvió la alegría. Se trata de un profesional serio que, con su partida, lesiona nuestros sueños y aspiraciones futuras en el mundo deportivo.<br />¿Ha tenido el pago de Chile? El pueblo chileno sabrá responder eso. <br />En todo caso, en esta Sala, en los segundos que me quedan, quiero despedirlo y decirle que los chilenos le agradecemos todo lo que nos entregó: identidad futbolística ofensiva, seriedad, profesionalismo, jugadores mentalizados en el fútbol y no en la farándula. Eso es lo que Chile quería.<br />¡Gracias, Marcelo Bielsa! Un saludo especial de la bancada del Partido Socialista.<br />Pido que se envíe copia de mi intervención al Presidente de la República y al presidente de la Asociación Nacional del Fútbol Profesional.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Así se hará, señor diputado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">INFORMACIÓN SOBRE SISTEMA DE LLAMADAS DE EMERGENCIA DE COMPAÑÍA TELEFÓNICA MÓVIL CLARO. Oficio.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado don Marcelo Díaz.<br /><br />El señor DÍAZ.- Señor Presidente, ayer recibí una denuncia de una ciudadana. Me señaló que el lunes 8 de noviembre fue asaltada y los delincuentes se llevaron su teléfono celular y el fijo; además, la amarraron a ella y a otras personas para evitar que llamaran a la policía. Pero, su hijo, quien se encontraba maniatado, le advirtió que tenía consigo un teléfono celular de la compañía Claro.<br />Cuando los delincuentes se retiraron, a través del celular de la compañía Claro marcaron el 133, número de emergencias policiales. Desafortunadamente, no hubo comunicación posible, porque el aparato no estaba habilitado para esas llamadas.<br />Al día siguiente, ya pasado el impacto del asalto, la afectada concurrió a las oficinas del Servicio Nacional del Consumidor y a la Subsecretaría de Telecomunicaciones a dejar una denuncia, puesto que al reclamar en la compañía Claro se le señaló que el sistema de llamadas de emergencia no estaba habilitado a nivel nacional, ni tampoco como mensaje de texto y que, probablemente, eso iba a quedar resuelto en enero de 2011.<br />Por tanto, pido que se envíe un oficio al ministro de Transportes y Telecomunicaciones para que informe si corresponde -reconozco que no tengo todos los antecedentes- que la empresa de telefonía móvil Claro no cuente con un sistema habilitado de llamadas de emergencia, ya que es una responsabilidad básica de dichas empresas, incluso, cuando la gente no tiene saldo, y si las autoridades están al tanto de lo señalado por la denunciante, en cuanto a que ese servicio no está habilitado en la telefonía móvil de la empresa Claro y que recién en 2011 podrá tener alguna claridad al respecto.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Díaz, Marcelo" DIPUTADOValue="827">RIESGOS EN CRUCE VIAL DE LA SERENA. Oficios.<br /><br />El señor DÍAZ.- Señor Presidente, don David Alfaro Segura ha enviado innumerables oficios para reclamar por los riesgos de seguridad que se originan en los trabajos realizados por la empresa Figueroa y Vial Limitada en el cruce de avenida Islón y el camino que deriva hacia el sector de Lambare, de La Serena. Las autoridades de la municipalidad le han respondido que se trata de una obra que está fiscalizando la Dirección de Vialidad.<br />Por tanto, pido que se envíe un oficio al ministro de Obras Públicas y, por su intermedio, al director de Vialidad, para que informen a la Cámara y al suscrito si se han corregido las anomalías denunciadas por don David Alfaro Segura en relación con la seguridad de este importante cruce vial en la ciudad de La Serena.<br />He dicho.<br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">INVESTIGACIÓN POR MUERTE DE TRABAJADOR EN EMPRESA ASTILLEROS DE VALDIVIA. Oficio.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Alfonso de Urresti.<br /><br />El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, el lunes 25 de octubre de 2010, un trabajador de la empresa Astilleros de Valdivia (Asenav), don Rudy Flaig Ríos, de 49 años, sufrió un accidente en su lugar de trabajo y fue encontrado 16 horas después, sin que la empresa haya realizado acción alguna tendiente a buscar su cuerpo o haya implementado las medidas adecuadas para evitar su deceso.<br />Luego de varios días, don Rudy falleció, lo que provocó una enorme conmoción en los trabajadores de la empresa, especialmente en sus familias y en la comunidad.<br />De acuerdo con un informe de la Dirección del Trabajo de Valdivia, entre varias irregularidades detectadas en el funcionamiento de esa empresa, se ha consignado la ausencia de un registro correcto de asistencia y horas trabajadas por los trabajadores. Concretamente, se indican las adulteraciones en cuanto a la hora de salida del trabajador Flaig Ríos.<br />No es posible que esto ocurra en las empresas, sobre todo, cuando en el último tiempo hemos hablado en forma continua de la necesidad de instaurar una nueva cultura en el cumplimiento de las normas laborales, más aún, cuando venimos saliendo de la situación que vivieron los 33 mineros.<br />Por eso, es importante que la Fiscalía Nacional, a través de sus instancias regionales, investigue lo ocurrido y establezca las responsabilidades penales en este accidente. Que aclare si hubo omisión de socorro, porque si hubiera funcionado el sistema de prevención y seguridad de la empresa y alertado sobre lo sucedido, probablemente se habría encontrado antes el cuerpo y podría haberse salvado la vida del trabajador, que ha dejado una viuda e hijos y una enorme consternación en el ambiente laboral de su empresa y de la comunidad.<br />Por eso, pido que se oficie al Fiscal Nacional a fin de que informe sobre la investigación que se va a llevar adelante, los trámites que se están realizando y ojala que se sancione a los responsables, para que nunca más vuelva a ocurrir un hecho de esta naturaleza.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría, con la adhesión de la diputada señora Denise Pascal y de los diputados señores Lemus, Díaz y Castro.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">ESPECIALISTAS PARA SISTEMA DE SALUD EN REGIÓN DE AYSÉN. Oficio.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En el tiempo de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el diputado David Sandoval.<br /><br />El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, pido que se envíe un oficio al ministro de Salud, a fin de que informe si se va a lograr cumplir con lo señalado por el Presidente de la República en cuanto a dotar al servicio de Salud Regional de Aysén con los especialistas que requiere.<br />Todos sabemos las características geográficas de esta inmensa región y la importancia de contar con estos especialistas.<br />El Presupuesto para 2011 contempla en la partida Ministerio de Salud la contratación de 400 especialistas a nivel nacional, como una forma de cumplir con las promesas que el Gobierno había realizado.<br />Por ello, pido que se envíe un oficio al ministro de Salud a objeto de que se disponga, al menos, los siguientes cargos que el Sistema de Salud Regional de Aysén requiere para cubrir sus necesidades: un cardiólogo, un endocrinólogo, dos internistas, un cirujano, un otorrinolaringólogo, un oftalmólogo, un oncólogo y un médico radiólogo. <br />Con esta dotación de nueve profesionales, daríamos un salto cualitativo importante en la salud de la Región de Aysén y le aseguraríamos a la población un acceso equitativo a la salud como cualquier chileno se lo merece. Les recuerdo que Aysén es un inmenso territorio. Si estuviera en la zona central, abarcaría desde Santiago hasta Valdivia. En consecuencia, contar con esos especialistas en los hospitales regionales es absolutamente prioritario y aseguraría un cambio sustantivo en la calidad de la salud en la Región de Aysén.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">IMPLEMENTACIÓN DE ELEMENTOS NECESARIOS EN OFICINA DEL SERVICIO DE REGISTRO CIVIL E IDENTIFICACIÓN DE CALETA TORTEL, REGIÓN DE AISÉN. Oficio.<br /><br />El señor SANDOVAL.- Señor Presidente, he recibido una información de Caleta Tortel, pequeña localidad anclada en el extremo sur austral de la región y con una población de alrededor de 600 habitantes.<br />En ella el Servicio de Registro Civil e Identificación, aunque parezca increíble, carece de los medios más elementales para el desarrollo de sus labores. Es increíble que a estas alturas del partido, instituciones públicas como ésta no hayan sido dotadas de la implementación básica, ni siquiera una máquina de escribir y para qué decir un computador. Frente a este hecho, se advierte una absoluta despreocupación de la Dirección Regional del Servicio de Registro Civil e Identificación para con esta localidad.<br />Por ello, pido que se envíe un oficio al director del Servicio de Registro Civil e Identificación, a fin de que exija al director regional una mayor preocupación por las oficinas de ese servicio en estas localidades, que realizan sus actividades en tan precarias condiciones, sobre todo, cuando hoy el Servicio de Registro Civil e Identificación está en línea a nivel nacional.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su seño-ría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951">FISCALIZACIÓN DE ACTIVIDADES TURÍSTICAS EFECTUADAS POR EXTRANJEROS EN REGIÓN DE AYSÉN. Oficios.<br /><br />El señor SANDOVAL.- Por último, quiero referirme al inicio de las actividades turísticas en la Región de Aisén, donde hay muchos prestadores que realizan diversas labores. <br />Quiero plantear, haciéndome eco de los requerimientos de la Cámara de Turismo de nuestra región, que no es posible que algunos extranjeros, con visa de turistas, presten servicios remunerados en actividades vinculadas al turismo aventura: en rafting y cabalgatas, como guías de diferentes especialidades, etcétera. Esos extranjeros no cuentan con las debidas autorizaciones y certificaciones en nuestro país; incluso, mediante avisos internacionales promueven esas actividades. Obviamente, no es posible que las lleven a cabo extranjeros que no tienen las visas pertinentes. <br />Por lo tanto, pido que se oficie al director regional del Servicio de Impuestos Internos, al ministro del Interior y al director de la Policía de Investigaciones, para la fiscalización correspondiente. <br />También pido que se envíe copia de mi intervención al presidente de la Cámara de Turismo de Coyhaique.<br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Van Rysselberghe, Enrique" DIPUTADOValue="959">SISTEMA DE AHORRO PREVISIONAL VOLUNTARIO PARA FUTURAS GENERACIONES DE PENSIONADOS. Oficios.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Van Rysselberghe.<br /><br />El señor VAN RYSSELBERGHE.- Señor Presidente, para nadie es un misterio que son muchos los chilenos -tal vez, demasiados- que hoy carecen de previsión y que, por lo tanto, se encuentran fuera de todo sistema de pensiones. <br />Aunque es previsible que nuestro actual sistema previsional logre mayor integración de los futuros adultos mayores -o adultos “mejores”, como suelo decirles- a algún mecanismo de pensiones, no creo que esa situación sea erradicada.<br />Por eso, y pensando en la vejez de dos o tres generaciones de chilenos, hemos presentado un proyecto de acuerdo que, de manera sencilla, eficaz y eficiente, propone resolver este problema en el futuro.<br />Su contenido señala que si a cada niño chileno recién nacido se le abre una cuenta de ahorro previsional con 3 UF, es decir, aproximadamente, 60 mil pesos, y le sumamos la rentabilidad que tienen, en promedio, los fondos tipo A, al cabo de su vida laboral, es decir, a los 65 años, cada chileno tendrá en dicha cuenta de ahorro unos 60 millones de pesos. Sí, señor Presidente. Al cabo de 65 años, habremos convertido 3 UF en un fondo que permitirá a cada uno de los chilenos tener una pensión mínima de 263 mil pesos mensuales, hasta los 85 años.<br />En nuestro país, sólo 3 UF nunca podrán resolver tantos problemas, más aún, cuando al cabo del período señalado se devuelven. Nunca antes, la integración social se había puesto al servicio de la solidaridad ni la vejez al del sistema financiero accionario y del mismo sistema de pensiones; nunca antes, se había propuesto hacer trabajar al cruel e insensible mercado en un objetivo tan humano y sensible como es mejorar las condiciones de vida de los adultos mayores más desfavorecidos de Chile.<br />No creo que exista alguien en el Congreso Nacional ni en el Gobierno que pueda, razonablemente, negar su apoyo a una iniciativa que sólo traerá beneficios a los que más lo necesitan. En los tiempos que se avecinan confío en un férreo apoyo a esta propuesta.<br />Para terminar, pido que se envíe copia de mi intervención a los ministros del Interior, señor Rodrigo Hinzpeter, y de Planificación Mideplan, señor Felipe Kast. <br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morales, Celso" DIPUTADOValue="945">INFORME FINAL DE INVESTIGACIÓN RELACIONADA CON CONSTRUCCIÓN DE ESCUELA CASABLANCA, COMUNA DE MOLINA. Oficio.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Celso Morales. <br /><br />El señor MORALES.- Señor Presidente, quiero saber sobre el estado de las investigación relacionada con la construcción de la escuela Casablanca, comuna de Molina. Las obras enfrentaron una serie de inconvenientes y situaciones que se contraponían al contrato suscrito por la municipalidad de Molina. Hace ocho meses, se hicieron las inspecciones correspondientes, pero hasta la fecha no conocemos el estado de avance del informe final de esa investigación. <br />La alcaldesa de la comuna, señora Mirta Segura, ha llevado a cabo una serie de gestiones para terminar la construcción de ese establecimiento educacional, lo que ha permitido, después de tres años en que dicha escuela estuvo en construcción, que los niños puedan asistir a clases. <br />Por eso, solicito que se oficie al contralor general de la República y, por su intermedio, al contralor regional del Maule, para que nos dé a conocer el informe final de la investigación realizada y qué sucederá con las responsabilidades, si las hubiere.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Morales, Celso" DIPUTADOValue="945">INFORMACIÓN SOBRE PROYECTO DE CONECTIVIDAD INTERNET PARA EMPRENDEDORES TURÍSTICOS DEL SECTOR LA PESCA, COMUNA DE LICANTÉN. Oficio.<br /><br />El señor MORALES.- En segundo lugar, hace un año y medio, varios emprendedores turísticos del sector La Pesca, balneario de Iloca, comuna de Licantén, por intermedio de Sercotec fueron favorecidos con un proyecto de conectividad en internet para sus locales. Pasado el tiempo, el proyecto fue ejecutado parcialmente; pero, hoy, todas las instalacio-<br />nes efectuadas ya no existen. Las antenas que estaban instaladas, supuestamente, en la comuna de Constitución, verificadas por los interesados, tampoco existen, y no disponen de internet, servicio que se les había prometido en virtud del proyecto del Sercotec.<br />La persona encargada de ese servicio en esa época, en la provincia de Curicó, era don Osvaldo Alcázar, quien llevaba a cabo la supervisión del proyecto.<br />Por lo tanto, pido que se oficie al contralor general de la República y, por su intermedio, al contralor regional, a fin de que me informe sobre la situación que afecta a los emprendedores turísticos del sector La Pesca, comuna de Licantén, en relación con el proyecto mencionado. <br />He dicho.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitado por su señoría. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objetivo, se levanta la sesión.<br /><br />-Se levantó la sesión a las 14.09 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION></HORA_INCIDENTES><br /><ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓN<br /><br /><APERTURA>COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES.<br /><br />-Se abrió la sesión a las 13.25 horas.<br /><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor MOREIRA (Vicepresidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</INTERVENCION_2VICE><br /></APERTURA><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">INVESTIGACIÓN POR TRATAMIENTO DE PATOLOGÍAS INEXISTENTES EN SALUD DENTAL. Oficio.<br /><br />El señor MOREIRA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Alberto Robles.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, quiero exponer un caso muy relevante, de mucha preocupación, relativo a la salud.<br />En un reportaje televisivo realizado hace un tiempo, se mostró cómo en algunas instituciones de salud, especialmente dental, odontólogos practicaban a pacientes tratamientos de problemas y de patologías inexistentes, evaluadas desde el punto de vista radiográfico, por lo que les cobraban sumas importantes.<br />Por lo expuesto, solicito que se oficie al secretario regional ministerial de salud de la Región Metropolitana, para que investigue la veracidad de tales hechos y adopte las medidas que corresponden.<br />La doctora Satomi Sakamoto, odontóloga, trabajó en Megasalud, Puente Alto, durante 11 años, en la Unidad de Dentistas de Apoyo. Efectuaba contralorías de las atenciones de otros dentistas. Además, atendía y resolvía problemas de pacientes que no quedaban conformes con la atención dental.<br />Pues bien, durante su gestión denunció a su jefe, doctor Mauricio Astudillo del Río, que algunos profesionales de ese centro estaban procediendo mal. Hizo algunas auditorías y determinó que, efectivamente, una doctora cobraba por obturación de caries que nunca existieron, por procedimientos que nunca debieron realizarse y que produjeron iatrogenia, precisamente porque un dentista obturó una dentadura sin caries.<br />La profesional ya había denunciado lo sucedido con odontólogos que durante mucho tiempo, con el acuerdo de ese jefe, trabajaban sin título en dicha institución.<br />Lo más relevante del caso es que cuando denunció la mala práctica odontológica, con respaldo radiográfico y el de las familias de pacientes cuyas dentaduras se había auditado, porque investigó en profundidad el tema, el jefe mencionado, en vez de cautelar los intereses de la paciente o del grupo familiar que estaba siendo atendido y al cual se le había cobrado de más, decide despedir a la contralora.<br />Eso me parece extraordinariamente serio y grave; más aun cuando la información de que dispongo demuestra que la denunciante habló también con otros directivos de Megasalud, a quienes les expuso lo sucedido, pero se encontró con la sorpresa de que ellos tampoco actuaron en forma acorde con la defensa de los intereses de los pacientes.<br />Una de las cosas que desprestigia a la medicina, y en este caso, a la odontología privada, son los cobros abusivos que hacen algunos odontólogos que, por ganar más inventan problemas odontológicos o patologías dentales inexistentes, para efectuar tratamientos a pacientes que no los requieren. Eso desprestigia la labor médica y odontológica y, en general, a toda nuestra institucionalidad de salud. Es absolutamente inaceptable que ocurra esto.<br />Cuando conversé con la doctora, no me pidió ser recontratada ni mucho menos. En todo caso, no me parece correcto que ella, siendo una persona con capacitación en la atención de calidad y diplomada de la Universidad Católica en atenciones de este tipo y en contraloría, haya sido despedida y el director proteja más bien a los que producen fraude y no a los que cuidan el beneficio de los pacientes.<br />Por lo tanto, pido que se oficie a la Secretaría Regional Ministerial de Salud de la Región Metropolitana para que investigue la veracidad de los hechos denunciados y que la gerencia de MegaSalud dé cuenta de lo que está pasando, en su unidad de Puente Alto. Quiero saber qué pasa con este director que encubre cosas anómalas en el área odontológica y que se evalúe la situación en forma completa.<br />He dicho.<br /><br />El señor OJEDA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">CRONOGRAMA DE PAVIMENTACIÓN DE RUTA DE ACCESO A LOCALIDAD DE PELCHUQUÍN, ENTRE SAN JOSÉ DE LA MARIQUINA Y VALDIVIA. Oficio.<br /><br />El señor OJEDA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Alfonso de Urresti.<br /><br />El señor DE URRESTI.- Señor Presidente, el sábado 13 de noviembre concurrí a la localidad de Pelchuquín, de la comuna San José de la Mariquina, a la inauguración de la sede social en la población Santa María.<br />Toda la comunidad, encabezada por su presidente, don Juan Fuentes Santander, estaba presente en el acto. Esta anhelada sede social, representa un importante avance para los vecinos, a fin de que puedan desarrollar sus actividades de la mejor manera posible. También asistieron el alcalde, el concejal Jaime Ramírez y consejeros regionales.<br />En esa ocasión, los vecinos me plantearon una petición, muy sentida por toda la comunidad de Pelchuquín. Por eso, pido el envío de un oficio al Ministro de Obras Públicas, a fin de que informe cuál es el cronograma, programa de pavimentación de la ruta de acceso a la localidad de Pelchuquín, entre San José de la Mariquina y Valdivia y los montos que se invertirán.<br />Se trata de una importante cantidad de metros, con mucho tránsito de vehículos, sobre todo de bicicletas, en las que las trabajadoras y los trabajadores van y vuelven a las empresas del sector, en especial a las del rubro de flores, por lo que es fundamental contar con una ciclovía. Por lo tanto, también solicito que se considere en esa vía la construcción de una ciclovía para seguridad de los trabajadores.<br />Asimismo, pido que se envíe copia de mi intervención a don Juan Fuentes Santander.<br /><br />El señor OJEDA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados Alberto Robles y Gabriel Ascencio.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="De Urresti, Alfonso" DIPUTADOValue="824">FECHA DE ENTREGA DE ACELERADOR LINEAL A HOSPITAL BASE DE VALDIVIA. Oficio.<br /><br />El señor DE URRESTI.- En otro orden de cosas, el Hospital Base de Valdivia se ha constituido en un centro referencial del cáncer en la zona sur austral de Chile, debido al trabajo importante de sus profesionales, paramédicos y de la comunidad en general.<br />El gobierno regional ha aportado los recursos para construir un bunker, donde se instalará el segundo acelerador lineal y se atenderá a los pacientes oncológicos.<br />Por eso, solicito oficiar al ministro de Salud para que informe la fecha de entrega de este segundo acelerador lineal para el Hospital Base de Valdivia. <br />Es importante saberla, ya que ese equipamiento es necesario para la mejor atención de cientos de personas de las localidades de Temuco al sur, que concurren a Valdivia para el tratamiento oncológico.<br />He dicho.<br /><br />El señor OJEDA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión de los diputados Alberto Robles y Gabriel Ascencio.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810">REVISIÓN DE CONTRATOS DE JUGADORES DE FÚTBOL CON UNIÓN ESPAÑOLA Y LA UNIVERSIDAD SEK. INVESTIGACIÓN DE EVASIÓN DE IMPUESTOS. Oficios.<br /><br />El señor OJEDA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Ascencio.<br /><br />El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, la relación laboral entre los deportistas profesionales y sus empleadores está establecida en el Código del Trabajo, en un estatuto aprobado por el Congreso Nacional.<br />Sin embargo, hay empleadores que no están cumpliendo la norma legal. Es el caso de don Jorge Segovia Bonet, presidente del Club Unión Española, quien ha firmado dos tipos de contratos de relación laboral con el jugador de fútbol Raúl Enrique Estévez, cuestión que está absolutamente prohibida. Uno a plazo fijo, de jugador de fútbol profesional con el Club Unión Española y que cumple con las normas del Código del Trabajo; y el otro, denominado “contrato de cesión de derechos de imagen”, el cual es sólo pantalla, con la Universidad Internacional SEK. Entonces, el jugador de fútbol aparece con dos empleadores y por dos situaciones distintas, cuando, en realidad, es una sola.<br />Lo que se hace es dar al jugador de fútbol una cantidad líquida y se le divide. Una parte es real, responde al contrato de plazo fijo, y la otra, es ficticia, porque esto de cesión de derecho de imagen es sólo en el papel. Nunca el jugador Estévez realizó algún tipo de actividad para la Universidad Internacional SEK.<br />¿Por qué se hace esto?<br />Porque al jugador de fútbol lo que le interesa es el monto líquido de lo que va a recibir, no le interesa el bruto. En cambio, al empleador le interesa por el impuesto que debe pagar.<br />Si él divide los contratos, tributa menos. O sea, aquí hay una fórmula para evadir el pago de los impuestos.<br />Es lo que ha ocurrido con el señor Jorge Segovia, quien utiliza al Club Unión Española y a la Universidad Internacional SEK para eludir los impuestos que debe pagar. <br />Voy a dejar copia de las demandas del jugador en contra del Club Unión Española, con el objeto de que se adjunten a los oficios que solicitaré.<br />En primer lugar, a la Dirección del Trabajo para que revise los dos contratos que Unión Española hizo firmar a este jugador de fútbol, Raúl Enrique Estévez, con el Club y con la Universidad SEK. También para que establezca cuántos otros jugadores del Club Unión Española están en la misma situación, es decir, con doble contrato. Asimismo, para que aplique las multas señaladas en el Código del Trabajo. Las disposiciones correspondientes indican la prohibición de realizar dos contratos y las multas que se deben aplicar. <br />En segundo lugar, pido oficiar al director del Servicio de Impuestos Internos para que, en el marco de la investigación que está realizando a las sociedades anónimas deportivas -según se informó a la propia Comisión de Deportes de esta Corporación-, estudie la demanda del jugador Raúl Enrique Estévez contra Segovia, y, junto con los demás antecedentes que logre reunir de este club, determine la evasión de impuestos que el señor Segovia ha realizado con este tipo de contratos. La Universidad SEK también tiene que ser investigada en este caso. Asimismo, solicito que se apliquen las multas que establece el Código Tributario que extiendan contratos de esa naturaleza para pagar menos impuestos al Estado de Chile.<br />He dicho.<br />El señor OJEDA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con copia de su intervención y la adhesión del diputado señor Alberto Robles y quien preside.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />-Se levantó la sesión a las 13.42 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION></ANEXO_SESION><br /><br /><DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que ha resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de reforma constitucional para adecuar los plazos vinculados a las elecciones presidenciales. (boletín Nº 6946-07).<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): SEBASTIAN PIÑERA ECHEÑIQUE, Presidente de la República; CRISTIAN LARROULET VIGNAU, Ministro General de la Presidencia.”<br /><br /><br />2. Oficio del H. Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 16 de noviembre de 2010.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa Honorable Cámara, el proyecto de ley que establece que a cada región administrativa corresponda una zona primaria del servicio público telefónico local, correspondiente a los Boletines números 5552-15; 5919-15; 6270-19; 6304-19, y 6936-15, refundidos.<br />	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 9.008, de 16 de septiembre de 2010.<br />	Devuelvo los antecedentes respectivos.<br />	Dios guarde a Vuestra Excelencia.<br /><br />(Fdo.): JORGE PIZARRO SOTO, Presidente del Senado; CARLOS HOFFMANN CONTRERAS, Secretario General del Senado.”<br /><br /><br />3. Segundo informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia recaído en el proyecto de reforma constitucional  que adecua los plazos vinculados a las elecciones presidenciales. (boletín N° 6946-07-2)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	La Comisión de Constitución, Legislación y Justicia viene en informar, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, el proyecto de la referencia, originado en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República.<br />	Durante el análisis del proyecto en este segundo trámite, la Comisión contó con la colaboración de don Cristián Larroulet Vignau, Ministro Secretario General de Gobierno y don Andrés Tagle Domínguez, asesor del Ministerio.<br />	De conformidad con lo establecido en el artículo 130 del Reglamento de la Corporación, este informe recae sobre el proyecto aprobado en general por la Cámara en sesión 61ª., de 10 de agosto del año en curso, con las indicaciones presentadas en la sala y admitidas a tramitación, más las que se hicieron presente en la Comisión.<br />	De acuerdo con lo dispuesto en lo que es aplicable del artículo 288 del Reglamento de la Corporación, en este informe debe dejarse constancia de lo siguiente:<br />	1. De las disposiciones que no fueron objeto de indicaciones durante la discusión del primer informe en la Sala ni de modificaciones durante la elaboración del segundo en la Comisión.<br />	En esta situación se encuentran los números 1), 2)  c, 3)  4),  5), 6) y 7) del artículo primero y el artículo segundo, todos los que, no obstante, por tratarse de una reforma constitucional deberán votarse en particular con los quórums que se indican al final.<br />	2. De los artículos suprimidos.<br />	No hay.<br />	3. De los artículos modificados.<br />	No hay artículos modificados<br />	4. De los artículos nuevos introducidos.<br />	No se introdujeron nuevos artículos.<br />	5. De los artículos que deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda.<br />	No hay artículos que sean de la competencia de la Comisión de Hacienda.<br />	6. De las indicaciones rechazadas.<br />	La Comisión rechazó las siguientes indicaciones:<br />	a.- La del Diputado señor Schilling para sustituir la modificación propuesta por la letra a.- del número 2) del artículo primero, en la parte que dice “ el tercer domingo de noviembre”, por lo siguiente: “ el segundo domingo de noviembre”.<br />	b.- La del Diputado señor Schilling para sustituir la modificación propuesta por la letra b.- del número 2) del artículo primero, por lo siguiente. “ el quinto domingo después de efectuada la primera.”.<br />	Fundamentó el parlamentario sus indicaciones en la conveniencia de que el Servicio Electoral contara con un mayor espacio de tiempo para preparar la segunda vuelta electoral en el caso de ser esta necesaria, argumentando los representantes del Ejecutivo que conforme a las consultas realizadas ante ese Servicio, sus responsables habían sido del parecer que bastaba un intervalo de cuatro semanas entre cada acto electoral. Asimismo, hicieron presente que la Ley de Votaciones Populares y Escrutinios contenía disposiciones que facultaban al Servicio Electoral para avanzar en el proceso de preparación de la segunda vuelta electoral, estando aún pendiente la labor del Tribunal Calificador de Elecciones.<br />	Cerrado el debate, se rechazaron, en votación separada, ambas indicaciones por mayoría de votos ( 7 votos en contra, 4 a favor y 1 abstención). Votaron en contra los Diputados señora Turres y señores Araya, Calderón, Cardemil, Eluchans, Cristián Monckeberg y Squella. A favor lo hicieron los Diputados señores Burgos, Cornejo, Harboe y Schilling. Se abstuvo el Diputado señor Ceroni.<br />QUÓRUMS DE VOTACIÓN.<br /><br />	Los números 1), 2) a, b y c, 3), 4), 5) y 6) del artículo primero y el artículo segundo requieren del voto favorable de los tres quintos de los Diputados y Senadores en ejercicio por incidir en los capítulos IV y V de la Constitución Política.<br />	El número 7) del artículo primero el voto favorable de los dos tercios de los Diputados y Senadores en ejercicio por incidir en el capítulo XV de la Carta Política.<br />Prevención formulada por la Comisión.<br />	La Comisión dejó constancia que la disminución en diez días del período presidencial y parlamentario que establece el artículo segundo para las autoridades que asuman el 11 de marzo de 2014, no obsta a que tal período se entienda completo para los efectos de cumplir con la exigencia que señala el artículo 30, inciso segundo, en relación con el artículo 25, inciso segundo de la Constitución Política.<br /><br />-o-<br /><br />	Por las razones señaladas y por las que expondrá oportunamente la señora Diputada Informante, la Comisión recomienda aprobar el proyecto conforme al siguiente texto:<br /><br />PROYECTO DE REFORMA CONSTITUCIONAL:<br /><br />	Artículo primero.- Introdúcense las siguientes modificaciones en la Constitución Política de la República de Chile:<br />1) Reemplázase en el inciso tercero del artículo 25, la frase “ los últimos noventa días”  por los términos “ los últimos ciento veinte días”.<br />	2) Modifícase el artículo 26 en el siguiente sentido:<br />	a.- Reemplázanse en el inciso primero las oraciones “noventa días antes de aquél en que deba cesar en el cargo el que esté en funciones, si ese día correspondiere a un domingo. Si así no fuere, ella se realizará el domingo inmediatamente siguiente.”, por los términos: “el tercer domingo de noviembre del año anterior a aquél en que deba cesar en el cargo el que esté en funciones.”.<br />	b.- Sustitúyense en el inciso segundo las oraciones “ el trigésimo día después de efectuada la primera, si ese día correspondiere a un domingo. Si así no fuere, ella se realizará el domingo inmediatamente siguiente al referido trigésimo día.”, por las expresiones “el cuarto domingo después de efectuada la primera.”. <br />	c.- Reemplázase en el inciso cuarto la expresión  “treinta días” por los términos “diez días” y sustitúyese la oración “La elección se celebrará el domingo más cercano al nonagésimo día posterior a la convocatoria.”, por las siguientes: “La elección se celebrará ciento veinte días después de la convocatoria si ese día correspondiere a un domingo. Si así no fuere, ella se realizará el domingo inmediatamente siguiente.”.<br />	3) Sustitúyese el inciso primero del artículo 27 por el siguiente:<br />	“Artículo 27.- El proceso de calificación de la elección presidencial deberá quedar concluido dentro de los quince días siguientes tratándose de la primera votación o dentro de los treinta días siguientes tratándose de la segunda votación.”.<br />	4) Reemplázanse en el inciso segundo del artículo 28, las oraciones “ expedirá las órdenes convenientes para que se proceda, dentro del plazo de sesenta días, a nueva elección en la forma prevista por la Constitución y la Ley de Elecciones. La elección deberá efectuarse en un día domingo.”, por las siguientes: “ convocará a una nueva elección presidencial que se celebrará ciento veinte días después de la convocatoria si ese día correspondiere a un domingo. Si así no fuere, ella se realizará el domingo inmediatamente siguiente.”.<br />	5) Sustitúyense en el inciso cuarto del artículo 29 las expresiones “ el sexagésimo día” por los términos “ciento veinte días”.<br />	6) Reemplázanse en el número 6) del artículo 53 las expresiones “noventa días” por los términos “ ciento veinte días”.<br />	7) Sustitúyense en el inciso primero del artículo 129 las expresiones “ la votación plebiscitaria, la que no podrá tener lugar antes de treinta días ni después de sesenta, contado desde la publicación de dicho decreto.”, por las siguientes: “ la votación plebiscitaria, la que se celebrará ciento veinte días después de la publicación de dicho decreto si ese día correspondiere a un domingo. Si así no fuere, ella se realizará el domingo inmediatamente siguiente.”.<br />	Artículo segundo.- Agrégase la siguiente disposición transitoria: <br />“Vigésima sexta.- El Presidente de la República y los diputados que asuman el día 11 de marzo de 2014, finalizarán su período el 1 de marzo de 2018.<br />	Los senadores que asuman en el cargo el día 11 de marzo de 2014, finalizarán su período el 1 de marzo de 2022. Los senadores que asuman en el cargo el día 11 de marzo de 2018 finalizarán su período el 1 de marzo de 2026.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Sala de la Comisión, a 16 de noviembre de 2010.<br />	Continúa como Diputado Informante la señora Marisol Turres Figueroa.<br />	Acordado en sesión de igual fecha con la asistencia de los Diputados señor Pedro Araya Guerrero (Presidente, señora Marisol Turres Figueroa y señores Jorge Burgos Varela, Giovanni Calderón Bassi, Alberto Cardemil Herrera, Guillermo Ceroni Fuentes, Aldo Cornejo González, Edmundo Eluchans Urenda, Felipe Harboe Bascuñán, Cristián Monckeberg Bruner y Arturo Squella Ovalle.<br />	En reemplazo del Diputado señor Marcelo Díaz Díaz quien asistió a una parte de la sesión, concurrió el Diputado señor Marcelo Schilling Rodríguez.<br /><br />	(Fdo.): EUGENIO FOSTER MORENO, Abogado Secretario de la Comisión.”<br /><br /><br />4. Informe del diputado don Rosauro Martínez Labbé sobre los resultados de la Conferencia Interparlamentaria sobre procesos de integración regional y reforma del sistema internacional, efectuada los días 30 de septiembre y 1 de octubre de 2010, en la ciudad de Buenos Aires, República Argentina.<br /><br />“En martes, 16 de noviembre de 2010.<br /><br />Señora Presidente. H. Cámara, los días 30 de septiembre y 1 de octubre de 2010, se realizó en la ciudad de Buenos Aires, República Argentina, la Conferencia Interparlamentaria sobre Procesos de Integración Regional y Reforma del Sistema Internacional, alcanzándose lo siguientes acuerdos:<br />Primero: sobre la integración regional en América Latina y El Caribe, declarar:<br />1. Que el principal cometido de la Unión de América Latina y el Caribe es el desarrollo de los pueblos de la región, lo cual requiere de la construcción de sólidos vínculos de amistad entre naciones hermanas.<br />2. Que la integración latinoamericana expresa el paradigma que supera los años de disgregación que caracterizaron a los gobiernos de facto donde el vínculo predominante no fue el de la confianza sino el de las hipótesis de conflicto.<br />3. Que la Unión de América Latina y el Caribe presenta como sustrato característico la búsqueda de la igualdad, la cohesión social, la lucha contra las prácticas neocolonialistas y la real emancipación de los pueblos latinoamericanos y caribeños.<br />4. Que la unión de América Latina y el Caribe supone la concertación de posiciones en la esfera internacional dado que es imposible una inserción internacional desagregada, por lo cual apoya la intensificación del diálogo entre los países integrantes de la Comunidad de Estados de Americanos y Caribeños.<br />5. Que América Latina y el Caribe cuenta con una institucionalidad integracionista que no puede ser soslayada, por lo que promovemos la convergencia de los Organismos existentes en iniciativas de unificación y concertación regional.<br />6. Que una mayor integración requiere de un trabajo concertado entre las diferentes instancias de gobierno, para lo cual recomienda una mayor articulación entre los poderes ejecutivos y legislativos de los países de la región.<br />7. Que es fundamental la armonización de posiciones en el marco de las instancias de relacionamiento con otras regiones, entre otras, las Cumbres entre Europa y América Latina y la Asamblea Parlamentaria Euro-Latinoamericana (EUROLAT).<br />8. Que el Parlamento Latinoamericano desempeña un papel fundamental como órgano integracionista dado que por su propia conformación, es polea de transmisión de las voces de los ciudadanos en la esfera regional.<br />9. Que la Unidad latinoamericana y caribeña supera una perspectiva comercial y se edifica sobre vínculos históricos de hermandad; en este sentido, las manifestaciones culturales deben ser incorporadas de modo expreso en las iniciativas integracionistas.<br />10. Que no sólo es fundamental garantizar el libre flujo de los factores de bienes y capital en toda iniciativa integracionista, sino principalmente, de trabajo; en este punto, se repudia toda iniciativa encaminada a restringir el libre flujo de personas; en especial, manifestamos nuestra solidaridad con el Parlamento Antillas en sus iniciativas para prevenir la discriminación y exclusión al libre tránsito de personas entre Antillas Neerlandesas y Holanda.<br />11. Que es preciso evaluar el impacto concreto de la integración regional para lo cual se resuelve promover, en el ámbito del Parlamento Latinoamericano, la realización de un estudio integral sobre los costos de la no integración que será presentado en las próximas Cumbres de la Comunidad de Estados Americanos y Caribeños.<br />12. Que es necesario modificar el principio de representatividad sectorial en las instituciones internacionales por el principio de representatividad regional por lo que América Latina y Caribeña unida deben impulsar una concertación mundial regional.<br />13. Su reconocimiento al esfuerzo de los Presidentes latinoamericanos y caribeños en la unidad de la región.<br />14. Presentar la Declaración de Buenos Aires en la próxima Cumbre de la Unidad de América Latina y el Caribe que se llevará a cabo en la República Bolivariana de Venezuela durante el año 2011.<br />Segundo: sobre reforma de la institucionalidad internacional, declarar:<br />1. La urgencia de una reforma sustancial de los mecanismos de participación y toma de decisión en la institucionalidad política y económico-financiera mundial, cuyo primer principio sea la adecuada representación de la voz de los ciudadanos y los diferentes pueblos.<br />2. Que la paz y la seguridad internacional dependen en gran medida de la capacidad de los Organismos Internacionales de dar respuesta a las demandas de los ciudadanos y pueblos para lo cual es imprescindible la construcción de una institucionalidad que vincule a la sociedad civil con los órganos involucrados en los procesos de toma de decisión, en lo cual el rol de los Parlamentarios es central.<br />3. Que la institucionalidad internacional cobra trascendencia en la medida que busca de forma mancomunada el desarrollo, la calidad de vida y el buen vivir de los pueblos y los ciudadanos lo cual requiere complementar el principio de representación nacional con el de representación regional.<br />4. Que el proceso de reforma de la institucionalidad internacional no puede reducirse a una disputa de poder económico-financiero sino que se trata de procesos que protagonizan Estados-Nación soberanos, ciudadanos y representantes de la sociedad civil; se trata del balance entre el rol del mercado y el rol del Estado. En este punto impera construir un nuevo marco valorativo que supere la perspectiva reduccionista que vincula la capacidad de voto de un pais a su riqueza financiera o a su capacidad de influencia.<br />5. Que la reforma de las instituciones internacionales existentes debe tener en cuenta las asimetrias poblacionales a efectos de garantizar una adecuada representación de los pueblos y los ciudadanos del mundo en los procesos de toma de decisión internacional para lo cual se requiere una progresiva reforma de la ponderación de votos;<br />6. Que los conceptos de desarrollo, calidad de vida y buen vivir implican la autonomía en la toma de decisiones; llamamos a equilibrar las formas de votación en los Organismos Internacionales.<br />7. Que urge debatir una profunda transformación de los sistemas económicos, políticos, de empleo, de salud, de educación y de seguridad social como estadio fundamental para que los Organismos Internacionales no reproduzcan un sistema de perpetuación de la desigualdad.<br />8. Que en un mundo interdependiente donde el desarrollo humano, calidad de vida y buen vivir penden en gran medida del relacionamiento comercial, toda política arancelaria basada en un sistema de preferencias implica, de por si, una discriminación que es necesario superar.<br />9. Que el horizonte y la transición de los cambios en la regulación y supervisión del sistema económico financiero internacional deben ser claros, progresivos y secuenciales, a efectos de incrementar los márgenes de certidumbre en el sistema mundial.<br />10. Su llamado a los Congresos Miembros del Parlamento Latinoamericano a adherir a la Resolución de la Asamblea General del Parlamento Latinoamericano en apoyo al establecimiento de una Asamblea Parlamentaria de Naciones Unidas.<br />11. Solicitar a las Cancillerías de los países miembros del Parlamento Latinoamericano que tramiten ante la Organización de Naciones Unidas la sustanciación de informes de seguimiento a la Resolución 992 (X) sobre la Revisión de la Carta de Naciones Unidas.<br />12. Acompañar el proceso enmancipatorio de los ciudadanos y los pueblos del mundo y, en particular, de los pueblos caribeños solicitando la presencia de las autoridades del Comité Especial de Naciones Unidas sobre Descolonización en la próxima Asamblea Ordinaria del Parlamento Latinoamericano.<br />13. Presentar la Declaración de Buenos Aires sobre reforma de la Institucionalidad Internacional al Secretario General de Naciones Unidas, al Directorio del Banco Mundial, al Directorio del Fondo Monetario Internacional, a la Organización Mundial del Comercio y a las autoridades del G-20.<br />Tercero: Declarar su apoyo al Parlamento Antillano en su preocupación ante la posibilidad de que el Gobierno y el Parlamento de Holanda promulguen una Ley que afecte los legítimos derechos del pueblo antillano sobre el libre tránsito de personas entre Holanda y Antillas Neerlandesas; y, expresar en los diferentes foros internacionales su apoyo al Parlamento Antillano en estas iniciativas.<br />Cuarto: Su profunda preocupación por los hechos protagonizados por personal policial ecuatoriano en las ciudades de Guayaquil y Quito. El Parlamento Latinoamericano y el Parlamento Andino expresan al pueblo y al Gobierno de la República de Ecuador su apoyo incondicional a la institucionalidad democrática y a la autoridad del Presidente constitucional, Rafael Correa Delgado, en su investidura presidencial. Asimismo, el Parlamento Latinoamericano y el Parlamento Andino encargan a sus Mesas Directivas efectuar un seguimiento de los hechos, presentando un informe sobre el curso de los acontecimientos. El Parlamento del Mercosur adhiere a la presente declaración.<br /><br />(Fdo.): ROSAURO MARTÍNEZ LABBE, Diputado.”<br /><br /><br />5. Moción de las diputadas señoras Girardi, doña Cristina; Goic, doña Carolina; Muñoz, doña Adriana, y de los diputados señores Alinco, Chahín, Espinosa, don Marcos; González, Harboe y Jiménez.<br />	Establece la responsabilidad penal del empleador por accidentes del trabajo. (boletín N° 7316-07).<br /><br />I. ANTECEDENTES<br /><br />El grave accidente ocurrido en la mina San José, de propiedad de la Minera San Esteban, ocurrido con fecha 05 de agosto de 2010 y que mantuvo a 33 mineros atrapados por 70 días a casi 700 metros de profundidad, reinstaló una de las problemáticas prioritarias a resolver a nivel nacional en nuestro ordenamiento jurídico: el cumplimiento de la normativa de seguridad e higiene vigente, respecto a las condiciones y dignidad necesarias para el buen desarrollo de las labores de los trabajadores.<br />Este trágico evento, puso en evidencia el estado de precariedad y de inseguridad no sólo de la mediana y pequeña minería, sino del conjunto de los sectores productivos, aún cuando la Asociación Chilena de Seguridad (ACHS), ha señalado que: “la explotación de minas y canteras es el sector económico que presenta la menor tasa de accidentalidad. En efecto, y según datos de la Asociación Chilena de Seguridad (ACHS), ese rubro extractivo tuvo una accidentalidad de 2,09% el año pasado. Este índice se ha reducido progresivamente, pues en 2007 fue de 3,07% y en 2008 fue de 2,49%. De esta forma, la minería se ubica muy por debajo del promedio nacional, que hace un año fue de 5,2%. También con registros inferiores a la media estuvieron las actividades de electricidad, gas y agua, con 4,78%, y servicios, con 4,11 %. En contraste, las áreas productivas cuyo nivel de accidentalidad están por encima del promedio son comercio, con 5,57%; construcción, con 6,7%; industria manufacturera, con 6,87%; agricultura, silvicultura y pesca, con 7,28%, y transportes, almacenaje y telecomunicaciones, que tiene es más elevado con 8,01%.” Respecto a los accidentes con resultado de muerte ha informado que: “Este último rubro, en tanto, también ostenta el triste récord de la tasa de fatalidad por accidentes laborales, consignando un 19,8% en 2009. Atrás está construcción, con 15,1% y agricultura, silvicultura y pesca, con 11,3%, aunque en el desagregado, eso sí, el subsector pesca tiene 26,5%, agricultura, 9,8%, y silvicultura, 5,9%. En tanto, recién en el cuarto lugar de las actividades económicas con mayor fatalidad por accidentes del trabajo se ubica la minería, con un 8,2%, seguido de electricidad, gas y agua, con 5,8%; manufacturas, con 3,7%; comercio, con 2%, y servicios, con 1,8%.”)1<br />En el caso particular de la mina San José, claramente la institucionalidad fiscalizadora no funcionó. Institucionalidad a cargo de una serie de organismos públicos encargados de velar por el cumplimiento de la normativa de seguridad laboral existente, tales como el Sernageomin, Dirección del Trabajo, Ministerio de Salud,<br />Superintendencia de Seguridad Social, etc. Específicamente, en el caso de la mina San José, según la información que entregó Alejandro Pino, Gerente de la Asociación Chilena de Seguridad, la mina registraba desde hace mucho tiempo una gran cantidad de accidentes, fundamentalmente por caídas de roca2, agregó además que en cuanto a las condiciones de riesgo que generaron el accidente del 05 de agosto, en varias oportunidades informaron el riesgo que existía en la mina a la empresa, pero no siempre fueron escuchados, al respecto señaló expresamente “La empresa siempre adquirió compromisos de mejora, los que no siempre se cumplieron, debido a lo cual a su juicio la causa basal del accidente fue siempre el mal estado de la mina.”<br />Dentro de las infracciones a la ley N° 16.477, detectadas por los organismos fiscalizadores, se encuentran las siguientes:<br />1. E-Mining, empresa que elaboró el estudio geotécnico que permitió la reapertura de la mina San José en 2008, señaló que en su informe sugirió el uso de sensores de monitoreo y que si bien estos se adquirieron e instalaron, nunca fueron utilizados.<br />2. En junio de 2010, la Asociación Chilena de Seguridad, emitió el informe 227, que advierte a los dueños de la Minera San Esteban del riesgo de derrumbe en la mina San José y señala a la empresa que “debía asegurar procedimientos de fortificación, ubicando a los equipos de trabajo en sitios que puedan ser seguros ante cualquier riesgo. Vale decir, lo que pedíamos era que la empresa afirmara la mina”, explicó Alejandro Pino, gerente de la mutual3. No sólo se detectaron falencias de seguridad en la estructura de la mina, sino además en la presencia de gases tóxicos al interior del socavón, revelando altas concentraciones de dióxido nitroso y monóxido de carbono, que “superaban las normas” y que ponían en riesgo la salud de los trabajadores, según las pesquisas de la ACHS.<br />3. El 09 de julio de 2010, la Inspección del Trabajo de Copiapó, determinó en su resolución de multas N° 6279/10/42 que la mina presentaba los siguientes factores de peligro: “...incumplimiento de las condiciones generales de seguridad de los lugares de trabajo e implica no tomar las medidas necesarias para proteger la vida, salud, y en general, la integridad física de los trabajadores”....”No cumplir el Comité Paritario de Higiene y Seguridad las funciones de su competencia, consistentes en investigar las causas de los accidentes y enfermedades profesionales...”<br />Los informes de la ACHS a la minera San Esteban Primera se remontan al año 2001, y versan sobre problemas de estabilidad de las galerías y escasa seguridad en las faenas, el último estudio se hizo tras la caída de un planchón que le provocó una herida contusa en la zona lumbar al trabajador Jorge Galleguillos, el 1 de junio pasado, un mes antes de otra caída de roca que le amputó una pierna a Gino Cortés.<br />Actualmente, está en curso la investigación del proceso de reapertura de la mina San José tras el grave accidente ocurrido a Gino Cortés. Por su parte la Secretaría Regional Ministerial de Salud, inició investigaciones por infracciones que van desde accidentes graves -como la amputación de una pierna de un trabajador el 3 de julio- hasta servicios higiénicos en malas condiciones.<br />Para efectos de sancionar estas graves irregularidades las entidades facultadas por la ley para proceder al cierre y la reapertura de una empresa afectada por accidentes graves, corresponden a la Dirección del Trabajo y la Secretaría Regional Ministerial de Salud, al respecto Sernageomin sólo tiene atribuciones para realizar el informe técnico, que se utiliza como fundamento de la resolución que adopte al respecto el órgano competente, sin perjuicio de que corresponde a este último servicio controlar y fiscalizar el cumplimiento y exigencias establecidas en el Reglamento de Seguridad Minera.<br />La situación anteriormente expuesta y las recientes muertes de tres trabajadores en una mina clandestina en Atacama, deja de manifiesto el grave vacío legal existente al respecto, toda vez que pese a que los bienes jurídicos protegidos por la ley N° 16.744 y el Código del Trabajo, han sido gravemente puestos en peligro en numerosas ocasiones, dejando de manifiesto que el ordenamiento jurídico vigente no cuenta con sanciones que fomenten conductas tendientes a implementar sistemas y condiciones adecuados de seguridad para los trabajadores y que logren desincentivar conductas que deriven en las infracciones graves de conocimiento público.<br /><br />II. MARCO JURÍDICO ACTUAL<br /><br />La seguridad social es un concepto moderno, propio del siglo XX, definida por la Organización Internacional del Trabajo, como “la protección que la sociedad proporciona a sus miembros, mediante una serie de medidas públicas, contra las privaciones económicas y sociales que de otra manera derivarían de la desaparición o de la fuerte reducción de sus ingresos como consecuencia de enfermedad, maternidad, accidente del trabajo o enfermedad profesional, desempleo, invalidez, vejez y muerte; y también la protección en forma de asistencia médica y de ayuda a las familias con hijos”.<br />En Chile, el derecho a la seguridad social es garantizado por la Constitución Política de la República en su artículo 19 N° 18, el que dispone que es deber del Estado garantizar el acceso de todos los habitantes del país, al goce de prestaciones uniformes, sea a través de instituciones públicas o privadas, pudiéndose establecer cotizaciones obligatorias.4<br />Esta materia se encuentra regulada específicamente por la ley N° 16.744 de Accidentes del Trabajo y Enfermedades Profesionales. Héctor Humeres señala que esta ley “adhiere al estatuto de responsabilidad objetiva, basándose en la “teoría de la responsabilidad social”, según la cual se instaura un nuevo sistema de responsabilidad en que el empleador no responde individualmente por los daños causados a un trabajador con ocasión de un accidente o enfermedad originadas con motivo del trabajo, si no que dicha obligación es traspasada a un ente asegurador, cuyas prestaciones se financian principalmente mediante el pago de una cotización obligatoria para el empleador”. 5<br />Actualmente, dicha cotización es equivalente al 0,90% de las remuneraciones imponibles del trabajador y se establece una cotización adicional diferenciada, en función de la actividad y riesgo de la empresa.<br />La sanción contemplada en la ley N° 16.744, para aquellas empresas que no ofrezcan condiciones de seguridad e higiene, consiste en pagar la cotización adicional con un recargo del 100%, además de las sanciones que les correspondan.6 Cabe tener presente que, esta regla se aplica también como incentivo, por lo que las empresas que presenten medidas de protección que rebajen los riesgos de accidentes del trabajo o enfermedades profesionales, podrán solicitar que se les exima o reduzca la tasa de cotización adicional. El producto de estas cotizaciones, junto a otros ingresos señalados en la ley (como lo obtenido de la aplicación de multa por incumplimientos a la Ley N° 16.744, entre otros) financian el Seguro de Accidentes del Trabajo y Enfermedades Profesionales.<br />En términos conceptuales la ley 16.744, define accidente del trabajo como “toda lesión que una persona sufra a causa o con ocasión del trabajo, y que le produzca incapacidad o muerte”. También lo son aquellos accidentes ocurridos en el trayecto directo, de ida o regreso, entre la habitación y el lugar del trabajo; aquéllos que ocurran en el trayecto directo entre dos lugares de trabajo, aunque correspondan a distintos empleadores y; aquellos sufridos por dirigentes de instituciones sindícales a causa o con ocasión del desempeño de sus cometidos gremiales.7 Por su parte, define enfermedad profesional como “la causada de una manera directa por el ejercicio de la profesión o el trabajo que realice una persona y que le produzca incapacidad o muerte”, exceptuándose los accidentes ocurridos por causas de fuerza mayor extraña, que no tengan relación alguna con el trabajo, así como, los producidos intencionalmente por la propia víctima, no obstante ello recae en el organismo administrador el deber de probar estas circunstancias.<br />Según la legislación vigente, producido un accidente laboral o bien, el diagnóstico de una patología desarrollada con ocasión del ejercicio de una actividad laboral, que hayan tenido su origen en una acción u omisión dolosa o culpable del empleador, éste deberá responder al organismo administrador que entregó las prestaciones médicas al trabajador, la que tiene derecho a repetir contra el empleador, en conformidad con el derecho común. Asimismo, si los hechos revisten el carácter de un delito o cuasidelito civil o penal, el Ministerio Público y la víctima en su caso disponen de las acciones ordinarias establecidas por la ley, por no existir una norma especial que regule estos ilícitos.<br />Asimismo, el dueño de una empresa, que con ocasión de una obra, faena, o de la prestación de servicios propios de su giro, subcontrata mano de obra es responsable subsidiariamente de la obligación del contratista de contar con el seguro establecido en la Ley N° 16.744, y del cumplimiento por parte de dichos contratistas o subcontratistas de la normativa de higiene y seguridad.<br />Al respecto la ley N° 16.744, contempla variadas prestaciones a las que tiene derecho el trabajador afectado, las que prescriben en el término de cinco años contado desde la fecha del accidente o desde el diagnóstico de la enfermedad. Además de estas prestaciones, en aquellos casos en que las circunstancias o hechos que ocasionaron el accidente o enfermedad, son atribuibles al empleador por culpa, es decir una conducta imprudente, descuidada o negligente, con la que por acción u omisión, se causa un daño no deseado, pero previsible, el trabajador podrá solicitar las indemnizaciones respectivas, conforme el estatuto de la responsabilidad civil contractual o excepcionalmente extracontractual, según sea el caso, sin perjuicio de los tipos y sanciones penales a los que haya lugar.<br />Nuestro derecho común regula el estatuto de responsabilidad contractual básicamente en los artículos 1.547 y siguientes del Código Civil y específicamente en lo que se refiere al empleador, en las disposiciones contenidas en los artículos 180 y 184 del Código del Trabajo que establecen la obligación de cuidado y seguridad que el empleador tiene para con los trabajadores, con los que mantiene una relación contractual vigente, cuyo fundamento es el incumplimiento culpable de estas obligaciones emanadas de todo contrato de trabajo.<br />El estatuto de responsabilidad extracontractual, se encuentra contenido básicamente en los artículos 2.314 y siguientes del Código Civil y en el artículo 69 letra b) de la ley N° 16.744, este último señala “Cuando el accidente o enfermedad se deba a culpa o dolo de la entidad empleadora o de un tercero, sin perjuicio de las acciones criminales que procedan, deberán observarse las siguientes reglas: ...b) La víctima y las demás personas a quienes el accidente o enfermedad cause daño podrán reclamar al empleador o a terceros responsables del accidente, también las otras indemnizaciones a las que tengan derecho, con arreglo a lo establecido por las normas del derecho común aplicables, incluso el daño moral”, al efecto el artículo 2.320 del Código Civil, señala “toda persona no solo es responsable de sus acciones propias, sino, de la de aquellos que se encuentran bajo su cuidado, como el empleador respecto a la conducta de sus empleados”.<br />En lo que a materia penal se refiere, el artículo 490 del Código Penal dice: “El que por imprudencia temeraria ejecutare un hecho que, si mediara malicia, constituiría un crimen o un simple delito contra las personas, será penado: 1° Con reclusión o relegación menores en sus grados mínimos a medios, cuando el hecho importare crimen. 2° Con reclusión o relegación menores en sus grados mínimos o multa de once a veinte unidades tributarias mensuales, cuando importare simple delito.”. De esta forma tenemos que el empleador que por omisión o acción culpable origina un hecho con resultado de muerte o lesiones para un trabajador, es responsable penalmente del cuasidelito que corresponda.<br />En el ámbito penal se observan dificultades para hacer efectiva la responsabilidad del autor de los cuasidelitos laborales, esencialmente en materia probatoria, toda vez que dadas las especiales circunstancias en las que tienen lugar, la existencia del elemento esencial para configurar un cuasidelito, la culpa, no se logra establecer claramente, no logrando que se configure el tipo o bien no logrando identificar al autor directo de los hechos, circunstancia determinante toda vez que la responsabilidad penal es personal, no resultando posible formalizar cargos ni aplicar sanciones.<br />Por otro lado, en lo que se refiere a las sanciones existentes a las infracciones al deber de cuidado y a las normas de seguridad que el empleador corneta con ocasión de sus acciones u omisiones culpables y que no ocasionen daños objetivos a un determinado trabajador, actualmente sólo son castigadas con multas en beneficio fiscal y al recargo en el monto de las cotizaciones que debe cancelar, situación que no contribuye a incentivar la implementación de las condiciones de seguridad debidas, si no que muy por el contrario, provocan un efecto de impunidad toda vez que pese al impacto y lesividad social que provocan, no reciben una sanción acorde con su gravedad, por la ausencia de la determinación del tipo penal adecuado.<br />No obstante la existencia actual de normas y figuras legales establecidas en el derecho común, que permiten hacer efectiva la responsabilidad civil y penal del autor de ilícitos culposos ocurridos con ocasión de las relaciones contractuales de trabajo y de las infracciones a la normativa legal vigente, es importante considerar que estamos en presencia de daños que han sido ocasionados en un contexto de especiales circunstancias, esto es una relación laboral, y cuyos daños por lo mismo abarcan un amplio espectro, el que no sólo se limita a dañar los bienes jurídicos de una persona determinada, sino también a bienes jurídicos que son de propiedad de las sociedad toda, considerados además de valor esencial para la convivencia de sus miembros, cuya regulación, en consideración a estas especiales características de asimetría entre las partes involucradas y de impacto en la sociedad, ha sido entregada por nuestro ordenamiento jurídico a una normativa especialmente diseñada en conformidad a esta naturaleza, cuyos preceptos son de orden público y conforme a ello irrenunciables.<br />Legislaciones modernas han avanzado en esta materia, tal como se señalara en el proyecto de ley presentado en el año 2003 (boletín 3332-07) “Existe una fuerte tendencia en el orden comparado en la tutela penal que introduce ilícitos penales que tutelan a los trabajadores. Lo anterior puede apreciarse en el Código penal español de 1995 (artículos 311 a 318, Título XV, bajo la rúbrica de los delitos contra los derechos de los trabajadores, modelo seguido en esta propuesta), el Código Penal Francés (Capítulo V, sección 3a, sobre las condiciones de trabajo contrarias a la dignidad de la persona, artículos 225-13 a 225-16), el Código punitivo del Perú de 1991 (Capítulo Vil, bajo la denominación de la violación a la libertad de trabajo en su artículo 168) y como último ejemplo significativo, entre otras legislaciones, el Código Penal Argentino (Título V de los delitos contra la libertad, sección cuarta artículos 158 y 159, como delitos contra la libertad de trabajo y de asociación.<br />Por tanto, los patrocinadores del presente proyecto, queremos rescatar las ideas matrices de los proyectos de ley presentados en el año 2003 (boletín 3332-07) cuyos autores fueron los señoras y señores parlamentarios Juan Bustos Ramírez, Sergio Aguilo Melo, Carlos Montes Cisternas, Adriana Muñoz D'Albora, Pedro Muñoz Aburto, Alejandro Navarro Brain, José Pérez Arriagada, Fulvio Rossi Ciocca, Rodolfo Seguel Molina y Boris Tapia Martínez y y luego en el año 2008 (boletín 5708-13) por los parlamentarios señores Juan Bustos Ramírez y Marco Enríquez-Ominami Gumucio, quienes previendo situaciones como las que se presentaron en el caso de la mina San José, propusieron castigar punitivamente a los empleadores y contratistas, ya sean personas naturales y/o jurídicas en el caso de accidentes con resultados de lesiones menos grave, graves, gravísimas o muerte de un trabajador o bien poniendo en riesgo la vida de éste, como única forma de asegurar de forma eficaz el cumplimiento de las normas de seguridad y salud laboral.<br />Los diputados patrocinantes de esta Moción estarnos en conocimiento que con fecha 28 de Octubre de 2010 la moción del Diputado Juan Bustos signada con el Boletín 3.332 del año 2003 fue desarchivada. En especial, hemos querido conservar la redacción que se hiciese en estos proyectos de las normas que tipifican las conductas constitutivas de delitos contra los trabajadores No obstante hemos estimado necesaria recoger y actualizar sus contenidos en una nueva moción, dado que el proyecto original contempla una variada gama de materias que no están focalizadas en la seguridad laboral, que es necesario precisar y contemplar nuevos aspectos y que vimos indispensable agregar modificaciones al Código del Trabajo y la Código Procesal Penal. Todo ello hace, a nuestro juicio, necesaria esta nueva moción como un aporte al perfeccionamiento de la normativa penal y laboral en la materia, junto con reconocer el mérito y la labor que el gran jurista Juan Bustos Ramírez y los otros colegas hicieron en su oportunidad.<br />La gran lección de los acontecimientos vividos y el espíritu de unidad nacional creado luego del exitoso rescate, nos debe servir para asumir con decisión el aseguramiento de las condiciones laborales dignas de todo trabajador y trabajadora.<br /><br />III. PROPUESTA LEGISLATIVA:<br /><br />El incremento en la incidencia de delitos dolosos o culposos ocurridos en el contexto de una relación laboral, dada la evidente asimetría entre las partes involucradas, y la relevancia de los bienes jurídicos involucrados, esto es la vida, y la integridad física y psicológica de las personas, requieren una regulación especial que solo la protección penal puede entregar, toda vez que implica un sistema reforzado de sanciones, que favorecen conductas de prevención incrementándose los índices de cumplimiento de las obligaciones de cuidado, higiene y seguridad que el empleador debe observar para con sus trabajadores, conforme a la normativa legal vigente.<br />Desde el punto de vista de la doctrina tradicional, la función protectora de bienes jurídicos es el centro de la misión del sistema penal, de esta forma el injusto penal se expresa formalmente sobre la base de la descripción de conductas precisas de las cuales se deriva una forma de afectación o lesión, de bienes jurídico-penales.<br />Los llamados “delitos de peligro” o también llamados delitos sin víctima, corresponden a una categoría de injustos penales correspondientes a la tipología de adelantamiento en el ámbito previo8, del iter criminis en derecho penal moderno9, cuyo centro radica en la generación de una condición que hace peligrar determinados bienes jurídicos y que tienen como consecuencia un riesgo y cuyo vínculo de imputación con el tipo penal, se basa en la existencia de una alta probabilidad estadística de que dicha conducta genere los riesgos que se busca evitar como resultado de la protección penal otorgada10.<br />Esta categoría de tipos penales buscan proteger cierto tipo de bienes jurídicos, sancionando el peligro ocasionado con la ejecución de una determinada conducta cuya consecuencia tiene como resultado un delito de peligro, esto es lo que la doctrina denomina “resultado jurídico del delito”, que corresponde a “un reflejo de la exigencia de lesividad u ofensividad que justifica la intervención penal, en base a una doble consideración dada por la importancia de los bienes jurídicos que se busca proteger y por la praxis o contingencia social, que justifica la intervención coactiva del Estado, para cuyos efectos recurre a la amenaza de la imposición de una sanción de carácter penal, con el objetivo de desincentivar conductas que importan un grave riesgo de causar lesión en estos bienes jurídicos, como instrumento de control social para proteger intereses básicos para lograr una convivencia adecuada entre los miembros de la sociedad, evitando de esta forma la colisión entre interese relevantes.”11<br />En el derecho comparado en esta materia cabe destacar la experiencia legislativa de España cuyo ordenamiento jurídico ha logrado desarrollar una política criminal definida cuyo objeto es la defensa de la vida, la salud y la integridad física de los trabajadores, para efectos del que ha implementado instrumentos jurídico-penales entre los que se pueden mencionar la privación de libertad, la inhabilitación del ejercicio profesional y o empresarial, y otros que afectan a la persona jurídica involucrada, los que han tenido un impacto altamente efectivo en la disminución de la ocurrencia de este tipo de ilícitos.<br /><br />IV. EN VIRTUD DE ESTAS CONSIDERACIONES PROPONEMOS:<br /><br />1. Otorgar protección penal a los bienes jurídicos protegidos por la ley de accidentes del trabajo y seguridad social, que resulten afectados con ocasión de la comisión de delitos, ocurridos en el contexto de una relación contractual laboral, haciéndolos atribuibles al empleador, sea éste persona natural o persona jurídica.<br />2. Regular específicamente los tipos penales con resultado de daños en los bienes jurídicos de los trabajadores, que por acción u omisión del empleador o su representante, tengan como resultado poner en riesgo dichos bienes jurídicos, provocando con ello daño a la sociedad toda.<br />3. Establecer un sistema de “responsabilidad penal hacia arriba”, que haga responsable al empleador por la comisión de delitos culposos de terceros subordinados o dependientes ocurridos con ocasión de su falta de idoneidad para desempeñar el cargo o de la falta de supervisión de sus superiores.<br />4. Instaurar un sistema reforzado de sanciones, que contemple penas de privación de libertad y otras sanciones accesorias.<br />5. Establecer el derecho de la víctima a entablar demanda civil de indemnización de perjuicios dentro del procedimiento abreviado y simplificado, conjuntamente con el deber del Juez de Garantía, respecto de resolver la demanda civil, al dictar sentencia penal.<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />Artículo 1°: Agréguese el siguiente párrafo 17 al Título VI del Libro Segundo del Código Penal.<br />17. Delitos contra la seguridad del trabajo<br />Artículo 341 bis.- Los que con infracción de las normas de prevención de accidentes de trabajo, no. faciliten los medios necesarios para que los trabajadores desempeñen su actividad con las medidas de seguridad e higiene adecuadas, de forma que pongan así en peligro grave su vida, salud o integridad física, serán castigados con las penas de presidio menor en su grado medio y multa de 500 a 3000 UTM.<br />En caso que se produjere la muerte, serán castigados con la pena de presidio mayor en su grado medio.<br />En caso que se produjeren las lesiones a que se refieren los artículos 396, 397 o 399 del Código Penal, serán castigados con las penas establecidas en dichos artículos, aumentadas en un grado”. (Proyecto año 2008-Boletín 5708-13).<br />Artículo 341 ter: Cuando el delito a que se refiere el artículo anterior se corneta por imprudencia grave, será castigado con la pena inferior en grado. (Proyecto año 2003-Boletín 3332-07, artículo 493 F))<br />Artículo 341 quater : Cuando los hechos previstos en los artículos anteriores se atribuyeran a personas jurídicas, se impondrá las penas corporales señaladas a los administradores o encargados del servicio que hayan sido responsables de los mismos y a quienes, conociéndolos y pudiendo remediarlo, no hubieren adoptado medidas para ello. Sin perjuicio de lo anterior, la pena de multa impuesta será aplicada a las personas jurídicas quienes para estos efectos, serán penalmente responsables. (Proyecto año 2003-Boletín 3332-07, artículo 493 G)<br />Se agrega a los proyectos presentados:<br />Artículo 2° Agréguese al Libro II, Título 1, del Código del Trabajo, el siguiente articulado:<br />Artículo 184 bis: El empleador, contratista, subcontratista o superior jerárquico que no provea a los trabajadores que mantiene a su cargo, los implementos y condiciones necesarias para que éstos desempeñen sus actividades con las medidas de seguridad e higiene adecuadas, exponiéndolos a riesgos que pongan en peligro su vida, salud o integridad física y psíquica, serán sancionados con las penas contenidas en el artículo 341 bis del Código Penal.<br />Artículo 184 bis A: La persona jurídica legalmente representada por la persona natural que resulte condenada por los hechos previstos y sancionados en el artículo precedente en calidad de empleador, contratista, subcontratista o superior jerárquico, será sancionada con la pena establecida en el artículo 341 bis y 341 quarter del Código Penal.<br />Artículo 3° Agréguese al inciso 1°, artículo 60, Título III, Libro I, del Código Procesal Penal, la siguiente frase: ...”, con excepción de los ilícitos previstos y sancionados en los artículos 341 bis y 341 quater, del Código Penal, en cuyo caso podrá interponerse quince días antes de la fecha fijada para la realización de juicio, tratándose del procedimiento simplificado o abreviado, según del cual se trate.<br />Artículo 4° Agréguese al inciso 2° del artículo 393, Título I, Libro Cuarto, del Código Procesal Penal, la siguiente frase final: ...”, y aquella correspondiente a los ilícitos contemplados en los artículos 341 bis y 341 quater, del Código Penal.<br />Artículo 5° Agréguese al inciso 3° del artículo 412, Título I, Libro Cuarto, del Código Procesal Penal, la siguiente frase final:...”, a excepción de los procedimientos en los que se hayan formalizado cargos por los ilícitos contemplados en los artículos 341 bis y 341 quater del Código Penal, en cuyo caso el juez competente si deberá pronunciarse sobre la demanda civil interpuesta.<br />Artículo 6° Agréguese a la letra e), inciso 2° del artículo 413, Título I, Libro Cuarto, del Código Procesal Penal, la siguiente frase final: ...”, y el pronunciamiento sobre la demanda civil, tanto en caso de absolución como en el de condena, en el caso de los procedimientos en que se hayan formalizado cargos por los ilícitos contemplados en los artículos 341 bis y 341 quater, del Código Penal.<br /><br />6. Moción de la diputada señora Goic, doña Carolina, y de los diputados señores Ascencio, Cornejo, Chahín, Rincón, Silber, Torres, Vallespín y Venegas, don Mario.<br />Modifica la Ley Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, respecto a declaración de inadmisibilidad.<br /><br />	“Considerando.<br /><br />	Que en las recientes modificaciones realizadas a la Ley Orgánica del Congreso Nacional, en el artículo 15 del Título II, sobre Normas Básicas de la tramitación Interna de los Proyectos de Ley, se establece que “la declaración de inadmisibilidad de un proyecto de ley o de reforma constitucional que vulnere lo dispuesto en el inciso primero del artículo 65 de la Constitución Política de la República”.<br />	Que el inciso primero del artículo 65 de la Constitución Política de la República señala: “Las leyes pueden tener origen en la Cámara de Diputados o en el Senado, por mensaje que dirija el Presidente de la República o por moción de cualquiera de sus miembros. Las mociones no pueden ser firmadas por más de diez diputados ni por más de cinco senadores”.<br />	Que la redacción señalada representa un error mayúsculo necesario de subsanar en la nueva ley Orgánica del Congreso Nacional, por cuanto de mantenerse, impide al Presidente de la Cámara competente declarar la inadmisibilidad de un proyecto de ley o de reforma constitucional; y, a su turno, impide igualmente a la sala respectiva reconsiderar tal posible declaración de inadmisibilidad.<br />	Por consiguiente, los abajo firmantes venimos a proponer el siguiente:<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	Para suprimir en el artículo 15 del título II de la Ley Orgánica del Congreso Nacional, los vocablos “inciso primero del”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA><br /></SESION>
</BOLETINXML>