<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="74" FECHA_INICIO="14-04-2004 17:17:00" FECHA_TERMINO="14-04-2004 19:11:00" TIPO="ORDINARIA">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 350ª, EXTRAORDINARIA<br /><br />Sesión 74ª, en miércoles 14 de abril de 2004<br />(Ordinaria, de 17.17 a 19.11 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de los señores Lorenzini Basso, don Pablo;<br />		Leal Labrín, don Antonio, y Hales Dib, don Patricio.<br />		Presidencia accidental del señor Ortiz Novoa, don José Miguel.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	IX.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		4<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		7<br /><br />	III.	Actas		7<br /><br />	IV.	Cuenta		7<br /><br />	V.	Orden del Día.<br />	-	Fortalecimiento del gobierno regional. Modificación de la ley Nº 19.175, orgánica constitucional sobre Gobierno y Administración Regional. Primer trámite constitucional		7<br /><br />	VI.	Proyectos de acuerdo.<br />	-	Acciones para aumentar la oferta de fletes internacionales aéreos y marítimos		25<br /><br />	VII.	Incidentes.<br />	-	Pavimentación de camino de Radal a Cunco. Oficio		27<br /><br />	VIII.	Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Informe de la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo recaído en el proyecto que modifica la ley de cuentas corrientes bancarias y cheques. (boletín N° 3358-03)		29<br />	2.	Proyecto de ley de origen en una moción de los Diputados señores Delmastro; Galilea, don José Antonio; Bayo; Bertolino; Vargas; Hidalgo, y García, que garantiza la representatividad de regiones en el Directorio de Televisión Nacional de Chile (boletín N° 3499-15)		38<br /><br />	IX.	Otros documentos de la Cuenta.<br />	-	Nota de la Comisión Investigadora encargada de analizar presuntas irregularidades ocurridas en la Casa de Moneda de Chile, por la cual comunica que procedió a constituirse y eligió como su Presidente al diputado señor Correa.<br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (108)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alvarado Andrade, Claudio	UDI	X	58<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro	RN	VII	38<br />Álvarez Zenteno, Rodrigo	UDI	XII	60<br />Allende Bussi, Isabel	PS	RM	29<br />Araya Guerrero, Pedro	PDC	II	4<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Bayo Veloso, Francisco	RN	IX	48<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Bustos Ramírez, Juan	PS	V	12<br />Caraball Martínez, Eliana	PDC	RM	27<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo Vidaurrazaga, Patricio	PDC	V	11<br />Correa de la Cerda, Sergio	UDI	VII	36<br />Cristi Marfil, María Angélica	IND-UDI	RM	24<br />Delmastro Naso, Roberto	IND-RN	IX	53<br />Díaz Del Río, Eduardo	UDI	IX	51<br />Dittborn Cordua, Julio	UDI	RM	23<br />Egaña Respaldiza, Andrés	UDI	VIII	44<br />Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29<br />Escalona Medina, Camilo	PS	VIII	46<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Forni Lobos, Marcelo	UDI	V	11<br />Galilea Carrillo, Pablo	RN	XI	59<br />Galilea Vidaurre, José Antonio	RN	IX	49<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Guzmán Mena, Pía	RN	RM	23<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hidalgo González, Carlos	IND-RN	V	15<br />Ibáñez Santa María, Gonzalo	UDI	V	14<br />Ibáñez Soto, Carmen	RN	V	13<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	X	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57<br />Leal Labrín, Antonio	PPD	III	5<br />Leay Morán, Cristián	UDI	RM	19<br />Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33<br />Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VIII	42<br />Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12<br />Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	17<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Masferrer Pellizzari, Juan	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Mella Gajardo, María Eugenia	PDC	V	10<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Molina Sanhueza, Darío	UDI	IV	9<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	VIII	42<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Mora Longa, Waldo	PDC	II	3<br />Moreira Barros, Iván	UDI	RM	27<br />Mulet Martínez, Jaime	PDC	III	6<br />Muñoz Aburto, Pedro	PS	XII	60<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	IV	9<br />Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Olivares Zepeda, Carlos	PDC	RM	18<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Paredes Fierro, Iván	IND-PS	I	1<br />Paya Mira, Darío	UDI	RM	28<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Opazo, Ramón	IND-UDI	I	2<br />Pérez Varela, Víctor	UDI	VIII	47<br />Prieto Lorca, Pablo	IND-UDI	VII	37<br />Quintana Leal, Jaime	PPD	IX	49<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Riveros Marín, Edgardo	PDC	RM	30<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rossi Ciocca, Fulvio	PS	I	2<br />Saa Díaz, María Antonieta	PPD	RM	17<br />Saffirio Suárez, Eduardo	PDC	IX	50<br />Salaberry Soto, Felipe	UDI	RM	25<br />Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45<br />Sánchez Grunert, Leopoldo	PPD	XI	59<br />Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PDC	VI	34<br />Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53<br />Soto González, Laura	PPD	V	13<br />Tapia Martínez, Boris	PDC	VII	36<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Tohá Morales, Carolina	PPD	RM	22<br />Tuma Zedan, Eugenio	PPD	IX	51<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Uriarte Herrera, Gonzalo	UDI	RM	31<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Valenzuela Van Treek, Esteban	PPD	VI	32<br />Varela Herrera, Mario	UDI	RM	20<br />Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10<br />Venegas Rubio, Samuel	PRSD	V	15<br />Vidal Lázaro, Ximena	PPD	RM	25<br />Vilches Guzmán, Carlos	RN	III	5<br />Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	X	54<br />Walker Prieto, Patricio	PDC	IV	8<br /></ASISTENCIA>
    <br />-<br /><br /><APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 17.17 horas.<br /><br />	El señor LORENZINI (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>	Se suspende la sesión por cinco minutos.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /><br />	El señor LORENZINI (Presidente).- Se reanuda la sesión.<br /><br /><br /><ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor LORENZINI (Presidente).- El acta de la sesión 68ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 69ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA><br /><br /><CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />	El señor LORENZINI (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor ÁLVAREZ (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /><br />	El señor LORENZINI (Presidente).- Cito a reunión de Comités en 15 minutos más.<br /></CUENTA><br /><ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="3203-06"><br />FORTALECIMIENTO DEL GOBIERNO REGIONAL. Modificación de la ley Nº 19.175, orgánica constitucional sobre Gobierno y Administración Regional. Primer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Lorenzini, Pablo" DIPUTADOValue="862">	El señor LORENZINI (Presidente).- Corresponde conocer, en primer trámite constitucional, el proyecto, iniciado en mensaje, que introduce modificaciones en la ley Nº 19.175, orgánica constitucional sobre Gobierno y Administración Regional.<br />	Diputados informantes de las Comisiones de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social y de la de Hacienda son los señores Quintana y Silva, respectivamente.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />	Antecedentes:<br />	-Mensaje, boletín Nº 3203-06, sesión 53ª, en 6 de marzo de 2003. Documentos de la Cuenta Nº 1.<br />	-Informes de las Comisiones de Gobierno Interior y de la de Hacienda, sesión 72ª, en 14 de abril de 2004. Documentos de la Cuenta N	ºs 4 y 5.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Quintana, Jaime" DIPUTADOValue="886">	El señor LORENZINI (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Quintana.<br /><br />	El señor QUINTANA.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, me corresponde informar el proyecto de ley, en primer trámite constitucional, con urgencia calificada de “suma”, la cual fue hecha presente el 30 de marzo pasado.<br />	El proyecto, en su formulación original, tenía por finalidad, en síntesis, avanzar cualitativamente en la modernización y descentralización del sistema de gobierno y administración regional. Para la consecución de esos objetivos se consagraban medidas tales como: elevar el nivel de las atribuciones y la naturaleza del gobierno regional; otorgar al intendente amplias facultades de coordinación respecto de los servicios públicos que operan en la región; modificar los criterios de distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional; flexibilizar la estructura de los servicios administrativos con que cuentan los gobiernos regionales, y fomentar el “asociativismo regional”, entendido éste como la facultad de dichos gobiernos de asociarse para constituir corporaciones o fundaciones de derecho privado sin fines de lucro que propendan al desarrollo regional.<br />	En virtud de una indicación sustitutiva del Ejecutivo al texto primitivo, materializada el 26 de agosto de 2003, el ámbito de la iniciativa legal se redujo, en lo sustantivo, a materias tales como las consignadas en la parte final del párrafo precedente, vale decir, estructura de los servicios administrativos del gobierno regional, asociativismo regional y nuevos criterios de asignación del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, Fndr.<br />	Este cambio de enfoque, acordado por el Gobierno y los miembros de la Comisión, obedeció al hecho de que diversos temas que estaban contemplados en el proyecto original -como las funciones y atribuciones de los gobiernos regionales, las facultades de los secretarios regionales ministeriales, la ampliación de los convenios de programación y la creación de instrumentos análogos a nivel local- podían verse afectados por la inminente reforma constitucional, ya anunciada por el ministro del Interior en el seno de la Comisión -actualmente en trámite legislativo-, que comprende variados tópicos relacionados con el proceso de descentralización, razón por la cual resultaba aconsejable esperar el estudio de esa reforma antes de introducir las enmiendas pertinentes en el plazo legal.<br />	Hecha la precisión anterior, cabe señalar que los numerales 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 y 14 del artículo 1º son de carácter orgánico constitucional, al tenor de lo señalado en los artículos 87, 102, 104 y 114 de la Constitución Política del Estado. <br />	Por su parte, los artículos 1º -en sus numerales 8 y 11-, 2º, 3º y 5º permanentes, así como el artículo 1º transitorio, requieren trámite de Hacienda, dada su directa incidencia en la administración financiera y presupuestaria del Estado.<br />	Con motivo del estudio de la iniciativa legal, la Comisión contó con la asistencia y participación del ministro del Interior, don José Miguel Insulza; de la subsecretaria de Desarrollo Regional y Administrativo, doña Adriana Delpiano; de los asesores de esa repartición, señores Rodrigo Cabello, Víctor Maturana, Eduardo Pérez y Julio Ruiz; del subdirector de Presupuesto, don Sergio Granados, y del funcionario de ese organismo, señor Rodrigo Cuadra; de los ex intendentes señores Sergio Galilea, de la Región Metropolitana, y Juan Ramón Núñez, de la Sexta Región, y de las siguientes personas en representación de los organismos que se señalan: Mauricio Morales, presidente de la Asociación Nacional de Consejeros Regionales y consejero de la Región Metropolitana; señora Liselote Mayer, consejera de la Novena Región; Heinrich Von Baer, presidente del Consejo Nacional para la Regionalización y Descentralización, Conarede, y José Ábalos, asesor de la entidad; Patricio Arancibia, secretario ejecutivo de la Corporación de Desarrollo de Arica y Parinacota, y señora Bettina Horst, analista del Instituto Libertad y Desarrollo.<br />	El Mensaje recuerda que en noviembre de 1991 se promulgó la modificación del capítulo XIII de la Constitución Política de la República, que lleva el epígrafe “Gobierno y Administración Interior del Estado”, en lo relativo a la administración regional, consagrándose en nuestra institucionalidad los denominados “gobiernos regionales” como instancias con personalidad jurídica de derecho público y patrimonio propio, e integrados por el intendente y el Consejo Regional. A dichos gobiernos, de carácter descentralizado, se les encomendó la administración superior de cada región.<br />	Un año después, esto es, en noviembre de 1992, se publicó la ley Nº 19.175, orgánica constitucional sobre Gobierno y Administración Regional, que reguló el tópico a que se hizo referencia en el párrafo precedente. Dicho cuerpo legal se ocupa de diversas materias relativas al gobierno de la región y, desde luego, de las que enuncia el artículo 102 de la Carta Fundamental, es decir, todo lo que concierne a la integración, organización y atribuciones de los consejos regionales, cores, amén de otras como el presupuesto y el patrimonio del gobierno regional. <br />	En los diez años de funcionamiento de los gobiernos regionales ha sido posible apreciar la gradual adaptación de las regiones al nuevo esquema normativo, lo que se ha traducido en la asunción de éstos de un rol protagónico en las decisiones que afectan a su propio desarrollo.<br />	Junto con este avance se ha constatado la necesidad de introducir ciertas adecuaciones al sistema imperante, que apuntan a profundizar el proceso de descentralización.<br />	El fortalecimiento y modernización de la labor de los gobiernos regionales lo plasmaba el proyecto original en los siguientes objetivos básicos:<br />	Elevar el nivel de las atribuciones y la naturaleza del gobierno regional, confiriéndole mayor capacidad de definición de las políticas regionales.<br />	Otorgar al intendente amplias facultades de coordinación respecto de los servicios públicos que operan en la Región.<br />	Establecer el cargo de “Administrador Regional”, cuyo nombramiento deberá efectuarse mediante concurso público.<br />	Transparentar la gestión del gobierno regional, mediante cuenta pública a la comunidad.<br />	Conferir al Consejo Regional iniciativa exclusiva para actuar en determinadas materias, como asimismo facultarlo para establecer comisiones internas de trabajo.<br />	Perfeccionar el procedimiento de formulación del presupuesto de los gobiernos regionales.<br />	Modificar los criterios de distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, agregando a la finalidad de compensación territorial la de desarrollo regional.<br />	Reformular el sistema de dieta de los consejeros regionales.<br />	Establecer el “asociativismo regional”, es decir, permitir que los gobiernos regionales puedan asociarse para constituir corporaciones o fundaciones de derecho privado sin fines de lucro, que propendan al desarrollo regional.<br />	Dentro de las intervenciones que tuvieron lugar en la Comisión de Gobierno Interior destacan las del ministro del Interior, don José Miguel Insulza y la de la subsecretaria de Desarrollo Regional, señora Adriana Delpiano.<br />	En relación al ministro del Interior quiero señalar que valoro su voluntad de profundizar el proceso de descentralización y realizar una evaluación a diez años de la instauración de los gobiernos regionales, señalando que se ha cumplido una etapa de avance importante en materia de decisión regional, pero que es necesario dar un paso más profundo con la reforma constitucional que ya hemos mencionado.<br />	También se debe enfatizar que la inversión de decisión regional desde 1989 a la fecha se ha multiplicado por ocho.<br />	Quisiera detenerme en lo expresado por la subsecretaria de Desarrollo Regional y Administrativo, señora Adriana Delpiano, por considerar que allí están los elementos sustanciales del articulado del proyecto.<br />	Refiriéndose a las implicancias de la iniciativa legal en informe, la señora Delpiano expresó que el proceso de descentralización se encuentra en marcha y supone cambios legales y de otro orden. Los avances no son todo lo fáciles y rápidos que es dable desear, porque la mentalidad centralista no se da únicamente en las autoridades con asiento en Santiago, sino también en las que se desempeñan fuera de la capital. Pese a ello, hay cifras que testimonian los logros alcanzados. Por ejemplo, durante el año 2002 los gobiernos regionales asignaron recursos por concepto de inversión pública por un monto de 180 mil millones de pesos, cifra que se elevó en el año 2003 a 226 mil millones de pesos. Desde otro ángulo, en los últimos diez años la inversión pública de decisión regional se ha incrementado del 12 al 50 por ciento, es decir, como expresé, se ha multiplicado por ocho.<br />	El proyecto de ley tiene por finalidad perfeccionar el proceso en marcha, priorizando el desarrollo regional por sobre la compensación territorial.<br />	Agregó que la iniciativa en informe es una de las 49 que constituyen el denominado “Acuerdo sobre Modernización, Transparencia y Gestión Pública”, suscrito en enero de 2003 por el Gobierno y los presidentes de todos los partidos políticos con representación en el Parlamento.<br />	Las modificaciones a la ley orgánica constitucional sobre Gobierno y Administración Regional que se proponen abarcan un amplio espectro de materias. Así, por ejemplo, se perfecciona la normativa atingente a las funciones y atribuciones de los gobiernos regionales, tendiéndose a una mayor sistematización en la materia. También se fortalecen las atribuciones de los intendentes, particularmente en lo que dice relación con la coordinación de los servicios públicos y los secretarios regionales ministeriales (seremis), con miras a la elaboración del anteproyecto del presupuesto regional. Aunque tal coordinación se da en la práctica hoy, faltaba consagrarla legalmente.<br />	Respecto a los consejos regionales, se les dota de atribuciones nuevas y se institucionalizan las comisiones de trabajo, que si bien existían en la mayoría de los consejos regionales, no estaban establecidas por ley. Sobre el primer aspecto, la subsecretaria Delpiano resaltó que existe un paralelo en la estructura operatoria de los gobiernos regionales y de los municipios. En efecto, en ambos casos hay un órgano o autoridad que propone iniciativas, programas, etcétera: el intendente o el alcalde, según el caso, y otro que resuelve: el consejo regional y el concejo municipal. Ahora bien, dentro de este esquema el proyecto contiene una novedad: establece que sobre algunas materias el consejo tendrá iniciativa exclusiva para proponerlas, en circunstancias de que hoy el impulso legislativo sobre todos los tópicos estriba en el intendente.<br />	Por otro lado, es digno de notar que, de acuerdo a la iniciativa de ley, se le entregue al secretario ejecutivo del gobierno regional la facultad para, previo acuerdo del consejo y con cargo a sus recursos disponibles, solicitar la suscripción de convenios de estudios específicos.<br />	En un plano distinto, se eleva de 6 a 10 unidades tributarias mensuales la dieta de los consejeros, a lo que se agregan otras asignaciones y el derecho a pasajes y viáticos. Fundamentando el aumento de tales estipendios, la señora Delpiano dijo que hoy el 50 por ciento de la inversión pública, que comprende el Fndr y los fondos sectoriales de asignación regional, se decide en regiones, lo que avala la necesidad de contar con personas de alta calificación técnica que decidan el destino de los recursos asignados a aquéllas.<br />	Prosiguiendo con su exposición, la subsecretaria Delpiano indicó que el proyecto de ley apunta también a fortalecer la estructura administrativa de que dispone el intendente como ejecutivo del gobierno regional. En este sentido, se crea el cargo gerencial de administrador regional, análogo al de administrador municipal que, en líneas generales, ha dado buenos resultados. En los años de funcionamiento de los gobiernos regionales, se ha constatado que el intendente requiere de un coordinador directo de las unidades que conforman la estructura del gobierno. Para velar por la idoneidad de la persona que desempeñe el puesto, se establece que la provisión del mismo deberá hacerse por concurso público. El administrador podrá ser removido por el intendente o por el consejo, con el acuerdo de los dos tercios de sus integrantes en ejercicio. En torno, asimismo, al funcionamiento del aparato administrativo, se le flexibiliza, aunque manteniendo, entre otras, las funciones de administración, finanzas y control de gestión. <br />	En cuanto a la nueva coordinación entre el intendente y los seremis, se establece que conjuntamente, más el concurso de los directores regionales de los servicios públicos, deberán elaborar un anteproyecto regional de inversión que comprenda una estimación de la inversión del gobierno regional y de los ministerios y sus servicios. Para tales efectos, los ministerios tendrán que proporcionar a los seremis y jefes de servicios las orientaciones necesarias.<br />	Adicionalmente y en armonía con la orientación anotada, se prescribe que sesenta días después de aprobado el Presupuesto de la nación, cada región va a saber de qué recursos podrá disponer. Estas medidas buscan conciliar las políticas nacionales impulsadas por los ministerios -de quienes son representantes los seremis en la región correspondiente- con las particularidades de cada región. No cabe duda -así lo admitió la subsecretaria- de que el punto es complejo, pues el esquema vigente conlleva a que en la práctica el seremi tenga dos jefaturas a las que debe rendir cuenta.<br />	Se propone, asimismo, una modificación sustantiva en la distribución del 90 por ciento del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, el cual, de acuerdo a la legislación en vigor -artículo 75 de la ley-, debe asignarse por partes iguales considerando, por un lado, el nivel socioeconómico de la región y, por otro, la condición territorial particular de cada una de ellas. La enmienda reemplaza tales factores, estableciendo que al menos el 50 por ciento de dicho 90 por ciento debe destinarse al desarrollo regional, teniendo en cuenta para dicho efecto las condiciones demográficas y la vulnerabilidad socioeconómica regional. En tanto, el otro porcentaje, esto es hasta el 50 por ciento restante, debe asignarse utilizando indicadores que consideren las condiciones territoriales particulares de cada región. La modificación anterior permitirá a los gobiernos regionales impulsar polos de desarrollo. <br />	En lo tocante al manejo, por parte de los gobiernos regionales, de los recursos de que disponen, la señora subsecretaria reconoció que el margen de flexibilidad en la materia es escaso y que tal restricción obedece a que el monto del Fondo Nacional de Desarrollo Regional que corresponde a cada región se halla estipulado en la ley de Presupuesto. En otros términos, el ordenamiento jurídico no considera un financiamiento autónomo de aquéllos, política que en definitiva responde a la naturaleza esencialmente centralizada de nuestro sistema impositivo. <br />	El proyecto supone también una innovación importante en materia de asociativismo regional. Al respecto, se desarrolla la norma del artículo 104 de la Constitución Política, facultando a los gobiernos regionales para asociarse con otras personas jurídicas con el fin de constituir corporaciones y fundaciones sin fines de lucro que tiendan al desarrollo de la región en los aspectos social, económico, cultural y productivo. Con todo, los gobiernos regionales no podrán asignarles a las corporaciones y fundaciones más del 5 por ciento de los fondos de inversión. <br />	Por último, la personera de gobierno puso de relieve el hecho de que la cuenta pública que hoy rinde el intendente al consejo se reemplaza por la cuenta que deberá rendir el gobierno regional ante la comunidad a través del intendente.<br />	Hasta aquí los aspectos más importantes del proyecto, que guardan absoluta coherencia y concordancia con su articulado, que figura en el informe que obra en poder de las diputadas y diputados.<br />	Sólo me resta señalar que para la Comisión de Gobierno Interior es una iniciativa de gran importancia y constituye un paso importante luego de la instauración, hace diez años, de los gobiernos regionales. Pero lo más relevante es que sienta las bases para efectuar una reforma regional más profunda, de carácter constitucional, con el propósito de avanzar más a fondo en algunas de las aspiraciones más sentidas de las regiones, tales como el proceso de descentralización y la elección de las autoridades que deciden la inversión regional.<br />	Valoramos la voluntad expresada por los representantes del Ejecutivo en la Comisión de Gobierno Interior, y esperamos iniciar prontamente la tramitación de este nuevo y trascendental proyecto de ley.<br />	Para terminar, formulo un llamado a la honorable Cámara para que lo apoye, porque entrega instrumentos y herramientas muy importantes para que los gobiernos regionales mejoren su funcionamiento en cuanto a la gestión y asignación de recursos, lo que redundará en el desarrollo de las regiones. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Exequiel Silva, informante de la Comisión de Hacienda.<br /><br />	El señor SILVA.- Señor Presidente, necesariamente, hay que analizar este proyecto en un contexto más general y global, cual es la gran reforma de los gobiernos regionales que pretende llevar adelante el Gobierno. <br />	La iniciativa aborda cuatro tópicos fundamentales. Primero, institucionaliza los anteproyectos regionales de inversión, que servirán de base para la formulación de los presupuestos regionales y sectoriales, regulando, de alguna manera la relación entre los gobiernos regionales y los recursos provenientes de las políticas sectoriales. Segundo, fortalece la gestión de los gobiernos regionales mediante la creación del cargo de administrador regional, aumentándose, además, la dotación de las plantas en cinco cargos. Tercero, regula y promueve el asociativismo regional, que es similar a lo que estableció la ley orgánica constitucional de Municipalidades que permitió la asociación entre los municipios. Por último, mejora la dieta de los consejeros regionales, estableciendo una serie de exigencias en cuanto a asistencia, participación y trabajo en las sesiones del consejo regional y en las diversas comisiones que trabajarán para avanzar en los aspectos que ya señalé. Además, contempla restricciones para algunos gastos relacionados con los consejeros regionales. <br />	Si bien la iniciativa es breve respecto de las aspiraciones relacionadas con los puntos enumerados, viene a resolver algunos problemas relevantes, como la modernización de los consejos regionales, lo que mejorará la gestión del gobierno regional, el control de su funcionamiento y el aprovechamiento de las sinergias que generará el asociativismo entre las regiones.<br />	El informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos, a marzo de 2003, señala que el proyecto tendrá un costo en régimen de 1 mil 449 millones 463 mil pesos, de los cuales 267 millones 363 mil pesos corresponden a los cinco cargos regionales que se crean; 390 millones a asesorías a los consejos regionales, y 792 millones 100 mil pesos al aumento de dietas de los consejeros regionales, lo que hace un total de $ 1 mil 449 millones 463 mil pesos. <br />	Es cuanto puedo informar. <br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Para iniciar el debate de la iniciativa, tiene la palabra el diputado Mario Varela. <br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Varela, Mario" DIPUTADOValue="234">	El señor VARELA.- Señor Presidente, este es un proyecto que indica claramente un pequeño avance en el tema de la regionalización en materia de atribuciones en la remuneración de los consejeros y estructura de los gobiernos regionales, pero que -a mi juicio- muestra un déficit muy importante en cuanto a los verdaderos criterios descentralizadores en la inversión de recursos. Al respecto, en el pasado reciente, concretamente en las administraciones gubernamentales tanto del ex Presidente Frei como del actual Presidente Lagos, conocimos ofertas de inversión regional bastante superiores a las que hoy tienen las regiones a través del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, Fndr, que es aproximadamente el 30 por ciento.<br />	En la cumbre de las regiones realizada el año 95, el entonces Presidente Frei ofreció una inversión de decisión regional del 42 por ciento. Posteriormente, el Presidente Lagos hizo una oferta del 50 por ciento.<br />	En verdad, el tema de los gobiernos regionales es mucho más profundo y va mucho más allá de los alcances de esta iniciativa, por cuanto tiene que ver con proyectos reales de desarrollo regional.<br />	En la actualidad, gran parte de los recursos del Fndr que se están gastando, se han convertido prácticamente en la caja chica de las municipalidades. Y muchos de los proyectos que se aprueban y de los recursos que se destinan, poco tienen que ver con el desarrollo regional. Los consejeros regionales -yo lo fui- se ven enfrentados a una serie de proyectos pequeños: la compra de ambulancias, de computadores, de camiones aljibes, de chipiadoras, reparación o construcción de sedes y otras cosas que no van en la línea del desarrollo regional.<br />	Estamos de acuerdo en que en la agenda de las principales necesidades y prioridades del país figuren temas de salud, de educación, medioambientales, fomento productivo, combate a la delincuencia y pavimentos participativos.<br />	Hasta hace poco, desde el gobierno central, a través de un organismo técnico como es Mideplán, se realizaba el estudio para el desarrollo de las regiones mediante una evaluación técnica y de los criterios armónicos de crecimiento de cada una, lo que permitía focalizar los recursos y las inversiones en aquellas áreas más sensibles y que tenían que ver con el desarrollo regional.<br />	En la actualidad, Mideplán no tiene esa misión. Ahora cumple una labor más bien política, contingente, social, pero no esa función coordinadora en el aspecto técnico de cómo debería realizarse la inversión en las regiones.<br />	Los Fndr no pueden transformarse en las cajas chicas de las municipalidades, para que los alcaldes, con proyectos de 10, 15 y hasta 20 veces la capacidad de financiamiento de los gobiernos regionales, resuelvan situaciones de orden comunal.<br />	Se echa de menos que el gobierno central se deshaga un poquito de estas atribuciones y de este poder que mantiene en su mano para entregárselos a los gobiernos regionales; que defina asimismo los criterios de desarrollo para el país y cada una de las regiones, que confíe en las autoridades que el propio gobierno central nombra como los intendentes -que tienen esta calidad de bicéfalo, intendente y presidente del gobierno regional-, y también en los consejeros regionales, que son parte de ese gobierno para tomar decisiones.<br />	Si bien el proyecto es un avance porque permite la asociatividad a través de convenios con comunas y privados, porque permite avanzar en el desarrollo productivo a través del convenio que pueden establecer los gobiernos regionales con los privados, porque establece dietas adecuadas y justas para incentivar a personas de nivel técnico dispuestas a contribuir a postular en la próxima elección de consejeros regionales, porque permite avanzar en materias de gestión, de definición de algunas responsabilidades y áreas de competencia en que pueden intervenir los gobiernos regionales, no significa un avance en lo principal: en deshacerse del poder central, ya que los ministerios seguirán decidiendo la construcción de la escuelita o la posta y las inversiones en obras públicas en cada una de las regiones; no avanza en las materias de confiar en aquellas autoridades que el propio gobierno central nombra, no avanza en cuanto a entregar, de verdad, los fondos de decisión regional prometidos -entre el 42 y el 52 por ciento-, que hoy llegan sólo a un 30 por ciento aproximadamente, a lo que debe agregarse la falta de un ministerio técnico que evalúe y proponga las políticas de desarrollo armónico del país y considere las principales prioridades como materias únicas de inversión.<br />	Esta iniciativa constituye un avance, pero todavía queda pendiente la gran discusión acerca de cómo fortalecemos el desarrollo de las regiones. Mientras tanto en los escritorios de los gobiernos regionales seguirán esperando las estrategias de desarrollo regional, que por carecer de recursos y del respaldo del Ejecutivo no pueden llevarse adelante.<br />	Echamos de menos una reforma regional que, más que en el contexto político de elegir los consejeros o un presidente del consejo, avance en la entrega de atribuciones a las regiones, avance en cumplir el compromiso del 50 por ciento de inversión regionalizada y avance en la definición armónica de enfrentamiento de políticas urgentes, postergadas y hasta hoy día no atendidas.<br />	Aun cuando votaremos favorablemente, reitero que echamos de menos que el gobierno central de verdad se deshaga de poder y empiece a entregarlo a las regiones para que éstas lo usen y alcancen su verdadero desarrollo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra, hasta por cinco minutos, la diputada señora Eliana Caraball.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Caraball, Eliana" DIPUTADOValue="137">	La señora CARABALL (doña Eliana).- Señor Presidente, voy a referirme exclusivamente a dos puntos de esta iniciativa que, originalmente, pretendió un cambio bastante mayor en la ley de los gobiernos regionales con el objeto de descentralizar y desconcentrar el poder. Pero, por no haber acuerdos políticos suficientes, se ha limitado a legislar sobre algunas modificaciones urgentes que necesitaba ese cuerpo legal.<br />	No es el ideal, sin duda, pero hay avances. Uno de ellos -muy importante- es la creación del cargo de administrador regional. Dicho cargo, que es parecido al de administrador municipal, se crea para fortalecer al intendente en su carácter de ejecutivo del gobierno regional.<br />	Junto con ese cargo se crea una planta de personal de profesionales, los que integrarán una especie de secretaría técnica, muy necesaria en los actuales gobiernos regionales, tanto para asesorar al intendente como a los cores.<br />	Sin duda, la figura del administrador regional, que tiene como función reforzar la tarea ejecutiva del intendente, no en su representación política, sino en la parte ejecutiva, tiene varias virtudes. Se elige por concurso público, lo que significa que no es una persona de la confianza exclusiva del intendente, quien sí lo puede remover por no cumplir su función o por la razón que estime conveniente. También puede ser removido con el acuerdo de los dos tercios del consejo regional. En definitiva, al ser elegido de entre personas con un perfil determinado, se asegura su independencia y, a la vez, un trabajo eficiente.<br />	Una de sus funciones fundamentales que la iniciativa asigna al administrador regional es la de elaborar la cuenta anual de la gestión del servicio administrativo del gobierno regional -hoy bastante en el aire- e informar periódicamente al intendente del cumplimiento del compromiso de desarrollo regional adquirido por el gobierno regional.<br />	El otro aspecto que quiero abordar se refiere a la dieta que perciben los consejeros regionales. Si bien es cierto aumenta sustantivamente, a mi juicio, todavía no es una cantidad que estimule a los profesionales a participar. Su tope mensual es 295 mil pesos, que es el equivalente a diez unidades tributarias mensuales. Se incrementó con una dieta, por la asistencia a comisiones, que va de dos unidades tributarias mensuales a seis al mes, o sea, 156 mil pesos adicionales. Esto me parece fundamental, por cuanto es en el trabajo de comisiones que se necesita que los consejeros hagan su aporte al gobierno regional.<br />	En honor al tiempo que me ha sido asignado, quiero destacar sólo esos dos aspectos del proyecto, por cuanto harán mucho más operativos a los gobiernos regionales, aunque no asegura la distribución equilibrada de los fondos al interior de cada región. Al respecto, quiero señalar que se acusa de centralismo a la Región Metropolitana, sin embargo, en las regiones muchas veces los fondos se invierten sólo en la provincia capital. Pero eso es materia relacionado con los gobiernos regionales.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra, por cinco minutos y medio, el diputado señor Esteban Valenzuela.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Esteban" DIPUTADOValue="910">	El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, este es un gran proyecto y constituye una muy buena noticia para las regiones. Es una iniciativa de ley corta, no la gran reforma regional que debatiremos en la Comisión a partir de mayo próximo, ocasión en que se considerarán temas también importantes, como la elección o no de autoridades regionales, etcétera.<br />	Quiero hacer un reconocimiento público a la subsecretaria de Desarrollo Regional, señora Adriana Delpiano, y, entre otros, al presidente de la Asociación de Consejeros Regionales, señor Mauricio Morales, y a la señora Liselote Mayer, quienes, desde Santiago y desde Temuco, hicieron un gran aporte al debate.<br />	Es un buen proyecto -repito- porque están en él las cosas que siempre reclamamos. Los gobiernos regionales podrán entregar a los municipios todo lo que es reparación de calles, de pavimentos; en general, de la vialidad interna de las ciudades.<br />	Se cambia el uso del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, Fndr, que actualmente financia infraestructura social básica, tarea que felizmente tenemos cumplida, como una cuestión patriótica nacional -pavimentos, vías secundarias, postas, escuelas, etcétera-. Según la iniciativa, gran parte del Fndr se destinará a financiar proyectos de desarrollo económico, social y cultural. Además, fija una dieta más digna para los consejeros regionales.<br />	Destaco la creación de la figura del administrador regional, que, entre otras funciones, ayudará al intendente a coordinar los servicios públicos. Ello permitirá que la autoridad regional dedique más tiempo a generar políticas y proyectos relevantes para su región. El administrador regional será seleccionado por concurso público, según las nuevas normas que Gobierno y Oposición acordamos para la Alta Dirección del Estado.<br />	Cabe destacar que en la planta mínima de cinco directivos que se exige a los gobiernos regionales logramos incorporar el concepto de desarrollo económico, como una prioridad y un aspecto esencial en sus tareas futuras. En el mundo, estas autoridades no se dedican a solucionar problemas de la infraestructura social básica para el desarrollo, sino a explorar la competitividad del territorio, la ciencia, la tecnología y a mejorar la calidad del empleo. En definitiva, se dedican a inventar futuro.<br />	La posibilidad de que las regiones se asocien es relevante. Espero que la del Maule, donde está el distrito que represento, se asocie para desarrollar vinos de calidad premium y establecer acuerdos comerciales que mejoren la calidad de vida de sus habitantes.<br />	Otro paso enorme en materia de descentralización es la posibilidad de que los gobiernos regionales se asocien con el sector privado y universidades -cuestión hasta ahora prohibida- en corporaciones de desarrollo de ciencia y tecnología para el desarrollo productivo y el fomento de la cultura, aspecto que está bien acotado y controlado, pues se establece que no pueden destinar más del 5 por ciento de los recursos anuales a ese fin. Por ejemplo, mi región tiene asignados 10 mil millones de pesos del Fndr, de los cuales podría destinar un máximo de 500 millones de pesos a tales corporaciones. Esa disposición va en la dirección correcta, pues permite mayor inversión no sólo en edificios e infraestructura, sino en capital-semilla para desarrollar el turismo en el secano costero, las redes de agronegocios, la denominación de origen en el vino, en la Corporación de Desarrollo Pro O´Higgins o en cualquier otra institución. Ello beneficiará sobre todo a regiones rezagadas en ciencia y tecnología, las que podrán avanzar más rápido hacia el desarrollo.<br />	Para que una región participe de estas corporaciones requiere de los dos tercios de los consejeros del gobierno regional, por lo que debe contar con el acuerdo de los consejeros del Gobierno y de la Oposición. Ello está dentro de la lógica de una mirada de región y de Estado, para lo cual se requiere de un buen control presupuestario.<br />	Por lo tanto, en las regiones debe haber menos quejas sobre el gobierno central y los consejeros regionales tienen que aprovechar los instrumentos que se les otorgan para lograr una descentralización apropiada. Deben utilizar el poder que se les da para efectuar gestiones regionales de mejor nivel, más complejas y con una mirada enfocada hacia otros aspectos del desarrollo. Ése es el objetivo que el Gobierno y la Asociación de Consejeros Regionales buscan con la iniciativa, la que fue aprobada en forma casi unánime en la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Germán Becker.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">	El señor BECKER.- Señor Presidente, esta iniciativa que modifica la ley orgánica constitucional sobre Gobierno y Administración Regional es una pequeña buena noticia para las regiones. Pese a que es muy modesto constituye un pequeño gran avance, ya que algunas cosas positivas fueron consensuadas en la Comisión de Gobierno Interior.<br />	La iniciativa se trabajó con la estrecha colaboración de los representantes de la Asociación de Consejeros Regionales, quienes aportaron muchos fundamentos que se reflejan en ella.<br />	Este no es el gran proyecto de regionalización que todos esperábamos, porque no crea nuevas regiones, como las de Valdivia, Arica y la gran región del Maipo, por la que tanto ha luchado el diputado señor Carlos Hidalgo; no permite la elección directa de los consejeros regionales, no dota de más recursos a las regiones ni les otorga mayor autonomía.<br />	La iniciativa original contenía varias disposiciones adicionales dadas a conocer por el diputado informante, como elevar el nivel de atribuciones del gobierno regional, otorgar al intendente amplias facultades de coordinación respecto de los servicios públicos que operan en la región, transparentar la gestión del gobierno regional mediante cuenta pública a la comunidad, conferir al consejo regional iniciativa exclusiva para actuar en determinadas materias y dotarlo de facultades para establecer comisiones internas de trabajo. Todo eso fue quedando atrás y el proyecto que hoy vemos es más bien modesto. Sin embargo, tiene algunas cosas positivas.<br />	En primer lugar, soluciona algunos problemas logísticos, como la eliminación de la incompatibilidad que existía entre los cargos de alcaldes y de consejeros regionales, mediante el otorgamiento de nuevas atribuciones al gobierno regional para construir, reponer, conservar y administrar las obras de pavimentación de aceras y calzadas en las áreas urbanas.<br />	Se introdujeron también algunas normas de transparencia. Por ejemplo, mediante el numeral 3), que modifica el artículo 21 bis, se dispone que las inversiones del Fondo Nacional de Desarrollo Regional deberán ser informadas a la ciudadanía.<br />	Otra norma de transparencia señala que si algún consejero regional implicado concurriere igualmente a la discusión o votación será sancionado con una multa de entre 50 y 300 unidades tributarias mensuales, según lo establezca el Tribunal Electoral Regional competente.<br />	Asimismo, es importante el aumento de la dieta de los consejeros regionales. Si queremos consejeros regionales comprometidos y con capacidad técnica deben tener una dieta digna. Las 16 unidades tributarias mensuales que pueden obtener como máximo en algo mejoran su situación actual.<br />	Se dispone una nueva causal de cesación al cargo de consejero regional si éstos actúan como agentes en gestiones particulares de carácter administrativo.<br />	Se crea el cargo de administrador regional, especificando sus funciones. A la Comisión llegó la creación del cargo sin especificar sus funciones, pero se logró definirlas. <br />	Además, el administrador regional -como dijo la diputada señora Caraball- será de exclusiva confianza del intendente. Sin embargo, su nombramiento en carácter de titular se efectuará previo concurso público, lo que es bastante importante también.<br />	Un último aspecto que vale la pena subrayar es que se permitirá el asociativismo regional, o sea, que los gobiernos regionales puedan asociarse con otras personas jurídicas para constituir corporaciones y fundaciones de derecho privado destinadas a propiciar actividades o iniciativas sin fines de lucro. <br />	Es muy importante darles la posibilidad a los consejos regionales para asociarse con universidades u otras entidades que puedan aportar a una mejor inversión de los recursos regionales.<br />	Un aspecto adicional. Se pretendió introducir el factor demográfico en la distribución del 90 por ciento de los recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, Fndr, pero en la Comisión nos opusimos a él porque iba a ser muy pernicioso para las regiones más pequeñas y con menor población. <br />	Pedimos una simulación para saber cómo quedaría cada región con la introducción del factor demográfico. Como no pudo hacerse -no sé por qué-, el Ejecutivo, en una actitud razonable, resolvió desechar tal forma de distribución del Fndr.<br />	El proyecto del Ejecutivo no consideraba que los alcaldes participaran en la elección de los consejeros regionales. Antes de modificarse la ley respectiva eran elegidos alcaldes los candidatos más votados. Por eso podían votar para elegir a los consejeros regionales. Con la nueva ley se podrán elegir aparte los alcaldes y concejales.<br />	Los alcaldes no tenían la oportunidad de votar para elegir a los consejeros regionales. Me parecía un contrasentido que los concejales pudieran elegir a los consejeros regionales y los alcaldes no. Al respecto, presentamos una indicación en la Comisión de Gobierno Interior, pero fue declarada inadmisible. Sin embargo, el Ejecutivo decidió presentarla en la Sala, lo que me pareció muy razonable y procedente. Por supuesto, la vamos a aprobar.<br />	En resumen, creo que este proyecto avanza en el sentido correcto y, pese a ser muy modesto, es una pequeña buena noticia para las regiones.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Alejandro Navarro.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, como conversábamos con el diputado Valenzuela, el tema de fondo en materia de gobiernos regionales es la llamada “ley larga”, que tiene como objetivo dar cabida a las aspiraciones expresadas en el debate desarrollado por los propios gobiernos regionales, esto es, establecer la elección directa de los consejeros regionales, la facultad para crear nuevas regiones, eliminando las trabas que tienen hoy; el concepto de gobierno metropolitano, a fin de que los gobiernos regionales puedan asumir, por ejemplo, el tema de la imposición final de la basura, que ha superado largamente a los municipios -no debe quedar más en sus manos una tarea que dice relación con el interés colectivo y no individual y territorial, propia de los municipios-; la posibilidad de crear territorios especiales, en particular en las islas.<br />	Algunos parlamentarios cuentan con territorios insulares en sus distritos -en mi caso, la isla Santa María- que claramente, requieren de un tratamiento especial, pues por su calidad insular no es factible que sean administrados bajo los criterios que conocemos. <br />	Por último, es necesario establecer la potestad reglamentaria de los intendentes a fin de regular diversas materias para agilizar las tareas del gobierno regional. <br />	Por lo tanto, es urgente aprobar el proyecto y pasar a estudiar el proyecto de ley larga, el definitivo, el que revolucionará de verdad el concepto de gobiernos regionales.<br />	En algunos aspectos he sido crítico respecto de esas instancias. Por ejemplo, considero que los consejeros deben perfeccionar mucho más su tarea. En general, es necesario despolitizar más el tema a fin de establecer un concepto de región que apunte a fortalecer los intereses ciudadanos, no el de las mayorías circunstanciales impuestos por los partidos políticos que eligen los consejeros regionales.<br />	Parece importante y vital asumir que los gobiernos regionales puedan conservar y administrar las áreas urbanas, pavimentar y cuidar aceras y calzadas, todo con cargo a los fondos de la ley de Presupuestos. Esto posibilitará tener una visión más general respecto de cómo invertir en coordinación con los municipios. Se trata de un avance sustantivo. <br />	Por otra parte, todo proyecto deberá ser informado ampliamente a la ciudadanía. Más aún, el resultado de la evaluación social y las inhabilidades que hemos establecido respecto de que los alcaldes puedan ser consejeros regionales, me parecen adecuadas. <br />	Asimismo, diversos diputados han presentado indicaciones en el sentido de que los consejeros regionales serán sancionados cuando discutan o voten asuntos que guarden relación con él o sus parientes más cercanos. <br />	El aumento sustantivo de sueldos también me parece un elemento importante. Se requieren consejeros regionales en lo posible con dedicación exclusiva, por lo que me parece justificado el aumento de sus remuneraciones. Sólo espero que se mejore la calidad de los debates y, en particular, la dedicación a los mismos.<br />	La causal de cesación incorporada en el proyecto no deja de llamarme la atención. Quiero advertir que tal como ocurre con los parlamentarios o con cualquier funcionario público, los consejeros regionales no podrán llevar a cabo acciones encaminadas a la obtención de empleos públicos, consejerías o comisiones análogas. Esto, que ocurre a diario, queda expresamente establecido en la iniciativa. <br />	Por otro lado, diversos diputados, en particular la diputada Caraball, se han referido a la figura del administrador regional. El tema originó un fuerte debate, en particular respecto de sus facultades, sanciones e inhabilidades.<br />	Me parece acertado hacer incompatible este cargo con uno de elección popular. El administrador municipal debe ser un funcionario de tiempo completo y de exclusiva confianza del intendente, de tal modo que éste respalde su gestión administrativa. <br />	Por lo tanto, anuncio el voto favorable de la bancada del Partido Socialista, de modo de abocarnos lo más rápido posible al estudio del proyecto de “ley larga” que mencioné al inicio de mi intervención.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado Víctor Pérez.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208">	El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, durante nuestras campañas, en las regiones y distritos, el discurso de la regionalización y descentralización ha estado siempre presente. A menudo las autoridades de Gobierno se refieren a esta materia. Les hablan a la comunidad, a nosotros y a los dirigentes sociales de regionalización, de descentralización y de dar más poder a las regiones.<br />	Sin embargo, el proyecto de ley que modifica la ley orgánica constitucional sobre Gobierno y Administración Regional en comento no es muy coherente con aquel discurso de potenciar a los gobiernos regionales en su capacidad de impulsar el desarrollo local. Hoy estamos legislando para despachar una “ley corta” -está de moda plantearlo así- en espera de despachar una “ley larga”, la cual, por lo menos en la Octava Región, está aguardándose desde hace mucho tiempo y ha sido frustrada permanentemente. El Presidente de la República ha frustrado dos reuniones en la capital de la Octava Región para dar a conocer esta famosa “ley larga”, cual es una respuesta a los anhelos de las comunidades para resolver los problemas de sus regiones.<br />	La mejor demostración de que no se avanza en la regionalización es que los alcaldes, principalmente, no tienen una relación fluida y directa con el subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo; por lo tanto, no tienen tampoco ninguna posibilidad de proponer y materializar proyectos que impulsen el desarrollo local y regional. Ésa es la mejor demostración de que, hoy, el país está excesivamente centralizado.<br />	Acá tenemos una serie de normas sobre adecuaciones de carácter técnico, como la que crea la figura del administrador regional, la que establece mejoramientos en las dietas de los consejeros regionales y la que perfecciona su forma de elección. El Gobierno ha presentado una indicación en ese sentido. Todas esas normas, como la de distribución del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, las apoyamos, pero -digámoslo claramente- no constituyen ningún avance sustancial y significativo. Sólo permiten un perfeccionamiento técnico de la ley, pero las distintas regiones y comunas no van a notar ningún avance sustantivo. Los alcaldes de nuestras regiones seguirán golpeando las puertas de la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo a fin de adjudicarse algún proyecto para poder pavimentar algún camino, construir alguna posta o para mejorar alguna escuela; en definitiva, para poder realizar algún avance sustancial en su región.<br />	En donde se aprecia un atisbo, que puede transformarse en una herramienta para el desarrollo regional que todos queremos, es en el Capítulo VII del proyecto, en lo relativo al asociativismo regional. Pero nos quedamos sólo con la posibilidad de utilizarlo, porque ahora viene la gran tarea de determinar cómo se transformará verdaderamente en un elemento sustancial de dicho desarrollo regional.<br />	Se ha dicho que el proyecto de “ley larga” se ha demorado, que los anuncios han sido diferidos y que todavía no podemos discutirla porque no ha habido consenso de carácter político. Digamos las cosas con claridad: el consenso no se ha dado al interior de la Concertación. Sabemos que hay una gran discusión entre los distintos partidos de ese conglomerado acerca de cómo se eligen los consejeros regionales. Por lo tanto, hacemos un llamado al Gobierno para avanzar en esta materia.<br />	Aprobaremos este proyecto porque creemos que es pertinente y adecuado, pero sigue pendiente el problema de fondo: cómo Chile avanza hacia un proceso de regionalización que dé respuesta verdadera, auténtica, a las comunas y regiones del país.<br />	He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor José Miguel Ortiz.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, exactamente en noviembre de 1991 se promulgó la reforma constitucional que modificó el Capítulo XIII de la Constitución Política de la República en lo relativo al sistema de administración regional. Desde esa fecha se establecieron en nuestra institucionalidad los denominados gobiernos regionales, instancias con personalidad jurídica, de derecho público y patrimonio propio. Fue una gran reforma. Se encomendó la administración superior de cada región a estas nuevas instancias descentralizadas de la administración del Estado, integradas por el intendente y el Consejo Regional.<br />	Un año después, el 11 de noviembre de 1992, se publicó en el Diario Oficial la ley Nº 19.175, orgánica constitucional sobre Gobierno y Administración Regional -la cual estamos modificando hoy-, que regula a los nuevos sistemas de gobierno y administración regional. Ese cuerpo legal lo firmó y promulgó el Presidente de la República de la época, don Patricio Aylwin, en un gran acto en la Casa del Arte de la Universidad de Concepción.<br />	¿Por qué recuerdo esto? Es conveniente hacer los respectivos reconocimientos a los gobiernos regionales y al papel de los consejeros regionales por el mejoramiento de la calidad y el nivel de vida de las regiones. Por ejemplo, ¿quién puede desconocer que desde que se promulgó esta ley ha habido un aumento permanente de recursos hacia el Fondo Nacional de Desarrollo Regional, Fndr, mediante el traspaso de líneas de inversión desde los ministerios sectoriales hacia los gobiernos regionales, en ámbitos tales como caminos secundarios y pavimentos urbanos? Además, desde 1992, hay provisiones en el Fndr para atender necesidades específicas de la población con carencias, como, por ejemplo, proyectos de electrificación rural. Hay transferencia de capacidades de decisión en materia de inversiones sectoriales a través de diversos mecanismos, convenios de programación, isares e irales.<br />	Simultáneamente los gobiernos regionales han hecho propuestas sobre fomento productivo y capacitación. Por ejemplo, en el marco de programas de mejoramiento de gestión se ha trazado un objetivo básico, cual es la gestión territorial integrada de manera que todos los sectores coordinen en forma previa a la asignación de recursos y a la ejecución de los programas.<br />	En un plano más específico, ligado directamente a la inversión pública en regiones, quiero hacer notar el avance que ha habido en cuanto a la delimitación de responsabilidades sobre las inversiones que se realizan en rubros tales como pavimentos urbanos y agua potable rural.<br />	Además, es importante destacar que, desde hace dos años, en la ley de Presupuesto de la nación se han incluido glosas acerca del fomento productivo y, para que eso suceda, se debe tener una opinión del gobierno regional; vale decir, de los consejeros regionales.<br />	Ése es un avance que va por el camino correcto. Soy partidario de todas las reformas duras que tienen que ver con regionalización y creo fervientemente que en la próxima ley debe considerarse la elección directa de los consejeros regionales.<br />	Este proyecto de ley que, como lo expresó la diputada señora Eliana Caraball, vamos aprobar toda la bancada del Partido Demócrata Cristiano, establece compatibilidades entre los cargos de intendente y de gobernador, y de concejal y de alcalde, y dispone un mejoramiento económico justo en la dieta de los consejeros regionales -correspondiente a la realidad-, quienes tendrán derecho a recibir 10 UTM mensuales por su asistencia a la totalidad de las sesiones del consejo. Asimismo, tendrán derecho a percibir hasta 6 UTM mensuales por su asistencia a las comisiones de trabajo. Eso es muy importante, pues tienen obligación de participar en las comisiones de trabajo.<br />	Además, el proyecto flexibiliza la estructura administrativa de los gobiernos regionales con la creación del cargo de administrador regional que, en el fondo, es una copia del de administrador municipal, que ha sido eficiente hasta hoy.<br />	La iniciativa también establece un nuevo procedimiento de formulación del presupuesto regional y la posibilidad de que los gobiernos regionales constituyan corporaciones o fundaciones.<br />	Porque el proyecto en comento, representa muchos pasos hacia delante, lo vamos a votar favorablemente.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Enrique Accorsi.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Accorsi, Enrique" DIPUTADOValue="800">	El señor ACCORSI.- Señor Presidente, quiero manifestar mi complacencia por este proyecto de ley que viene a satisfacer un anhelo muy sentido. Soy diputado de la Región Metropolitana, pero apoyo fervientemente la regionalización. Trabajé durante más de catorce años en Puerto Montt y puedo dar testimonio de los muchos problemas que debí enfrentar por la burocracia de la Región Metropolitana. Hoy, las regiones están en condiciones de tomar sus propias decisiones y muchos de los proyectos aprobados en esta Cámara coinciden con esa idea. Ello fomentará que la Región Metropolitana no siga creciendo en forma desmedida y mejorará la calidad de vida y permitirá desarrollar un concepto comunitario mucho mayor entre sus habitantes.<br />	Si bien este proyecto no considera algunos beneficios importantes, constituye un tremendo paso para que las regiones no sigamos predicando en el desierto sobre la regionalización que viene, lo cual ya se está pareciendo al cuento del lobo. Hoy tenemos un proyecto que soluciona en parte el problema de las regiones.<br />	La bancada del PPD va a apoyar con toda decisión este proyecto, porque hace justicia a las regiones y -reitero- mejora la calidad de vida de sus habitantes.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Camilo Escalona.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escalona, Camilo" DIPUTADOValue="150">	El señor ESCALONA.- Señor Presidente, quiero también expresar nuestro acuerdo con este proyecto, sobre la base de que ha sido graficado como “ley corta” en esta sesión; es decir, disposiciones legales indis-<br />pensables y urgentes de aprobar de inmediato, pero que formarán parte luego de una reforma de mayor alcance, de más largo plazo, que abordará temas sustantivos que la regionalización del país requiere y que no están presentes en este proyecto. En ese sentido manifestamos nuestra disposición de aprobarlo.<br />	¿Cuáles son las cosas valiosas e interesantes que contiene este proyecto? En primer lugar, subrayo la idea del plan. Se establece que el intendente regional, junto con los secretarios regionales ministeriales y los directores de servicio, presentarán al Consejo Regional un anteproyecto que considere el desarrollo de la región en su conjunto. Esta disposición legal, en algunos casos, se aplica. Por ejemplo, en la Octava Región, el intendente Jaime Tohá ha encabezado un proyecto orientado al desarrollo de la región con una visión de más largo plazo. Las experiencias positivas deben recogerse para dar origen a una disposición legal, asumiendo las buenas prácticas que ha arrojado hasta ahora el proceso de regionalización.<br />	Una de las virtudes que destaco respecto de la formulación de un plan de esta naturaleza es que apunta a lograr el desarrollo armónico del conjunto de la región, ya que hay centralismo en el país y también en las regiones. En consecuencia, hay provincias que no son adecuadamente atendidas. Establecer una visión de conjunto permitirá tomarlas en cuenta e incorporar de mejor manera a aquéllas que requieran atención especial y prioridad.<br />	Respecto del administrador regional, se recoge la experiencia positiva de la creación de esta figura en los municipios. Parece razonable que el administrador regional pueda subrogar al intendente o sea su más cercano colaborador en la dirección de los diferentes servicios y tareas. Además, se agrega una tercera división a los gobiernos regionales -actualmente tienen dos- y se la dota de las herramientas presupuestarias respectivas para que dicha división se haga realidad. Cada intendente, como presidente del gobierno regional, dispondrá de tres divisiones, las cuales podrán coordinarse y ser dirigidas por un administrador regional. No cabe duda de que esas medidas permitirán una mejor gestión.<br />	La idea del asociativismo regional vale la pena de ser rescatada, ya que entrega al gobierno regional la atribución legal para que pueda establecer acuerdos y convenios con entidades sin fines de lucro o se pueda asociar con otros gobiernos regionales en la realización de algunas tareas que signifiquen una perspectiva en común.<br />	También me quiero sumar a lo dicho por otros diputados en orden a valorar el mejoramiento de las dietas de los consejeros regionales. Concuerdo en que, quizás, el aumento es limitado, por cuanto ellos toman decisiones de gestión. O sea, pueden decidir si se hace un consultorio o una escuela, si se hace un puente u otro, si se pavimenta esta calle o la otra. Ellos requieren un respaldo económico que garantice el buen cumplimiento de sus funciones; por ejemplo, los consejeros regionales de la provincia de Arauco recorren 150 kilómetros o más para reunirse en la capital de la región. Por consiguiente, requieren un mínimo de condiciones para llevar adelante sus trabajos.<br />	De alguna manera, la decisión que estamos tomando tiene un techo y pudiese ocurrir que algunas personas, por su solvencia profesional y económica, no se interesen por incorporarse a las tareas de los gobiernos regionales.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Tiene la palabra, por un minuto y medio, la diputada señora Sepúlveda.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">	La señora SEPÚLVEDA (doña Alejandra).- Señor Presidente, cuando uno revisa el proyecto, encuentra cosas muy interesantes. Los representantes de la región más cercana a Santiago, sin duda, hemos dado la pelea durante estos años para descentralizar el sistema.<br />	Considero que este cambio de un 12 por ciento a alrededor de un 50 por ciento de descentralización ha sido un avance importante. A los que vivimos en regiones, en una capital provincial como San Fernando, nos alegra tener herramientas de descentralización que signifiquen profesionalizar el sistema. El administrador regional orientará y coordinará las inversiones, sobre la base de la mirada que como región debemos darles a éstas. En ese sentido, celebramos hoy el aumento de las dietas de los consejeros regionales, como también la incorporación de la figura del administrador regional, funcionario que nos va a permitir, con una visión más profesional, definir qué queremos en nuestra región.<br />	Rescato lo señalado por el Presidente de la República en su primer año de gobierno, respecto de perfeccionar cada año la estrategia de desarrollo regional, incorporando, al mismo tiempo, el sentido e identidad de la región.<br />	Otro aspecto que me parece muy interesante se relaciona con la elaboración de un anteproyecto estimativo de la inversión a realizar por el gobierno regional, pero no sólo desde su punto de vista, sino también del de los ministerios y servicios públicos, en la medida que el intendente tenga mayor información de alguna manera, podrá mejorarse esta visión que los más regionalistas pretendemos incorporar, desde hace mucho tiempo, en esta materia.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Cito a reunión de comités en la sala de lectura.<br />	Tiene la palabra, por cinco minutos, el diputado señor Egaña.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Egaña, Andrés" DIPUTADOValue="830">	El señor EGAÑA.- Señor Presidente, con este proyecto, que introduce modificaciones a la ley Nº 19.175, estamos dando un paso, pero los regionalistas nos piden que demos un gran salto. <br />	Lo que obtenemos a través de esta iniciativa es importante pero insuficiente, como bien lo planteó documentadamente el presidente de la Comisión Nacional de Desarrollo Regional, Conadere, don Heinrich Von Baer. <br />	Durante el estudio de la iniciativa, en la Comisión de Gobierno Interior recibimos muchos invitados, entre ellos, ministros, subsecretarios, académicos que se han preocupado de la descentralización del país. Lamentablemente, como bien decía el diputado Víctor Pérez, en regiones, el tema de la descentralización y la regionalización se activa sólo cuando se acercan las elecciones; es la bandera que después se olvida, se deja de lado, cuando la etapa electoral concluye. <br />	No quiero repetir las características y bondades de este proyecto, sino sólo referirme a dos aspectos que no han sido tratados: <br />	Primero, la participación de los gobiernos regionales en la asignación de recursos para proyectos está estrechamente vinculada a la transparencia en la información. Es fundamental que los gobiernos regionales entreguen la información adecuada sobre los criterios utilizados en las asignaciones de recursos para inversiones en los distintos sectores de cada región. Eso tiene dos virtudes: una, les permite a todos los habitantes de esa región ver dónde se están destinando esos recursos, y, otra, corregir una situación que se da en las regiones y que es necesario reconocer: el centralismo intrarregional. Esa situación se puede controlar y transparentar a través de un mecanismo claro, para que todas las regiones conozcan dónde se están invirtiendo los cuantiosos recursos de que dispone el gobierno regional. Por eso, es fundamental darle una estructura más profesional, con consejeros regionales que puedan dedicar su tiempo como corresponde al análisis de los temas regionales.<br />	Por esa razón, consideramos justo el reajuste de la dieta de los consejeros regionales establecido en el proyecto, porque algunos deben hacer grandes esfuerzos de desplazamiento y dedicarle largas horas a este trabajo. Sin embargo, esperamos analizar con detención -así lo esperan las regiones- lo que se ha denominado “ley larga”. No me canso de repetir que debemos impulsar la descentralización, porque no es posible que el 40 por ciento de los habitantes de este país vivan escasamente en el 2 por ciento de nuestro territorio.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor ORTIZ (Presidente accidental).- En el turno correspondiente al Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Jaramillo. <br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">	El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, nos cuesta pensar cómo se logran buenos proyectos de ley. Los profesionales que tienen la labor de su redacción muchas veces no se mencionan ni se dice quiénes son. Son aquellos que traspasan la idea al articulado. Tampoco les agradecemos por ayudarnos a entender lo que luego debemos explicitar a nuestros conciudadanos.<br />	Quiero hacer un reconocimiento a la subsecretaria de Desarrollo Regional, señora Adriana Delpiano, quien cumplió una tremenda labor en este proyecto, y al señor Eduardo Pérez, uno de sus principales asesores. Me consta el trabajo que han realizado y gracias a ellos puedo entender algo que a veces cuesta comprender.<br />	Se han cumplido diez años de funcionamiento de los gobiernos regionales. Durante este período hemos visto cómo las regiones se han ido adaptando paulatinamente al nuevo sistema de administración regional y asumiendo un rol protagónico en las decisiones que afectan a su propio desarrollo. Falta por avanzar, pero no desconozcamos el tremendo avance obtenido. A veces, al escuchar las intervenciones de los demás colegas, uno se confunde y señala que nos falta mucho; pero hemos avanzado. Este período ha permitido demostrar también la necesidad de introducir ciertas adecuaciones al sistema imperante. En efecto, deben formularse al respecto las correspondientes modificaciones a la ley sobre Gobierno y Administración Regional.<br />	La presente reforma a dicha ley orgánica dice relación con variadas materias y aspectos de la institucionalidad regional y tiene por objeto avanzar cualitativamente en la modernización y descentralización de nuestro sistema de gobierno y administración regional. Por eso el objetivo principal que persigue esta iniciativa es fortalecer y modernizar la labor de los gobiernos regionales en el ámbito de su gestión en materias coyunturales. Ello sin perjuicio de la discusión sustantiva que debe darse respecto del proceso de descentralización en su conjunto, con sus avances en el contexto de la reforma constitucional en materia regional -ya en tramitación-, mediante el cual lograremos el avance mencionado. En la Comisión de Gobierno Interior de la Cámara ya se está trabajando en el llamado proyecto de “ley larga”.<br />	Respecto de los contenidos sustantivos de esta reforma, me quiero referir al trabajo de los consejeros regionales. En el proyecto se institucionaliza el mecanismo de las comisiones de trabajo, las que se sumarán a las sesiones ordinarias y extraordinarias del consejo regional. Con eso se logra un objetivo que estaba vedado, porque no se podían imponer mayores obligaciones a los consejeros regionales debido a sus remuneraciones.<br />	La iniciativa aumenta la dieta de los consejeros regionales a 10 unidades tributarias mensuales y establece una dieta adicional de 6 UTM por asistencia a comisiones de trabajo, un verdadero estímulo para que se presenten los mejores candidatos cuando el cargo de consejero sea por elección democrática, como se propone en el proyecto de “ley larga”.<br />	Otro elemento novedoso de la iniciativa en comento es la creación del cargo de administrador regional, funcionario que, al igual que en los gobiernos comunales, tiene por objeto colaborarle a la autoridad superior en las tareas de coordinación y de gestión y reemplazarlo en ciertas ocasiones.<br />	Por último, quiero señalar que el 48 por ciento del presupuesto nacional invertido hoy en regiones constituye un avance histórico. Los gobiernos de la Concertación tienen un compromiso que están cumpliendo y hemos avanzado en ello.<br />	La bancada del Partido por la Democracia anuncia su voto favorable al proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Hales, Patricio" DIPUTADOValue="849">	El señor HALES (Vicepresidente).- Cerrado el debate.<br />	Por acuerdo de los Comités, el proyecto, que contiene disposiciones de ley orgánica constitucional y de quórum calificado, se votará el próximo martes.<br /></INTERVENCION_2VICE></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA><br /><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO NUMERO="0">VI. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="391">ACCIONES PARA AUMENTAR LA OFERTA DE FLETES INTERNACIONALES AÉREOS Y MARÍTIMOS.<br /><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- A continuación, corresponde tratar los proyectos de acuerdo.<br />	Tiene la palabra el diputado señor García para plantear una situación reglamentaria.<br /><br />	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, le pido que solicite la unanimidad de la Sala para suspender la tramitación de los proyectos de acuerdo para pasar directamente a Incidentes.<br /><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Señor diputado, no hay quórum para votar su solicitud.<br />	El señor Prosecretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor ÁLVAREZ (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo Nº 391, de los diputados señores Rodrigo González, Carlos Hidalgo, Carlos Montes, Iván Paredes, Eugenio Tuma, José Miguel Ortiz, Ramón Pérez y de la diputada señora María Eugenia Mella.<br />	“Considerando:<br />	Que el precio de los fletes marítimos internacionales ha experimentado una fuerte alza durante los últimos meses, como consecuencia de la escasez de buques y contenedores. En el mercado nacional esta situación se ha acentuado por algunas medidas adoptadas por empresas locales.<br />	Que el incremento del precio en este mercado se explica, lógica y económicamente, por la relación oferta-demanda, en la que esta última ha superado ampliamente a la primera, determinando -sólo en los últimos seis meses- un aumento del 20 por ciento en las tarifas. Según un estudio realizado por la Asociación de Exportadores de Manufacturas y Servicios (Asexma Chile), se anticipa un alza del 40 por ciento adicional durante el segundo semestre de 2004, e incluso más en ciertas rutas estratégicas del Pacífico.<br />	Que ciertamente el mercado de fletes marítimos, por su naturaleza, es uno de aquellos que se ve influido fuertemente por el comportamiento de los agentes internacionales. De hecho, este fenómeno de aumento de precios se ha originado en el nivel mundial, no siendo Chile una excepción.<br />	Que el problema, fuera del alza en sí misma, es aún más grave, ya que los exportadores nacionales -particularmente los del denominado sector emergente, que corresponde a los pequeños y medianos exportadores- han debido ya dejar en tierra sus envíos por problemas de espacio en los buques. Según Asexma, el 16 por ciento de sus asociados se ha visto en esta situación, lo que, además, pone en duda la meta de envíos por veintiséis mil millones de dólares, trazada para este año.<br />	Que el mercado exportador, amén de verse enfrentado al problema de la antedicha escasez y su consecuente carestía, ha generado consecuencias económicas perversas, tales como la especulación, que acentúa el incremento del precio del servicio y perjudica a los exportadores emergentes, además de prestarse para operaciones especulativas de reventa.<br />	Que, en consecuencia, urge la adopción de medidas que transparenten un sector estratégico de la competitividad del país, puesto que, de no corregirse este mercado, los efectos redundarán en una disminución de la imagen de Chile como contraparte confiable que cumple los plazos de entrega de mercancías de exportación, aparte reducir, asimismo, su posibilidad de convertirse en plataforma comercial para países y empresas inversionistas del Foro de Cooperación Económica Asia-Pacífico (Apec) y alejar su perspectiva de liderar el comercio naviero en la costa del Pacífico sur.<br />	Que la situación descrita perjudica de manera especial a las pequeñas y medianas empresas exportadoras. <br />	La Cámara de Diputados acuerda:<br />	Solicitar a su excelencia el Presidente de la República para que, a través de los ministerios de Economía, Fomento y Reconstrucción; de Planificación y Cooperación, y de Relaciones Exteriores, adopte todas las acciones tendentes a obtener un aumento de la oferta de los fletes aéreos y marítimos en el comercio internacional de Chile, invitando a empresas del rubro para que operen las rutas que actualmente carecen de cobertura y dando facilidades para abrir nuevas rutas, como, asimismo, para que, por medio del Ministerio de Relaciones Exteriores, requiera un acuerdo de cooperación con todos los países con quienes Chile tiene relaciones y tratados comerciales, de manera de hacer frente común a este grave problema.”<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR>	El señor HALES (Vicepresidente).- Para hablar a favor del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado José Miguel Ortiz.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, el autor intelectual del proyecto de acuerdo es el diputado Rodrigo González, quien, lamentablemente, no se encuentra presente porque está cumpliendo con compromisos en su distrito. En dicho documento se propone oficiar a su excelencia el Presidente de la República para que, a través de los ministerios de Economía, Planificación y Relaciones Exteriores, se adopten medidas tendientes a obtener un aumento en la oferta de fletes aéreos y marítimos que sirve al comercio internacional de nuestro país.<br />	El proyecto se origina en una inquietud de la Asexma, que demostró que hay mercados nuevos para nuestros productos, conseguidos a través de los tratados de libre comercio, especialmente del celebrado con la Unión Europea, pero no existe la oferta de transporte que permita cumplir adecuadamente con los compromisos comerciales adquiridos.<br />	En consecuencia, en nombre del colega Rodrigo González y de los demás diputados que somos autores del proyecto, solicito a la Sala su aprobación.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar a favor del proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_ENCONTRA>	Para hablar en contra del proyecto de acuerdo, tiene la palabra el diputado Alejandro García-Huidobro.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">	El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, el proyecto es bastante inusual y no se compadece con el sistema de libre mercado que rige nuestra economía y, por ende, los fletes internacionales, porque el Gobierno no tiene atribuciones para solicitar a las empresas que transportan productos hacia el país o el extranjero que aumenten su oferta.<br />	Como dije, es un problema de mercado. Los fletes internacionales tienen un costo que es determinado por el mercado, así que cualquier acción del Gobierno en esta materia es poco viable y no va a dar ninguna solución a Asexma ni a los pequeños exportadores.<br />	En consecuencia, lo voy a votar en contra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra para hablar en contra del proyecto de acuerdo.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_ENCONTRA><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE">	En votación.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 24 votos; por la negativa, 5 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Por no haberse alcanzado el quórum, se va a repetir la votación.<br />	En votación.<br /><br />	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 33 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Por no haberse alcanzado el quórum, se va a llamar a los señores diputados por cinco minutos.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo reglamentario:<br /><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Continúa la sesión.<br />	En votación. <br /><br />	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones. <br /><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- No se ha alcanzado el quórum requerido. <br />	La votación del proyecto de acuerdo queda pendiente para la próxima sesión. <br /></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO><br /><br /><HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843"><TITULO>PAVIMENTACIÓN DE CAMINO DE RADAL A CUNCO. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Partido por la Democracia.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En el tiempo correspondiente del Comité Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.<br /><br />	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, solicito que se oficie al ministro de Obras Públicas para que nos informe sobre un proyecto largamente esperado por toda la comunidad de Cunco.<br />	Quiero saber cuáles son los planes de estudio que tiene el ministerio para asfaltar el camino que empieza en Radal, sigue por <br />Choroico, Los Laureles, Las Hortensias y llega a la faja 8.000, que empalma con el camino a Huichahue-Cunco.<br />	Este camino nos interesa enormemente, porque es el único que falta asfaltar para promover más el turismo en esa comuna, donde los vecinos reunieron más de dos mil firmas que hicieron llegar al Ministerio de Obras Públicas.<br />	Hay un camino asfaltado que va a Huichahue, pero tiene muchas curvas y subidas; es el único que une Cunco hacia Villarrica.<br />	Lo que queremos saber es cuándo se realizará el trabajo, porque se trata de un proyecto baratísimo, ya que no requiere de obras de artes ni puentes, pues se trata de un tramo totalmente plano.<br />	Me gustaría saber cuánto vale el estudio del asfaltado solicitado, porque hay particulares que están dispuestos a cooperar para realizar dicha obra. O sea, es un camino que la comunidad desea de verdad. <br />	Entonces, lo que queremos es que el ministerio nos envíe un presupuesto de cuánto vale y nos diga en cuántos años más este camino se asfaltará. Con mucho orgullo debo señalar que éste no es un problema que esté planteando solo, como diputado, sino que están todos los parlamentarios de la zona involucrados, entre ellos el diputado señor Fernando Meza y los senadores Jorge Lavanderos y José García. Todos estamos interesados en que el asfaltado de este camino sea una realidad. <br />	Por lo tanto, pido una vez más que el ministro de Obras Públicas informe a la brevedad posible respecto del mencionado estudio de costo de la obra y en qué plan se podría poner para que sea una realidad a corto plazo y así informar a nuestra comunidad. Pido esto en nombre de los parlamentarios del distrito Nº 52 y de los senadores señores Lavanderos y García Ruminot.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor HALES (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados señores Eugenio Tuma, Fernando Meza, Pedro Araya, Carlos Olivares, Rodrigo González, Samuel Venegas, Leopoldo Sánchez y la diputada señora Alejandra Sepúlveda. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO>	En el tiempo que resta a Renovación Nacional, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En el tiempo del Comité Socialista y Radical, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br /></HORA_INCIDENTES><FIN_SESION>	Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />	-Se levantó la sesión a las 19.11 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones<br /></FIN_SESION><DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br />1.	Informe de la Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo recaído en el proyecto que modifica la ley de cuentas corrientes bancarias y cheques. (boletín Nº 3358-03)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	Vuestra Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo pasa a informar el proyecto de ley, originado en una moción de los diputados señores: Jorge Burgos V., Francisco Encina M., Carlos Ignacio Kuschel S., Darío Molina S., Sergio Ojeda U., Eduardo Saffirio S., Edmundo Villouta C., Gonzalo Uriarte H, Ignacio Urrutia B. y Eugenio Tuma Z., que modifica el decreto con fuerza de ley Nº 707, de 1982, que fija el texto refundido de la ley de Cuentas Corrientes Bancarias y Cheques. <br /><br />I. CONSTANCIA PREVIA.<br /><br />	-El proyecto de ley en informe no contiene normas de ley de quórum calificado ni de carácter orgánico constitucional.<br />	-No se ha hecho presente urgencia para el estudio de esta iniciativa legal.<br /><br />-o-<br /><br />II. ANTECEDENTES GENERALES.<br /><br />ANÁLISIS NORMATIVO DEL ARTICULO 26<br /><br />1)	Texto legal actual e interpretación.<br />	El texto del artículo 26 del decreto con fuerza de ley Nº 707, de 1982, que fija el texto refundido de la ley de Cuentas Corrientes Bancarias y Cheques dispone:<br />	“Si el librador, avisare por escrito al librado que no efectúe el pago de un cheque, éste se abstendrá de hacerlo; pero si el aviso se diere después de estar pagado, el librado quedará exento de toda responsabilidad.<br />	La orden de no pagar el cheque puede ser dada por el librador solamente en los siguientes casos:<br />1.	Cuando la firma del librador hubiere sido falsificada;<br />2.	Cuando el cheque hubiere sido alterado con respecto a la suma o a la persona del beneficiario, con posterioridad a la emisión;<br />3.	Cuando el cheque hubiere sido perdido, hurtado o robado. Se observará en tales casos lo dispuesto en el artículo 29.”<br />	La norma transcrita dice relación con lo que la doctrina nacional e internacional ha denominado la revocación de la orden de pago del cheque. El cheque es una orden de pago, un mandato del girador al librado que es el banco. De tal forma, de la misma manera como se da un mandato u orden, puede éste ser revocado. Chile opta por un sistema de libre revocación para el girador, quien puede dejar sin efecto la orden, sin que medie, necesariamente, causal alguna. En efecto, se ha interpretado que el artículo 26, contiene una obligación genérica, al señalar de la redacción imperativa del precepto “éste se abstendrá de hacerlo” y aún cuando la causal no sea de aquellas que señala el inciso segundo de la norma. El banco debe limitarse a cumplir la instrucción que ha recibido, siempre que haya sido dada, antes del pago del instrumento. Será responsabilidad del girador si no ha señalado causal válida.<br />	La orden al banco es dada por escrito, de acuerdo a la definición legal de cheque del artículo 10 del decreto con fuerza de ley Nº 707, que dispone: “El cheque es una orden escrita y girada contra un banco para que éste pague...” . Por tanto, la lógica del legislador ha sido que de la misma manera en que se imparte la orden, ella debe ser revocada, es decir por escrito. Este medio de impartir una instrucción a la institución bancaria no sólo se encuentra presente en el artículo 26 trascrito, sino que también en el artículo 29, a propósito de los requisitos exigidos para concretar la orden de no pago en el caso de pérdida, hurto o robo de un cheque. <br />2)	Texto modificado por el proyecto de ley.<br />	El texto del artículo 26 del decreto con fuerza de ley Nº 707, con las modificaciones propuestas en el proyecto de ley en análisis, es el siguiente:<br />	“Si el librador avisare por escrito, o por cualquier otro medio fidedigno al librado que no efectúe el pago de un cheque, éste se abstendrá de hacerlo; pero si el aviso se diere después de estar pagado, el librado quedará exento de toda responsabilidad.<br />	Para los efectos del aviso del librador a que se refiere el inciso anterior, los bancos deberán proveer servicios de comunicación que permitan al librador su acceso gratuito durante las 24 horas del día y todos los días del año. El banco deberá entregar, en el acto de su registro un número o código de recepción del aviso antes referido, con indicación de la fecha y hora de su recepción.<br />	La orden de no pagar el cheque puede ser dada por el librador solamente en los siguientes casos:<br />1.	Cuando la firma del librador hubiere sido falsificada;<br />2.	Cuando el cheque hubiere sido alterado con respecto a la suma o a la persona del beneficiario, con posterioridad a la emisión;<br />3.	Cuando el cheque hubiere sido perdido, hurtado o robado. Se observará en tales casos lo dispuesto en el artículo 29.”<br />a)	Análisis de la modificación al inciso primero del artículo 26.<br />	La modificación al inciso primero del artículo 26 se centra en la utilización de medios fidedignos, distintos al escrito de puño y letra, para dar una orden de no pago. <br />	El concepto fidedigno, de acuerdo al Diccionario de la Lengua Española, de 2001, significa “digno de fe y crédito”. De tal forma, descomponiendo el concepto, y siguiendo al mismo Diccionario en las acepciones de “digno”, “fe” y “crédito”, se entiende que sería merecedor de confianza y merecedor de reputación, fama y autoridad. En otras palabras, el mecanismo por el cual se debería dar la orden o instrucción al banco debe producir confianza, reputación y autoridad. Lo anterior se traduce en el hecho que el mensaje implicará que el contenido del texto es veraz y su autoría es conocida. <br />	La jurisprudencia nacional ha señalado, respecto del término no fidedigno, en el contexto de la valoración de los medios de prueba, que ello significa no dignos de crédito y por lo mismo carentes de verosimilitud. A contrario sensu, fidedigno sería “digno de crédito y verosímil.”<br />	En la actualidad se puede dar una orden de no pago fidedigna utilizando medios electrónicos. En efecto, la circular Nº 2874-1.173, de 1996 de la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras, regula “las prestaciones de servicios bancarios y la realización de operaciones interbancarias que se efectúan mediante transmisiones de mensajes o instrucciones a un computador conectado por redes de comunicación propias o de terceros, efectuadas desde computador o mediante el uso de otros dispositivos electrónicos (cajeros automáticos, teléfonos, Pinpad, etc)”. Este sistema comprende las operaciones que se realicen utilizando documentos o mensajes electrónicos. Además, incluye las comunicaciones por vía electrónica que no dan origen a una operación propiamente tal, siempre que la información transmitida no esté sujeta a secreto o reserva de acuerdo con lo establecido por la ley General de Bancos.<br />	Uno de los requisitos que deben cumplir los sistemas utilizados para las transferencias o transmisiones electrónicas, es que ellos deben proveer un perfil de seguridad que garantice que las operaciones sólo pueden ser realizadas por personas debidamente autorizadas para ello, debiendo resguardar, además de la privacidad o confidencialidad de la información transmitida o procesada por ese medio. <br />	En relación, a la posibilidad de solicitar por medios electrónicos una orden de no pago al banco librado, en día y horario inhábil, algunas instituciones bancarias ya han implementado un sistema on-line, mediante sus páginas Web. En este caso, el girador de los cheques que pretende instruir el no pago genera un documento o mensaje electrónico a su banco, que será instrumento suficiente para dar por válido el mandato. Cabe destacar que para hacer uso de esta opción en Internet, el librador, debe utilizar una clave simétrica propia. Este tipo de mensaje es un documento electrónico con firma electrónica simple. <br />	En el rápido tráfico comercial la posibilidad más efectiva de dar una orden de no pago es por medio de una orden verbal telefónica. Esta posibilidad, ya es contemplada por la ley Nº 19.799, sobre documentos electrónicos, firma electrónica y servicios de certificación de dicha firma. Es así porque, esta norma, definió a los documentos electrónicos como “toda representación de un hecho, imagen o idea que sea creada, enviada, comunicada o recibida por medios electrónicos y almacenada de un modo idóneo para permitir su uso posterior.” De tal forma, no sólo se limitó a aquellos que constan con formato escrito, sino que se extendió, a otras formas de representación o mensajes como son los símbolos o sonidos<br />	En cuanto a los actos jurídicos que pueden comprender los documentos electrónicos, el artículo 3º de la ley Nº 19.799 señala lo siguiente: “Los actos y contratos otorgados o celebrados por personas naturales o jurídicas, suscritos por medio de firma electrónica, serán válidos de la misma manera y producirán los mismos efectos que los celebrados por escrito y en soporte de papel. Dichos actos y contratos se reputarán como escritos, en los casos en que la ley exija que los mismos consten de ese modo, y en todos aquellos casos en que la ley prevea consecuencias jurídicas cuando constan igualmente por escrito.” De lo anterior, se deduce que los documentos electrónicos, pueden contener actos y contratos (como la orden de no pago) y que ellos son equivalentes a los extendidos en papel en la medida que estén suscritos con firma electrónica. <br />	La firma electrónica puede ser simple o avanzada. Esta última es aquella “certificada por un prestador acreditado, que ha sido creada usando medios que el titular mantiene bajo su exclusivo control, de manera que se vincule únicamente al mismo y a los datos a los que se refiere, permitiendo la detección posterior de cualquier modificación, verificando la identidad del titular e impidiendo que desconozca la integridad del documento y su autoría.” <br />	De acuerdo al artículo 5º de la ley Nº 19.799, el documento electrónico con firma electrónica avanzada tiene valor probatorio de plena prueba, en otros términos, según el artículo 1700 del Código Civil, plena fe en cuanto al hecho de haberse otorgado y a su fecha, pero no en cuanto a la verdad de las declaraciones que se hayan hecho por los interesados. Los documentos con firma electrónica simple, por su parte, tienen valor probatorio de acuerdo a las reglas generales del sistema probatorio, es decir sirven de base para una presunción judicial.<br />	Siendo la orden de no pago un mandato y por tanto un contrato, el hecho que el girador se comunique con el banco librado por medio de una orden verbal con firma electrónica avanzada, implicará que entre ellos se generará una comunicación válida como si fuera por escrito y en soporte papel y fidedigna (merecedora de confianza, reputación y autoridad) como la requerida por el proyecto de ley.<br />	En el supuesto de implementar un sistema, donde el titular de la cuenta corriente da una orden de no pago, por teléfono (documento electrónico), utilizando como elemento de verificación de identidad una clave acordada y conocida sólo por las partes implicaría, en el hecho, “extender” un documento electrónico con firma electrónica simple. Por ende con valor probatorio que no puede ser calificado de fidedigno tal como lo exige la ley y se ha explicado anteriormente. <br />b)	Nuevo inciso segundo propuesto<br />	Respecto, del nuevo inciso segundo del artículo 26, propuesto por el proyecto de ley, se puede señalar, en primer lugar, que el horario de los bancos se encuentra regulado en la resolución Nº 47 de 4 de mayo de 1998, de la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras. De acuerdo a esta disposición, por regla general el horario ininterrumpido de atención al público, en las oficinas de las instituciones bancarias, es de 09:00 a 14:00 horas de lunes a viernes de cada semana, ambos inclusive, con excepción de los días festivos o feriados y del 31 de diciembre de cada año.<br />	La norma antes indicada reconoce excepciones. Ella dispone que los bancos que así lo determinen podrán atender en horario especial y/o en días inhábiles con la autorización de la Superintendencia del ramo. En todo caso estas instituciones no podrán, en el horario extendido realizar algunos de los siguientes servicios: 1) recepción de depósitos en cuenta corriente, 2) entrega de importes por el otorgamiento de créditos diferentes a créditos de consumo, o 3) pago de cheques distintos de aquellos que correspondan a convenios celebrados entre el banco y el cuentacorrentista para pagar en forma regular remuneraciones, dividendos de acciones u otros.<br />	La circular Nº 2874-1.173, de 1996 de la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras dispone, para las operaciones de transmisión de mensajes y comunicaciones electrónicas entre cliente y banco, que estas últimas deberán “mantener permanentemente abierto y disponible un canal de comunicación que permita al usuario ejecutar o solicitar el bloqueo de cualquier operación que intente efectuarse utilizando sus medios de acceso o claves de autentificación”. <br /><br />-o-<br /><br />III. SÍNTESIS DE LAS IDEAS FUNDAMENTALES DEL PROYECTO DE LEY EN INFORME.<br /><br />	Precisan los autores de la moción que la posibilidad de desarrollar intercambios comerciales ha permitido que las personas creen nuevas formas de solución a las obligaciones que estos intercambios generan.<br />	Acotan que instrumentos mercantiles que signifiquen seguridad y facilidad en su transporte son los que finalmente generaron lo que en nuestro medio hoy se conoce como medios de pago, que en el ámbito del derecho comercial han creado toda una teoría relativo a ellos.<br />	Dentro de ésta, juega un importante papel lo que podemos denominar las reglas destinadas a la protección de los tenedores y emisores de dichos medios.<br />	En efecto, la ley debe señalar claramente los casos y los pasos que los agentes de la actividad comercial deben realizar a fin de salvaguardar su eventual responsabilidad.<br />	De esta forma, la legislación debe adecuarse a los avances tecnológicos en forma tal que se franquee a los distintos operadores del mercado, medios que les permitan actuar de manera rápida y eficaz frente a situaciones que puedan presentarse. Lo anterior, especialmente en el caso de aquellos que son cuentacorrentistas, quienes, hoy, bajo el imperio de la actual ley de Cuentas Corrientes Bancarias y Cheques, deben realizar una serie de trámites complejos y onerosos, si quieren dejar constancia por la pérdida hurto o robo de estos documentos bancarios.<br />	Por lo que a través de esta iniciativa legal se pretende dar mayores facilidades a los referidos cuentacorrentistas, mediante procedimientos tecnológicos que los bancos pongan a su disposición, al momento que ellos den una orden de no pago de un cheque.<br /><br />-o-<br /><br />IV. NÓMINA DE PERSONAS INVITADAS POR LA COMISIÓN A EXPONER SOBRE EL PROYECTO DE LEY EN INFORME.<br /><br />	La Comisión recibió, por escrito las siguientes opiniones: <br />a)	Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras.<br />	Se manifestó de acuerdo con la idea central y propuso modificaciones al texto, del artículo 29 con el objeto de adecuarlo al proyecto en estudio del siguiente tenor:<br />	“Artículo 29.- En caso de pérdida, hurto o robo de un cheque, el portador practicará las diligencias siguientes:<br />1)	Dará aviso en los mismos términos del artículo 26 del hecho al librado, quien suspenderá el pago del cheque por diez días;<br /><br />-o-<br /><br />b)	Asociación de Bancos e Instituciones Financieras de Chile A.G.<br />	La modificación a la ley de Cuentas Corrientes y Cheques consistente en permitir que las ordenes de no pago se den no sólo por escrito sino por otros medios, cambia de manera importante la forma de dar cumplimiento a los requisitos legales, para autorizar a la institución bancaria el no pago de un cheque, con las serias consecuencias jurídicas que ello significa.<br />	Al respecto, el nuevo inciso segundo que se propone introducir al artículo 26, obliga a los bancos a “proveer servicios de comunicación que permitan al librador su acceso gratuito durante las 24 horas del día y todo el año”, y entregar números o códigos de recepción del aviso respectivo, con indicación de la fecha y hora de su recepción.<br />	En general, parece positivo el espíritu del proyecto, que de alguna manera asimila lo que hoy existe en materia de tarjetas de crédito a los cheques, buscando hacer más rápidas y simples las ordenes de no pago.<br />	El proyecto en estudio merece algunos comentarios.<br />1.	Les parece que la expresión “cualquier otro medio fidedigno” resulta un poco amplia y podría, en algunos casos, plantear dificultades respecto de si se dio o no la orden de no pago, el día y hora en que se dio. Un medio fidedigno puede ser cualquier cosa y ello claramente podría atentar contra la seguridad jurídica necesaria en esta materia.<br />	Este aspecto resulta fundamental para los bancos, toda vez que estos sólo salvarán su responsabilidad en el pago de un cheque si la orden de no pago fue dada con posterioridad al pago del mismo. En consecuencia, la constancia del día y hora de la orden de no pago resultan fundamental y su falta, podría acarrear discrepancias entre el banco y sus clientes.<br />2.	Por ello estiman que sería mejor que el proyecto sólo haga referencia a “medios telefónicos o informáticos que el banco debe poner a disposición de sus clientes” y no a “cualquier medio fidedigno”. La seguridad para los bancos respecto de este tipo de orden de no pago es fundamental y por tanto creen necesario acotar los medios para dar una orden de no pago a los medios escritos o electrónicos.<br />3.	Finalmente, el proyecto de aprobarse, importará que los bancos realicen las inversiones necesarias para implementar el sistema, por lo cual, debería establecerse un plazo dentro del cual se debería dar cumplimiento a las nuevas exigencias.<br /><br />-o-<br /><br />c)	Señor Mauricio Zelada Pérez, abogado de la División Jurídica del Ministerio de Justicia.<br />	Expresó que la idea matriz de la moción surgió durante la discusión del proyecto de ley de pérdida, hurto o robo de tarjeta de crédito. <br />	La opinión de este asesor es favorable a la idea de legislar sobre la materia. Le parece que este era un tema no sólo necesario de abordar sino que se veía inminente, habida cuenta del creciente perfeccionamiento que se ha dado en los sistemas de comunicación que la banca tiene a disposición de sus clientes. Del mismo modo, el carácter de fidedigna de estas comunicaciones permite, a su juicio hacer una modificación como la que se propone.<br />	Le parece que, sin perjuicio de que se pueda considerar algún enriquecimiento del proyecto, tal cual como ha sido planteado por los diputados patrocinantes, recoge de manera correcta la idea de perfeccionar la ley de Cuentas Corrientes Bancarias, sobre este punto. En este sentido le parece correcta la fórmula de dejar abierta la posibilidad de aviso del librador al librado a “cualquier medio fidedigno”, pues esto permite la adecuación de la ley a nuevas tecnologías de información. Por lo pronto, hoy esos otros modos son la vía telefónica y la red Internet.<br />	Estos medios por si solo no pueden entenderse como fidedignos (salvo en el caso de la vía Internet utilizando firma electrónica avanzada), por lo que, para ser fidedignos requerirán de algún medio de comprobación que permita acreditar que el aviso fue dado en un día y a una hora determinado. Esta es la razón de la importancia del nuevo inciso que se propone para el artículo 26. Es decir, los medios serán fidedignos en la medida que exista como contrapartida la obtención de un número o código asociado a una operación específica que permita acreditar, con posterioridad, que la orden de no pago fue efectuada en un día y hora determinado.<br /><br />-o-<br /><br />V. DISCUSIÓN DEL PROYECTO DE LEY EN INFORME.<br /><br />a)	En general.<br />	La Comisión analizó esta iniciativa legal teniendo presente que ella surgió con motivo del debate habido durante el estudio de la moción que limita la responsabilidad de los usuarios de tarjetas de crédito por operaciones efectuadas con tarjetas extraviadas, hurtadas o robadas.<br />	Se sugirió modificar, asimismo, la ley sobre Cuentas Corrientes Bancarias y Cheques, con el propósito de modernizar y agilizar el procedimiento, en el instante de dar aviso de una orden de no pago de un cheque, lo cual mantiene un similar criterio en ambos casos.<br />	Se recordó que tanto el Ejecutivo como el sector privado vinculado a la materia apoyan el proyecto como, asimismo, diversos señores Diputados miembros de la Comisión.<br />	La Comisión aprobó por unanimidad la idea de legislar. Concurrieron a la sesión los siguientes señores Diputados y señora diputada: Sergio Correa, Francisco Encina, Carlos Hidalgo, José Miguel Ortiz, Eduardo Saffirio, Carolina Tohá, Eugenio Tuma, Ignacio Urrutia y Edmundo Villouta (en reemplazo del Diputado señor Patricio Walker.<br /><br />-o-<br /><br />b)	En Particular.<br /><br />Artículo único<br />	“Artículo único: Modifícase la Ley de Cuentas Corrientes Bancarias y Cheques en el siguiente sentido:<br />1.	En el artículo 26, inciso primero, agréguese la siguiente expresión, entre las palabras “escrito” y “al librado”:<br />	“o por cualquier otro medio fidedigno”.<br />2.	Intercálase el siguiente inciso segundo nuevo, pasando el actual a ser tercero:<br />	“Para los efectos del aviso del librador a que se refiere el inciso anterior, los bancos deberán proveer servicios de comunicación que permitan al librador su acceso gratuito durante las 24 horas del día y todos los días del año. El banco deberá entregar, en el acto de su registro un número o código de recepción del aviso antes referido, con indicación de la fecha y hora de su recepción.”.”.<br />	Los diputados, señora y señores: Jorge Burgos, Sergio Correa, Darío Molina, José Miguel Ortiz, Eduardo Saffirio, Carolina Tohá, Eugenio Tuma y Gonzalo Uriarte, presentaron dos indicaciones del siguiente tenor:<br />A.	Para sustituir el numeral 1) del artículo 29, por el siguiente:<br />	“1) Dará aviso en los mismos términos del artículo 26 del hecho al librado, quien suspenderá el pago del cheque por diez días;”<br />B.	“Artículo transitorio. Los bancos deberán proveer de los sistemas necesarios para el cumplimiento de lo prescrito en el artículo 26, en el plazo de noventa días contados desde la publicación de esta ley.”<br />	Se expresó en el debate habido que existen opiniones contradictorias respecto del significado de la locución “ o por cualquier otro medio fidedigno”. Un sector señaló que la frase es muy vaga y amplia, lo que podría provocar problemas desde un punto de vista de la seguridad jurídica.<br />	Otro sector apoya la redacción de la frase basado en que la tecnología cambia en forma vertiginosa y si se acota ésta a “medios informáticos o telefónicos “, podría suceder en el tiempo que habría que modificar la ley para adaptarla a la nueva tecnología.<br />	Se agregó que del análisis de la moción y, para que el medio fidedigno sea tal, se parte del supuesto que los bancos deben proveer un sistema con códigos, por lo que no parece necesario limitar el medio fidedigno a medios informáticos y telefónicos, y está claro, y en eso no hay discrepancias de fondo, en que hoy los medios fidedignos actuales son los medios informáticos, electrónicos y, eventualmente, el fax, aunque en el futuro pueden aparecer otros medios, que hoy no se conocen.<br />	-La Comisión aprobó por asentimiento unánime el numeral 1 de la moción.<br />	Respecto del numeral 2) un señor Diputado expresó que en caso de incumplimiento de la obligación que deben tener los bancos, en orden a proveer servicios de comunicación que permitan al librador su acceso gratuito durante las 24 horas del día y todos los días del año, el proyecto de ley no contempla sanción alguna, por lo que habría que saber que sucede en ese caso.<br />	Se consultó la opinión jurídica de la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras la que contestó que el Servicio cuenta con facultades legales suficientes para hacer cumplir, reglamentar, y eventualmente aplicar las sanciones para el caso de incumplimiento, del inciso segundo nuevo que contempla el proyecto de ley que modificaría el artículo 26 de la ley de Cuentas Corrientes Bancarias y Cheques. Todo ello, de conformidad a los artículos 12 y siguientes de la ley General de Bancos.<br />	-La Comisión aprobó por asentimiento unánime el numeral 2) del proyecto.<br />	Con relación a la indicación que sustituye el numeral 1) del artículo 29 de la ley de Cuentas Corrientes y Cheques, se expresó que ella responde a una observación formulada por la Superintendencia de Bancos e Instituciones Financieras en el sentido de adecuar el texto del artículo 29 a la modificación que propone la moción, ya que el aviso no sólo se dará por escrito de una orden de no pago de un cheque, sino que también a través de otros medios fidedignos.<br />	-La Comisión aprobó por asentimiento unánime la indicación.<br /><br />-o-<br /><br />	En cuanto a la indicación que agrega un artículo transitorio, se dijo que ella responde a una observación de la Asociación de Bancos e Instituciones Financieras, en que plantearon que sería conveniente fijar un plazo para la puesta en marcha de los sistemas informáticos y/o telefónicos relativos a la posibilidad de dar el aviso a que se refiere el artículo 26.<br />	-La Comisión aprobó por asentimiento unánime la indicación.<br /><br />-o-<br />	La Comisión de Economía, Fomento y Desarrollo os propone que aprobéis el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	“Artículo único.- Modifícase el decreto con fuerza de ley Nº 707, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley sobre Cuentas Corrientes Bancarias y Cheques, en el siguiente sentido:<br />1.	En el artículo 26:<br />A.	Agrégase, en su inciso primero, entre las expresiones “escrito” y “al librado”, la siguiente frase:<br />	“o por cualquier otro medio fidedigno”.<br />B.	Intercálase el siguiente inciso segundo, nuevo, pasando el actual a ser tercero:<br />	“Para los efectos del aviso del librador a que se refiere el inciso anterior, los bancos deberán proveer servicios de comunicación que permitan al librador su acceso gratuito durante las veinticuatro horas del día y todos los días del año. Los bancos habrán de entregar, en el acto de su registro, un número o código de recepción del aviso antes referido, con indicación de la fecha y hora de su recepción.”<br />2.	En el artículo 29:<br />	Sustitúyese el numeral 1) del artículo 29 por el siguiente:<br />	“1) En los mismos términos del artículo 26, dará aviso del hecho al librado, quien suspenderá el pago del cheque por diez días;”.<br />3.	Para consignar el siguiente artículo transitorio:<br />	“Artículo transitorio: Los bancos deberán proveer los sistemas necesarios para el cumplimiento de lo prescrito en el inciso segundo del artículo 26 en el plazo de noventa días, contados desde la publicación de esta ley.”<br /><br />-o-<br /><br />	Se designa diputado informante al señor Eduardo Saffirio Suárez.<br /><br />	Sala de la Comisión, 13 de abril de 2004.<br /><br />	Acordado en sesiones de fecha 30 de marzo y 6 de abril de 2004, con asistencia de los diputados señora y señores: Eduardo Saffirio Suárez (Presidente), Sergio Correa de la Cerda, Francisco Encina Moriamez, Darío Molina Sanhueza, José Miguel Ortiz Novoa, Carolina Tohá Morales, Eugenio Tuma Zedan; Gonzalo Uriarte Herrera, Ignacio Urrutia Bonilla y Edmundo Villouta (en reemplazo del diputado señor Patricio Walker Prieto).<br /><br />	(Fdo.): LUIS PINTO LEIGHTON, Secretario de la Comisión”.<br /><br />2.	Moción de los diputados señores Delmastro, José Antonio Galilea, Bayo, Bertolino, Vargas, Hidalgo y García.<br />	Garantiza la representatividad de regiones en directorio de Televisión Nacional de Chile (boletín N° 3499-15)<br /><br />	“Considerando:<br /><br />1.	Que, Televisión Nacional de Chile es una persona jurídica de derecho público y constituye una empresa autónoma del Estado.<br />2.	Que, sus principales características como medio de comunicación del Estado deben ser el pluralismo y la objetividad; y su misión, entre otras, la difusión de valores y la integración nacional.<br />3.	Que según lo señala la ley Nº 19.132, su directorio es designado por el Presidente de la República, con acuerdo de Senado, y que los Directores deberán ser personas de relevantes méritos personales y profesionales.<br />4.	Que, desde el año 1992, fecha en que por ley se crea la empresa Televisión Nacional de Chile, solamente en una ocasión fue designado director de dicha empresa una persona con residencia en una región distinta a la Región Metropolitana, lo cual una vez más muestra un centralismo acentuado, ya que en las restantes regiones del país, obviamente existen personas de relevantes méritos personales y profesionales.<br />5.	Que, la empresa Televisión Nacional de Chile señala que sus objetivos, entre otros, son: promover la integración de la Nación en la diversidad y el pluralismo, y otorgar espacios de presencia e interlocución a las diferentes regiones del país.<br />	Para lograr estos objetivos es necesario que en la conformación de su directorio se observen estos principios.<br />6.	Que, con el objeto de dar cumplimiento eficaz al pluralismo, representación e integración nacional, estimamos necesario estipular en la ley que de los seis directores designados por el Presidente de la República, con acuerdo del Senado, al menos dos de ellos tengan residencia en Regiones distintas a la Región Metropolitana.<br />	Por lo cual venimos en proponer el siguiente<br /><br />PROYECTO DE LEY<br /><br />	“Artículo único: Agrégase en el artículo 4°, inciso 1°, letra b) de la ley Nº 19.132, ley que crea la Empresa de Televisión Nacional de Chile, a continuación del vocablo “Directores” una coma (,) y la siguiente frase: “al menos dos de ellos con residencia en regiones distintas a la Región Metropolitana,”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA><br /><br /></SESION>
</BOLETINXML>