<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="62" FECHA_INICIO="20/04/1995 10:30:00" FECHA_TERMINO="20/04/1995 13:54:00" TIPO="Ordinaria">
    
    
    
    
    
    
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 330ª, EXTRAORDINARIASesión 62ª, en jueves 20 de abril de 1995.(Ordinaria, de 10.30 a 13.54 horas)Presidencia de los señores Estévez Valencia, don Jaime; Latorre Carmona, don Juan Carlos y Ribera Neumann, don Teodoro.Presidencia accidental del señor Longton Guerrero, don Arturo.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICEI.- ASISTENCIAII.- APERTURA DE LA SESIÓNIII.- ACTASIV.- CUENTAV.- FÁCIL DESPACHOVI.- ORDEN DEL DÍAVIL- PROYECTOS DE ACUERDOVIII.- INCIDENTESIX.- DOCUMENTOS DE LA CUENTAX.- OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERALI.-Asistencia                                                                                                                                                         5II.-Apertura de la sesión                                                                                                                                    7III.-Actas                                                                                                                                                               7IV.-Cuenta                                                                                                                                                           7V.- Fácil Despacho.Creación de comuna de San Rafael. Primer trámite constitucional                                                         7VI.- Orden del Día.Modificación de la ley N° 19.366, sobre tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas. Tercer trámite constitucional                                                                                                                       16VII.- Proyectos de acuerdo.Información sobre maltrato infantil y violencia intrafamiliar. Creación deComisión Investigadora. Oficios                                                                                                                   27Implementación del Departamento de Control de Tráfico de Estupefacientes. Oficio                     31                                                                                                                                                               VIII.- Incidentes.Antecedentes sobre "Movimiento de Ecología Profunda". Oficios                                                       33Información sobre actividades del Instituto Nacional de la Juventud. Oficio                                      35Aumento de accidentes del tránsito. Oficios                                                                                             35Necesidades del distrito N° 58 y cumplimiento de compromiso internacional. Oficios                    36                                                                                                                                                         Cultivo y comercialización del arroz. Oficios                                                                                             37Adhesión a petición de oficios                                                                                                                     39Tramitación de ley de juntas de vecinos y organizaciones comunitarias. Oficio                                39Apoyo a modificación de ley N° 19.366, sobre tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas                                                                                                                                                     40Emisión de fuentes contaminantes y ruidos molestos en "Huertos Familiares" de la comuna de Til-Til. Oficio                                                                                                                                                          41Homenaje a la Junta Nacional de Jardines Infantiles, en el 25a aniversario de su fundación. Oficio                                                                                                                                                                42Antecedentes sobre traslado de Diputado en helicóptero de Carabineros. Oficio                            43Réplica a intervención sobre tramitación de proyecto de ley de juntas de vecinos.                          44Necesidades de comunas del distrito N° 29 (Región Metropolitana). Oficios.                                     45Información sobre aplicación por la Conadi de reglamento sobre Consejo Nacional de la Corporación de Desarrollo Indígena                                                                                                             45Alcances sobre convenio suscrito por Chile y la ESO. Oficio                                                                    46 IX.- Documentos de la Cuenta.1.- Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado en segundo trámite constitucional, con modificaciones, el proyecto que modifica la ley N° 19.366, que sanciona el tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas (boletín N° 1521-07)                                                              482.- Informe de la Delegación de Diputados que asistieron a la 93a Conferencia Interparlamentaria celebrada en Madrid, España, del 27 de marzo al 1 de abril de 1995                                                    50X.- Otros Documentos de la Cuenta.1. Oficios:-Del Ministerio de Relaciones Exteriores, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:-Del señor Navarro, relativo a convenios y operaciones comerciales del flúor.-De la Corporación, sobre medidas adoptadas con ocasión del reciente transporte de desechos nucleares vitrificados.-Del Ministerio de Hacienda, con los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:-Del señor Ávila, referente al pago de contribuciones de parceleros de algunas comunas de la Quinta Región.-Del señor Jara, respecto de impuesto específico a los combustibles.-Del señor Pérez (don Ramón), sobre régimen jurídico de trabajadores de los cementerios en comuna de Iquique; construcción de edificio en aduana de Iquique.-Del señor Jürgensen, relativo a importaciones de harina de trigo efectuadas en 1994 desde Argentina.-Del Ministerio de Agricultura, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Urrutia (don Raúl), referente a control sobre extracción de frutos de la palma chilena.-Del Ministerio de Bienes Nacionales, con el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Navarro, respecto de bienes raíces fiscales, destinados o transferidos al Ministerio de Defensa Nacional y a organizaciones del voluntariado del país.-Del Ministerio de Salud, por el que responde el enviado en nombre de los Diputados señores Navarro, Jara, Letelier (don Felipe) y Morales, sobre diagnóstico e impacto de programa de fluoración en la Quinta Región. </INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I.- ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores diputados: (93)--Acuña Cisternas, Mario--Alvarado Andrade, Claudio--Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro--Arancibia Calderón, Armando--Ascencio Mansilla, Gabriel--Ávila Contreras, Nelson--Aylwin Azocar, Andrés--Aylwin Oyarzún, Mariana--Balbontín Arteaga, Ignacio--Bartolucci Johnston, Francisco--Bayo Veloso, Francisco--Caminondo Sáez, Carlos--Cantero Ojeda, Carlos--Cardemil Herrera, Alberto--Ceroni Fuentes, Guillermo--Cornejo González, Aldo--Cristi Marfil, María Angélica--Chadwick Piñera, Andrés--De la Maza Maillet, Iván--Dupré Silva, Carlos--Elgueta Barrientos, Sergio--Elizalde Hevia, Ramón--Encina Moriamez, Francisco--Errázuriz Eguiguren, Maximiano--Espina Otero, Alberto--Estévez Valencia, Jaime--Fantuzzi Hernández, Ángel--Ferrada Valenzuela, Luis Valentín--Fuentealba Vildósola, Renán--Gajardo Chacón, Rubén--Galilea Vidaurre, José Antonio--García García, René Manuel--García Ruminot, José--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro--González Rodríguez, José Luis--Gutiérrez Román, Homero--Hamuy Berr, Mario--Hernández Saffirio, Miguel--Huenchumilla Jaramillo, Francisco--Hurtado Ruiz-Tagle, José María--Jocelyn-Holt Letelier, Tomás--Jürgensen Caesar, Harry--Karelovic Vrandecic, Vicente--Kuschel Silva, Carlos Ignacio--Latorre Carmona, Juan Carlos--Leay Morán, Cristian--Letelier Morel, Juan Pablo--Letelier Norambuena, Felipe--Longton Guerrero, Arturo--Longueira Montes, Pablo--Luksic Sandoval, Zarko--Makluf Campos, José--Martínez Ocamica, Gutenberg--Masferrer Pellizari, Juan--Matthei Fornet, Evelyn--Melero Abaroa, Patricio--Montes Cisternas, Carlos--Morales Morales, Sergio--Moreira Barros, Iván--Munizaga Rodríguez, Eugenio--Muñoz Aburto, Pedro--Naranjo Ortiz, Jaime--Ojeda Uribe, Sergio--Orpis Bouchón, Jaime--Ortiz Novoa, José Miguel --Palma Irarrázaval, Andrés--Paya Mira, Darío--Pérez Lobos, Aníbal--Pérez Varela, Víctor--Pollarolo Villa, Fanny--Prochelle Aguilar, Marina--Prokurica Prokurica, Baldo--Rebolledo Leyton, Romy--Reyes Alvarado, Víctor--Ribera Neumann, Teodoro--Saa Díaz, María Antonieta--Sabag Castillo, Hosaín--Silva Ortiz, Exequiel--Solís Cabezas, Valentín--Soria Macchiavello, Jorge--Sota Barros, Vicente--Taladriz García, Juan Enrique--Toba González, Isidoro--Tuma Zedán, Eugenio--Urrutia Cárdenas, Salvador--Valcarce Medina, Carlos--Valenzuela Herrera, Felipe--Vargas Lyng, Alfonso--Venegas Rubio, Samuel.--Vilches Guzmán, Carlos--Villegas González, Erick--Villouta Concha, Edmundo--Walker Prieto, Ignacio--Zambrano Opazo, HéctorAsistió, además, el Senador señor Julio Lagos. </ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II.- APERTURA DE LA SESIÓN.-Se abrió la sesión a las 10.30.El señor ESTEVEZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    <ACTA>II.- ACTAS.El señor ESTEVEZ (Presidente).- Las actas de las sesiones 59ª y 60ª  quedan a disposición de los honorables señores Diputados.</ACTA>
    
    <CUENTA>IV.- CUENTA.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTEVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTEVEZ (Presidente).- Terminada la Cuenta.</INTERVENCION_PRESIDENTE></CUENTA>
    
    <FACIL_DESPACHO>V.- FÁCIL DESPACHO.<PROYECTO_LEY BOLETIN="">CREACIÓN DE COMUNA DE SAN RAFAEL. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTEVEZ (Presidente).- En fácil Despacho, corresponde ocuparse, en primer trámite constitucional, del proyecto que crea la comuna de San Rafael.Diputado informante de la Comisión de Gobierno Interior, es el señor Sergio Aguiló, y de la de Hacienda, la diputada señora Romy Rebolledo.Antecedentes: -Mensaje del Ejecutivo, boletín N° 1399-06, sesión 5ª, en 11 de octubre de 1994. Documentos de la Cuenta N" 2. -Informes de Gobierno Interior y Hacienda. Sesión 55ª, en 6 de abril de 1995. Documentos de la Cuenta Nos 7 y 8.El señor ESTEVEZ (Presidente).- En ausencia del diputado señor Aguiló, ofrezco la palabra a algún señor diputado integrante de la Comisión de Gobierno Interior, para que rinda el informe.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor ELIZALDE.- Pido la palabra.El señor ESTEVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, en representación de la Comisión de gobierno Interior pasó a informar sobre el proyecto que crea la comuna de San Rafael, originando en un mensaje del Ejecutivo.En su análisis en la Comisión, se contó con la asistencia y colaboración de representantes de la Subsecretaría de Desarrollo Regional. En la localidad de San Rafael se tomó contacto con autoridades del gobierno regional, con los concejales de Pelarco y del Río Claro, con la comunidad de San Rafael, su junta de vecinos y diferentes organizaciones sociales.El proyecto crea la comuna en un territorio debidamente estudiado por la Subsecretaría de Desarrollo Regional, con características sustentadles desde el punto de vista económico. Se establece una forma de instalación del municipio de acuerdo con las anteriores creaciones de las comunas de Padre Las Casas. San Pedro de La Paz y Padre Hurtado.El proyecto fue aprobado por la unanimidad de los miembros de la Comisión, la que recomienda también su aprobación por la Sala.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rebolledo, Romy" DIPUTADOValue="489">El señor ESTEVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la diputada informante de la Comisión de Hacienda, señora Romy Rebolledo.La señora REBOLLEDO (doña Romy).- Señor Presidente, paso a rendir el informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que crea la comuna de San Rafael.Tal como se ha planteado, el objeto de la iniciativa es crear la comuna de San Rafael, en la provincia de Talca, ubicada en la Región del Maulé.La Comisión de Gobierno Interior dispuso en su informe que la Comisión de Hacienda tomara conocimiento de los artículos 1° al 6° transitorios.En relación con esta discusión, cabe señalar lo siguiente:Por el artículo transitorio se entiende incluida la comuna de San Rafael, a contar del 1 de julio de 1995, en los coeficientes de distribución del Fondo Común Municipal. Este artículo fue aprobado por unanimidad.En el artículo 2o transitorio, inciso primero, se precisa que mientras la comuna de San Rafael no tenga instalada su municipalidad, se agrupará, para los fines que indica, con la comuna de Pelarco y que deberá llevarse presupuesto y contabilidad únicos, sin perjuicio de que internamente se implemente un procedimiento que permita llevar en forma separada, por comuna, ambas actividades, a partir de los 30 días siguientes a la promulgación de la ley.Este inciso fue objeto de indicación, la que fue aprobada, con la finalidad de obligar a la comuna madre -en este caso, Pelarco- a registrar en forma separada la contabilidad de ambas comunas.Los incisos segundo y tercero contemplan un estudio del costo que tendrá la instalación de esta municipalidad, por parte de los Ministerios de Interior y de Hacienda, el cual se elevará a la consideración del Presidente de la República, autorizando a éste para destinar recursos del Fondo Común Municipal.En el artículo 3º  transitorio se faculta al Presidente de la República para que, en el plazo de un año, proceda a regular la instalación de la referida municipalidad. Fue aprobado por 5 votos a favor y 3 abstenciones. Estas últimas dicen relación con el cuestionamiento que fue objeto la circunstancia de que la responsabilidad de la instalación de la nueva comuna la tenga el alcalde de la comuna madre, sin que exista un control claro de parte de la Subsecretaría de Desarrollo Regional, en resguardo de los intereses de la nueva comuna.En el artículo 4° transitorio se faculta al Presidente de la República para que, en el plazo de un año, fije la plantea de personal de la municipalidad y los requisitos de ingreso y promoción en los cargos respectivos.También este artículo fue aprobado por 5 votos a favor y 3 abstenciones. Éstas obedecen al hecho de que el personal de la nueva municipalidad es traspasado por las comunas que ceden territorio -en este caso Pelarco, Río Claro y Talca- sin considerar la opinión de la nueva comuna, por lo que tampoco se cautelan con claridad sus intereses.El artículo 5° transitorio regula el régimen de transferencia de los bienes que señala.El artículo 6° transitorio consagra las normas para el período de administración transitoria de la comuna que se crea.Ambos artículos fueron aprobados por unanimidad.Durante la discusión del proyecto en la Comisión, surgió la preocupación por el hecho de que no existe suficiente claridad respecto de los presupuestos para financiar los nuevos municipios, como tampoco reglas que permitan resguardar sus intereses en el período de instalación, razón por la cual se acordó citar al Ministerio del Interior para estudiar fórmulas que permitan resolver estos problemas en las nuevas comunas que se vayan a crear.A pesar de las objeciones expuestas, la Comisión de Hacienda recomienda votar a favor de la creación de la comuna de San Rafael.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="806">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Álvarez-Salamanca.El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, durante la campaña presidencial y parlamentaria de 1989, hace ya más de cinco años, todos los candidatos recibimos la inquietud ciudadana en orden a crear la comuna de San Rafael en nuestra Región del Maulé, y todos adquirimos el compromiso de entregar nuestros mejores esfuerzos en la concreción de tal iniciativa. Incluso más, el propio ex Presidente de la República, don Patricio Aylwin, al visitar la zona como candidato a la Presidencia, públicamente señaló a la comunidad de San Rafael que, de ser elegido, promovería la creación de la comuna.Una vez electas las nuevas autoridades y asumidos nuestros cargos en el Congreso Nacional, junto al ex Diputado Jaime Campos, -porque las cosas hay que decirlas como son-, nos dimos a la tarea de materializar la creación de la comuna de San Rafael. Solicitamos audiencia con el Presidente de la República y le recordamos nuestro compromiso. Discutimos el tema con el Ministerio del Interior de la época, señor Krauss, nos reunimos con el Comité Pro Comuna, entusiasmamos al Intendente Regional y presentamos un proyecto de acuerdo en esta Cámara, en abril de 1990, cuya parte resolutiva era del siguiente tenor: "Solicitamos al Presidente de la República que en uso de sus facultades constitucionales, envíe al Congreso Nacional, a la brevedad posible, un proyecto de ley que cree la comuna de San Rafael."En esa oportunidad, estábamos convencidos -al igual que lo estamos hoy- de que, independientemente del clamor local o regional, en el caso de San Rafael estaban dadas las condiciones de autonomía geográfica, poblacional y económica para llevar adelante el proyecto.San Rafael es una zona agrícola, aledaña a la carretera panamericana, y se conformará con territorios provenientes fundamentalmente de la comuna de Pelarco, de cuya capital su principal centro urbano, el pueblo de San Rafael, se encuentra muy alejado y con permanentes dificultades de acceso.En San Rafael habitan y laboran, especialmente, pequeños agricultores y comerciantes. Su principal fuente de ingresos es, entonces, la agricultura, tan venida a menos en estos tiempos. Pero la esperanza radica en la instalación de industrias ligadas al agro en ese largo tramo a orillas de la carretera panamericana, que es parte importante de su territorio.Me preocupa -porque conozco las diferentes localidades que quedarán incluidas en la nueva comuna- el pueblo de San Rafael, pues tiene enormes carencias y urgentes necesidades.Digo esto, porque en el informe de la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo del Ministerio del Interior se indica que esta comuna será más pobre que el promedio regional y nacional, que dependerá más que otras del Fondo Común Municipal y que se deberán hacer enormes esfuerzos para mantener equilibrados los sistemas administrativos de salud y de educación.Entonces, según el Ejecutivo. San Rafael, económicamente será una comuna de estructura más pobre que la de la zona y muy similar a la de las otras comunas rurales pobres del país.Con estos antecedentes, confío en que el gobierno central y regional la incluirán en el plan nacional para la superación de la pobreza, pues deberá destinar recursos en forma permanente para inversión en obras de adelanto para la comunidad, dado que lo más probable es que el municipio, al igual que muchos otros en la actualidad, carezca de los fondos suficientes para dar a las crecientes y naturales expectativas de progreso que esperanzan a los vecinos con la creación y puesta en marcha de su comuna.Por ello, solicito al Ministerio del Interior que disponga los recursos necesarios para la construcción de la sede municipal.Por otra parte, me parece necesario también dejar establecido que en municipios corno éste la gestión administrativa será fundamental para una eficaz utilización de los recursos. Digo esto, porque en la actualidad, a nivel nacional, la gestión municipal es desastrosa, traduciéndose en niveles de endeudamiento difíciles de sustentar, en decepción ciudadana y en el desprestigio de concejales y alcaldes. El Fondo Nacional de Desarrollo Regional se ha transformado en el Fondo de Inversión Municipal, pues ha debido suplir la casi ausente inversión municipal con recursos propios, ya que la necesariamente sana administración de los municipios ha sido sobrepasada por decisiones autócratas, inconsultas, desmesuradas y con equívocos políticos. Todo ello, porque nos preocupamos de buscar para esos cargos de relevancia comunitaria a personeros electoralmente convenientes, pero que desconocen las regias de administración o, sencillamente, hacen caso omiso de la prudencia y conveniencia de resguardar los intereses ciudadanos.Espero que esto no ocurra en San Rafael.Por último, quiero destacar una vez más a los hombres y mujeres de San Rafael que por muchos años se empeñaron en la creación de su comuna y culminaron una etapa importante de su organización con la creación del Comité Pro Comuna en 1985, encabezada casi siempre por un querido agricultor sanrafaelino, don Gunther Bencke, quien con gran tenacidad logró concitar la participación permanente de las más diversas e importantes organizaciones de la comunidad.Es larga la lista de ciudadanos que pusieron todo su entusiasmo en esta iniciativa. Algunos no verán concretada la creación de la comuna de San Rafael, como Hugo Castagnini o Dante Roncagliolo, distinguidos agricultores de la zona. Otros, la gran mayoría, cumplirán su sueño y podrán aportar ideas, trabajo y tiempo para ayudar al progreso comunal. Así lo harán en el ámbito educacional todos sus profesores, entre los cuales puedo mencionar a don Julio Moya, a doña Alicia y a doña Lucila Elgueda y a don Hernán Villarroel. Otros podrán colaborar en el área agrícola, como don Togo Bascuñán, don Santiago Letelier, don Luis Campos, don Arcadio Romero, don Alfredo Schor, don Gustavo Barros, don Rafael Valdivia, don Alejandro Herrera, don Benjamín Venegas, don Oscar Bustamante, don Carlos Yáñez, don Víctor Tonelli -el actual Alcalde de Pelarco-, don Mauricio Tolosa, o don Claudio Pino, y tantos otros pequeños agricultores de las localidades de El Milagro, Los Pangues, Las Paredes, Alto Pangue, Panguilemito, San Ricardo y Santa Victoria.En el ámbito vecinal, lo harán vecinos como don Pancho y don Carlos Strange, don Eduardo Sepúlveda -actual concejal de Pelarco, y electo gracias a los votos de los vecinos de San Rafael- o doña María Peñaloza. Estas personas, por nombrar unas pocas, pues en esta verdadera cruzada participaron muchos vecinos, fueron quienes dieron vida y sustento al Comité Pro Comuna y. por supuesto, tendrán gran responsabilidad en la conducción del nuevo municipio.La necesidad de adecuar en forma periódica la estructura territorial del país al dinamismo demográfico de satisfacer más eficazmente las demandas de la población y de aproximar la acción de la autoridad más directamente a la comunidad, con presencia física imprescindible para promover adecuadamente el desarrollo y la participación de sus habitantes, hacen necesaria la creación de la comuna de San Rafael como un merecimiento justo para los habitantes de la zona.Aunque este proyecto pudo haberse transformado en ley de la República antes de la última elección presidencial, pues proviene del gobierno anterior, lo importante es que hoy se avance en esta iniciativa y, por ello, aunque de más esté decirlo. Renovación Nacional la respalda con entusiasmo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Homero" DIPUTADOValue="39">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Homero Gutiérrez.El señor GUTIÉRREZ.- Señor Presidente, con este proyecto se cumple una larga aspiración del pueblo de San Rafael, ubicado en la provincia de Talca. Cuando se apruebe -como esperamos que ocurra-, San Rafael pasará a ser la décima comuna de la provincia de Talca, agregándose a las nueve existentes que son: San Clemente. Constitución, Talca, Curepto, Maulé, Empedrado, Río Claro y Pelarco que, en este caso, viene a ser la comuna madre, ya que aporta la mayor parte de su territorio a la nueva comuna. También le aportan territorio Talca y Río Claro, pero en menor escala.Hay que destacar que la creación de la comuna ha producido una aceptación casi unánime, pues varias comunas han aportado generosamente parte de su territorio, sin presentar mayores problemas, salvo pequeñas diferencias en relación con los límites, las que, finalmente, fueron superadas.La comuna de San Rafael nace, entonces, con una aceptación general, lo cual revela que su organización se justifica ampliamente. Entre muchas razones que han impulsado a sus vecinos a pedir su creación, algunas son, principalmente, de tipo geográfico, administrativo y económico.El factor geográfico es, sin duda, el más importante, ya que ese pueblo, de notable crecimiento poblacional, queda a una distancia excesiva de la capital de la comuna, y a muchos vecinos o pobladores les es muy difícil concurrir allí a realizar sus trámites. La distancia entre San Rafael y Pelarco es de aproximadamente 18 a 20 kilómetros; pero la distancia real que deben cubrir las personas que viven al interior alcanza en algunos casos a 80 kilómetros, inclusive, deben viajar primero a Talca para luego dirigirse a Pelarco. La distancia geográfica es muy ilustrativa respecto de la necesidad de autonomía de San Rafael y de su actual estado de postergación.Respecto del aspecto administrativo, se ha comprobado en el transcurso de los años, que San Rafael ha quedado prácticamente abandonado, ya que durante todos ese tiempo no se observa ninguna obra de adelanto que sea iniciativa de las autoridades de la capital de la comuna. Así, ha permanecido en el más completo abandono y hasta el presente carece por completo de pavimentación, de aceras y veredas. Este atraso contrasta con el rápido crecimiento demográfico de su población, puesto que ha pasado a ser el cuarto lugar más poblado de la provincia de Talca después de las comunas de Talca, San Clemente y Constitución.Por consiguiente, hay mucho que hacer en ese lugar: construir campos deportivos, plazas, instalar y mejorar el alumbrado público, preocuparse de actividades recreacionales para la juventud, desarrollar proyectos de urbanización, agua potable y alcantarillado, entre otros.Por eso, el mensaje del Presidente de la República, don Eduardo Frei, señala que la creación de la comuna de San Rafael mejorará la gestión de administración del Estado, al reducir y racionalizar el ámbito territorial de su responsabilidad, y aproximar la acción de la autoridad más directamente a las comunidades en aquellas áreas donde, por las distancias y accesibilidad, su presencia física es imprescindible para promover en mejor forma el desarrollo y la participación.Debo dejar constancia en esta ocasión tan importante que el interés de la comunidad de San Rafael por constituirse como comuna es muy antiguo y prácticamente nace para enmendar un error incurrido con motivo de la constitución de la comuna de Pelarco.El primer comité Pro Comuna se creó formalmente el 15 de agosto de 1985, siendo su presidente el agricultor don Günter Bencke, una de las personas -ya mencionadas por el Diputado señor Álvarez-Salamanca- que con mayor constancia luchó por este objetivo.El 28 de noviembre del mismo año se elevó el primer petitorio al intendente regional, solicitándole la creación de la comuna. Ese documento es muy importante, porque expone de manera clara y documentada todas las razones que justifican su creación y porque fue firmado por gran cantidad de vecinos de todos los niveles y condiciones sociales, sin excepción. Entre ellos, figura la señora Livia Roncagliolo. que fue alcaldesa de Pelarco y benefactora de la naciente Universidad de Talca; su hermano, don Dante, agricultor ya fallecido; dirigentes deportivos, como don Luis Moraga, actual concejal de la comuna de Peí arco; dirigentes vecinales, como don Luis Herrera, y muchos otros que sería largo de enumerar.Con el tiempo se sucedieron nuevos dirigentes, pero el Comité Pro-Comuna de San Rafael se mantuvo vigente y en contacto muy activo con las autoridades, hasta alcanzar su propósito.Por eso -repito-, es muy grato constatar que el Presidente de la República ha acogido dicha petición y ha enviado el mensaje correspondiente con el proyecto que estamos examinando.Tenemos la certeza de que se trata de una medida muy acertada y que va a resultar ampliamente satisfactoria para los habitantes de esa localidad. Así se constata, por lo demás, en todas las evaluaciones y exámenes de factibilidad practicados por la Secretaría de Desarrollo Regional y Administrativo.Hay que recordar que de las 48 solicitudes que se presentaron, sólo ocho cumplieron con los requisitos establecidos por la Subdere y. felizmente, entre ellas figuraba San Rafael, que obtuvo el puntaje máximo en siete de las diez variables consideradas en el estudio.En resumen, al crearse la comuna de San Rafael se está cumpliendo con un objetivo democrático de la máxima importancia, cual es dar oportunidad a los pobladores para que participen directamente en la organización de su comunidad y en todas las actividades orientadas a la solución de sus numerosos problemas.En San Rafael hay muchas voluntades y capacidad dispuesta a trabajar de manera dinámica y responsable por el progreso de ese sector. No nos cabe duda de que va a ocurrir así y que, a partir de la fecha en que se instale electivamente el gobierno comunal de San Rafael, se va a iniciar un período de mucho desarrollo, adelanto y buena convivencia democrática para la comunidad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rebolledo, Romy" DIPUTADOValue="489">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la honorable diputada señora Romy Rebolledo.La señora REBOLLEDO (doña Romy).- Señor Presidente, hoy San Rafael va a estar de fiesta, porque dará satisfacción a una aspiración muy antigua de ese pueblo, ubicado al costado de la carretera panamericana, que hace mucho tiempo aspira a ser responsable de su propio destino y desarrollo.San Rafael, durante todos estos años, ha dependido de la comuna de Pelarco, ubicada al interior de la provincia de Talca. Esta situación no sólo ha provocado dificultades administrativas para la gente de escasos recursos que habitan en la localidad, sino que, además, ha sido olvidada y abandonada, y han disminuido en forma importante las inversiones.Los habitantes de San Rafael tienen una cultura propia, predominante urbana, y los sectores rurales aledaños tienen como referencia de su desabollo al pueblo de San Rafael, al cual acuden los campesinos de Los Pangues. El Milagro. Santa Victoria. Las Paredes. San Ricardo, Alto Pangue, que han apoyado con mucha firmeza la creación de la comuna.San Rafael se constituye en una comuna con esperanza, con esfuerzo, con liderazgos muy fuertes de sus propios pobladores, pero también con mucha pobreza. De acuerdo con los estudios de la Subsecretaría de Desarrollo Regional, tendrá niveles de pobreza interiores al promedio regional y nacional. Deberá luchar para desarrollarse, ya que, además, en sus primeros años de vida, será víctima -como lo han sido otras comunas- de la discriminación de las políticas sociales vigentes en el mundo rural.Sin embargo, el compromiso de todas las autoridades y, por sobre todo, la fuerza de sus pobladores le permitirá, sin duda, tener éxito y lograr progreso en el futuro.Me alegra participar en la coronación de este proyecto, en el que ha participado el Comité Pro Comuna de San Rafael en forma constante desde 1985 y que ha contado con el apoyo de todas las autoridades de la Región, incluidos los parlamentarios de la provincia de este período y del anterior.La creación de la comuna de San Rafael implica, también, el fiel cumplimiento de los compromisos de la Concertación. En su campaña presidencial, el ex Presidente don Patricio Aylwin recogió la sentida aspiración de los pobladores de San Rafael de transformarla en comuna y se comprometió a hacer lo posible para concretar ese anhelo.El trabajo consensual y ese compromiso han permitido cambiar los límites originales para que las localidades de Camarico y sus alrededores sigan perteneciendo a la comuna de Río Claro, como lo exigieron. Hoy aprobaremos la creación de la comuna de San Rafael, sin conflictos, con acuerdos y con el mayor deseo de colaborar en su desarrollo futuro.La mitad del concejo de Pelarco, incluido su alcalde, son originarios y han sido electos con los votos de los habitantes de San Rafael, que cuenta con dos uniones comunales, con liderazgos responsables y firmes que conducirán adecuadamente el futuro municipio.Como Diputada por el distrito 38. en la provincia de Talca, lucharé incansablemente por conseguir los recursos necesarios no sólo para la instalación del municipio, sino para el desarrollo de la comuna y para que cada día las políticas del país sean más eficientes y justas con los sectores más pobres, especialmente del mundo rural.Por estas razones, anuncio el voto favorable de la bancada del Partido por la Democracia a la creación de la comuna de San Rafael.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Restan ocho minutos para el término de Fácil Despacho y se encuentran inscritos para hacer uso de la palabra los diputados señores José García. Montes y Taladriz.Tiene la palabra el diputado señor José García.El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, por supuesto, también voy a sumar mi voto favorable a la creación de la comuna de San Rafael.Sin embargo, reitero un llamado de atención sobre la disposición del artículo 2o transitorio que ya se repite en distintos proyectos de esta índole, referido a que, durante la administración provisional, las nuevas comunas no tendrán presupuesto ni contabilidades separadas, sino en conjunto con el municipio que va a asumir transitoriamente su administración.Me parece un pésimo procedimiento, pues por esta vía generamos fuentes permanentes de conflicto entre los municipios. En consecuencia, espero que en el Senado se corrija esta disposición.En la Comisión de Hacienda tenemos pendiente una reunión con el Ministerio del Interior para abordar el tema de la creación de comunas. Esperamos que en ella surjan soluciones a esta situación que -repito- será fuente permanente de conflictos, en lugar de la armonía indispensable para la constitución de las nuevas municipalidades.He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Carlos Montes.El señor MONTES.- Señor Presidente, mi intervención apunta en la misma dirección de la del Diputado señor José García.Los socialistas estamos de acuerdo con la creación de la comuna de San Rafael. Sin embargo, nos parece que no está claro en el proyecto el proceso de constitución del municipio y que existen vacíos muy importantes -al igual que en otros proyectos- respecto de los cuales queremos llamar la atención.Hoy, la Cámara aprueba el proyecto, luego va al Senado, que a lo mejor lo despacha en dos meses más, y en junio de 1996 habrá elecciones. Se supone que en este período, que es menos de un año, debería instalarse el nuevo municipio. ¿Quién queda a cargo de la administración? Una figura bastante rara: el Municipio de Pelarco con la asesoría -no está claro lo que ella significa- del Subsecretario de Desarrollo Regional.En todo el proceso de constitución del municipio se plantean distintos problemas. Uno, el presupuestario, ya señalado por el Diputado señor José García; otro, el acceso a los fondos sectoriales, de los Ministerios; otro, la planta, punto que afecta a los municipios de las tres comunas que dan origen a la de San Rafael. ¿Cómo se asegura que se destina un equipo que responda a sus necesidades? Además, ¿de qué manera se transfiere la infraestructura, los bienes muebles e inmuebles? ¿En qué momento y de qué forma se entrega el catastro de la información de las patentes, de los impuestos, de las ferias, etcétera?Sin duda, hay un tremendo vacío legal. Debemos crear una figura mucho más clara que regule el proceso, que va de la creación de la comuna hasta la instalación del municipio. Hay que establecer cómo se constituye, quién es la autoridad responsable, sus facultades, cómo negocia con los municipios preexistentes, etcétera.Esto se lo hemos hecho saber al Ejecutivo en diferentes ocasiones a propósito de la creación de las otras comunas, y seguiremos insistiendo en el tema.Por ello, porque este problema está muy mal resuelto, me abstendré en los artículos transitorios.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Taladriz.El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, como los parlamentarios estamos bastante desprestigiados, quiero felicitar a todos los colegas de la provincia de Talca y rendir un homenaje al ex Diputado Jaime Campos y a mi distinguido amigo, Diputado Pedro Pablo Álvarez-Salamanca, por su insistencia ante el Ejecutivo para que enviara este proyecto, que hace tan felices a los habitantes de San Rafael.También felicito a todos quienes han participado en esta causa, y la Cámara, que tiene un ánimo tan positivo para llevar esta alegría a los pobladores de la futura comuna de San Rafael.Espero ver el mismo ánimo cuando, alguna vez, los Diputados Silva. Taladriz convenzamos al Ejecutivo para dividir la mal estructurada Décima Región y crear la nueva Región de los Conquistadores Pedro de Valdivia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Luis Valentín Ferrada.El señor FERRADA.- Señor Presidente, quiero hacer una breve reflexión en torno a las palabras del Diputado señor Montes.En mi concepto, proyectos de esta especie dejan ver la necesidad de crear una institución intermedia entre la comuna y las juntas de vecinos, que resuelva el problema de muchos pequeños villorrios o poblados en formación, a quienes la comuna les queda grande y la junta de vecinos muy pequeña.En este país, que tiene un desarrollo tan desequilibrado, no pueden compararse Providencia. Las Condes. Santiago, con mi comuna de Yerbas Buenas. Ahí se nota -y tal vez esa sea la causa del vacío que, con toda razón, señalaba el Diputado señor Montes- la falta de una institución, repito, intermedia, que dé cumplimiento jurídico-administrativo a las actividades de los villorrios en formación.En ese sentido, estimo conveniente que, tal vez, la Comisión de Gobierno Interior haga un estudio sobre la factibilidad de crear una institución que, sin ser la comuna, sea más que la junta de vecinos, y permito la transición en el crecimiento y desarrollo de los pequeños villorrios que aspiran a ser comuna.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa 60 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, mi voto es favorable. Me equivoqué al marcar.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Falta el voto del señor Arancibia. Se va a repetir la votación, porque influye en el quórum requerido para la aprobación del proyecto, que es de 61 votos.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 65 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Alvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Caminondo, Cardemil, Ceroni, Cornejo, Dupré, Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Espina, Estévez, Ferrada, Fuentealba, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García-Huidobro, González, Gutiérrez. Hernández, Huenchumilla, Leay, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Makluf, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Montes, Morales, Munizaga, Muñoz. Naranjo, Ojeda, Orpis, Palma (don Andrés), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes. Saa (doña María Antonieta), Sabag, Silva, Solís, Taladriz, Tohá. Turna, Urrutia (don Salvador). Valcarce, Valenzuela, Vargas, Venegas, Vilches, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobado en general el proyecto.Existe una indicación de la Comisión de Hacienda a la que el señor Secretario dará lectura.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INDICACIONES><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación es para reemplazar, en el artículo 2o transitorio, la frase: "sin perjuicio de que internamente se consagre un procedimiento que permita llevar en forma separada" por "En todo caso, deberá consagrarse internamente un procedimiento que permita llevar registros contables separados".</INTERVENCION_SECRETARIO></INDICACIONES><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si le parece a la Sala, se aprobará.-Aprobada.Despachado el proyecto.-Se suspende la sesión y se cita a reunión de Comités.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION>-Transcurrido el tiempo de suspensión.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se reanuda la sesión.</PROYECTO_LEY></FACIL_DESPACHO>
    
    <ORDEN_DIA>VI.- ORDEN DEL DÍA.<PROYECTO_LEY BOLETIN="1521-07">MODIFICACIÓN DE LA LEY N° 19.366, SOBRE TRÁFICO ILÍCITO DE ESTUPEFACIENTES Y SUSTANCIAS PSICOTRÓPICAS. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde ocuparse de las modificaciones del Honorable Senado al proyecto de ley, en tercer trámite constitucional, que modifica la ley N° 19.366, que sanciona el tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas.Antecedentes: -Modificaciones del Senado, boletín N° 1521-07. Documentos de la Cuenta N° 1, de esta sesión.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Este proyecto contiene disposiciones de ley orgánica constitucional.En la reunión de Comités conversamos sobre la materia con el objeto de unificar criterios, dado que, por la alta relevancia del proyecto, urge su despacho.El hecho de que el Honorable Senado haya modificado la redacción de algunos de los artículos aprobados por la Cámara, puede dar lugar a diversos criterios para insistir sobre nuestra opinión o. para asegurar su pronto despacho, aprobar el criterio del Senado.Tiene la palabra el diputado señor Espina.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, este proyecto de ley se originó en el fallo del tribunal constitucional que establecía que era necesario requerir una autorización judicial para que el Consejo de Defensa del Estado adoptara diversas medidas destinadas a descubrir el delito de lavado de dinero.En virtud de esa resolución lite necesario enviar el proyecto, el cual, en definitiva, repone las facultades de la ley original, previa la autorización judicial que se requería, de acuerdo con el fallo del Tribunal Constitucional, dado que nos encontrábamos ante un tema propio del ámbito jurisdiccional de los tribunales de justicia.En síntesis, lo que establece el proyecto, es lo siguiente.En primer lugar, acoge el criterio de la Cámara en cuanto a reponer las atribuciones del Consejo de Defensa del Estado. La más importante es la de "Recoger e incautar la documentación y los antecedentes probatorios necesarios partí la investigación de los hechos, en caso de aparecer indicios graves de esta diligencia haya de resultar el descubrimiento o la comprobación de algún hecho o circunstancia importante para aquélla". Es decir, la posibilidad -como lo agrega la letra d)- de requerir todos los datos sobre cuentas corrientes bancadas, depósitos y otras operaciones sujetas a secreto o reserva.En definitiva, el Senado mantiene exactamente igual lo establecido por la Cámara de Diputados, y agrega que la resolución que se entrega a la persona afectada no sólo debe contener el acta de la respectiva decisión del Consejo de Defensa Del Estado, sino copia de ésta - agrega- con la indicación del tribunal que la dictó", lo que es un asunto meramente formal.Luego, hay una enmienda muy importante, si bien mantiene el criterio de la Cámara. En el proyecto original se establece que al tribuna al cual se solicitará que resuelva la petición del Consejo de Defensa del Estado debe ser juzgado de letras en lo criminal. El Senado lo eleva a la categoría de ministro de corte de apelaciones.A mi juicio, es mejor el cambio, porque el ministro podrá resolver con mayor rapidez. Se trata de una persona con más experiencia, que ha sido juez, durante 15 ó 20 años, y por lo tanto, estimo que habrá certeza y rapidez en la decisión.En segundo lugar, se acoge el criterio de la Cámara de que esta resolución del ministro -quien será designado por sorteo, precisamente para evitar que siempre sea el mismo, con las consiguientes suspicacias que se pueden generar en una materia tan susceptible como ésta-, sea adoptada de inmediato, sin audiencia ni intervención de terceros, lo que corresponde al criterio de la Cámara, que se originó en una indicación del Diputado señor Aníbal Pérez y de quien habla, en tal sentido.El Senado elimina la existencia de que sea en la misma audiencia, por estimar que puede ser un factor de dilación, pues contiene una duración de ocho horas, durante ese tiempo la diligencia puede frustrarse. Al decir "de inmediato y en el acto", se está refiriendo a que debe resolverse tan pronto como se le presente el requerimiento.A continuación, se habla de la notificación de las resoluciones del Consejo de Defensa del Estado de incautar la contabilidad y documentos de una empresa o de un particular. En definitiva, se establece que estas resoluciones y el derecho de apelar no inhibirán, en caso alguno, la ejecución de la medida ni la paralizará, de tal manera que se impida su efectividad. Se mantiene el derecho de apelar de la persona afectada, pero no en ambos efectos; es decir, permite que la medida se cumpla.Además, establece una sanción por la cual se penaliza a las personas que, en razón del cargo o de la función que desempeñen, tomen conocimiento de un delito de lavado de dineros y que obtienen un beneficio de cualquier naturaleza por guardar silencio y no lo comunican a la autoridad. Se considera ello como conducta similar a la de un encubridor o cómplice y se le aplica la pena respectiva.Parece ser útil la incorporación de esta norma del Senado, ya que no sólo se sancionará a los funcionarios públicos que toman conocimiento de estos hechos y no los de- r lindan, sino también al particular que, en razón de su cargo -por ejemplo, un ejecutivo de cuentas en un banco-, toma conocimiento de estos hechos y. por beneficio propio, guarda silencio, con lo cual, obviamente, obstruye la acción de la justicia. Por lo tanto, se le aplica la misma penalidad que en el caso anterior.Se elimina la excepción establecida en el artículo 51 respecto del siguiente caso: La ley prohíbe que los funcionarios públicos defiendan a inculpados por el delito de narcotráfico o de cualquiera de las figuras penales relacionadas con ese hecho. Había una excepción que establecía que no obstante existir dicha prohibición, esa persona podía asumir la defensa cuando la afectaba un derecho propio, de su cónyuge o de sus parientes hasta el tercer grado con consanguinidad, norma que eliminó el Senado.Es un tema controvertido, pero el principio que se aplica -tuve oportunidad de conversar con don Andrés Aylwin antes de la sesión- es que básicamente tiene que primar el hecho de que un funcionario público ha de proteger siempre el interés de la sociedad, por lo cual, se ha estimado incompatible su calidad de funcionario público con la de defensor de alguien que está afectando con su delito un bien público jurídico que la sociedad estima de envergadura. Por lo tanto, en esos casos deberá asumir la del cusa una tercera persona.Finalmente, se modifica el artículo 83 del Código de Procedimiento Penal, en el sentido de que la Policía de Carabineros y de Investigaciones pueden iniciar, de inmediato, las diligencias cuando se les ha denunciado un delito contra las personas, robo o hurto.Se incorporan los delitos de tráfico de drogas y estupefacientes.Esta posibilidad de iniciar de inmediato las diligencias, sin previa orden judicial, no incluye las facultades de detener ni de ejecutar allanamientos. Se trata de las primeras diligencias, para evitar que, una vez que llega la denuncia a Carabineros, se remitan los antecedentes al tribunal, y sólo entonces se despache una orden de investigar, con lo cual ya han pasado como quince o veinte días de ocurrido el delito. Esto hace que, muchas veces, desaparezcan las huellas del delito, que son las que Carabineros e Investigaciones no podrían incautar de oficio.Se incorpora una norma que ya consideramos en su oportunidad, por los delitos de robo o hurto, y los delitos contra las personas.Estas son, en síntesis, los cambios respecto del proyecto de la Cámara de Diputados.Cierto es, y lo vimos en la reunión de Comités, que hay algunas materias cuya redacción podría ser discutible; pero siempre una ley tendrá esa debilidad. Creo que el espíritu del legislador está recogido en la posición de la Cámara. En algunos aspectos el proyecto se mejora, en otros, la redacción puede aparecer más dudosa; pero, en el fondo, el objetivo se cumple en términos de hacer expedita -aceptando el criterio del Tribunal Constitucional- la tramitación de las acciones de lavado de dinero por parte del Consejo de Defensa del Estado.Además, ya las autoridades policiales has destacado en varias oportunidades, la necesidad de que esta iniciativa se despache con prontitud, por tener una urgencia enorme, y no por problemas que podríamos resolver en el futuro, vamos a paralizar por dos o tres semanas su despacho.Finalmente, quiero hacer un alcance a lo expresado por el Presidente de la Comisión de Constitución. Legislación y Justicia, Diputado señor Chadwick, de que dicha Comisión, en su sesión de hoy, acordará que, transcurrido un plazo de tres meses, se cite a los miembros del Consejo de Defensa del Estado para preguntarles cómo ha operado la ley. Precisados lo vacíos por su propia experiencia derivada de la aplicación práctica de la normativa, la Comisión de Constitución iniciaría los cambios legislativos que así lo ameriten; porque todas las leyes siempre requieren ponerse en práctica y perfeccionarse.Por tales razones, estimo que debieran aprobarse las modificaciones del Senado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Han pedido la palabra la diputada señora Pollarolo y los diputados señores Elgueta y Valcarce, y varios otros colegas, fijaremos como hora de votación las 12:30 horas, en que termina el Orden del Día.Tiene la palabra el diputado señor Elgueta.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ELGUETA.- Señor Presidente, no obstante las observaciones y reflexiones formuladas en la reunión de Comités sobre las dificultades o consideraciones respecto del proyecto, creemos que es muy provechoso para el país que éste tenga una sanción rápida por parte del Poder Legislativo. En ese sentido, votaremos favorablemente las modificaciones del Senado. Pero queremos precisar algunas situaciones que son de interés.En primer lugar, estamos de acuerdo con que un ministro de la Corte de Apelaciones de Santiago sea quien autorice la intervención del Consejo de Defensa del Estado para realizar las diligencias de incautar documentos o de recoger informaciones o antecedentes, incluidos las cuentas corrientes bancarias.Pensamos, como bien dijo el Diputado señor Espina, -informante en el primer trámite constitucional- que el rango de ministro, indudablemente, confiere más categoría a la autorización que debe darse al Consejo de Defensa del Estado. Además, es más práctico, puesto que los ministros de corte usualmente no llevan causas sino que forman parte de un tribunal pluripersonal. Al revés de lo que sucede con los jueces del crimen, como se había propuesto, que están recargados de trabajo y tienen que interrogar a decenas de personas, por lo que no están en condiciones de considerar adecuadamente las solicitudes y antecedentes que el Consejo de Defensa del Estado debe exhibir ante los tribunales para que autoricen judicialmente sus actuaciones.Respecto de la misma modificación, entiendo que tanto las resoluciones de las solicitudes, como el sorteo que realice el Presidente de la Corte de Apelaciones de Santiago, son actuaciones secretas, cubiertas por el artículo 16 que se modifica, que establece que el expediente se devolverá en la misma forma al Consejo de Defensa del Estado y todas las actuaciones serán bajo sigilo. Digo esto para despejar cualquier duda en cuanto al sigilo que deberá existir -que protege el éxito de las diligencias- respecto del sorteo y de las resoluciones adoptadas por el Ministerio, y que podría dar origen en tal sentido.En cuanto a la notificación al afectado de la resolución adoptada por el Consejo, no obstante que afecta relativamente su conocimiento de ella, entiendo que la modificación del Senado tiende a que dicha resolución opere en forma más ágil y expedita. Sin embargo, entrega al afectado -es decir, a la persona que ha cometido el delito de lavado de dinero estableciendo en el artículo 12- la posibilidad de fijar la fecha para deducir el recurso de apelación, dentro de los cinco días siguientes a la de la notificación, en atención a que la expresión "haya tomado conocimiento de ella" es un tanto vaga, por cuanto no se sabe si se refiere al conocimiento público, privado u oficial de la medida.Nos parecía mejor el alcance de la disposición aprobada por la Cámara. No obstante, con toda seguridad, será preocupación del afectado tomar conocimiento lo antes posible de la resolución, debido a las diligencias que se realizarán ante los bancos para conocer su patrimonio. De manera que aprobamos la modificación propuesta.A continuación, el Senado agrega un nuevo delito, respecto del cual tenemos aprensiones, porque no sabemos si se está repitiendo la norma del actual artículo 21, que sanciona al funcionario público que, teniendo conocimiento de los hechos o del delito de lavado de dinero, no lo denuncia oportunamente.Entendemos que la agregación del Senado no se refiere a los funcionarios públicos, ya incluidos en dicha norma, sino a los dependientes, funcionarios o integrantes de empresas del sector privado que, en razón del cargo que ocupen o de la función que desempeñen y que hayan tomado conocimiento de hechos delictuales relacionados con el lavado de dinero y, por beneficio de cualquier naturaleza, omitieren denunciarlos, quienes serán sancionados con la misma pena. Lo entendemos claramente en ese sentido, para evitar interpretaciones erróneas.Por último, la eliminación de la defensa de parientes por parte de abogados, estudiantes de derecho o egresados, nos parece una medida acertada en los delitos de narcotráfico, atendido el hecho de que aquí no sólo está en juego el interés privado, familiar o patrimonial de un pariente muy directo, sino que, sobre todo, el interés social y de salud que interesa a toda la colectividad. Desde ese punto de vista, nos parece absolutamente incompatible que un abogado que es funcionario público defienda a su cónyuge, a sus parientes o a las personas ligadas a él por adopción. Nos parece que, en ese caso, el funcionario público tiene las alternativas de contratar a otro abogado o de renunciar a la función que desempeña para el Estado.En consecuencia, vamos a aprobar las modificaciones propuestas por el Senado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que se encuentran inscritos para hacer uso de la palabra la diputada señora Fanny Pollarolo, y los diputados señores Valcarce, Luksic, Ávila, Gajardo, Balbontín, Chadwick y Urrutia.Tiene la palabra la honorable diputada señora Fanny Pollarolo.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">La señora POLLAROLO.- Señor Presidente, en primer lugar, anuncio el voto favorable de algunos Diputados de mi bancada, porque es necesario despachar el proyecto lo antes posible.Sin embargo, quiero hacer algunos breves comentarios relacionados con la necesidad de evaluar exactamente qué estamos aprobando y cuánto trabajo nos queda por adelante en un tema que es fundamental, crucial y decisivo en el combate contra el narcotráfico.Sin duda, al cercenar la posibilidad de que el Consejo de Defensa del Estado pudiera conocer las cuentas bancarias, el Tribunal Constitucional cometió un acto de extraordinaria gravedad y -diría- de irresponsabilidad.Me parece que lo que hoy estamos aprobando -lo quiero decir con mucha franqueza- es un instrumento demasiado débil, casi una solución de parche, que no nos permitirá, en la práctica, cumplir con una instancia fundamental y crucial para acceder al instrumento en el cual se coloca el dinero sucio.Me parece que tanto el criterio de la Cámara como el del Senado son discutibles, porque ambos han quedado limitados por el hecho de que se introduce, a nivel del Poder Judicial la posibilidad de acceder al secreto bancario, con agilidad y sigilo. En mi opinión, en las dos opciones se pierden estas características.Por lo tanto, queda un instrumento fundamentalmente débil, ya que se da tiempo a quien debe ser investigado para que retire su dinero, porque tendrá la posibilidad de informarse. Debemos tener conciencia de que eso es así, y de que vamos a aprobar una disposición muy débil.Pero quiero agregar que un instrumento débil es, además, insuficiente, porque es necesario llegar a la primera instancia de ingreso del dinero a la banca. Se sabe que ese primer eslabón es el momento sensible que hay que detectar; pero para lograrlo es necesario que exista la denuncia. Si el Consejo de Defensa del Estado no recibe denuncias -puede que no las reciba- ni siquiera podrá usar este instrumento insuficiente.Entonces, el problema radica -vamos a tener que discutirlo- en qué forma podemos obligar a la banca, a través de normas que hoy no existen, a entregar información cuando se producen hechos sospechosos -por lo demás, tan conocidos en todo el mundo-, tales como clientes dudosos, sumas demasiado elevadas -sabemos que en Estados Unidos sobre 10 mil dólares hay que informar sobre su origen- o depósitos raros muy elevados de dinero en efectivo.Reitero que lo más importante es que tomemos conciencia de que estamos aprobando un proyecto insuficiente, especialmente en lo que se refiere al lavado de dinero, problema fundamental que es necesario resolver en la lucha contra el narcotráfico.En este país existe lavado de dinero, porque donde hay narcotráfico también hay, inevitablemente, lavado de dinero. Si decimos que existe narcotráfico, es porque hay lavado de dinero. Queda pendiente, entonces, una tarea bastante grande.Por terminar, anuncio que, al igual que otros Diputados de mi bancada, votaré favorablemente las modificaciones del Senado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el honorable diputado señor Carlos Valcarce.El señor VALCARCE.- Señor Presidente, coincido plenamente en que uno de los aspectos más importantes del combate contra la narco criminalidad es cortarle todas sus posibilidades de manejo de capitales, pues necesitan lavar grandes sumas de dinero, invirtiéndolas en sucios negocios.Si bien es cierto que el texto original aprobado por el Congreso -que establecía la posibilidad de que el Consejo de Defensa del Estado, por sí y ante sí, levantara el secreto bancario sobre la base de los antecedentes proporcionados por los bancos y distintas organizaciones estatales y privadas, fue rechazado por el Tribunal Constitucional, las modificaciones propuestas por el Senado rescatan, de alguna manera, el espíritu con que legislamos en esa oportunidad.Dicho espíritu fue el de mantener un sistema que, sin dañar la economía y el sistema financiero, cada vez que existiera la sospecha de que se estaba lavando dinero sucio, permitiera al Estado, en defensa de todos los ciudadanos, recoger los antecedente necesarios para encauzar a los infractores ante los tribunales de justicia.Por lo tanto, sobre la base de un ministro, designado mediante sorteo por el Presidente de la Corte de Apelaciones de Santiago, estamos dando la posibilidad -como decía la Diputada señora Pollarolo- de que exista mayor agilidad, la que, aun cuando sea de seis u ocho horas, es superior a la que establece la ley. En segundo lugar, el hecho de que sea el ministro de corte designado y no el juez el que autorice las diligencias, da seguridad de un sigilo mucho mayor que el que podría haber si intervinieran más personas en un asunto tan importante y delicado como el lavado de dinero de los narco criminales.Sin embargo, en este tema -aprovecho de anunciar el voto favorable de Renovación Nacional a las modificaciones del Honorable Senado- tenemos mucho más que hacer.El proyecto que estamos aprobando, de una u otra manera, va a agilizar el combate contra el narcotráfico, en particular el lavado de dinero. Sin embargo, hay seis proyectos, presentados por diversos honorables señores Diputados, algunos en ¡a Comisión de Salud, otros en la de Constitución, Legislación y Justicia, que esperan ser tratados y que refuerzan el combate contra el narcotráfico: pero lo más importante es que sirven para demostrar que antes de que se formularan acusaciones en contra de la Cámara, los Diputados ya estábamos luchando de alguna manera contra el narcotráfico, a través de disposiciones legales, como producto de estudios personales.Para mi resulta interesante ver cómo algunos parlamentarios, especialmente algunos Senadores, han ido cambiando su actitud referente al levantamiento del secreto banca- rio. Debemos recordar que la Cámara aprobó, por la unanimidad de los Diputados presentes -más de 108- dicho levantamiento; sin embargo, en el Senado costó aprobarlo. Hoy las votaciones anunciadas permiten comprobar que hay conciencia en que debemos combatir este "narcocrimen" en su punto más débil y sensible: el lavado de dinero, que le permite a la mafia de la narcocriminalidad comprar personas, traficar y "ejercer", como se denomina en la jerga delictual.Por eso, vamos a votar favorablemente las modificaciones del Senado. Además, solicitamos que se envíe oficio al Presidente de la República pidiéndole que la ley en tramitación -que ya está casi hecha, pues sólo falta agregarle los artículos que estamos por aprobar hoy- se dicte en forma simultánea con la que ya está despachada, por cuanto los tribunales de justicia se van a encontrar con dos leyes: la anterior, que se está aplicando: y, la nueva, que corresponde a esta materia pendiente.También consideramos necesario que la Cámara, y ojalá también el Senado, envíe a los tribunales de justicia las versiones oficiales del establecimiento fidedigno de esta ley, porque hay muchos artículos cuya interpretación será clara y precisa en la medida en que se conozcan el sentido y el espíritu que les atribuimos los parlamentarios cuando votamos cada uno de ellos. Al respecto, es preciso recordar que la Comisión de Drogas aprobó el articulado por unanimidad. Por eso es interesante que la historia del establecimiento de esta ley sea conocida por los jueces. para que cuando tengan que resolver y dictar una condena -que realmente se merezca el inculpado- sepan qué tuvo en vista el legislador respecto del que delinque por primera vez. Lo anterior es para evitar que al que fuma un cigarro con droga por simple imitación se le condene igual que al narco- traficante que vende a los muchachos en las escuelas. Pensamos que, por lo menos, debe haber una diferenciación.Por lo tanto, el voto de Renovación Nacional será favorable a las modificaciones del Senado y esperamos continuar aprobando leyes para combatir el narcotráfico. Sugerimos, sí, que se dicten otras iniciativas que favorezcan la prevención y la rehabilitación, ya que ambas en este momento están muy incipientes.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Zarko Luksic.El señor LUKSIC.- Señor Presidente, quiero comenzar mi intervención señalando que la bancada democratacristiana apoyará las proposiciones del Senado, fundamentalmente porque dichas enmiendas se ajustan al objetivo principal: luchar contra el narcotráfico de manera efectiva, rápida y expedita en una espacio donde es muy difícil pesquisar, como es el lavado de dinero, y contar con la atribución de levantar el secreto bancario cuando existan suficientes antecedentes que hagan plausible dicha acción.Una vez más, estamos en presencia de una ley en que el derecho de propiedad, que para algunos es sacrosanto, se ve limitado en virtud de otros bienes jurídicos, como la seguridad, la salud de la población y el combate al narcotráfico.En las democracias modernas, en materia jurisdiccional penal, la tendencia es diferenciar la fase de instrucción de la fase de resolución o de fallo. Lamentablemente, en Chile el juez criminal o penal no sólo investiga, sino que también falla y resuelve. Por eso, que en este proyecto de ley se hacía necesaria la intervención del Consejo de Defensa de Estado, ya que a través de su acción se podrá desarrollar una tarea de investigación, de pesquisa que permitirá llegar al meollo de los casos concretos de narcotráfico y lavado de dinero. Sin embargo, el Consejo de Defensa del Estado -y en eso hay que reconocer que el fallo del Tribunal Constitucional está ajustado a derecho- carece de atribuciones jurisdiccionales, que sólo tienen los tribunales de justicia, de acuerdo con la Constitución Política del Estado. De ahí que, de manera certera, el Gobierno, a través de una indicación, señaló claramente -y así se establece tanto en el proyecto de la Cámara de Diputados como en el Senado- que sean los tribunales los que, a petición del Consejo de Defensa del Estado, autoricen la investigación y, si es plausible, el levantamiento del secreto bancario, para indagar y tener antecedentes de si existe lavado de dinero, en caso de que haya una eventual participación de narcotraficantes.Aprovecho la ocasión para señalar la urgencia de reformar las normas que se regulan en el procedimiento penal, a fin de que quede muy claro y diferenciado que la tarea de investigación y de indagación ha de hacerse a través de un cuerpo de fiscales, y que la de fallo o resolución quede en manos de jueces letrados dispuestos expresamente para tal efecto.También nos parece acertado que el ministerio de la Corte de Apelaciones de Santiago, designado por sorteo en el acto de hacerse el requerimiento, tenga competencia para autorizar el levantamiento de dicho secreto bancario, ya que, por el rol que cumple y el rango que posee dentro del Poder Judicial, nos ofrece la seguridad de que cumplirá en una tarea que requiere de celeridad y reserva para que el procedimiento tenga éxito. Nos gustaría que este método fuera mucho más rápido y expedito; pero lamentablemente -y así sucede también en el derecho comparado-, como estamos ante materias de carácter jurídico penal, en las cuales se condicen y están presentes también derechos de la persona, necesariamente debe haber autorización de un juez o, en este caso, de un ministro de Corte de Apelaciones, porque son ellos los llamados a ejercer jurisdicción. La misma situación, que se ajusta a nuestro Estado de Derecho, ocurre también en Estados Unidos y en otros países desarrollados.Asimismo, cabe reiterar que el éxito de la diligencia está por la reserva y la celeridad. Creemos que el ministro de Corte de Apelaciones no está sujeto a los vaivenes o presiones del narcotraficante. De ahí que nos parece positivo que sea él quien dé dicha autorización.Nos parece interesante y positivo que se haya incorporado una sanción para aquellos que, en razón de su cargo y de la función que desempeñen, tomen conocimiento de algunos de los hechos a que se refiere el proyecto y, que por un interés de cualquier naturaleza, omitieren denunciarlo a la autoridad correspondiente; asimismo, que se sancione especialmente a algunos funcionarios públicos que, teniendo algún conocimiento de los hechos, no hayan realizado la denuncia pertinente.Por último, estimamos que éste es un paso importante en la lucha contra el narcotráfico; pero estamos conscientes de que el problema debe ser abordado en su integridad y con carácter sistémico, porque tan importante como el establecimiento de la pena, de los procedimientos expeditos para llegar al meollo del narcotráfico, como es el lavado de dinero, lo son también las medidas que se adopten en la fase de prevención y de educación de la población sobre lo que significa este flagelo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Advierto a la Sala que en un par de minutos termina el Orden del Día.Están inscritos los diputados señores Nelson Ávila, Chadwick, Gajardo, Aníbal Pérez, Balbontín, Urrutia (don Salvador) y Valenzuela, quienes no alcanzarán a intervenir, por lo que, de acuerdo con el Reglamento, dentro del plazo de 24 horas podrán insertar sus discursos.Por el tiempo que resta, tiene la palabra el diputado señor Ávila.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Avila, Nelson" DIPUTADOValue="10">El señor ÁVILA.- Señor Presidente, en el delito de lavado de dinero son las acciones fulminantes, sorpresivas, desprovistas de todo trámite previo, las que pueden alcanzar algún logro.Con la modificación introducida por el Senado, incuestionablemente produce un debilitamiento sustancial en la eficiencia de la norma por aprobar. De tal suerte que los aspectos positivos y rescatables, en mi concepto, son dos: dar una señal por parte del Parlamento en torno del tema del lavado de dinero, es decir, un gesto simbólico, y dejar establecida alguna clase de legislación que no existía. Pero seríamos demasiado candorosos si pensásemos que con esta norma, tal cual la vamos a aprobar, conseguiremos eficacia en el combate del lavado de dinero.Por las consideraciones expuestas, anuncio el voto favorable de la bancada del PPD y el mío, pero con un ánimo muy bajo.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-En virtud del artículo 85 del Reglamento, se insertan las siguientes intervenciones no pronunciadas en la Sala.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463">El señor MAKLUF.- Señor Presidente, después de analizar, estudiar las modificaciones propuestas por el Senado al texto aprobado en esta Honorable Cámara, podemos concluir que ellas tienden a perfeccionar esta normativa legal, especialmente en cuanto al resguardo de los derechos de las personas.En efecto, estimamos como positiva la precisión que establece que la copia de la resolución que debe entregarse a la persona de quien se ha recogido o incautado la documentación ha de indicar el tribunal que la dictó, pues ello permitirá interponer el recurso de apelación que esta ley confiere al afectado.En otro orden de cosas, estimamos como necesario que se sancione, en términos similares a los que se contemplan para el funcionario público, a quien sin tener esta calidad, tenga conocimiento de alguno de los hechos constitutivos del delito de lavado tipificado en el artículo 12 de la ley y que sin embargo no lo denuncia por beneficio de cualquier naturaleza, u oculta, altera o destruye cualquier tipo de prueba del mismo o de sus partícipes.Ahora bien, coincidimos con la idea de sustituir la frase inicial del inciso cuarto del artículo 83 del Código de procedimiento penal, con el objeto de que, no sólo tratándose de delitos contra las personas, robo o hurto, sino que también de aborto y de los contemplados en la ley N° 19.366, la policía pueda practicar las diligencias de inmediato, y sin previa orden judicial.La finalidad de estas modificaciones guarda concordancia con la gravedad de los nuevos delitos que se proponen incorporar al artículo 83 en cuestión y con la necesidad de comenzar a reunir, en el menor tiempo posible, antecedentes sobre su perpetración y la participación que les haya correspondido en ellos a determinadas personas.Con ello, carabineros de Chile y la policía de investigaciones quedan con atribuciones para proceder a realizar las investigaciones iniciales establecidas en el artículo 120 bis del Código de Procedimiento Penal, es decir, conservar las huellas del delito. Recoger los instrumentos usados para llevarlos a cabo, hacer constar el estado de personas, cosas o lugares, citar testigos para que concurran ante el tribunal, consignar declaraciones y citar a los inculpados, sin perjuicio de efectuar las detenciones a que están obligados o que son autorizadas por el artículo 260 del mismo código.Por último, señor Presidente, estimamos pertinente haber acogido el criterio de la Corte Suprema, concediéndose el derecho a apelación al afectado por la diligencia autorizada al consejo de defensa del Estado. Para ello, contará con un plazo de cinco días, contado desde que tome conocimiento de la respectiva resolución o desde que se le entregue copia de ella. Es digno de destacar, también que este recurso se tramitara en idéntica forma a la establecida para la apelación del consejo de defensa del estado.En virtud de las consideraciones aquí señaladas, es que entregamos nuestro voto afirmativo a las modificaciones propuestas por el Senado, en la confianza que finalmente el consejo de defensa del Estado contara con todas las facultades legales que requiere para un eficaz cumplimiento de las importantes funciones que la ley N° 19.366 le asigna.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, en relación al tema en discusión, anuncio, desde ya, mi voto favorable a las modificaciones introducidas por el Honorable Senado, teniendo en consideración que ellas, como ya se ha expresado no se apartan en general del mensaje del proyecto, y particularmente porque los organismos encargados de combatir el narcotráfico y su principal consecuencia, el lavado de dinero, necesitan en forma imperiosa de un instrumento jurídico que les permita llevar a cabo de manera eficiente su lucha contra la drogadicción, el narcotráfico y el lavado de dinero.Sin embargo, deseo hacer presentes mis razonables dudas en relación a la modificación del N° 4, puesto que la redacción del texto dada por los señores Senadores se aparta de la esencia misma de la posición, que consiste en establecer un procedimiento lo más breve, ágil y expedito posible para la investigación del narcotráfico y el lavado de dinero.En efecto, el hecho que sea presidente de la Corte de Apelaciones de Santiago, el que previo sorteo designe a un ministro para que se aboque al conocimiento del requerimiento, obviamente lo hace más lento, más complejo y burocrático, y bien sabemos que una cuenta corriente, el retiro de un depósito o el blanqueo de actividades financieras se pueden hacer en brevísimo tiempo.De manera que, a pesar de no compartir el fondo y forma de la modificación, votaré a favor, entendiendo que la comisión de constitución, legislación y justicia, analizará la aplicación de este procedimiento, y sí no fuera el más expedito y efectivo, se plantearan las necesarias modificaciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, Honorable Cámara, varios meses se han perdido en la investigación y combate del lavado de dinero, debido a la rigidez y falta de criterio de bien común del Tribunal Constitucional, que, por defender el derecho a la privacidad de las cuentas bancarias, daña y amenaza el derecho a la vida, a la salud y a la seguridad de toda la sociedad, dado que el narcotráfico, al no ser combatido con armas eficaces, crece sin cortapisas, generando corrupción, violencia, enfermedad y muerte. Al dejar al Consejo de Defensa del Estado, sin la posibilidad de acceso rápido y sin aviso a las cuentas bancarias de los sospechosos de narcotráfico y lavado de dinero, sencillamente el Tribunal Constitucional protegió el interés de los delincuentes por sobre el interés de la sociedad.Felizmente muchas cosas tienen remedio y el mal paso del Tribunal Constitucional está siendo corregido con este proyecto de ley, que agiliza el acceso del Consejo de Defensa del Estado a la información financiera de los sospechosos. Es una corrección parcial, pero es un avance, que estamos seguros se irá mejorando y fortaleciendo en el futuro, pues la gravedad del problema nos obligará a legislar dando más recursos de investigación a los que combatan en primera línea al narcotráfico.Confiamos en que la Ilustrísima Corte de Apelaciones de Santiago asumirá esta nueva tarea con agilidad y presteza y que se establecerá una estrecha colaboración con el Consejo de Defensa del Estado.Es muy positivo que se deje establecido en la ley, la responsabilidad de los ejecutivos bancarios que, conociendo el lavado de dinero, no informarán a las autoridades.Votaré a favor esta iniciativa legal y felicito a sus autores, que, con inteligencia y voluntad, permiten avanzar en favor del bien común.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, manifiesto en este acto mi inquietud por la modificación del Senado al numeral 4o del artículo único del proyecto aprobado por la Cámara, en relación con la modificación a la ley 19.366, en el sentido de que "corresponderá al Ministro de la Corte de Apelaciones de Santiago, que el Presidente de dicha Corte designe por sorteo en el acto de hacerse el requerimiento, autorizar previamente la práctica de las diligencias a que se refiere el inciso precedente. El ministro resolverá de inmediato, sin audiencia ni intervención de terceros".Mi preocupación estriba en que dicha modificación, al otorgar facultad sólo a un Ministro de la Corte de Apelaciones de Santiago, está siendo inoperante o a lo menos dificultosa y retardando el procedimiento en relación con las regiones.Estimo que al no entregarse la facultad a un ministro de la corte respectiva, de la región en que se comenta el eventual hecho punible, significa que se demora el procedimiento, puesto que los abogados jefes de las delegaciones que el Consejo de Defensa del Estado mantiene en cada región, tendrán que remitir todos los antecedentes de los asuntos que conocen en sus jurisdicciones al nivel central, para ser presentados a la Corte de Apelaciones de Santiago, la que a su vez es la corte que más causas y materias conoce en el país; todo lo cual entorpece más un procedimiento que se requiere sea de suyo acelerado.Hago presente a esta Honorable Cámara que, al consultar, dentro de este hemiciclo respecto al porqué se considera única y exclusivamente a la Corte de Santiago, se me ha informado por parte de un honorable colega que ello obedece a que una corte de apelaciones del país, cuya individualización me reservo para no ofenderla, y que o es la de Antofagasta, estaría vinculada a la actividad del narcotráfico, o que a lo menos algunos ministros de dicha corte serían corruptos. Este lamentable argumento hace más inconveniente la aprobación de la norma sugerida por el Senado, porque en cuyo caso lo lógico sería iniciar las investigaciones procesales y administrativas que correspondan para sanear los tribunales aludidos, en lugar de entorpecer y hacer inoperante la intervención del Consejo de Defensa del Estado por la concentración de su labor en la capital.Defiendo la tesis de que la facultad debiera estar radicada en el ministro de corte que corresponda, en cada de las Cortes de Apelaciones que existen en el país, no sólo porque creo en la corrección en general de ellas y en especial de la honorabilidad y ética de los señores Ministros de la Ilustrísima Corte de Apelaciones de Antofagasta, sino que además en la capacidad, seriedad y eficiencia con que actúan los abogados en las delegaciones regionales que mantiene el Consejo de Defensa del Estado a lo largo del país, cuyo cometido ejemplar se ha visto recientemente, a manera de ejemplo, en la intervención que ha tenido don Carlos Bonilla Lamas, abogado jefe de la delegación del Consejo de Defensa del Estado de la II Región en el caso Paranal, para actuar en el conflicto sobre la propiedad en que se construye el mayor observatorio del mundo, en donde los intereses del Fisco han sido defendido brillantemente por los abogados de la región antofagastina, y no por los abogados del Consejo de Defensa del Estado en Santiago.Pese a que es muy importante que este proyecto se despache tramitando de inmediato, estimo que en la forma en que se apruebe hoy será muy difícil de aplicar en las regiones más extensas del país, razón por la cual no votaré en este proyecto, toda vez que de votar en contra podría estimarse que estoy por dejar en la impunidad aquellos que incurran en lavado de dinero.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se suspende la sesión por dos minutos.</INTERVENCION_PRESIDENTE>-Transcurrido el tiempo de suspensión.<VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Continúa la sesión.Entiendo que existe acuerdo para votar todas las modificaciones de una sola vez.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 77 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobadas las modificaciones del Senado y despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Caminondo, Cantero, Ceroni, Cornejo, Chadwick, De la Maza, Dupré, Elgueta, Encina, Estévez, Ferrada, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), González, Gutiérrez. Hernández, Huenchumilla, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Latorre, Leay, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Longton, Longueria, Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Masferrer. Matthei (doña Evelyn), Montes. Morales, Munizaga, Muñoz, Naranjo, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés). Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina). Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Ribera, Saa (doña María Antonieta), Sabag, Solís, Soria, Sota, Taladriz, Tohá. Turna, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Vargas, Venegas, Vilches, Villegas, Villouta y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII.- PROYECTOS DE ACUERDO.<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="248">INFORMACIÓN SOBRE MALTRATO INFANTIL Y VIOLENCIA INTRAFA MILIAR. CREACIÓN DE COMISIÓN INVESTIGADORA. Oficios.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde tratar los proyectos de acuerdo.El señor Prosecretario dará lectura al primero.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 248, de la diputada señora Pollarolo, de los diputados señores Letelier, don Juan Pablo; Montes, señora Allende; señores Arancibia, Aguiló, señora Cristi; señores Álvarez-Salamanca, Navarro, señora Worner; señores Silva, Hamuy, Villegas, Rocha, señorita Saa; señora Prochelle; señores Ferrada, Elizalde, Zambrano, Ojeda, Gutiérrez. García, don René; Soria, Reyes, Villouta, Letelier, don Felipe; Naranjo, García, don José; Longton, Turna, Makluf, Taladriz, señora Aylwin; señores Sabag, Ribera, Urrutia, don Salvador; Ceroni, Jürgensen y Vargas.Considerando;"1. Que la protección de la niñez constituye uno de los principales objetivos a que debe tener todo orden jurídico y político civilizado y moderno, atendida la entidad y relevancia social y humana que la naturaleza de este tema importa para el futuro, desarrollo y progreso de todos;"2. Que constatamos con alarma que recientes estudios, tanto nacionales como internacionales, sustantivamente coincidentes, exhiben índices altísimos del maltrato que está afectando a nuestra niñez, lo que da cuenta de un gravísimo y complejo fenómeno cuyos dañosos efectos pueden proyectarse por generaciones en nuestra sociedad;"3. Que un estudio del Fondo para la Infancia de la Organización de las Naciones Unidas, de junio de 1994, demuestra que el 64 por ciento de los niños chilenos sufre algún tipo de maltrato físico y/o síquico significativo, lo cual implica que en nuestro país al menos uno de cada dos niños se encuentra en tan aberrante situación;"4. Que tanto las instituciones nacionales como la sociedad toda deben tomar conciencia cabal de lo que implica esta grave y dañosa situación ya que ello da cuenta, en primer lugar, de un grave deterioro que afecta a la vida familiar chilena, la que, de acuerdo con lo previsto en la Constitución Política, debe gozar de prioritaria protección por parte de nuestro ordenamiento jurídico, al reconocérsele su calidad de núcleo fundamental de la sociedad;"5. Que en virtud del deber jurídico antes señalado, el que es a la vez ético y político, en nuestra condición de institución fundamental de la Nación, esta Honorable Cámara debe expresar su honda preocupación, elaborar propuestas legislativas y políticas frente a esta grave realidad que afecta a nuestra infancia, así como reforzar el ejercicio de sus competencias fiscalizadoras en procura de contribuir a solucionarla;"6. Que estamos ciertos de que las causas de una situación tan grave y masiva son de suyo complejas y que el adecuado abordaje de las mismas exige de la sumatoria y coordinación de esfuerzos estatales y sociales, los cuales pueden ser promovidos y estimulados mediante el ejercicio de las competencias de esta Honorable Cámara;"7. Que. en este sentido, cabe destacar las varias iniciativas en beneficio de la infancia nacional que se han concretado en diversas leyes y proyectos de ley aún en trámite, en las que los gobiernos de los Presidentes Aylwin y Frei, así como el Congreso Nacional y, esta Honorable Cámara en particular, han jugado un rol protagónico, lo cual ha permitido la aprobación de la Ley N° 19 325, sobre Violencia Intrafamiliar, publicada el 27 de agosto de 1994, de la ley N° 19.324, sobre Maltrato de Menores, publicada el 26 de agosto de 1994 y la ley N° 19.304, sobre Medidas de Protección a Menores del 29 de abril de 1994;"8. Que pese a lo anterior, la gravedad de los nuevos índices nacionales e internacionales recientemente conocidos relativos al fenómeno del maltrato infantil configuran una situación de exigencia que plantea a esta Honorable Cámara desafíos sustantiva y cualitativamente superiores respecto de nuestra niñez;"9. Que tratándose la niñez de un grupo humano especia] y objetivamente desvalido ante situaciones de maltrato, su real protección requiere del despliegue de la máxima voluntad y creatividad política y jurídica;"10. Que esta nueva situación de conciencia sobre este dañoso fenómeno requiere de la elaboración de políticas estatales integrales, completas, y adecuadamente dotadas de recursos, de modo que el accionar en esta área transcienda de la esfera administrativa y gubernamental para constituirse en una auténtica prioridad y preocupación del país en su conjunto;"11. Que para el enfrentamiento de esta ruda realidad se hace indispensable partir del creciente consenso nacional respecto de legislación familiar como de la legislación nacional relativa a la protección de los derechos humanos, por lo que se torna una creciente prioridad efectuar cambios y adecuaciones de fondo en ambas materias, partiendo por adecuar nuestra legislación familiar, penal y procesal a las exigencias de la Convención Internacional sobre Derechos del Niño, suscrita por nuestro país el 26 de enero de 1990 y publicada el 27 de septiembre de ese mismo año, la que por consiguiente, es fuente generadora de un conjunto de obligaciones internacionales plena y actualmente vinculantes para todos los órganos del Estado de Chile frente a la Comunidad Internacional de Naciones Civilizadas, en virtud de las exigencias propias del Derecho Internacional, y en lo interno, en virtud del claro mandato constitucional del artículo 5°, inciso segundo, de la Constitución Política vigente, según el cual constituye un deber de los órganos del Estado respetar y promover los derechos esenciales que emanan de la naturaleza humana garantizados por esta Constitución, así como por los tratados internacionales ratificados por Chile y que se encuentren vigentes, y "12. Que en el adecuado abordaje de este fenómeno se requiere, por una parte, aumentar y optimizar el uso de los recursos humanos y materiales de que actualmente dispone el Estado para la atención de la infancia en situaciones irregulares y/o de maltrato y, por otra, reforzar el rol coordinador del Supremo Gobierno respecto de las diversas políticas y acciones públicas y privadas en beneficio de la niñez que se desarrollan en el país."Proponemos a esta Honorable Cámara el siguiente"Proyecto de acuerdo:"1. Oficiar al señor Honorable Ministro de Planificación y Cooperación con el objeto de que informe a ésta Honorable Cámara de las políticas específicas que se están desarrollando o están en elaboración para enfrentar el problema del maltrato infantil, así como de los recursos disponibles para el enfrentamiento de dicho fenómeno, y acerca de la institucionalidad que el Supremo Gobierno ha establecido para la mejor dirección y coordinación de las políticas públicas sobre la materia, así como las formas de relación y coordinación de esfuerzos existentes entre las políticas y las iniciativas no gubernamentales y privadas sobre la materia;"2. Oficiar a la señora Ministra de Justicia con el fin que:a. Informe a esta Honorable Cámara respecto de las medidas adoptadas desde su respectivo Ministerio para dar adecuado seguimiento a la aplicación y vigencia de la ley N° 19.325, sobre Violencia Intrafamiliar, las leyes N° 19.324 y 19.304, sobre Maltrato de Menores, y respecto de las conclusiones a que, con motivo de tal seguimiento, se hubiere arribado en relación con la adecuada protección práctica de los derechos de los niños objetivos de maltrato, como de las políticas y medidas de prevención y rehabilitación que se encuentren en estudio o se hayan implementado al respecto.b. Informe a esta Honorable Cámara respecto del conjunto de iniciativas legislativas que el Ministerio estuviere estudiando para adecuar de mejor manera la legislación nacional al cumplimiento de las obligaciones internacionales del Estado de Chile en materia de Derechos de la Niñez, especialmente respecto de las obligaciones emanadas de la Convención Internacional de los Derechos del Niño;"3. Oficiar al señor Ministro de Educación para que informe a esta Honorable Cámara respecto de las políticas públicas que su Ministerio implementa y tiene en estudio para mejor proteger a la infancia en situación de maltrato, así como las medidas de coordinación que al respecto existan con los Ministerios de Salud y de Planificación y Cooperación;"4. Oficiar al señor Ministro de Salud para informar a esta Honorable Cámara respecto de la manera como se está materializando el programa de Previsión del Maltrato Infantil, elaborado por la Unidad de Salud Mental de su Ministerio en noviembre de 1994, y para que informe si en su implementación se consultan instancias de coordinación con otros Ministerios y órganos de la Administración; y"5. Acordar que la Comisión de la Familia de esta Honorable Cámara se constituya en Comisión Especial Investigación con el fin de que:a. Investigue la situación del Maltrato Infantil en nuestro país y la adecuación de nuestro ordenamiento legal en relación con las obligaciones constitucionales e internacionales del Estado Chileno en lo que respecta a las obligaciones que emanan de la Convención Internacional de los Derechos del Niño;b. Proponga las medidas políticas, legislativas y demás que, en Derecho, estime adecuadas para la superación de las causas que generan el fenómeno del maltrato infantil y para la mejor y efectiva protección de los derechos del niño en Chile, yc. Informe a esta Honorable Cámara acerca de sus conclusiones y propuestas políticas y normativas en el plazo de 120 días.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¿Existiría acuerdo unánime para aprobarlo?</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Pido la palabra.El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, aunque puede haber unanimidad para aprobar el proyecto de acuerdo, es importante explicar la motivación que hemos tenido junto con la Diputada señora Pollarolo para plantear a la Corporación un tema que ha sido debatido en los medios de comunicación y que, sin duda, nos afecta, nos conmueve y nos debe preocupar.Los informes, las encuestas y las evaluaciones sobre maltrato de niños en el país son escalofriantes. Al ver la incidencia de esta práctica, que algunos consideran educativa para los niños, y las estadísticas de que dispone el Servicio Nacional de Menores, Sename, respecto al tipo de maltrato que afecta a los niños de nuestro país, quienes hemos respaldado la Convención Internacional de los Derechos del Niño, quienes somos padres de familia y quienes son abuelos, no podemos quedarnos tranquilos ante esta situación, por lo que hemos formado un grupo para trabajar en torno al tema de la niñez, integrado, entre otros, por las Diputadas señoras Marina Prochelle, Mariana Aylwin y señorita María Antonieta Saa, grupo que ha presentado este proyecto de acuerdo, en el que no sólo pedimos información a diferentes Ministerios, sino que proponemos a los colegas a quienes inquieta este tema, que cruza todas las bancadas, comenzar un debate sobre los derechos de los niños en nuestro país, partiendo con el tema del maltrato.Por ello, hemos propuesto que este tema quede radicado en la Comisión de Familia, y que podamos comenzar un trabajo arduo para defender a aquellos que no votan, que no tienen voz y no tienen quien los defienda en forma adecuada en nuestra legislación.En ese contexto, pedimos el respaldo no sólo para el proyecto de acuerdo, sino también para asumir ese desafío como Corporación.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Longueira.El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, aunque estoy de acuerdo con la motivación de los firmantes del proyecto, pido a la Mesa que establezca algún criterio respecto de las solicitudes que se hacen a las Comisiones para proponer normas legislativas.En la letra b) del número 5 del proyecto de acuerdo en discusión se establece, una vez más, que la Comisión investigadora, en este caso la de la Familia, debe proponer medidas legislativas. El martes de esta semana, en otro proyecto de acuerdo también se estableció que la Comisión de Defensa debe proponer proyectos. Lo mismo ocurre en la Comisión de Constitución. Nosotros, en la Comisión de Economía estamos dedicando largas horas a otro proyecto de acuerdo que nos obliga a proponer medidas para solucionar los problemas de la industria textil.En consecuencia, por la vía de los proyectos de acuerdo estamos estableciendo un sistema de elaboración de leyes que no está en ninguna parte, pues somos los parlamentarios quienes debemos hacerlo en forma individual. Esta situación nos está llevando a que en muchas Comisiones las mociones no avancen y se demore la tramitación de los proyectos.Por lo tanto, a propósito de este proyecto de acuerdo que, obviamente voy a votar a favor, pido un pronunciamiento de la Mesa, ya que por esta vía estamos creando una instancia legislativa que entraba el funcionamiento de algunas Comisiones. Estimo necesario establecer un criterio para regirnos en el futuro: o no aceptar este tipo de proposiciones, o establecerles algunas limitaciones, porque están causando daño al funcionamiento de algunas Comisiones.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor diputado, la Mesa analizará el tema que ha planteado, que no es exactamente respecto del contenido del proyecto de acuerdo, sino a su metodología.Evidentemente, los proyectos de acuerdo están contemplados como mecanismos de fiscalización de la labor del Ejecutivo. Sin embargo, este ámbito se ha extendido con el uso.Me parece prudente que se intente reglamentar esta situación, pero eso requiere que lo conversemos en la Comisión de Régimen Interno, Administración y Reglamento, con el fin de buscar normas comunes.La Mesa agradecerá a Su Señoría o a los colegas que, para facilitar nuestro trabajo, nos hagan llegar alguna propuesta o minuta.Ofrezco la palabra para impugnar el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.En votación.Si le parece a la Sala, se aprobará en forma unánime.-Aprobado.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="249">IMPLEMENTACIÓN DEL DEPARTAMENTO DE CONTROL DE TRÁFICO DE ESTUPEFACIENTES. Oficio.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al próximo proyecto de acuerdo.El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo N° 249, de la señor Pollarolo y de los señores Bayo, Ferrada, Encina, Cantero, Caminondo, Ávila, Galilea, García, don René Manuel; Álvarez-Salamanca, Errázuriz, Jürgensen, Naranjo, Valcarce, Pérez, don Aníbal; García, don José; Zambrano, Letelier, don Felipe; Turna, Makluf, Taladriz, Ribera, Urrutia, don Salvador; Balbontín, Ceroni, Reyes, Alvarado, Vargas y Munizaga."Considerando:"1.- Que con fecha 30 de enero de 1995 se publicó la ley N° 19.366, que sanciona el tráfico ilícito de estupefacientes y substancias;"2.- Que dicha ley, en su artículo 12 tipifica como delito conductas constitutivas de lo que se ha denominado "lavado de dinero", esto es, la reaceptación o aprovechamiento de cualquier clase de beneficio proveniente de la perpetración, en Chile o en el extranjero, de los delitos de tráfico de estupefacientes y demás substancias sicotrópicas;"3.- Que, asimismo, dicho cuerpo legal, en sus artículos 13 y siguientes, confía en forma exclusiva y excluyente al Consejo de Defensa del Estado el inicio de los juicios criminales destinados a reprimir el delito antes señalado y regula la forma en que este servicio del Estado llevará a efecto la investigación administrativa preliminar necesaria para examinar y analizar la procedencia de deducir tal acción penal ante los tribunales;"4.- Que los artículos 56 y siguientes de la ley señalada disponen la creación en el Consejo de Defensa del Estado, de un Departamento de Control del Tráfico de Estupefacientes al que corresponderá, exclusivamente, efectuar la investigación preliminar antes referida, crear cargos en las plantas del personal de dicho Consejo para la provisión que este nuevo órgano requiere y asigna los recursos relativos al mayor gasto fiscal que ello implica;"5.- Que el interés social comprometido en esta materia es de enorme trascendencia, como lo acredita la prioridad que los gobiernos de los Presidentes Aylwin y Frei adjudicaron a la elaboración y propuesta del respectivo proyecto de ley, y la larga y profunda atención que por casi tres años le dedicó el Congreso Nacional para discutir dicho proyecto;"6.- Que, asimismo, existe consenso nacional acerca de la peligrosidad del perjuicio social producido por la necesidad evidente de las redes del narcotráfico de aprovecharse de los resultados de sus delitos, por lo cual, acertadamente, se ha considerado que uno de los principales aportes de esta nueva legislación a la lucha contra este flagelo es precisamente el de tipificar las conductas que constituyen el delito de "lavado de dinero”, tendiente a reprimir, obstaculizar y desincentivar lo que constituye la finalidad primordial de quienes organizan las redes del narcotráfico, esto es, el afán de lucro;"7. Que, por lo mismo, la lucha contra este flagelo es incompleta si no se generan los instrumentos jurídicos adecuados para la represión de las conductas que conducen a que los narcodelincuentes se aprovechen de las consecuencias de sus delitos, como ha sido precisamente la intención legislativa al tipificar, por primera vez en nuestro ordenamiento, el delito de lavado de dinero;"8.- Que los recursos provenientes de la perpetración de estos delitos, cometidos tanto en Chile como en el extranjero, son muy cuantiosos, por lo que su capacidad y potencialidad de perjudicar o distorsionar tanto el adecuado desenvolvimiento de la economía nacional como el sano desarrollo de su vida institucional es enorme;"9.- Que, habiendo transcurrido más de 60 días de su entrada en vigencia aún no se materializa el mandato legal contenido en el artículo 56 de la ley N° 19.366, que dispone la creación del Departamento de Control de Tráfico de Estupefacientes del Consejo de Defensa del Estado, servicio del Estado que dispone de la facultad monopólica de ejercicio de la acción penal por el delito de lavado de dinero contemplado en el artículo 12 de esta ley, para cuyo ejercicio resulta imprescindible la creación de este Departamento especializado en la investigación preliminar de una delito tan complejo y específico como es el antes señalado;Proponemos a esta Honorable Cámara el siguienteProyecto de acuerdo:Oficiar a Su Excelencia el señor Presidente de la República, a fin de que, en uso de las atribuciones de supervigilancia que posee respecto del Consejo de Defensa Del Estado, arbitre las medidas que estime procedentes para lograr la más pronta materialización y adecuado funcionamiento del Departamento de Control del Tráfico de Estupefacientes, creado por el artículo 58 de la ley N° 19.366 y para que, en el más breve plazo que le sea posible, informe a esta Honorable Cámara acerca de tales medidas y respecto de las razones que han impedido u obstaculizado hasta ahora el oportuno y adecuado cumplimiento de dicho mandato legal.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_AFAVOR>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Ofrezco al palabra a algún señor diputado para argumentar en favor del proyecto de acuerdo.Tiene la palabra la diputada señora Fanny Pollarolo.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">La señora POLLAROLO (doña Fanny).- Señor Presidente, la petición formulada al Presidente de la República a través del proyecto de acuerdo se sustenta en el hecho de que, transcurridos 60 días desde que entró en vigencia la ley N° 19.366, aún no se instala, en el Consejo de Defensa del Estado, el departamento que tendrá la responsabilidad de llevar a cabo la investigación del delito del lavado de dinero, que -como se ha dicho, incluso hoy- es de la mayor relevancia para el futuro de la democracia.El lavado de dinero ha constituido una preocupación relevante de la Cámara, pero ahora nos preocupan los problemas existentes para la instalación de este departamento, que al parecer son de financiamiento, incluso de normas que dificultan el nombramiento de quién lo encabezará. Es indudable que hay que elegir muy bien a las personas más capaces, a la que reúna las mejores condiciones de tipo técnico, humano a la que tenga un respaldo intachable desde el punto de vista moral y ético.Desgraciadamente, existe una norma que crea dificultades en este nombramiento: la exige cuatro años como funcionario del Consejo de Defensa del Estado, lo cual limita la libertad del Presidente del Consejo de Defensa para elegir adecuadamente la persona óptima.Por otra parte, el departamento deberá ser implementado con un gran nivel técnico: contar con los instrumentos más sofisticados y tener un equipo multidisciplinario.En fin, lo que queremos es que el proyecto de acuerdo asegure que nuestra iniciativa legislativa, la ley con que cuenta hoy el país, pueda operar lo más rápidamente posible, con la eficiencia y certeza de que, efectivamente, ese departamento podrá actuar en el punto más crítico y complejo.El temor que existe es que, debiendo el Consejo informar en 60 días más como opera la ley, no podamos saberlo porque ni siquiera tenemos un departamento instalado adecuadamente. Nos parece una preocupación justa saber qué ocurre, qué problemas tiene para su instalación, cuáles son las metas, los plazos, de qué manera se está llevando a cabo. Esto, con toda la reserva y prudencia que corresponde en este tema.Ésa es la razón, por la cual solicitamos al Presidente de la República la información que, como Cámara de Diputados, necesitarnos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Ofrezco la palabra para argumentar a favor del proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que quiera argumentar en contra del proyecto.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.-Aprobado.</VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    <HORA_INCIDENTES>VIII.- INCIDENTES.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE "MOVIMIENTO DE ECOLOGÍA PROFUNDA". Oficios.</TITULO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).-  En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.Tiene la palabra el diputado señor Alvarado.El señor ALVARADO.- Señor Presidente, en el mes de marzo pasado, junto a otros Diputados de la bancada y del Diputado señor García-Huidobro, denunciamos públicamente las presiones y acosos que recibían los colonos de la provincia de Palería para la venta de sus tierras por parte de representantes del ciudadano norteamericano Douglas Tompkins.En su oportunidad, señalamos claramente nuestra profunda preocupación por los electos de esta situación en el poblamiento de la zona, va que podía llegar a niveles críticos si se seguían materializando transacciones de tiernas bajo las presiones antes mencionadas, puesto que las compras, hasta esa fecha, sumaban 270 mil hectáreas ubicadas entre Río Negro, Hornopirén y Chaitén, superficie equivalente al 19 por ciento de la provincia de Palena.Asimismo, ante el grado de desesperación observado en nuestros contactos personales con los colonos de la zona, su alta indefensión a causa de su aislamiento, falta de recursos económicos y asesoría jurídica, se presentó un proyecto de acuerdo a la Honorable Cámara de Diputados en el cual se solicitó al Gobierno "se disponga a la brevedad el otorgar una adecuada asesoría jurídica a los colonos".Hoy. ratificadas nuestras denuncias de presiones y acosos de los colonos, con testimonios públicos ante la prensa nacional, con la evidencia de la existencia de juicios iniciados por organizaciones vinculadas al señor Douglas Tompkins contra colonos, empresas productivas y funcionarios de gobierno, tendiendo como motivo evitar la permanencia de personas y entes productivos en el área de su permanencia territorial, manifestamos nuestro asombro y profunda preocupación ante las informaciones de la prensa nacional que describen que los objetivos de la fundación de Douglas Tompkins serían, entre otros, enunciar y obtener una visión del mundo con menos gente en la actualidad y definir los beneficios ambientales, económicos, políticos y sociales de un mundo menos poblado. Siendo proclive a apoyar actividades que tratan directamente en el ámbito de la política oficial, como, por ejemplo, las campañas para la planificación internacional de la familia y los derechos de la mujer a controlar sus decisiones, teniendo como causa raíz de sus programas, el luchar porque: "la vida humana no se considere como superior a otras formas de vida, como si fuésemos una especie de realeza por sobre la naturaleza"Ante estos hechos de público conocimiento, con el ánimo de que la comunidad nacional conozca los reales y verdaderos propósitos del señor Tompkins, a través del proyecto supuestamente ecológico que pretende desarrollar en el sur de nuestro país, le invitamos a que explique claramente las siguientes coincidencias entre los programas de la Fundación Deep Ecology de la cual es su presidente en Estados Unidos y sus acciones en Chile.La fundación sostiene enunciar y sostener la visión de un mundo con menos gente.Lo cuestionamos. ¿Por qué no lleva adelante el proyecto ecológico con los colonos?, ¿por qué sus acciones apuntan sistemáticamente a despoblar la zona: permutas de terrenos, juicios de expulsión, cierre de caminos públicos, prohibición de acceder a medios de comunicación masivos, opiniones para evitar crecimiento de las familias del sector?La idea fuerza de que la mujer controle sus propias decisiones, la cuestionamos ¿Está relacionado con su apoyo a organismos de ecología social el aborto?También sostiene sus fundaciones en el exterior: "combatir crecimiento económico basado en explotación de recursos y en las reglas de libre mercado trabajaremos en campañas para educar al público sobre el crecimiento de las nuevas tendencias macroeconómicas en el mundo actual y para resistirlas, caracterizadas por acuerdos de libre intercambio, organizaciones de ayuda al desarrollo y corporaciones multinacionales".Lo anterior no genera preocupación en momentos en que nuestro país realiza ingentes esfuerzos para ser incorporado a tratados comerciales internacionales como el Nafta y el Mercosur, donde sin duda nuestra zona austral tendría un importante potencial para su crecimiento, desarrollo y poblamiento; aspectos trascendente en materia de geopolítica nacional, ya que por falta precisamente de esos elementos, en su oportunidad hemos sido afectados incluso por pérdida de parte de nuestro territorio.Entre los objetivos de dicha fundación se señala: "Apoyo a escritores, pensadores y demás personas que intenten expresar a través de sus proyectos o enunciados cómo vivir de una manera consecuente de la ecología profunda".No preguntamos legítimamente ¿Es ésta la motivación de los seminarios que se organizan en Reñihue con la participación del destacados pensadores y intelectuales chilenos y extranjeros?Si no es así ¿por qué aún no han sido capaces de explicar a la opinión pública las etapas, fases y cronogramas de plazo más que prudente como para que se conozca algo más que la cantidad de hectáreas adquiridas?Señalan ellos también en sus propósitos y objetivos: " Nos interesa una nueva forma de pensar y de activismo entre la gente joven, incluyendo aquellos niveles de escuela secundaria, maestros o grupos de padres".Preguntamos: ¿Es esta la razón de la escuela que ha creado en la zona? ¿Desea a través de ella atentar y poner en tela de juicio el humanismo y los principios que sustenta nuestra civilización cristiana occidental?Señor Presidente, en consideración al profundo acercamiento entre las acciones desarrolladas en Chile por el señor Tompkins, con los propósitos y objetivos de sus fundaciones en el extranjero, que promueven, apoyan y destinan recursos a prácticas que atentan contra el fortalecimiento y desarrollo de la vida humana, le solicitamos que nos explique cómo compatibilizar el cuidado de la naturaleza con la defensa de los valores y principios del mundo cristiano accidental, si, al parecer, no figura en un orden prioritario, en su escala de valores, el cuidado y respeto por la propia naturaleza de la vida humana respecto que nuestra Constitución consagra a través de dar protección a la población y a la familia, proponiendo al fortalecimiento de ésta, considerada como el núcleo fundamental de la sociedad.Llamamos a las autoridades de la Iglesia Católica, en consideración a que se sabe que la Universidad Católica de Valparaíso ha recibido ofertas por parte del señor Tompkins, para que le vendan el fundo "Huinay", de 30 mil hectáreas, de su propiedad, ubicado en el fiordo Comau, provincia de Palena, a que dichas conversaciones permitan previamente aclarar las interrogantes surgidas por las razones expuestas.Finalmente, en atención a que las simples denuncias que en su oportunidad recibimos de colonos por presiones y acoso para que vendan sus terrenos que. según los compradores serían destinados a la creación del parque ecológico más grande del mundo y a que hoy nos encontramos con la realidad de planteamiento por parte de sus sostenedores, que van más allá de la preservación del bosque, buscando una concepción de "reparación del mundo", con serias y profundas implicancias filosóficas y prácticas, solicitamos que a través de esta Corporación se oficie al Gobierno para que, a través de los Ministerios del Interior y de Relaciones Exteriores se soliciten antecedentes de los objetivos, alcances y efectos del Movimiento de Ecología Profunda que opera en diversos países del mundo y lidera el ciudadano norteamericano Douglas Tompkins.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los señores Diputados que así lo manifiesten.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Víctor" DIPUTADOValue="208"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ACTIVIDADES DEL INSTITUTO NACIONAL DE LA JUVENTUD. Oficio</TITULO>.El señor RIBERA (Vicepresidente).- En el turno del Comité de la Unión DemócrataIndependiente, tiene la palabra el diputado señor Víctor Pérez.El señor PÉREZ (don Víctor).- Señor Presidente, existen antecedentes fundados en la UDI, en particular en sus militantes jóvenes, de que en el Instituto Nacional de la Juventud existen irregularidades en el manejo de su presupuesto y un uso indebido de bienes públicos.Por lo tanto, solicito que se oficie a la Contraloría General de la República para que, entre otras materias, investigue y fiscalice lo siguiente:1°.- Los presupuestos y asignaciones por partidas y desglose de gastos entre los años 1991 y 1994;2°.- Análisis de los resultados obtenidos de acuerdo con los objetivos establecidos para el Instituto Nacional de la Juventud;3°.- Viajes al extranjero realizados por funcionarios del Instituto, lo gastado por cada uno de ellos y los resultados logrados según las metas y recursos fijados para dichos viajes;4°.- Uso y asignación de bienes por funcionarios del Instituto Nacional de la Juventud, y5°.- Lista del personal a honorarios, funciones que realizan y horas dedicadas por persona.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los señores Diputados que así lo manifiesten.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407"><TITULO>AUMENTO DE ACCIDENTES DEL TRÁNSITO. Oficios</TITULO>.El señor RIBERA (Vicepresidente).- En el turno del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Arancibia.El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, la prensa de hoy informa de un nuevo y dramático accidente de tránsito que ha provocado elevado número de muertos, similar al que ocurrió el fin de semana. Estos hechas reiterados me tocan muy a fondo, porque he conocido directamente a algunos familiares de un pasajero de un bus interprovincial al norte que falleció hace poco tiempo en accidente de similares características.No quiero extenderme sobre un problema que sin duda reviste una tendencia creciente, hay pérdidas materiales, pero más importante es la pérdida de vidas humanas, que afecta a pasajeros y a quienes laboran en los buses.Se han dado distintos antecedentes sobre las causales de accidentes: no se respetan los periodos de descanso ni el número de horas que deben conducir los choferes, todo lo erial está legislando: pero no cabe duda que el problema va más allá de la legislación.El Congreso estudia una reforma de la normativa del tránsito en materia de transporte terrestre: puede que signifique un avance. Como dije, no se trata de un problema meramente legislativo. Es más profundo y tiene que ver con las deficiencias de la red vial y el funcionamiento de los buses interprovinciales, no olvidemos que en algunas zonas la única opción para trasladarse de la gente de escasos recursos es recurrir a ellos, cuyas condiciones a veces son muy precarias, como consta a muchos parlamentarios, sobre todo de la zona norte.Por lo expuesto, solicito que se oficie al Ministro del Interior, para que tenga a bien informar sobre la participación de buses interprovinciales en accidentes, con su incidencia en muertos y heridos que ha habido en 1994 y en el año en curso, y el tipo de fiscalización que hace Carabineros con la legislación aplicable.Conocemos las medidas que se toman. Hemos viajado numerosas veces en buses y he observado que los choferes se reportan en las distintas comisarías a lo largo de las carreteras: pero de todas maneras aumenta el número de accidentes. Entonces, hay un problema con la legislación.Puede que un chofer no conduzca más de cinco horas seguidas, pero tengo la percepción de que hay un problema con lo que descansa fuera del bus.Parece que eso también tiene incidencia en los accidentes y sería bueno conocer las medidas de Carabineros sugiere para enfrentar su alarmante aumento.Asimismo, solicito que se oficie al ministerio de Transporte, para que tenga a bien informar sobre las medidas que se están estudiando o se han elaborado, más allá de los meramente legales, para abordar esta problemática multicausal.La cuestión es bastante amplia y requiere la constitución de un grupo de análisis que investigue las causales de los accidentes de tránsito. Por ejemplo, hemos visto el sistema de control de velocidad con radar, en que los carabineros actúan emboscados en ciertas zonas -no quiero entrar a cuestionar-; pero no cabe duda de que por ahí no va la solución. Es más una fuente de ingreso municipal que un método destinado a enseñar y a corregir las prácticas viales.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>NECESIDADES DEL DISTRITO N° 58 Y CUMPLIMIENTO DE COMPROMISO INTERNACIONAL. Oficios.</TITULO>El señor RIBERA (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Juan Pablo Letelier.El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, quiero solicitar que se dirijan oficios a diferentes autoridades del Ejecutivo con el objeto de que sobre algunas inquietudes de quienes represento en la Cámara de Diputados.En primer lugar, a los Ministros del Interior y de Planificación y Cooperación, para que informen si está terminado el diseño del alcantarillado de Codegua, que también se extiende al sector de la punta de San Francisco de Mostazal: y de ser así, si se ha postulado al FNR para el financiamiento y/o a la Empresa de Servicios Sanitarios El Libertador para su ejecución el próximo año.En segundo lugar, además de los Ministros mencionados, al Intendente de la Sexta Región, para saber si se han postulado las extensiones de agua potable para Coinco, Copequén y Doñihue, que están pendientes desde hace mucho tiempo: y si hay estudios para dotar de agua potable rural, en la localidad de Lo Miranda, comuna de Doñihue, al sector de Plazuela. Estos sectores rurales están cerca de la modernidad, pero demasiados lejos de este elemento básico.En tercer lugar, al Ministro de Obras Públicas, para que la Dirección de vialidad, a través del Departamento de Obras Fluviales, informe si existen estudios y voluntad de asignar recursos para la construcción de defensas fluviales que eviten los desbordes del río, que afectan todos los años, en la comuna de Quinta de Tilcoco, a la localidad de Alto del Río; y si hay antecedentes de la construcción de una defensa en la comuna de Cinco, en las localidades El Rulo y Millahue, cuyos habitantes han perdido todas sus tierras agrícolas por la falta de trabajos de mantención y encauzamiento del río.En cuanto lugar, a los Ministros del Interior, de Transportes y Telecomunicaciones y de Planificación y Cooperación y al Contralor General de la República, para que informen si existen proyectos de telefonía rural en la Sexta Región y si se utilizó el fondo de la telefonía rural creado por ley del año pasado, por cuanto aún no ha operado. Quiero saber si este año va a operar para que las localidades rurales tengan este medio de comunicación tan básico.Por último, a los Ministros de Hacienda y de Relaciones Exteriores, para saber si se han asignado los recursos para dar cumplimiento al compromiso internacional conocido como proyecto Ceulaj, para crear un centro de encuentro e intercambio juvenil en la comuna de Machalí. Hay un compromiso firmado por el titular del Mideplán y por autoridades del Gobierno español, pues en España, en Málaga, está la contrapartida del Ceulaj.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819"><TITULO>CULTIVO Y COMERCIALIZACIÓN DEL ARROZ. Oficios.</TITULO>El señor RIBERA (Vicepresidente).- En el turno correspondiente al comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el honorable diputado señor Guillermo Ceroni.El señor CERONI.- Señor Presidente, represento al distrito N° 40. ubicado en la Región del Maulé, conformado exclusivamente por comunas agrícolas, tales como Parral, Retiro, Longaví y Cauquenes, donde los ingresos económicos son productos de un constante y arduo trabajo en el cultivo de la tierna.En esta oportunidad, quiero referirme a un problema específico de la agricultura relacionado con el cultivo del arroz.El área arrocera del país se ubica en la Sexta. Séptima y Octava Regiones, con un total de 83.597 kilómetros cuadrados, equivalentes a un 11 por ciento de la superficie nacional continental, Parral, Retiro, Longaví, San Carlos y Ñiquén constituyen el sector arrocero por excelencia, debido a sus características de suelo y disponibilidad de agua. Son comunas que tienen limitaciones en gran parte de su suelo para la diversificación productiva, dependiendo por ello del monocultivo del arroz. Si bien no existe estadística disponible con relación al número de productores a nivel nacional, el programa de reconversión de áreas arroceras, en base a una encuesta realizada por la INIA, en 1986, los estima en alrededor de 10 mil. Esta cantidad involucra a un número no inferior de 40 mil personas dependientes directamente de este cultivo agrícola.De acuerdo a los datos proporcionados por el Instituto Nacional de Estadística, en la temporada 93-94 s habrían cultivado 30.360 hectáreas. La industria molinera estima en 34 mil hectáreas el área sembrada en la temporada 94-95.La región del Maulé contribuye con un 62 por ciento de superficie al cultivo del arroz, a nivel nacional. Luego, la Sexta y Octava Regiones contribuyen con un 19 por ciento cada una a la superficie destinada a este cultivo.Quisiera agregar, como último dato, que la población en condiciones de pobreza e indigencia en la Sexta, Séptima y Octava Regiones, donde se concentra la producción del arroz, alcanza a 38 por ciento de pobreza y 12 por ciento de indigencia, en promedio para estas tres regiones.Entonces, estamos hablando de agricultores de muy escasos recursos, que dedican el año a un trabajo duro y extenso para tratar de recibir una recompensa que, las más de las veces, les es esquiva; agricultores que centran todas sus expectativas de desarrollo en un producto en especial, el arroz.Se ha dicho, y es cierto, que la escasa rentabilidad de los productos agrícolas es el gran problema, y ello tiene que ver con los precios de los productos y con los costos de producción de los mismos.Por ello, la formación de los precios de los productos agrícolas es extremadamente preocupante, al igual que la comercialización de ellos.Por lo tanto, es básico que exista una verdadera transparencia en el mercado, en lo que concierne a la formación de precios. Se supone que en el esquema económico actual, el libre mercado, deben ser los formadores de precios; por ello pasa por tener un mercado en el cual no existían distorsiones ni abusos que impidan una libre competencia.En el caso de la comercialización del arroz, existen pocos agentes o poderes compradores, lo cual hace fácil los posibles acuerdos de precios entre ellos. Por otra parte, es curioso que normalmente los precios salen en forma muy posterior al inicio de la cosecha.Preocupa constatar que entre los diversos poderes compradores, las más de las veces no haya diferencias en los precios que se pagan al productor, lo cual los hace sospechosos de acuerdos, máxime cuando los precios ofrecidos son inferiores a los costos alternativos de importación del producto de igual calidad. Hay mucho que hacer para corregir las imperfecciones del mercado y los atentados a la libre competencia.En esta materia, la acción ágil y eficaz de la Fiscalía Nacional Económica, en base al decreto N° 211, de 1973, es de gran importancia para los productores agrícolas.Por ello, y considerando la concertación de poderes compradores y la igualdad de precios pagados, me parece pertinente solicitar se oficie, en mi nombre, al Fiscal Nacional señor Rodrigo Asenjo Zegers, de la Fiscalía Nacional Económica, con los siguientes objetivos:a) Solicitar que dicha Fiscalía Nacional Económica, si lo estima procedente, se aboque a realizar un estudio sobre el mercado del arroz y su comercialización, tendiente a establecer cuántos y cuáles son los agentes o poderes compradores del arroz, el grado de participación que tiene cada uno de ellos en la compra de dicho producto al productor agrícola nacional y las posibles relaciones entre sí estos agentes poderes compradores. En definitiva, un análisis del mercado del arroz, tanto en su producción como en su comercialización, a fin de detectar posibles imperfecciones de dicho mercado en relación al precio que se paga por el producto agrícola nacional.b) Dada la extraña situación de que en la temporada agrícola los poderes o agentes compradores pagan todos el mismo precio al productor por el arroz, y que es inferior al costo alternativo de importación de dicho producto, se investigue la existencia de posibles acuerdos entre dichos agentes en la fijación de los precios que implique un hecho que atente contra la libre competencia.Solicito, además, se oficie al Ministro de Economía, por las consideraciones antes expuestas, dada la importancia de la Fiscalía Nacional Económica en la supervisión de la transparencia del mercado, a fin de que, si lo tiene a bien, se adopten las medidas necesarias para dotar a la fiscalía Nacional Económica del personal, de elementos materiales y de recursos financieros para cumplir, a cabalidad, con su obligación de velar por una sana y libre competencia, particularmente en el mercado de productos agrícolas, dotando a las regiones de los elementos para cumplir eficazmente su función fiscalizadora.Pido, por último que a los oficios solicitados se adjunte copia de esta intervención.Finalmente, me ha manifestado su adhesión a esta petición de oficio la Diputada señora Romy Rebolledo. Si Su Señoría lo estima procedente, deseo que también su nombre se ponga en dicha petición.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, en las condiciones expresadas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904"><TITULO>ADHESIÓN A PETICIÓN DE OFICIOS.</TITULO>El señor RIBERA (Vicepresidente).- En el tumo del Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado señor Tuma.El señor TUMA.- Señor Presidente, sólo para adherir a la petición del diputado señor Juan Pablo Letelier respecto del informe que el Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones tiene que entregar en relación con la telefonía rural, y a los oficios solicitados por el diputado señor Guillermo Ceroni.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se tendrá presente, señor Diputado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412"><TITULO>TRAMITACIÓN DE LEY DE JUNTAS DE VECINOS Y ORGANIZACIONES COMUNITARIAS. Oficios</TITULO>.El señor RIBERA (Vicepresidente).- El turno siguiente corresponde al Partido Demócrata Cristiano, por 19,5 minutos.Tiene la palabra el honorable diputado señor Ignacio Balbontín.El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, hace pocos días, concretamente el 12 de abril, en la Población Santa Julia, Su Excelencia el Presidente de la República, don Eduardo Frei, manifestó su molestia por el largo trámite que había sufrido en el Congreso Nacional la Ley de Juntas de Vecinos y Organizaciones Comunitarias.Quiero señalar que comparto esa molestia. Pero, desgraciadamente, no ha sido responsabilidad de los Diputados y de los Senadores de la Concertación que esto haya tenido tan larga y dilatada tramitación, que ya dura más de una legislatura y ha abarcado ya el primer año del segundo período legislativo.La verdad es que aquí se ha hecho uso y abuso de mecanismos de válvulas de seguridad que tiene el propio sistema establecido en la Constitución de 1980, y que dicen relación, por una parte, con los quórum calificados, y por otra, cuando éstos se sobrepasan, de recurrir a la instancia del Tribunal Constitucional como válvula final. Creemos que esto ha derivado en un daño muy sustancial a lo que eran los objetivos que tenía la Ley de Junta de Vecinos y Organizaciones  Comunitarias.Básicamente, han quedado truncas tres cuestiones: fortalecer la capacidad de asociación de la unidad vecinal por sobre las banderías de carácter político o ideológico; crear una capacidad de asociación mayor en las uniones comunales, a fin de que éstas pudieran tener fuerza frente a la municipalidad, de tal modo que pudiese llevar a cabo acciones que fueren de común acuerdo entre los vecinos para darles un mayor nivel de participación, y fortalecer la capacidad ejecutiva de las juntas de vecinos a través de un financiamiento básico que se ha contemplado en esta disposición.Por ese motivo, y como esto ha tenido y largo debate, queremos fijar cuáles son las responsabilidades políticas que ha habido sobre este particular, que no corresponden a quienes hemos participado desde las posiciones de la Concertación, ya que la obstaculización de este trabajo es de la oposición.Por ello, sería menester oficiar al Ministerio del Interior, a través de la Mesa de la Cámara, con el fin de que proceda, a la brevedad posible, a enviar un nuevo proyecto que contemple, precisamente, aquellas figuras de carácter legislativo que le daban fuerza a las juntas de vecinos y organizaciones comunitarias.Respecto de estas tres disposiciones había ánimo de parte de la Oposición para buscar nuevas fórmulas que no violen el principio de libertad de asociación, que ha sido tan manido, llevado y traído como la justificación para adoptar estas posiciones, por lo que sería indispensable que esto se hiciese. Lo digo porque estas son entidades e instituciones que tienen la mayor significación, pero que hoy se encuentran en un estado de falencia porque su capacidad de asociación ha llegado a un promedio de un cuatro por ciento, precisamente, porque no se les dan las facultades de carácter legal para que esto pueda suceder. Muchos le echan la culpa al hecho de que los vecinos no quieren participar, o no se quieren asociar. Muy por el contrario, lo que ocurre es que no se les clan incentivos que sí se les han dado a otro tipo de organizaciones.De allí que me parece esencial, para fortalecer la base de la organización de carácter local, el que podamos superar lo antes posible estas deficiencias.Por lo tanto, ruego que se oficie al Ministerio del Interior para que se arbitren medidas lo más rápidamente posible.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, pero me permito sugerirle que sea dirigido al Presidente de la República, dado que es la figura con más competencia.El señor BALBONTÍN.- Conforme.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Reyes, Víctor" DIPUTADOValue="95"><TITULO>APOYO A MODIFICACIÓN DE LEY N° 19.366, SOBRE TRÁFICO ILÍCITO DE ESTUPEFACIENTES Y SUSTANCIAS SICOTRÓPICAS.</TITULO>El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Víctor Reyes.El señor REYES.- Señor Presidente, por razones del tiempo asignado al debate de la mañana, no me fue posible participar en la discusión del proyecto que modifica la ley N° 19.366, referida al tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas. Por esa razón lo hago ahora muy brevemente, para destacar el que se haya logrado cumplir con el objetivo de restablecer la facultad otorgada al Consejo de Defensa del Estado de poder disponer el alzamiento del secreto bancario dentro del procedimiento de investigación del denominado delito "lavado de dinero, medida que se calificó siempre como indispensable para que el combate al narcotráfico tenga realmente eficiencia y buenos resultados.En realidad, el fallo del Tribunal Constitucional, que se dictó a raíz del texto primitivamente aprobado por el Congreso, en práctica había mutilado la ley al privarla de una facultad esencial, y con ello se generaba una situación de ineficiencia en el uso de un instrumento legal concebido, precisamente, para poner coto efectivo a una actividad tan reprochable y reprobable, como es la del narcotráfico. Sigo pensando que la autorización judicial previa que ahora se incorpora, puede ser todavía un obstáculo para una acción eficiente y oportuna. Pero también comparto la idea plantead por muchos colegas, en el sentido de que es bueno ver cómo opera la norma en la práctica, cuáles son sus resultados y de esa manera verificar en los hechos concretos la eficiencia de la norma que ahora hemos aprobado. Y de los mismos resultados podremos concluir, entonces, las rectificaciones que sean pertinentes y procedentes en el tiempo.Por último, respecto de este tema quiero recoger las expresiones del Presidente de la República, don Eduardo Frei, en el acto de promulgación de la ley, cuando señaló que este texto legal, que ahora se completa en su integridad, forma parte de los instrumentos que se ponen al servicio de la paz, del progreso y de la estabilidad social. Pero advirtió que ninguna legislación, por muy completa y avanzada que técnicamente sea, es suficiente para abordar una situación tan compleja y tan relacionada con la vida cotidiana de la gente, como es el tema del consumo de las drogas. Podemos ser cada vez más eficaces en la detección de las organizaciones criminales dedicadas al tráfico ilícito, pero sin un apoyo real, concreto y masivo de la ciudadanía, de las familias, de las organizaciones de base, de los colegios y de los medios de comunicación, no lograremos el éxito definitivo.Por eso, al completarse hoy la tramitación del proyecto, que esperamos sea un instrumento efectivo en la lucha contra el tráfico ilícito, debemos compartir el compromiso y la petición del Presidente Frei, en el sentido de que entre el Gobierno, los Poderes Públicos, los partidos políticos y la sociedad civil, podremos derrotar este mal del siglo XX. y que esta generación debe contribuir con su aporte responsable a la salvaguardia del patrimonio moral de la nación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181"><TITULO>EMISIÓN DE FUENTES CONTAMINANTES Y RUIDOS MOLESTOS EN "HUERTOS FAMILIARES" DE LA COMUNA DE TIL-TIL. Oficio.</TITULO>El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Zarko Luksic.El señor LUKSIC.- Señor Presidente, uno de los grandes logros de la civilización moderna lo constituye el entender que hay un equilibrio entre el desarrollo y la protección de la naturaleza y del medio ambiente. Es lo que técnicamente se denomina la opción por un desarrollo sustentable.La decisión por este desarrollo sustentable fue ratificada durante el encuentro celebrado en Río de Janeiro, en 1992, conocido como la Cumbre de Río. En esa ocasión, tanto los países desarrollados como aquéllos en vías de desarrollo y subdesarrollados, se comprometieron a respetar el medio ambiente, en especial los componentes del aire, el agua, el suelo y la acústica o ruido.Nuestro país concurrió a dicho evento y, como consecuencia de él, fijó una serie de políticas e iniciativas legales destinadas a cumplir ese objetivo. De allí nació la Ley de Bases del Medio Ambiente y se fortalecieron los organismos fiscalizadores de la administración pública, que desarrollan su labor de control para el cumplimiento de las normas sobre emisión de fuentes fijas y sobre el ruido que provoca la actividad industrial. Esta tarea fiscalizadora, en lo que respecta al control de fuentes fijas industriales y sobre ruido, le corresponde al Servicio de Salud del Ambiente dependiente del Ministerio de Salud.Las iniciativas realizadas por la administración y sus servicios muchas veces se ven vulneradas por algunas industrias. En concreto, en la localidad de Huertos Familiares de la comuna del Til-Til, a través del presidente de su Junta de Vecinos, don Rubén León, y de numerosos pobladores, he sido informado de los problemas medio ambientales producidos por la actividad industrial de la fábrica Productores de Aceros Sociedad Anónima, Proacer, ubicada en el kilómetro 37 de la carretera norte y cuya actividad es la fabricación de productos de acero que posteriormente son utilizados en otras empresas. Esta industria contamina el aire y produce contaminación acústica.De acuerdo con las informaciones de la junta de vecinos y de pobladores de la localidad de Huertos Familiares, durante el día, y especialmente en la noche, se producen olores contaminantes y ruidos ensordecedores, que impiden un buen desenvolvimiento y el descanso de la población afectada.La industria ha recibido numerosas denuncias de las organizaciones sociales, pero no ha cambiado su proceder y sigue contaminando el medio ambiente de Huertos Familiares.Por lo anterior, pido que se oficie al Servicio de Salud del Ambiente de la Región Metropolitana, dependiente del Ministerio de Salud, para que haga una inspección a la citada industria y fiscalice la emisión de fuentes contaminantes y el ruido que afectan la calidad de vida de los vecinos de la localidad de Huertos Familiares de la comuna de Til-Til.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>HOMENAJE A LA JUNTA NACIONAL DE JARDINES INFANTILES, EN EL 25° ANIVERSARIO DE SU FUNDACIÓN. Oficio.</TITULO>El señor RIBERA (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor José Miguel Ortiz.El señor ORTIZ.- Señor Presidente, hace exactamente 25 años, es decir, el 20 de abril de 1970, se promulgó en el Diario Oficial la ley N° 17.301, que creó la Corporación de Derecho Público, funcionalmente descentralizada, denomina Junta Nacional de Jardines Infantiles. Lleva la firma del entonces Presidente de la República, Eduardo Frei Montalva, y del que era su Ministro de Educación, don Máximo Pacheco Gómez. Fue vital la intervención de este último en la presentación del mensaje del Ejecutivo en el Senado de la República, por cuanto la ley significó el término de la reforma educacional del sexenio 1964-1970. Así lo reconoció el Presidente Eduardo Frei Montalva en un emotivo acto realizado el 16 de abril de 1970 en el palacio de La Moneda, al cual se invitó a dirigentes de juntas de vecinos y especialmente, usó de la palabra, una pobladora.En 1970 quedó claro que faltaba un campo muy importante al que había que llegar, cuál era la educación parvularia; que el país entendiera que una vez más era pionero en esa materia. La creación de la Junta Nacional de Jardines Infantiles hacia posible -y lo ha hecho en los últimos 25 años- que más de un millón de hijos, en especial de los sectores de más bajos ingresos del país, tengan una cobertura que esperamos -quienes somos profesores-, alcance a un ciento por ciento dentro de algunos años.En el poder Legislativo, a través de la Cámara de Diputados quiero expresar mi reconocimiento por el significado de estos 25 años y hacer un llamado para que, así como en aquel entonces el país entero celebró el acontecimiento, ésta es la oportunidad para generar nuevas iniciativas legales que mejoren la permanencia posnatal de la madre trabajadora, como asimismo de las madres de sectores informales que carecen de apoyo en ese sentido.Del mismo modo, creo que es el momento de revisar la ley de salas cuna para incorporar la atención de los hijos de las trabajadoras independientes. Este es el momento preciso para que en el Parlamento se planteen nuevos proyectos en relación con la infancia, tal como se hizo hace 25 años, porque, el país más que nunca, en la actualidad, está en las mejores condiciones para propiciar iniciativas de esta naturaleza.Como educadores -que principalmente somos-, sentimos la obligación de decir que sí deseamos juventudes sanas, integradas a la sociedad y, posteriormente, ciudadanos con autonomía, con creatividad y con la capacidad que demanda el mundo actual, es necesario invertir en una educación parvularia de calidad.Por lo anteriormente expuesto, solicito que se oficie a la señorita Vicepresidenta de la Junta Nacional de Jardines Infantiles, en que se le felicite porque hoy se cumplen 25 años de funcionamiento de su institución que ha dado mucho por Chile y que desempeña un rol importantísimo en los primeros años de vida de nuestros niños.Invito a los señores Diputados a adherirse a mi petición.He dicho.El señor RIBERA (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión de los Comités de Renovación Nacional, Demócrata Cristiano y Socialista.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>ANTECEDENTES SOBRE TRASLADO DE DIPUTADO EN HELICÓPTERO DE CARABINEROS. Oficio.</TITULO>El señor RIBERA (Vicepresidente).- El turno siguiente corresponde al Comité del Partido de Renovación Nacional.Tiene la palabra el honorable diputado señor Maximiano Errázuriz.El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, deseo denunciar que el 18 de abril pasado el Diputado de Gobierno, don Tomás Jocelyn-Holt, perteneciente a la Democracia Cristiana, fue trasladado a Santiago a requerimiento suyo en un helicóptero de Carabineros y traído de regreso al Congreso.Según nuestros antecedentes, el helicóptero institucional debió volar desde Santiago a Valparaíso para recogerlo luego y llevarlo a Santiago, esperar que realizara sus diligencias políticas y traerlo de vuelta al Congreso. A la hora en que llegó -poco después de las dos de la tarde-, el Presidente del Senado almorzaba con el cuerpo de generales de Carabineros, encabezado por el General Stange, en este edificio. Ninguno de ellos llego al inmueble del Congreso en helicóptero.Dicho vuelo no sólo significó un alto costo en combustible, sino que personal del GOPE de Valparaíso debió trasladarse hasta los jardines del Congreso para medir la velocidad y dirección del viento y facilitar el aterrizaje, dejando de lado tareas propias de sus cargos para atender al señor Diputado.Según mis antecedentes, tiempo atrás el mismo diputado señor Jocelyn-Holt también empleó un helicóptero de Carabineros para su traslado desde o hacia el Congreso.Señor Presidente, los demás Diputados debemos hacer grandes esfuerzos para trasladarnos de un lugar a otro y cumplir nuestros compromisos. Algunos han debido pagar vuelos privados para llegar a tiempo a un lugar de reunión. De ello hay testigos.El mencionado Diputado, durante toda su campaña, fue un enconado adversario de Carabineros. Los atacó duramente. ¿Cómo es posible que ahora, haciendo tráfico de influencias, solicite a la Institución que lo traslade para cumplir sus compromisos de partido, a un altísimo costo?Un vespertino señalaba que la directiva de su colectividad política lo requirió en Santiago para una reunión de partido con el Presidente de la República. Nuestra directiva muchas veces nos ha requerido y jamás hemos empleado estos procedimientos para trasladamos.Es sabido que Carabineros carece de medios. Comprendo la presión que significa la solicitud de un parlamentario, pero en caso alguno se justifica acceder a ella, aunque válidamente se pueda haber aducido un compromiso con el propio Presidente de la República.Ayer conversé con el General Subdirector de Carabineros, don Femando Cordero Rusque. Le hice presente nuestra protesta y que solicitaría el envío de un oficio al Ministro de Defensa Nacional para que informe -solicitud que formulo en este instante- acerca de:1°. ¿Cuántos viajes realizó el helicóptero institucional en el traslado de un diputado entre Valparaíso y Santiago el 18 de abril?2°. ¿Qué costo tuvo la operación, considerando no sólo el combustible sino también las horas hombres que demandó?3°. ¿Quién autorizó el vuelo?4°. ¿En qué se fundó la autorización?5°. ¿Cuándo y por qué se efectuó el traslado en helicóptero del mismo Diputado tiempo atrás entre Santiago y Valparaíso?Señor Presidente, debemos velar por el prestigio del Parlamento, lo cual se cumple si no abusamos de las instituciones ni de las leyes del tránsito ni de nuestros cargos. La opinión pública no siempre distingue al juzgar y los procuramos actuar honestamente no deseamos vernos arrastrados por otros que, con actitudes como ésta, abusan de su cargo y desprestigian al Congreso. Más aún, ayer muchos parlamentarios sentimos vergüenza ajena.El señor LONGTON (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría, con la adhesión del diputado señor Galilea.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>RÉPLICA A INTERVENCIÓN SOBRE TRAMITACIÓN DE PROYECTO DE LEY SOBRE JUNTAS DE VECINOS.</TITULO>El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, deseo hacerme caigo de la denuncia del diputado Ignacio Balbontín en relación con la responsabilidad que cabría a Diputados de esta bancada y de la UDI en el retardo del despacho del proyecto de ley de juntas de vecinos.Quiero hacer presente al respecto que la responsabilidad es fundamentalmente del Gobierno, por lo siguiente:1°. Las urgencias las fija el Presidente de la República. En consecuencia, si el referido proyecto de ley no tuvo urgencia durante mucho tiempo, la responsabilidad no es nuestra.2°. La demora se ha debido al propósito reiterado del Gobierno de violar la Constitución en lo que se refiere al derecho de asociación. En efecto, la Constitución establece la libertad de asociación.El Gobierno, en su primer proyecto que envió para reemplazar la ley N° 18.893, señaló en el artículo correspondiente que sólo podría haber una junta de vecinos por unidad vecinal.El Tribunal Constitucional declaró inconstitucional dicho artículo, por atentar contra la libertad de asociación.Recuerdo que el diputado señor Gutenberg Martínez, hace tres años, dio una conferencia de prensa y dijo que el Gobierno exigiría, en un segundo proyecto, un mínimo tan alto para constituir una junta de vecinos que en la práctica sería imposible formar más de una. En efecto, remitió otro proyecto en que exigía el 20 por ciento de los habitantes de una unidad vecinal para constituirse una junta de vecinos. El presidente de la Asociación de Municipalidades señaló que, en la práctica, no se iba a formar ninguna junta de vecinos.Ese artículo también fue declarado inconstitucional.Ahora el Ejecutivo está entrampado en buscar una fórmula, porque mandó un veto y éste llego fuera de plazo.En definitiva, la responsabilidad no es nuestra, sino del Gobierno.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Errázuriz, Maximiano" DIPUTADOValue="834"><TITULO>NECESIDADES DE COMUNAS DEL DISTRITO N° 29 (Región Metropolitana). Oficios.</TITULO>El señor ERRÁZURIZ.- Señor Presidente, por último, solicito que se envíen los siguientes oficios:Al Ministerio  Mideplan, para saber qué proyectos existen sobre telefonía rural en sectores de San José de Maipo que no cuentan con ese servicio; al Ministerio de Defensa Nacional, para pedirle que se repare la Tenencia de Carabineros de Pirque; al Ministerio de Vivienda y Urbanismo, respecto de la pavimentación de la calle Eyzaguirre que une a Puente Alto con La Pintana; y al Ministerio de Salud sobre la posta o policlínica que iba a construir en el sector de Avenida Gabriela, entre Puente Alto y La Pintana.He dicho.El señor LONGTON (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, en nombre del Comité de Renovación Nacional.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE APLICACIÓN POR LA CONADI DE REGLAMENTO SOBRE CONSEJO NACIONAL DE LA CORPORACIÓN DE DESARROLLO INDÍGENA. Oficio.</TITULO>El señor LONGTON (Presidente accidental).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Teodoro Ribera.El señor RIBERA.- Señor Presidente, el 5 de octubre de 1993 entró en vigencia la Ley Indígena, en cuya iniciativa trabajamos muchos parlamentarios, especialmente los que representamos zonas mapuches.En el artículo 41 de dicha ley se contempla un Consejo Nacional de la Corporación de Desarrollo Indígena en el que participan ocho representantes indígenas, entre los cuales cuatro deben ser mapuches. En su letra d) se señala que serán designados, a propuesta de las comunidades y asociaciones indígenas, por el Presidente de la República, conforme al reglamento que se dicte al efecto.En este sentido, el 25 de octubre de 1994 se dictó el reglamento N° 464 del Ministerio de Planificación y Cooperación, publicado el 19 de diciembre de 1994 en el Diario Oficial. Ahí se establece que podrán participar en el proceso -como señale- las comunidades y asociaciones indígenas, a las que se convocará mediante dos avisos publicados en un periódico de circulación nacional con treinta días de anticipación al término del período por el cual se designaron las personas que ocupan los cargos, y que pueden proponer las ternas para que luego el Presidente decida.Quiero hacer notar que aquí no estamos en presencia de una verdadera elección, sino que de una consulta a las asociaciones y comunidades indígenas para que propongan nombres o ternas de entre las cuales el Presidente de la República designará a los ocho representantes indígenas para el Consejo Nacional de la Conadi.Pero, me preocupa el hecho de que la Conadi interpretó erróneamente el referido reglamento N° 464 y estableció mecanismos que lo hacen inaplicable, exigiendo que las comunidades o asociaciones indígenas se inscriban en las municipalidades y cuenten con ministros de fe que deben ser funcionarios públicos, como son los secretarios municipales o directores de colegios. En definitiva, está entrabando la participación de las asociaciones mapuches.Al respecto, la Asociación Gremial Mapuche Nehuenmapu, cuyo presidente es don Mario Millapi Curín, ha recurrido al Contralor General de la República para hacerle presente su preocupación porque la interpretación de la Conadi no guarda de manera alguna las normas del reglamento N° 464.Por lo tanto, solicito que se remita un oficio al Contralor General de la República para que comunique, en primer lugar, si la reglamentación que ha puesto en vigencia la Corporación Nacional de Desarrollo Indígena guarda relación con el Reglamento citado; segundo, si hay dineros destinados por la mencionada Corporación para la implementación de esta consulta, a quiénes se ha otorgado y en qué se han utilizado.He dicho.El señor LONGTON (Presidente accidental).- Se enviará el oficio en la forma solicitada, en nombre de Su Señoría y del Comité de Renovación Nacional.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472"><TITULO>ALCANCES SOBRE CONVENIO SUSCRITO POR CHILE Y LA ESO. Oficio.</TITULO>El señor LONGTON (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Eugenio Munizaga.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, el nuevo acuerdo firmado recientemente en Alemania, entre Chile y la Organización Europea para la Observación Astronómica, ESO, a nuestro juicio, no guarda en la forma debida los intereses del país, como lo exigió la Cámara de Diputados cuando aprobó el informe que emitió la Comisión de Relaciones Exteriores al respecto.Creemos que es bueno y positivo buscar una solución al conflicto planteado por la construcción de un observatorio en Cerro Paranal. Sin embargo, persisten diversos problemas, no resueltos en dicho instrumento legal, que es conveniente dar a conocer a la opinión pública. Entre éstos, deseo mencionar los siguientes:1°. Aspecto laboral. En relación con la situación de los trabajadores, sigue sin reconocerse la normativa chilena. A cambio de ello, se establece que existirá un reglamento para el personal local contratado en Chile, el que deberá armonizar con los principios y objetivos esenciales de la legislación chilena. Se establece que su puesta en práctica deberá hacerse de manera compatible con los privilegios e inmunidades otorgados a la ESO en el convenio. Sin embargo, para la redacción y modificación de este reglamento, no están considerados los representantes de los trabajadores.Consecuente con lo anterior, creemos que el convenio no resuelve los problemas laborales planteados por los empleados de la organización europea.2°. Diez por ciento de tiempo de observación. El acuerdo no le da a Chile el derecho que debe tener como país anfitrión de disponer del 10 por ciento del tiempo de observación en todos y cada uno de los telescopios instalados o que se instalen por la organización.En efecto, se considera en el artículo 11, N° 2, que en reconocimiento al papel de Chile como país anfitrión y para ayudar al desarrollo de la astronomía en Chile, la ESO está preparada para hacer disponible tiempo de observación a propuestas chilenas "científicamente meritorias".Esta disposición resulta tremendamente privativa para los intereses de Chile, ya que el 10 por ciento de observación se debe entregar al país sin condiciones, de modo que éste pueda ofrecerlo a sus científicos o convenir su uso con una universidad nacional o internacional, con el fin de obtener para el país -a cambio de esta observación- becas, plazas universitarias y otros beneficios para la juventud chilena.3°.  Calificación de las inmunidades. Las inmunidades y privilegios que otorga el Estado a una organización internacional como la ESO, no puede ser igual a las que se entregan a un país para la instalación de una embajada. Menos aún cuando estas unidades actúan sobre un territorio extraordinario amplio, como lo son 72 mil hectáreas. Por lo tanto, en este caso, el Gobierno debe establecer una limitación a las inmunidades.4°. Riquezas mineras. En una superficie superior a la Laguna del Desierto, sin lugar a dudas, deben existir numerosos yacimientos mineros que pueden cobrar importancia en el futuro. Sin embargo, el convenio suscrito deja excluida la posibilidad de que puedan ser explotados mientras dure la vigencia del convenio.5°. Compromisos inaceptables. En el artículo 3° transitorio se señala que el Gobierno se compromete a mejorar la antigua Carretera Panamericana Camino B-70, desde Paposo hasta su conexión con la Carretera Panamericana actual, lo cual irá en beneficio exclusivo de la ESO.Asimismo, como si esto fuera poco, el artículo 12 señala que el establecimiento de un nuevo centro de observación, pertenezca o no a la ESO, requerirá un acuerdo previo entre las partes. Esto significa una abierta intromisión en la soberanía nacional, que le resta al Estado su facultad de decidir libremente, y que, sin duda, es inconstitucional.Por otra parte, a raíz de la reclamación planteada por particulares en relación con la propiedad de los terrenos entregados a la ESO, es preciso señalar que la Constitución Política consagra el derecho de propiedad y, por consiguiente, de resultar efectiva la reclamación, se deberá pagar un precio justo por esos terrenos a quienes sean sus dueños; pero no las cifras especulativas de que hoy se habla.Por todo lo anterior, consideramos que el convenio suscrito entre Chile y la ESO no protege los intereses de nuestro país y. al mismo tiempo, creemos que el Gobierno de Chile debe estar prevenido para tratar con una organización, cuyo director ha emitido declaraciones ofensivas y altamente lesivas para el país, conducta que no se compadece con las actuaciones diplomáticas que corresponden, por lo que las consideramos inaceptables y las rechazamos categóricamente.Por lo expuesto, en nombre de los Diputados señores Carlos Caminondo. Arturo Longton y de quien habla, solicitamos que se hagan llegar estas inquietudes al Ministro de Relaciones Exteriores, pues nos parecen son válidas en cuanto al convenio que se acaba de firmar entre Chile y la organización europea.He dicho.El señor LONGTON (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado en nombre de los tres señores diputados y del Comité de Renovación Nacional.Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <FIN_SESION>Se levantó a las 13.54.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>