<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="6" FECHA_INICIO="09-06-1993 10:30:00" FECHA_TERMINO="29-06-1993 13:55:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECÁMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 326ª Sesión 6ª, en miércoles 9 de junio de 1993(Ordinaria, de 10.30 a 13.55 horas)Presidencia de los señores Viera-Gallo Quesney, don José Antonio, yHamuy Berr, don Mario, y Melero Abaroa, don Patricio.Presidencia accidental de la señora Caraball Martínez, doña Eliana.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.REDACCIÓN DE SESIONESPUBLICACIÓN OFICIAL</PORTADA>
    <INDICE>ÍNDICE GENERAL	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	HOMENAJES	VI.-	FÁCIL DESPACHO	VII.-	ORDEN DEL DÍA	VIII.-	PROYECTO DE ACUERDO	IX.-	INCIDENTES	X.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	XI.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAINDICE GENERAL		Pág.I.-Asistencia		 607II.-Apertura de la sesión		 609III.-Actas		 609IV.- Cuenta		 609V.-Homenajes.1. Homenaje a la Academia Nacional de Bomberos en el quinto aniversario de su fundación.		 6092. Replica a expresiones vertidas en sesión anterior. Artículo 33 del Reglamento.	 6113. Permisos constitucionales.		 6124. Ampliación de plazo a Comisión de Recursos Humanos y Medio Ambiente para informar.		 612VI.- FÁCIL DESPACHO.5. Modificaciones al Convenio sobre aviación civil internacional. Primer trámite constitucional.		 6126. Acuerdo entre Chile e Italia sobre promoción y protección de las inversiones. Primer trámite constitucional.		 6147 Acuerdo entre Chile y Malasia sobre promoción y protección de inversiones. Primer trámite constitucional.		 617VII.-Orden del Día.8. Reajuste de asignaciones familiar y maternal, subsidio familiar y pensiones asistenciales. Primer trámite constitucional.		 618VIII. Proyectos de acuerdo.9. Creación de fondo especial para financiar tratamientos médicos. Oficio		 64110. Subvención de transporte escolar en zonas rurales. Oficios.		 64211  Subsidio al consumo de agua potable y revisión de sistema tarifario.		 644IX. Incidentes.12. Funcionamiento de vertedero en cerros de Renca, de la comuna de Quilicura (Región Metropolitana).Oficio.		 64713. Restablecimiento de atención médica de urgencia en hospital de Pichidegua (Sexta Región). Oficio.		 64714. Cierre de unidad de oncológica del hospital San Borja Arriarán (Región Metropolitana). Oficio.		 648pág.15. Homenaje en el 254° aniversario de la fundación de la ciudad de Los Ángeles.		 64916. Construcción de defensas fluviales en ribera oriente de río Mataquito (Séptima Región). Oficio.		 65317. Beneficios para voluntarios del Cuerpo de Botes Salvavidas de Valparaíso. Oficio.	 65418. Mensaje presidencial 1993.		 65519. Proyecto de ley sobre creación de nuevas comunas.		 65720. Alcances sobre informe de la Comisión Revisora de Cuentas de la Cámara de Diputados. 		 65721. Homenaje en conmemoración del asalto y toma del Morro de Arica.		 65822. Construcción de vía elevada en cruce de Ruta 5 con Cuatro Esquinas en La Serena (Cuarta Región). Oficios.		 65923. Situación de la actividad pesquera. Oficios.		 66024. Antecedentes sobre construcción de viviendas. Oficio.		 661X. Documentos de la Cuenta.1. Oficio de S.E. el Presidente de la República, mediante el cual hace presente la urgencia, con calificación de "simple", para el despacho del proyecto de ley relativo a los derechos de los consumidores (boletín N° 446-03).		 6632. Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que reajusta asignaciones familiar y maternal, subsidio familiar y pensiones asistenciales que indica (boletín N° 991-13). 		 6633. Informe de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social, recaído en el proyecto que reajusta asignaciones familiar y maternal, subsidio familiar y pensiones asistenciales que indica (boletín N° 991-13)		.6654. Segundo Informe de la Comisión Especial Investigadora de la Droga en Chile, recaído en el proyecto que sanciona el tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas y sustituye la ley N2 18.403 (boletín N° 653-07).		 6705. Segundo Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que sanciona el tráfico ilícito de estupefacientes y sustancias sicotrópicas y sustituye la ley N° 18.403.(Boletín N° 653-07).		 7036. Segundo Informe de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, recaído en el proyecto que modifica la ley N° 18.700, orgánica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios (boletín N° 948-07).		 704XI. Otros documentos de la Cuenta.1. Comunicaciones:Del Diputado señor Vilicic, mediante la cual solicita permiso constitucional, a partir del 8 de junio, para ausentarse del país por más de treinta días, con destino a Estados Unidos.Del Diputado señor Sergio Pizarro, por la cual solicita permiso constitucional, a partir del 22 de junio, para ausentarse del país por más de 30 días, con destino a Uruguay.Del Diputado señor Villouta, por las que adhiere a las siguientes mociones:La que establece obligatoriedad de certificados de seguridad, extendidos por funcionarios designados por la Junta Nacional del Cuerpo de Bomberos, respecto de permisos de construcción en altura (boletín N° 1007-14).Modifica la ley N° 14.908 sobre abandono de familia y pago de pensiones alimenticias (boletín N° 901-07).Establece nuevas normas sobre Colegios Profesionales y Técnicos (boletín N° 987-07).Del Diputado señor Andrés Palma, mediante las cuales adhiere a las siguientes mociones:Regula cargos fijos o adicionales de servicios telefónicos, eléctricos y de agua potable (boletín N° 99203).Reforma constitucional que establece áreas de gobiernos metropolitanos (boletín N° 988-07).2.- Oficios:De la Corte de Apelaciones de Talca, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Naranjo, sobre traslado de la juez de San Javier.Del Ministerio de Relaciones Exteriores, por el cual responde el que se le remitiera en nombre de la Corporación, relativa a situación por la que atraviesa Italia.Del Ministerio de Defensa Nacional, por los que responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:De los señores Ribera, Cardemil, Bosselin, Elizalde, Velasco y Acuña, referente a fundamentos legales sobre descuentos a pensionados de la Dirección de Previsión de Carabineros de Chile.Del señor Ulloa, investigación por siniestro que afectó al puerto de San Vicente.Del señor Masferrer, implementación de infraestructura deportiva en estadios de Las Cabras y El Carmen, comuna de las Cabras.Del Ministerio de Obras Públicas, mediante los cuales responde a los que se enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:Del señor Ramón Pérez, trabajos de pavimentación en la Villa Mauque, Iquique, Primera Región.Del señor Matta, camino L-631, comuna de Retiro, Séptima Región.Del señor Juan Alberto Pérez, accesos a ciudad de Castro, Décima Región.Del señor Campos y Comité parlamentario del Partido Radical, pavimentación de camino Culenar-Colín, Séptima Región.Del señor Bayo, red vial de provincia de Malleco.Del señor Caminondo, pavimentación del camino Coñaripe-Pullinque; puente río Ignao, provincia de Valdivia, Décima Región.De los señores Ortiz y Acuña, iluminación de doble calzada del camino de Concepción a Coronel, Octava Región.Del señor Coloma, plaza de peaje en rutas 68 y 79, Quinta Región y Región Metropolitana.Del señor Víctor Pérez, reparación camino a aeródromo María Dolores, comuna de Los Ángeles, Octava Región.Del señor Horvath, obras camino costero Valparaíso-Laguna Verde, Laguna Verde Las Docas y Las Docas-Quintero, Quinta Región.Del señor Juan Martínez, camino Lirquén-Tomé, Octava Región.Del señor Álvarez-Salamanca, entrega de agua para los parceleros del sector Las Astillas, comuna de San Clemente, Séptima Región.Del señor Reyes, pavimentación camino Río Negro-Riachuelo, Décima Región.Del señor Claudio Rodríguez, túnel a baja altura en camino internacional Los Andes-Mendoza, Quinta Región.Del señor Galilea, construcción camino Puerto Cisnes, Undécima Región.Del Ministerio de Obras Públicas, mediante el que remite ejemplar de la Revista Jurídica de la Fiscalía del Ministerio de Obras Públicas.Del Ministerio de Agricultura, por los cuales responde los que se le enviaran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:Del señor Rojos, evaluación de la extracción del recurso loco.Del señor Claudio Rodríguez, devolución de caminos del sector Punta de Vacas.De los señores Chadwick y Masferrer, denuncias sobre presuntas irregularidades en Indap, Sexta Región.Del Ministerio de Bienes Nacionales, a través de los cuales responde los que se le remitieran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:Del señor José García, acta de sesión Ne 618 de la Comisión Especial de Enajenaciones de ese Ministerio; enajenación de terreno fiscal ubicado a los pies del Cerro Ñielol, ciudad de Temuco, Novena Región.Del señor Kuschel, saneamiento de títulos de dominio en las comunas de Puerto Montt, Calbuco, Maullín y Cochamó.Del señor Horvath, instalación de planta procesadora de cal por Cemento Polpaico S.A., en el Cajón del Maipo.Del señor Valcarce, decretos de venta de bienes fiscales en los años 1990, 1991,1992 y 1993.Del Ministerio de Salud, mediante los cuales responde los que se le dirigieran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:De los señores Taladriz, Leay, Concha y Comités parlamentarios de Renovación Nacional y la Unión Demócrata Independiente, relativo a otorgamiento de pensión de gracia.De los señores Ringeling y René García, incumplimiento a las disposiciones del decreto supremo N2 185, del Ministerio de Minería, que crea la Comisión Interministerial de calidad del aire.Del señor Claudio Rodríguez, suspensión del servicio de maternidad del hospital de Llaillay, en la Quinta Región.Del señor Álvarez-Salamanca, funcionamiento del matadero industrial de la ciudad de Maulé, Séptima Región.Del Ministerio de Minería, por el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor Arancibia, relativo a acciones de fomento de la Empresa Nacional de Minería.Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, por los que responde a los que se les remitieran en nombre de los Diputados que indica y sobre las materias que señala:Del señor Galilea, casetas sanitarias en Vilcún.Del señor Juan Martínez, acceso a la población Almirante La torre, de Cerro Alegre, en la comuna de Tomé.Del señor Alfonso Rodríguez, proyectos que benefician a la comuna de Chanco; pavimento en accesos a la localidad de Retiro.Del señor Kuzmicic, obras de pavimentación ejecutadas, en ejecución y programadas en la comuna de Iquique, a contar del año 1990; paño de terreno para Cooperativa de viviendas y servicios habitacionales "Las Parinas".Del señor Concha, programa de viviendas en Valdivia.Del señor Velasco, pavimento de avenida Los Aromos de San Antonio.Del señor Horvath, sitios destinados a la construcción de viviendas en Balmaceda, Undécima Región.Del señor Galilea, proyecto de casetas sanitarias para población Martín Norte, de la comuna de Victoria, en la Novena Región.Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, mediante el cual responde el que se le enviara en nombre del Diputado señor René García, relativo a factibilidad de apertura de oficina de correos en localidad de Queule, Novena Región.Del alcalde de la municipalidad de Peñalolén, por el que responde el que se le dirigiera en nombre de la Diputada señora Cristi, relativo a contratación de funcionarios y personal municipal y creación de la Corporación Cultural de Peñalolén.Del alcalde de la municipalidad de Concepción, mediante el cual remite copia de oficio enviado al Secretario Regional Ministerial de Transportes y Telecomunicaciones de la Octava Región, sobre modificación del artículo 161 de la Ley de Tránsito.Del alcalde de la municipalidad de Putaendo, por el que solicita apoyo en situación tarifaria de la Compañía de Teléfonos de Chile.Del Presidente del Banco del Estado de Chile, a través del cual responde el que se le remitiera en nombre del Diputado señor Ortiz, en cuanto a factibilidad de instalar sucursal del Banco en las comunas de Chiguayante y San Pedro, Octava Región.Del Gerente General de la Empresa Metropolitana de Obras Sanitarias S.A., mediante el cual formula comentarios a las modificaciones a la ley N° 18.902, propuestas por la Superintendencia de Servicios Sanitarios.</INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados: (86)--Álamos Vázquez, Hugo --Alessandri Balmaceda, Gustavo --Arancibia Calderón, Armando --Araya De la Cruz, Nicanor --Aylwin Azocar, Andrés --Bartolucci Johnston, Francisco --Bayo Veloso, Francisco --Bombal Otaegui, Carlos --Campos Quiroga, Jaime --Cantero Ojeda, Carlos --Caraball Martínez, Eliana --Cardemil Alfaro, Gustavo --Cerda García, Eduardo --Coloma Correa, Juan Antonio --Cornejo González, Aldo --Cristi Marfil, María Angélica --Chadwick Piñera, Andrés --Devaud Ojeda, Mario --Elizalde Hevia, Ramón --Escalona Medina, Camilo --Espina Otero, Alberto --Estévez Valencia, Jaime --Fantuzzi Hernández, Angel --Faulbaum Mayorga, Dionisio --Galilea Vidaurre, José Antonio --García García, René --García Ruminot, José --Hamuy Berr, Mario --Horvath Kiss, Antonio--Huenchumilla Jaramillo, Francisco --Huepe García, Claudio --Hurtado Ruiz-Tagle, José María --Jara Wolff, Octavio --Kuschel Silva, Carlos Ignacio --Latorre Carmona, Juan Carlos --Leay Morán, Cristian --Leblanc Valenzuela, Luis --Letelier Morel, Juan Pablo --Longton Guerrero, Arturo --Longueira Montes, Pablo --Manterola Urzúa, Martín --Masferrer Pellizzari, Juan --Matta Aragay, Manuel Antonio --Matthei Fornet, Evelyn --Mekis Martínez, Federico --Melero Abaroa, Patricio --Molina Valdivieso, Jorge --Montes Cisternas, Carlos --Munizaga Rodríguez, Eugenio --Muñoz Barra, Roberto --Muñoz D'Albora, Adriana --Naranjo Ortiz, Jaime --Navarrete Carvacho, Luis --Ojeda Uribe, Sergio --Orpis Bouchon, Jaime --Ortiz Novoa, José Miguel --Palma Irarrázaval, Andrés --Palma Irarrázaval, Joaquín --Peña Meza, José --Pérez Opazo, Ramón --Pérez Varela, Víctor --Pizarro Mackay, Sergio --Pizarro Soto, Jorge--Prokurica Prokuriça, Baldo --Recondo Lavanderos, Carlos --Reyes Alvarado, Víctor --Ribera Neumann, Teodoro --Ringeling Hunger, Federico --Rocha Manrique, Jaime --Rodríguez Cataldo, Claudio --Rodríguez Del Río, Alfonso --Sabag Castillo, Hosain --Salas De la Fuente, Edmundo --Seguel Molina, Rodolfo --Smok Ubeda, Carlos --Taladriz García, Enrique --Tohá González, Isidoro--Ulloa Aguillón, Jorge --Urrutia Ávila, Raúl--Valcarce Medina, Carlos --Valenzuela Herrera, Felipe --Velasco De la Cerda, Sergio --Viera-Gallo Quesney, José Antonio --Vilches Guzmán, Carlos --Villouta Concha, Edmundo --Yunge Bustamante, GuillermoCon permiso constitucional estuvo ausente el Diputado señor Rubén Gajardo Chacón.Asistieron, además, el Ministro de Justicia, señor Francisco Cumplido, y el Ministro Secretario General de Gobierno, señor Enrique Correa.Concurrieron, también, los Senadores Jaime Gazmuri Mujica y Sergio Diez Urzúa.</ASISTENCIA>
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESION.-Se abrió la sesión a las 10.30.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTASEl señor VIERA-GALLO (Presidente).- El acta de la sesión 4a se declara aprobada.El acta de la sesión 5a queda a disposición de los señores Diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTAEl señor VIERA-GALLO (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.-El señor ZUÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Terminada la Cuenta.</CUENTA>
    
    
    <HOMENAJE DESCRIPCION="ACADEMIA NACIONAL DE BOMBEROS EN EL QUINTO ANIVERSARIO DE SU FUNDACION">V. HOMENAJES1. HOMENAJE A LA ACADEMIA NACIONAL DE BOMBEROS EN EL QUINTO ANIVERSARIO DE SU FUNDACION.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Para rendir homenaje a la Academia Nacional de Bomberos, tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.El señor ULLOA.- Señor Presidente, el día 29 de mayo recién pasado, los bomberos voluntarios de Chile celebraron íntimamente pero con gran alegría y de verdad tenían motivos sobrados de orgullo para hacerlo el quinto aniversario de la Academia Nacional de Bomberos, establecimiento único de su tipo en Chile y un verdadero ejemplo para América.En efecto, la idea de establecer un lugar de estudios y perfeccionamiento había sido largamente acariciada por un conjunto de personas que a nuestro país han entregado gran parte de sus esfuerzos y de su vida. Me refiero a quienes dirigen los destinos de la Junta Nacional de Cuerpos de Bomberos de Chile, con la notable conducción de uno de sus fundadores y principal impulsor, don Octavio Hinzpeter Blomsack, secundado por hombres de todas las regiones de Chile.Naturalmente de entre ellos, un hombre que tiene particular relevancia para mi región y para Talcahuano en especial, don Fernando Etcheverry Urra, quien fuera mi primer comandante de bomberos en 1974 y a quien tuviera el honor de colaborar como su ayudante general hace ya más de trece años.Ellos citarían a una asamblea extraordinaria en agosto de 1987, para determinar la adquisición de un bien raíz que con 12,5 hectáreas, permitiera responder a los desafíos del futuro.Señor Presidente, la creación de esta verdadera universidad de bomberos nace con modestos objetivos de perfeccionamiento, sin embargo, al cabo de su tercer año ya brindaba atención especializada a los bomberos de Chile y de América, pero también a otras instituciones o empresas a través de su departamento de servicios externos.La academia tuvo desde sus inicios la dirección hasta hoy existente a manos del experto en administración educacional y principal innovador de técnicas, don Oscar González, quien ha logrado imprimir un sello profundamente profesional, y lo que es más importante y un ejemplo para nosotros, una marcada distribución regional en sus cupos por cada curso de especialización, consiguiendo a la fecha la cantidad de 17.481 voluntarios con cursos de especialización certificados, en distintas materias. Esta cifra equivale al 87% de los bomberos de provincia.Se cuenta, además, con una red nacional de 478 instructores y hoy son ya 228 cuerpos con capacitación en todo el país.Hoy es ya una realidad el moderno complejo ubicado en las cercanías de Talagante, que permite día a día que más caballeros del fuego apliquen no sólo corazón al combate de siniestros, sean éstos incendios, aluviones, terremotos, explosiones o accidentes de tránsito, sino que un razonado y calculado esfuerzo que derive no sólo en la salvaguarda de la propiedad e integridad de personas, sino también de la propia vida del, muchas veces, incógnito benefactor.También resulta útil, señor Presidente, señalar que ya esta academia extendió su muy útil y vital servicio a Puerto Montt y Temuco, sedes para el sur de Chile y próximamente se espera inaugurar sede en Chillán, y así conseguir que cada bombero voluntario haya pasado por las aulas y campos de experimentación de esta genial y también gratis creación para Chile: La Academia Nacional de Bomberos.Este breve y sentido reconocimiento, que hago en nombre de mi bancada, lo dirijo en particular para quienes hoy son parte de la Academia y señalar que en Chile somos muchos los que en nuestros cuarteles hemos crecido en valores otorgados por esta verdadera "Escuela de Civismo", como la calificara el presidente Montt.Y en esta Cámara de Diputados, existiendo hombres que políticamente piensan distinto, bajo un casco y con una cotona juramos un día, al igual que otros 35.000 chilenos, rendir la vida si fuera necesario para salvar vidas y enseres de otros chilenos, como se ha probado en los 142 años de los bomberos en Chile.He dicho.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Caminondo.El señor CAMINONDO.- Señor Presidente, Honorables colegas:He querido hacer un alto en el trabajo legislativo para rendir un merecido homenaje en esta Cámara de Diputados a la Academia Nacional de Bomberos de Chile, que ayer cumplió sus primeros cinco años de vida.Este aniversario ocurre en una época que por diversas razones los distintos grupos ideológicos en que se divide la nación chilena, se preocupan por diseñar diagnósticos y proyectos para enfrentar los desafíos de este fin de siglo. Todos coinciden en señalar y subrayar que si Chile no realiza un esfuerzo significativo en el campo de la capacitación, su futuro como Nación que aspira a salir del subdesarrollo será imposible y su destino, fatalmente, será de atraso y pobreza.En este contexto, tenemos que destacar y sentimos orgullosos de que nuestros bomberos voluntarios lo han logrado desde hace ya cinco años, al crear esta Academia Nacional, que es una verdadera universidad y que constantemente recibe los elogios de países hermanos, que han visto en ella la posibilidad de entrenar y capacitar a sus bomberos.La Junta Nacional de Bomberos ha hecho grandes esfuerzos, a pesar de los escasos recursos financieros con que cuenta, para dotar a los 272 cuerpos de bomberos del país de material moderno y acorde con los requerimientos de la vida moderna.Pero de nada servía tener los elementos más avanzados si no había una adecuada capacitación. Entonces, cinco años atrás el directorio de la Junta Nacional de Bomberos, sin solicitar recursos extras y haciendo grandes esfuerzos creó esta Academia, de la que hoy no sólo los bomberos se sienten orgullosos, sino también Chile entero.Por ello, quiero rendir un justo reconocimiento a la Academia Nacional de Bomberos, porque nuestros voluntarios han sabido alcanzar un lugar de prestigio y respeto ciudadano, al convertirse hoy, gracias a este Instituto Superior, en verdaderos profesionales del fuego, manteniendo la perseverancia, las tradiciones y la fe en los ideales superiores del espíritu.Por todo ello reciban el reconocimiento de nuestro homenaje, todos los bomberos del país junto a su Academia Nacional.He dicho.El señor ROCHA.- Señor Presidente, Honorable Cámara, compartimos esta mañana los sentimientos de apoyo y solidaridad que, a través de este homenaje, la Cámara de Diputados rinde a los Bomberos de Chile, institución que nos ha conmovido a todos desde nuestra niñez al admirar su arrojo y prestancia, en particular hoy, cuando podemos entender con mayor nitidez su profunda vocación de servicio y su presencia plena de valores de grandeza y de honor. No podría ser de otra manera cuando se ingresa a esta institución simplemente por el anhelo de servir y con la certeza de que nada se recibirá a cambio. Por ello, bien hacemos esta mañana en detener nuestro trabajo y saludar a los bomberos de Chile y, de paso, estimados colegas, renovar nuestro compromiso de no olvidarlos y de entregar todo el esfuerzo que seamos capaces de dar para que esta institución disponga de los recursos necesarios para que su labor frente al fuego y otros siniestros sea siempre vencedora.Quiero esta mañana hacer llegar mi saludo y un recuerdo a los bomberos del distrito que represento: en Lebu, a Luis Gautier, a Manuel Williamson, a Guillermo Pinto; en Cañete, a Luis Petit Laurent, a Octavio Viveros; en Curanilahue, a Mario Ruiz Arias y Víctor Salgado Arane da; en Contulmo, a Francisco Ottone y Walter Lebrecht; en Arauco, a Gilberto Pozo y Claudio Espinoza; en Lota, a Luis Godoy Delgado, Roberto Perfetti Bull, Pedro Villegas López, Amoldo Roa. En esta enumeración, injusta por incompleta, he mencionado a bomberos fallecidos y en actividad. Todos dejan o han dejado una impronta de servicio en vidas de abnegación y heroísmo.En estos hombres, señor Presidente, quiero fundamentar el homenaje que hago en nombre de los diputados radicales, e instar a mis honorables colegas para expresar a los Bomberos de Chile no sólo nuestro reconocimiento, sino también proporcionarles los medios que les permitan seguir entregando su esfuerzo y su ejemplo señero en la historia de nuestra patria.He dicho.</HOMENAJE>
    
    
    <ARTICULO_34>2. REPLICA A EXPRESIONES VERTIDAS EN SESION ANTERIOR. Artículo 34 del Reglamento.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bombal, en uso de su derecho reglamentario.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, en la sesión del jueves recién pasado, cuando se debatía el informe de la Comisión Revisora de Cuentas, el Honorable Diputado señor Andrés Palma tuvo expresiones descomedidas y antiparlamentarias en mi contra. Terminado el incidente que se suscitó en ese momento, me acerqué a representarle mi malestar y pedirle una explicación, la que me dio aduciendo que él había entendido mal la interpretación que formulé en ese momento.Pienso que ni aun a pretexto de lo acalorado que pueda estar un debate se debe perder el control en las expresiones que nos debemos entre parlamentarios.Como en el acta no quedará constancia de la excusa del Diputado señor Palma, pido formalmente que sus expresiones antiparlamentarias sean retiradas de la versión. En todo caso, agradezco las muestras de adhesión que recibí ese mismo día de parte de colegas de su propia bancada.He dicho.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El señor Secretario buscará la forma de acceder a la petición.</ARTICULO_34>
    
    
    <PERMISO_CONSTITUCIONAL>3. PERMISOS CONSTITUCIONALES.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Si le parece a la Sala, se concederán los permisos constitucionales solicitados por los Diputados señores Vilicic y Pizarro, don Sergio, para ausentarse del país por más de 30 días.Acordado.</PERMISO_CONSTITUCIONAL>
    
    
    <OTRO>4. AMPLIACION DE PLAZO A COMISION DE RECURSOS HUMANOS Y MEDIO AMBIENTE PARA INFORMAR.El señor HAMUY (Vicepresidente).- La Comisión de Recursos Naturales y Medio Ambiente, solicita una prórroga de 15 días para evacuar el informe sobre el proyecto hidroeléctrico de Pangue, en el alto Biobío.Si le parece a la Sala, se concederá.Acordado.</OTRO>
    
    
    <FACIL_DESPACHO>VI. FACIL DESPACHO5. MODIFICACIONES AL CONVENIO SOBRE AVIACION CIVIL INTERNACIONAL. Primer trámite constitucional.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Corresponde ocuparse de los proyectos de acuerdo relativos a las enmiendas a los artículos 50 y 56 del Convenio sobre Aviación Civil Internacional.Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores es el señor Jorge Pizarro.Los textos de los proyectos están impresos en los boletines N°s 960-10 y 961-10 y figuran en el número 6 de los documentos de la Cuenta de la sesión 5, celebrada el 8 de junio de 1993.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Pizarro.El señor PIZARRO (don Jorge).- Señor Presidente, los proyectos de acuerdo que el Ejecutivo ha sometido a la consideración de esta Honorable Cámara con el objeto de obtener la aprobación constitucional de las enmiendas a los artículos 50 y 56 del Convenio sobre Aviación Civil Internacional han sido informados en forma conjunta con nuestra Comisión de Relaciones Exteriores, en atención a que los dos Protocolos tienen los mismos fundamentos jurídicos y persiguen las mismas finalidades.Estos instrumentos internacionales están sujetos al trámite de ratificación de los Estados miembros de la Organización de Aviación Civil Internacional, OACI, entre los cuales se encuentra nuestro país, de manera que es indispensable que el Congreso los apruebe antes de que el Presidente de la República proceda a ratificarlos conforme lo ordena nuestra Constitución Política.La OACI es un organismo especializado dentro del sistema de las Naciones Unidas, en el cual participan aproximadamente 160 países, incluido Chile. Su objetivo es desarrollar los principios y técnicas de la navegación aérea internacional y fomentar el desarrollo de su transporte para lograr, entre otros propósitos, que la aviación civil internacional sea segura, ordenada y ocupada con fines pacíficos en todo el mundo.Entre sus principales órganos están el Consejo y la Comisión de Aeronavegación.El Consejo de la OACI es el órgano ejecutivo permanente compuesto actualmente por 36 Estados Contratantes elegidos por la Asamblea, entre los Estados de mayor importancia en el transporte aéreo internacional o entre aquellos Estados que contribuyan en mayor medida al suministro de instalaciones y servicios para esta actividad, cuidando, además, de asegurar una adecuada representación de las principales regiones geográficas del mundo.El protocolo que modifica el artículo 50 del Convenio de Chicago aumenta a 36 los miembros de este Consejo.La Comisión de Aeronavegación de la OACI es un órgano asesor compuesto de 15 miembros nombrados por el Consejo entre las personas que posean las calificaciones y experiencias apropiadas en la ciencia y prácticas aeronáuticas, como lo establece el artículo 56 del Convenio.Actualmente participan en este órgano técnico de la OACI dos países latinoamericanos: Brasil y Argentina. Chile lo hace como "observador”.El protocolo que modifica el artículo 56 del Convenio de Chicago aumenta a 19 los miembros de esta Comisión.Durante el estudio de estas enmiendas la Comisión de Relaciones Exteriores escuchó al Director General de Aeronáutica Civil, General de Aviación don José de la Fuente Banegas, quien se pronunció favorablemente a dar su aprobación por las razones principales que paso a exponer.En primer lugar, con respecto a la ampliación del Consejo de la OACI, la Dirección de Aeronáutica Civil la apoya porque considera que de esa manera se dará mayor autoridad a las decisiones adoptadas por el Consejo mediante la mayor participación que podrán obtener los Estados representativos de las diversas realidades aeronáuticas del mundo, y porque ella permitirá aumentar la representación de las regiones que se encontraban en situación disminuida por el número de países que las conforman, no obstante la importancia creciente que han ido obteniendo en el transporte aéreo internacional.Tratándose de la ampliación de la composición de la Comisión de Aeronavegación de la OACI, la Dirección de Aeronáutica ha estimado que ella es conveniente porque permitirá el ingreso de Chile a dicho órgano en calidad de miembro con plenos poderes y no en su calidad actual de observador, para lo cual nuestro país cuenta con el prestigio alcanzado por sus profesionales y técnicos del ramo en la aplicación y operación de la navegación aérea a través de los servicios que presta la Dirección.La Comisión de Relaciones Exteriores ha compartido las opiniones favorables que en su seno ha dado la Dirección de Aeronáutica Civil y las que se exponen en el mensaje del Presidente de la República. También ha tenido en consideración que la ampliación de la integración de la Comisión de Aeronavegación responde al deseo general de los Estados miembros de la OACI y que la ampliación de la composición del Consejo obedece al propósito de garantizar un mejor equilibrio por medio de una mayor representación de los Estados.Por todo lo expuesto y por las razones que fueron dadas a conocer en esta relación, nuestra Comisión acordó, en forma unánime, recomendar a esta Honorable Cámara la aprobación de los dos proyectos de acuerdo relativos a las enmiendas de los artículos 50 y 56 del Convenio sobre Aviación Civil Internacional, para lo cual ha propuesto adoptar los proyectos de acuerdo con modificaciones formales menores que, en lo principal, tienden a denominar a la asamblea de OACI en la forma en que lo hace el Convenio de ChicagoHe dicho.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.El señor RIBERA.- Señor Presidente, sólo deseo comunicar el voto favorable de los Diputados de Renovación Nacional a estos dos proyectos que han sido informados conjuntamente.Más que nada se trata como ha señalado el Diputado informante de aumentar el número de miembros de las entidades mencionadas para establecer una mejor representación geográfica.No tenemos reparo alguno que formular.He dicho.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.En votación los dos proyectos de acuerdo.Si le parece a la Sala, se aprobarán por unanimidad.Aprobados.6. ACUERDO ENTRE CHILE E ITALIA SOBRE PROMOCION Y PROTECCION DE LAS INVERSIONES. Primer trámite constitucional.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para invertir el orden de la Tabla, a fin de discutir primero el proyecto que figura en el tercer lugar.Acordado.En consecuencia, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República italiana sobre promoción y protección de las inversiones.Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores es el señor Sergio Pizarro.El texto del proyecto está impreso en el boletín N° 972-10 y figura en el número 8 de los documentos de la cuenta de la sesión 5, celebrada el 8 de junio de 1993.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado informante.El señor PIZARRO (don Sergio).- Señor Presidente, el acuerdo sobre Promoción y Protección de las Inversiones, celebrado con la República Italiana y sometido a la consideración de esta Honorable Cámara, se inserta dentro de lo que el Gobierno impulsa como política de Estado, con el objeto de ampliar, mantener y fortalecer los principios sostenidos en el Convenio sobre Arreglo de Diferencias relativo a inversiones entre Estados y nacionales de otros Estados; en este caso particular, contribuir al fomento e iniciativas empresariales en favor del desarrollo de las dos partes contratantes por la vía de la efectiva transferencia de capitales.Cabe destacar que las políticas de comercio exterior que impulsan actualmente los Gobiernos de Chile e Italia, ofrecen amplias posibilidades para que este tratado firmado en nuestro país el 8 de marzo de 1993, logre plenamente su objetivo.En este marco, el nuevo acuerdo chileno-italiano debiera influir favorablemente en la ejecución del acuerdo básico de cooperación económica, industrial, científico tecnológica, técnica y cultural entre Chile e Italia, suscrito en 1990. En especial en cuanto al compromiso entre ambos gobiernos de promover entendimientos entre sus organismos y empresas públicas y privadas, que representen una complementación económica, tales como la formación de joint-ventures y cualesquiera otras acciones útiles a dicha complementariedad.Es conveniente destacar, además, que estos tratados bilaterales de protección de las inversiones representan dos ventajas principales para el inversionista. Primero, constituyen una condición para que operen los mecanismos de seguros públicos de inversión, lo que les permite acceder a pólizas de seguro para su inversión a un costo menor al que deberían afrontar normalmente. De este modo, la celebración de este tipo de tratados coloca a nuestro país en una situación ventajosa para atraer inversión extranjera. Segundo, estos tratados permiten que el inversionista recurra al arbitraje internacional para la solución de las controversias que puedan suscitarse con el estado receptor de su inversión.El informe que la Comisión de Relaciones Exteriores ha presentado a la consideración de la Honorable Cámara hace una reseña de los diversos artículos del tratado, razón por la cual me referiré sólo a sus aspectos más fundamentales.El tratado, como todos, consta de dos documentos: el acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el de la República Italiana sobre promoción y protección de las inversiones y un protocolo que complementa los artículos 3 y 8 del acuerdo, referidos al trato nacional y cláusula de la nación más favorecida y a las transferencias que resulten de la inversión extranjera.El presente instrumento crea condiciones favorables para las inversiones italianas en Chile y para las chilenas en Italia, promoviendo y protegiéndolas en conformidad a los acuerdos internacionales, a fin de estimular la transferencia de capital y tecnología entre ambos países.El acuerdo en cuestión se aplicará a las inversiones ya efectuadas o que se efectúen por inversionistas de las partes conforme a la legislación vigente, al momento de entrar en vigencia.Al respecto, este instrumento regirá desde su ratificación por ambas partes, durará diez años y se renovará tácitamente por períodos de cinco años, a menos que sea desahuciado con antelación.La Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana concluyó su estudio en primer trámite constitucional, aprobándolo por unanimidad, y resolvió proponer a la Honorable Cámara que lo apruebe en los términos señalados en el informe.Hago presente que este tratado y el que informará a continuación el Diputado señor Jaime Rocha obedecen a un tratado marco aprobado por esta misma Cámara el año pasado en forma unánime, referente a un convenio sobre arreglo de diferencias relativo a inversiones entre Estados y naciones de otros Estados.Pero el tratado marco sólo tiene aplicación práctica cuando Chile suscribe con Estados individuales un anexo, como es el caso de Italia y el de Malasia. Para que estas ventajas se hagan efectivas era necesario justamente convenir estos tratados bilaterales.He dicho.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Mekis.El señor MEKIS.- Señor Presidente, nosotros formamos parte del acuerdo que adoptó la Comisión de Relaciones Exteriores respecto de este tratado, pero quiero remarcar dos aspectos. Uno de ellos está contenido en el número 2 del artículo 3°, y señala: "Cada Parte Contratante protegerá en su territorio las inversiones efectuadas según sus leyes y reglamentaciones por los inversionistas de la otra Parte Contratante...". El otro aspecto relativo a nacionalizaciones y expropiaciones, figura en la letra a) del número 1 del artículo 5a y establece: "Las inversiones objeto del presente Acuerdo no pueden estar sujetas a ninguna medida que limite por tiempo determinado o indeterminado, el derecho de propiedad...".Si uno examina estas disposiciones y observa la conducta del parlamento italiano durante el Gobierno anterior, puede llegar a la conclusión de que, de haber existido este tratado, los italianos no podrían haber atropellado las inversiones de sus nacionales en Chile, como ocurrió durante el régimen anterior, en que fueron sancionados en Italia se dictó una legislación que así lo establecía los que tenían inversiones en Chile.Quiero remarcar estos aspectos, porque dicha disposición fue auspiciada en Italia, en muchos casos, por chilenos.Es paradójico cómo dan vuelta las cosas en la vida, pues hoy tenemos que buscar un instrumento de protección para impedir que italianos y chilenos puedan afectar las inversiones de un nacional en el otro Estado.He dicho.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.El señor LATORRE.- Señor Presidente, el comentario del Diputado señor Mekis no dice relación con el tema, porque la búsqueda de convenios de protección de inversiones la practican todos los países del mundo, sin excepción.Me parece que se equivoca cuando le asigna a este convenio un carácter especial. De hecho, son muchos los países del mundo que aspiran a suscribir convenios de protección y fomento de sus inversiones.Si bien entiendo que se haga ese alcance, me parece deseable que nuestro país pueda firmar estos convenios, no sólo con Italia, sino también con otros países, cuya discusión y análisis como seguramente Su Señoría lo debe saber está en proceso.Creo que es muy importante para los países que invierten en Chile lograr este tipo de cláusulas, pues son sinónimo de seguridad o de garantía en cualquier país en que haya intercambio de inversiones.He dicho.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- De conformidad con el Reglamento, sólo hay dos discursos en los proyectos de la tabla de Fácil Despacho.En votación el proyecto.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 40 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Aprobado.7. ACUERDO ENTRE CHILE Y MALASIA SOBRE PROMOCION Y PROTECCION DE INVERSIONES. Primer trámite constitucional.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- A continuación, corresponde tratar el proyecto de acuerdo entre el Gobierno de Chile y el de Malasia.Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores es el señor Rocha.El texto del proyecto está impreso en el boletín N° 933-10 y figura en el número 7 de los documentos de la Cuenta de la sesión 5, celebrada el 8 de junio de 1993.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rocha.El señor ROCHA.- Señor Presidente, me corresponde informar el proyecto que aprueba el convenio suscrito por el Presidente de la República durante la visita realizada a la República de Malasia en noviembre de 1992.El intercambio comercial con Malasia ha tenido un ritmo creciente. El año 1991, por ejemplo, alcanzó aproximadamente a 120 millones de dólares, destacándose entre nuestras exportaciones los productos del mar, que corresponden al 43,7 por ciento, cobre y derivados, que alcanzan a 37 por ciento de lo exportado; harina de pescado a 7,8 por ciento; papeles y cartones a 4,4 por ciento. Las importaciones por parte de Chile corresponden a petróleo, caucho natural, radiorreceptores, televisores y látex de caucho.Al igual que otros tratados, el que informo se inspira en el propósito de crear condiciones favorables para las inversiones extranjeras; en este caso, malayas en Chile y chilenas en Malasia. Con tal objeto, define los conceptos inversionista, inversión de utilidades, territorio. Así, les garantiza un tratamiento justo y equitativo, de protección y seguridad plena, en conformidad con las respectivas legislaciones, y, además, les reconoce el tratamiento de nación más favorecida respecto de inversionistas de terceros países.También consagra normas que protegen a los inversionistas malayos y chilenos de las medidas de nacionalización o expropiación ilegales que puedan afectar su inversión.El informe del Diputado señor Sergio Pizarro me ahorra mayores comentarios respecto de una materia tan importante como la contenida en el tratado, cual es la solución de controversias.En consecuencia, por tratarse del mismo tema, me parece innecesario detallarlo más y sólo me limito a proponer que sea aprobado por esta Honorable Corporación.He dicho.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.Cerrado el debate.En votación.Si le parece a la Cámara, se aprobará por unanimidad.Aprobado.El señor BOMBAL.- Una consulta, señor Presidente.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bombal.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, ¿existe en la Comisión de Relaciones Exteriores un control acerca de la eficacia de estos convenios? ¿Se lleva una cierta fiscalización o un estado de avance de todos los convenios que se firman?El señor VIERA-GALLO (Presidente).- El Diputado señor Pizarro, Presidente de la Comisión, le puede responder.El señor PIZARRO (don Jorge).- Señor Presidente, no entiendo a qué se refiere el colega Bombal.Una de las obligaciones del Congreso es ratificar o rechazar los convenios. Si el colega tiene un interés específico en el de Malasia, puedo informarle que existen algunas inversiones entre ciudadanos malayos y chilenos en la industria del calzado y otras, con resultado bastante positivo en el plano de las exportaciones.El señor BOMBAL.- ¡No se trata de eso!El señor PIZARRO (don Jorge).- No sé a qué se refiere con eso de un seguimiento o fiscalización.En el caso de una materia específica, nuestra Comisión, como cualquiera otra, puede fiscalizar los actos del Ejecutivo.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bombal.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, sólo quiero saber si en la Comisión de Relaciones Exteriores se lleva un estado de avance de los convenios. Es una simple pregunta, sin otra intención.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Pizarro.El señor PIZARRO (don Sergio).- Señor Presidente, a la Comisión no le corresponde hacer el trabajo que señala el Diputado señor Bombal. Sin embargo, me parece una inquietud muy razonable. El Diputado que habla hizo un seguimiento de los tratados más importantes suscritos por Chile desde marzo de 1990 hasta la fecha, de su estado actual y de cómo se están desarrollando en la práctica.Este trabajo fue publicado en un diario y hoy le enviaré copia de él al Diputado señor Bombal.He dicho.El señor BOMBAL.- Muchas gracias.</FACIL_DESPACHO>
    
    
    <ORDEN_DIA>VII ORDEN DEL DIA.8. REAJUSTE DE ASIGNACIONES FAMILIAR Y MATERNAL, SUBSIDIO FAMILIAR Y PENSIONES ASISTENCIALES. Primer trámite constitucional.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde ocuparse del proyecto de ley que reajusta las asignaciones familiar y maternal, el subsidio familiar y las pensiones asistenciales.Diputado informante de la Comisión de Trabajo y Seguridad Social es el señor René Manuel García y de la de Hacienda el señor Alfonso Rodríguez.El texto del proyecto está impreso en el boletín N° 991-13 y figura en los números 2 y 3 de los documentos de la Cuenta de esta sesión.El señor VIERA-GALLO (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor René García.El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, la Comisión de Trabajo y Seguridad Social me ha dado el honor de informar el proyecto de ley que reajusta las asignaciones familiar y maternal, el subsidio familiar y las pensiones asistenciales.Asistieron a la Comisión el Subsecretario de Previsión Social, don Luis Orlandini, y la asesora de la Superintendencia de Seguridad Social, señora Eliana Quiroga.Antecedentes generales del proyecto.La iniciativa obedece a una política de progresivo beneficio social que pretende mantener el poder adquisitivo de las personas de escasos recursos. En tal sentido, el artículo 3° es, quizás, uno de los más importantes.Los primeros pasos en la consecución de estos fines sociales y teniendo en consideración la disponibilidad de recursos financieros, fueron la aprobación de las leyes números 18.987, 19.073 y 19.152.El objetivo del proyecto es mantener el poder adquisitivo de las asignaciones familiares y subsidios familiares y nivelar el monto de las pensiones asistenciales, manteniendo el carácter redistributivo de ingresos que deben tener estas prestaciones. Con el mismo objeto, se propone incrementar el número de cupos de pensiones asistenciales, beneficio dirigido a personas de escasos recursos.Minuta de las ideas matrices o fundamentales.De conformidad con el N° 1 del artículo 286 del Reglamento de la Corporación y para los efectos de los artículos 66 y 70 de la Constitución Política de la República, como asimismo de los artículos 24 y 32 de la ley N° 18.919, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, cabe señalaros que la idea matriz o fundamental del proyecto es conceder un reajuste a las asignaciones familiar y maternal, subsidio familiar y pensiones asistenciales que el proyecto menciona.La idea matriz o fundamental que incide en materias propias de la iniciativa legal exclusiva del Presidente de la República, conforme lo establece el artículo 62 de la Constitución Política, es desarrollada por el proyecto en cinco artículos permanentes, cuyo contenido, en síntesis, es el siguiente:El artículo l°  fija el monto de la asignación familiar. Aquí quiero hacer un cuadro comparativo con la del año pasado. En 1992, para los ingresos de 0 a 80.0pesos se otorgaba una asignación familiar de 1.550 pesos; de 80.000 a 100.0pesos, de 1.130 pesos, y superiores a 100.000 pesos, de 552 pesos. Este año prácticamente se han refundido los tres tramos en el primero, porque los beneficiarios con ingresos de 0 a 120.000 pesos, recibirán una asignación familiar de 1.800 pesos; de 120.000 a 250.000 pesos, de 640 pesos, y de 250.000 hacia arriba no tendrán derecho a esta asignación.El artículo 2° dispone que el subsidio único familiar establecido en la ley N° 18.020 será, como decía, de 1.800 pesos.El artículo 3°, quizás el más importante del proyecto, establece que el monto de las pensiones asistenciales se nivelarán en 14.057 pesos mensuales, a partir del 1° de julio de 1993, para todas aquellas pensiones que a esta fecha tuvieren un valor inferior o que se concedan con posterioridad a ella.El artículo 4° faculta al Presidente de la República para que, dentro del año 1993, autorice el otorgamiento de hasta14.0nuevas pensiones asistenciales a personas de escasos recursos, lo que nos parece una muy buena iniciativa.El artículo 5° establece que el mayor gasto fiscal que represente durante el año 1993 la aplicación de esta ley se financiará con la partida del Tesoro Público del Presupuesto.Incidencia presupuestaria de los incrementos propuestos.Asignaciones familiar y maternal.Cargas consideradas para los próximos 12 meses:Tramo 1: comprende hasta 120 mil pesos mensuales y hay 2.354.657 cargas.Tramo 2: comprende entre 120 mil y 250 mil pesos, y hay 997.986 cargas.La situación actual, antes del reajuste, considera 2.324.657 cargas en el tramo 1, es decir, hay un aumento de 30.000 cargas en el proyecto en informe. Ello ocurre porque el límite del tramo anterior no superior a 100.000 pesos se incrementó en un 20 por ciento, no obstante que, según estimaciones del Supremo Gobierno, el aumento de la inflación pasada la relevante para estos efectos y de los salarios reales fue de sólo un 17 por ciento. Por esta razón, al reajustarse en un 3 por ciento adicional, más personas quedarán comprendidas en el tramo 1, según información proporcionada por la Superintendencia de AFP.Asimismo, en el tramo 2 quedan comprendidas 1.111.361 cargas, es decir, disminuyen en 113.375 las cargas de este tramo. Ello en razón de que 30.000 pasaron al tramo 1 por su aumento adicional del 3 por ciento y 83.375 cargas pasaron el tramo 3 superior a 250.000 pesos, el que no fue reajustado, que no da derecho a asignación.En consecuencia, el mayor gasto durante el segundo semestre de 1993 será de 3.962,4 millones de pesos.Subsidio familiar.Se considera para el cálculo del costo el número de cargas igual a 882.285, estimado por el Ministerio de Hacienda a partir de la información disponible a marzo de 1993 y considerando la estacionalidad que registra el beneficio para el resto del año. Por esta razón, el mayor gasto durante el segundo semestre de 1993 será de 1.323,4 millones de pesos.Pensiones asistenciales.Respecto de las pensiones asistenciales, se tiene el siguiente cuadro, con su diversidad de montos y el costo anual asociado a su nivelación en 14.057 pesos propuesta en el proyecto. Esto es fundamental, porque se nivelaron las pensiones asistenciales, una de las mayores preocupaciones que hubo, ya que a uno, como parlamentario, siempre se le pregunta sobre el reajuste de las pensiones. De 14.057 pesos habrán 238.728 pensiones; de 10.777, 10.700 pensiones; de 9.150 pesos, 20.000 pensiones, y de 8.057 pesos,22.0pensiones. El número total de pensiones aumentará de 238.728 a 291.428, con un costo de nivelación de 3.180,2 millones de pesos.El mayor gasto durante el segundo semestre de 1993, estimado para la nivelación del monto de las pensiones asistenciales, es de 1.590,1 millones de pesos.El señor HAMUY (Vicepresidente).- ¿Me permite, señor Diputado? El Diputado señor Muñoz Barra quiere hacerle una consulta.El señor GARCIA (don René Manuel).- Encantado, señor Presidente.El señor MUÑOZ BARRA.- Estimado colega, el artículo 4e faculta al Presidente de la República para que conceda 14 mil nuevas pensiones asistenciales. ¿La Comisión tiene el número aproximado de pensiones asistenciales a través del país? ¿Existe esta información?El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Diputado, no tenemos el número de personas que recibirán pensión de 14 mil y tantos pesos, pero se va a aumentar a través del artículo 42.Señor Presidente, la Diputada señora Cristi quiere aportar un antecedente.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.La señora CRISTI.- Señor Presidente, sin afán de interrumpir el informe, quiero decir que la Cámara pidió la información por primera vez el 25 de octubre de 1990 al Ministerio del Interior, a la Subsecretaría de Desarrollo Regional y al Ministerio del Trabajo. En esa fecha, la demanda de pensiones asistenciales, sin incluir las cancelaciones, era de 23.852. El Ministro dijo que va a revisar estos antecedentes.Nada más.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar el señor Diputado informante.El señor GARCIA (don René Manuel).- Me alegra enormemente el dato aportado por la Diputada señora Cristi. O sea, a 9.852 personas se podría dar el beneficio.Finalmente, el costo de conceder 14 mil nuevas pensiones asistenciales de 14.057 pesos es de 2.361,6 millones de pesos anuales, por lo cual el mayor gasto durante el segundo semestre de 1993 por este concepto será de 1.180,8 millones de pesos.Ya se analizó el costo fiscal del proyecto durante el segundo semestre de 1993. El de las asignaciones familiar y maternal será de 3.962,4 millones de pesos; el del subsidio familiar, de 1.323,4 millones de pesos; el de la nivelación de pensiones asistenciales, 1.590,1 millones de pesos, y las 14 mil nuevas pensiones asistenciales cuestan 1.180,8 millones de pesos. Todo lo anterior da un total de gastos para el segundo semestre de 8.056,7 millones de pesos.Discusión y votación, general y particular, del proyecto.En el debate habido en la Comisión de Trabajo y Seguridad Social se reiteraron las consideraciones que consigna el mensaje en cuanto a la justicia y equidad de las normas propuestas, aun cuando se estimó, por algunos de sus miembros, la conveniencia de aumentar los montos propuestos por el Ejecutivo para cada una de las asignaciones, subsidio y pensiones asistenciales.En verdad, en la discusión del proyecto se estimaron inconvenientes los montos; pero lo único que podíamos hacer era aprobarlo, porque la ley sólo faculta para disminuir, apoyar o rechazar y tuvimos que optar por lo más sano: aprobar el proyecto tal como venía del Ejecutivo.Se sometieron a votación los artículos 1°, 2°, 3°, 4° y 5°, los cuales fueron aprobados por unanimidad, sin debate.Artículos calificados como normas de carácter orgánico constitucional de quórum calificado.No hay.Artículos del texto aprobado por la Comisión que deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda.Para los efectos del N° 4 del artículo 286 del Reglamento, cabe señalar que todo el proyecto debe ser conocido por la Comisión de Hacienda, en cumplimiento de lo dispuesto por el inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional.Indicaciones o disposiciones rechazadas.No existen.Artículos del proyecto no aprobados por unanimidad.No existen.Como consecuencia de lo expuesto y por las consideraciones que di a conocer oportunamente, la Comisión de Trabajo y Seguridad Social recomienda la aprobación del proyecto de ley.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Diputado informante de la Comisión de Hacienda.El señor RODRIGUEZ (don Alfonso).- Señor Presidente, la Comisión de Hacienda pasa a informar el proyecto de ley que reajusta las asignaciones familiar y maternal, el subsidio familiar y las pensiones asistenciales.Su objetivo es incrementar el poder adquisitivo de las asignaciones familiares y subsidio familiar y nivelar el monto de las pensiones asistenciales, manteniendo el carácter redistributivo de ingresos que deben tener estas prestaciones.El artículo 1° fija el monto de la asignación familiar en la suma de 1.800 pesos por carga para aquellos beneficiarios cuyo ingreso mensual no exceda 120 mil pesos, y en 640 pesos por carga para quienes cuyo ingreso mensual supere los 120 mil y no exceda de 250 mil pesos. Además, se mantiene vigente la norma que dispone que las personas que tengan acreditadas o acrediten cargas familiares y cuyo ingreso mensual sea superior a 250 mil pesos, no tendrán derecho a estas asignaciones.El mayor gasto durante el segundo semestre del presente año será de 3.962,4 millones de pesos.Este artículo fue aprobado por la Comisión, en votación separada, con dos abstenciones.El artículo 2° fija en 1.800 pesos el subsidio familiar. En consecuencia, al otorgarle el mismo reajuste a las asignaciones familiar y maternal, se mantiene el criterio de que el monto del subsidio familiar sea igual al de la asignación familiar de los beneficiarios de menores ingresos, es decir, inferiores o iguales a 120 mil pesos mensuales. Este artículo se aprobó por unanimidad. El mayor gasto durante el segundo semestre del presente año será de 1.323,4 millones de pesos.El artículo 3° nivela las pensiones asistenciales en la suma de 14.057 pesos mensuales, lo que favorece a 52.700 personas que cobran actualmente pensiones asistenciales. El mayor gasto estimado durante el segundo semestre del presente año es de 1.590,1 millones. Este artículo fue aprobado por unanimidad.El artículo 4° faculta al Presidente de la República para que dentro del presente año autorice el otorgamiento de hasta 14 mil nuevas pensiones asistenciales a personas de escasos recursos, mediante uno o más decretos de los señores intendentes regionales, con lo cual el mayor gasto en el segundo semestre del presente año por este concepto es de 1.180,8 millones de pesos.El artículo 5° establece que el mayor gasto fiscal que representa durante 1993 la aplicación de esta ley se financiará con la partida del Tesoro Público del presupuesto vigente, y de acuerdo con el informe financiero, el mayor gasto fiscal es de 8.056,7 millones de pesos.Es cuanto puedo informar.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- En discusión general y particular el proyecto de ley.Tiene la palabra el Diputado señor Horvath.El señor HORVATH.- Señor Presidente, en primer lugar, me alegra que se haya aumentado el cupo de pensiones asistenciales. Como bien señaló la Diputada señora Cristi, su demanda es notable y los casos sociales que se producen por no acceder al beneficio son graves.Sin embargo, en esta materia algunos elementos no han sido resueltos. Un gran número de personas que han efectuado imposiciones a lo largo de su vida laboral y que no cumplen la densidad mínima de semanas que exige la ley sólo les queda solicitar la pensión asistencial y a nuestro juicio, el Estado chileno se apropia indebidamente de sus fondos. Por eso, en varias oportunidades, la Cámara, incluso ha aprobado un proyecto de acuerdo, ha solicitado que se les otorgue pensiones proporcionales a su densidad de imposiciones.Uno de los objetivos señalados por parte de los Diputados informantes y en el mensaje es la mantención del poder adquisitivo. Sin embargo, llama la atención que ni en la discusión ni en la proposición del Gobierno se haya planteado un factor regional. Obviamente, en Santiago o en otra ciudad con todas las facilidades asistenciales de salud, comunicaciones y transportes, es muy distinto el poder adquisitivo que en zonas aisladas o con un costo de vida más alto.Por último, no quiero dejar de abordar la focalización del gasto social. Llama la atención que hasta la fecha no se ha procesado la encuesta de carácter social, casen, lo que ha impedido mantener la focalización en distintas acciones sociales emprendidas hace más de 15 años. De manera que estratos de distintos ingresos están recibiendo en forma poco clara la ayuda de las distintas vías que tiene el fondo fiscal para acceder focalizadamente. En particular, esto es importante en lo que se refiere a la discusión de la reforma tributaria y al uso del gasto social.Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al señor Diputado informante.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, quiero hacer una aclaración al Diputado señor Horvath. He intervenido como Diputado informante; no he dado mis puntos de vista. Me he basado en el mensaje que Su Excelencia el Presidente de la República mandó a la Comisión. Indudablemente, me lo pide como Diputado y coincido plenamente con Su Señoría, y también en la parte regional.Hago esta aclaración, porque que lo que se me ha encomendado es justamente informar este mensaje y no exponer mis puntos de vista. Por eso, no quiero que aparezca como que estoy avalando esta situación.Muchas gracias, Diputado señor Horvath.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar el Diputado señor Horvath.El señor HORVATH.- Señor Presidente, está absolutamente claro que el colega señor García está cumpliendo con su labor de Diputado informante. Sin embargo, debo hacer presente los vacíos que se observan en el planteamiento conjunto de este proyecto, aun cuando lo aprobaremos, ya que en algunas de sus disposiciones apunta en la línea correcta.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado don José García.El señor GARCIA (don José).- Señor Presidente, comparto la mayoría de los objetivos contenidos en este proyecto, en especial el reajuste de la asignación familiar, la nivelación de las pensiones y el otorgamiento de 14 mil nuevas pensiones asistenciales. Tal vez su número sea discutible, pero de todas maneras constituye un avance. Sin embargo, no comparto que no se haya reajustado el límite de ingreso de 250 mil pesos, que permite eliminar el beneficio de la asignación familiar; aun cuando se reajustó en un 20 por ciento el ingreso de 100 mil pesos, que era el límite para modificar el monto de la asignación familiar. Por esa razón, las asignaciones familiares hasta 120 mil pesos tendrán un monto, y entre 120 mil y 250 mil pesos tendrán otro distinto.De acuerdo con el informe técnico del Gobierno, mantener sin reajuste este ingreso de 250 mil pesos significará que 83.375 causantes y actuales beneficiarios perderán su carga familiar, lo que constituye un nuevo atentado en contra de los sectores medios de la población, si consideramos que el proyecto de reforma tributaria, que próximamente conocerá el Parlamento, no establece ninguna rebaja en la carga impositiva de los trabajadores en este nivel de ingreso, por lo que no existe razón alguna para que los privemos de sus cargas familiares.Entiendo que 640 pesos por una carga familiar es poco dinero, pero es una cantidad muy significativa para una familia con tres o cuatro cargas. En consecuencia, rebajamos el ingreso familiar en circunstancias de que nadie puede sostener que una familia con ingresos entre 250 mil a 300 mil pesos viva en condiciones de abundancia. Sin embargo, basta ponemos en la situación de una familia que gana 300 mil pesos con cuánto sacrificio económico tiene un hijo en la universidad, y en qué forma debe cuidar peso a peso para la locomoción, el pan y la leche de cada día, para comprender que 640 pesos son significativos en una familia cuyo ingreso está entre los 250 mil y los 300 mil pesos.Por eso, solicito dividir la votación en las letras b) y c) del artículo 2°, porque no comparto el criterio del Ejecutivo de no reajustar los 250 mil pesos de ingresos límite para subirlos a los 300 mil pesos que correspondía.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Araya.El señor ARAYA.- Señor Presidente, a primera vista, este proyecto es bastante simple. Sin embargo, es de una trascendencia e importancia extraordinarias.Cuando se hacen estos esfuerzos muy serios por parte del Gobierno es indudable que se apunta a dar solución a una parte y no a la totalidad de los problemas que tiene la gente y, sobre todo, a los de aquellas personas de más escasos recursos.Me parece importante esta responsabilidad que desde un principio ha tenido el Gobierno de la Concertación que, precisamente, apunta a que cada cierto tiempo se vayan fortaleciendo y entregando mayores beneficios a quienes menos tienen.Concuerdo con algunas observaciones de los Honorables Diputados que han intervenido, pero este proyecto no tiene la finalidad de solucionar definitivamente los problemas existentes.Aparte del aumento de las asignaciones familiar y maternal, 14 mil nuevas pensiones asistenciales constituyen un número bastante importante.El Diputado señor Horvath recién hacía mención a un problema más de fondo, que en algún momento tendremos que discutirlo como Cámara y que se refiere a la previsión social.No puede ser que una gran cantidad de chilenos que han trabajado 30 ó 40 años y han entregado su vida laboral en beneficio del país, sean pensionados con 17 mil ó 14 mil pesos. Debiéramos preocuparnos de eso. Estoy absolutamente de acuerdo en que no debiera haber hoy un pensionado que reciba menos del salario mínimo. Tampoco hoy debiera haber personas, que durante su vida laboral han impuesto 20 ó 25 años, que no puedan acceder a una jubilación o a una pensión mínima porque no les da la densidad y en definitiva pierden sus cotizaciones.Por lo tanto, sin ir más al fondo de este proyecto, lo considero un paso bastante positivo, un avance, y así lo va a percibir la gente. A medida que ha ido pasando el tiempo, el Gobierno se ha preocupado de esto y nosotros como Cámara, debiéramos preocupamos de profundizar mucho más lo que es hoy la previsión social en nuestro país.Por lo tanto, voy a aprobar y creo que mi bancada también este proyecto con algunas dudas y otras cosas que aquí se han dicho que comparto aun cuando creo que después tendremos que hacer un estudio a fondo de este problema.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.La señora CRISTI.- Señor Presidente, me parece tremendamente satisfactorio el aumento de los montos de los subsidios y de las pensiones asistenciales.No sé por qué durante ya tres años, cada vez que se ha discutido el aumento y la reasignación de las pensiones y de los subsidios familiares no se ha mejorado la situación de la cancelación de las pensiones asistenciales.En esta Cámara hemos aprobado dos proyectos de acuerdo, solicitando a Su Excelencia el Presidente de la República que suprima la cancelación de las pensiones asistenciales a los ancianos inválidos, que se efectúan cada tres años. En 1990, pedimos información sobre esta materia, y sobre la cantidad de las pensiones asistenciales que se entregaban. Ese año eran 290 mil aproximadamente.Según el informe del Diputado informante, con el aumento de 14 mil pensiones, vamos a llegar a 291 mil. Es decir, esto no es un aumento real, sino tan sólo un complemento que se iguala a las pensiones que se habían cancelado.El Diputado señor Muñoz Barra y otros parlamentarios han manifestado que en sus distritos se encuentran con ancianos inválidos y gente sin recursos que, en forma angustiada, informan que la pensión asistencial que recibían desde hace 5, 6, 7, u 8 años ha sido cancelada. Incluso tengo fotografías con personas de la más extrema miseria, cuya pensión ha sido cancelada.Hemos enviado alrededor de diez oficios, tanto a Su Excelencia el Presidente de la República, como a los Ministros del Interior y del Trabajo manifestando que se suprima la reglamentación del decreto ley N° 869, que establece que las pensiones deben ser revisadas cada tres años. Nosotros consideramos que a estos ancianos no debe aplicárseles la ficha CAS, para determinar su nivel socioeconómico, porque, como ellos dicen, les cancelaron su pensión por el solo hecho de poseer un televisor o porque no tenía piso de tierra; es decir, no podemos seguir en un país moderno, con un sistema de estratificación que no es adecuado para este beneficio.Lo que hemos solicitado es que, de una vez por todas, sea la opinión de un profesional la que determine si a un anciano se le puede cancelar su pensión asistencial. ¿Qué posibilidades tiene un anciano de extrema pobreza, de mejorar su situación económica? Recibir una herencia, ganarse el kino o que un hijo le proporcione un aporte importante de recursos. O sea, un anciano pobre e inválido no tiene ninguna posibilidad. Obran en mi poder antecedentes entregados en 1990 y otros más actualizados, en que se habla de un déficit de alrededor de 36 mil pensiones asistenciales, incluyendo las que se estaban cancelando.Me extraña que en una Comisión de la importancia de la Comisión del Trabajo y dada la seriedad del tema que estaba tratando, no haya tenido estos antecedentes a la vista, máxime que fueron proporcionados por el mismo Gobierno. El que tengo en mis manos es de 1990, y se habla de 23 mil pensiones como demanda. En ese tiempo todavía no se iniciaba el sistema de cancelación de pensiones; por lo tanto, asumo que la demanda es mayor en la actualidad. Y según otros antecedentes la demanda llegaría a más de 36.000 personas. Cualquier señor Diputado puede solicitar esta información, porque figuran todas las comunas del país, incluso se puede apreciar la impresionante demanda de la Octava Región.En consecuencia, a pesar de alegrarme de que se haya aumentado el monto y la cantidad de estas pensiones, creo que, definitivamente, no es un aumento real y que los ancianos de nuestra patria merecen una mayor preocupación, especialmente los más pobres, lo que también se traspola a las personas que son inválidas. Todos aquellos ancianos pobres que han sufrido la cancelación de este beneficio, deberían recibir una reparación.No podemos hacer una indicación sobre la materia, pero aprovecharemos la presencia del Ministro Secretario General de Gobierno, para solicitarle un poco de atención en esta materia.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, no cabe duda de que cualquier iniciativa destinada a programas sociales, siempre es bienvenida, así como cualquiera que signifique avanzar en la focalización del gasto, sin duda, es motivo de satisfacción. Pero, además, debemos tener la capacidad de análisis crítico de lo que se nos presenta, y más aún, la de ser crítico en lo que se dice.Sin duda que los primeros artículos de la iniciativa son importantes. El aumento de la asignación familiar en estos tres años ha sido de 552 a 1.800 pesos para los sectores de menores ingresos; adicionalmente hemos avanzado en la focalización. En el proyecto del año anterior sobre esta misma materia, se estableció un tramo a partir del cual se perdía el derecho a percibir asignación familiar. Lo avanzado en esta oportunidad también apunta en la dirección correcta, motivo por el cual quiero manifestar serias discrepancias con lo expresado por el colega don José García, quien asegura que se está quitando un beneficio a la clase media. Lo cierto es que corresponde reflexionar si ese sector debe ser beneficiado con este tipo de medidas en una política de focalización del gasto social. En mi opinión, quienes ganen más de 250 mil pesos no pertenecen a los sectores más necesitados y si queremos avanzar hacia tal focalización soy partidario de mantener el criterio de establecer dos tramos y de tratar de poner mayor énfasis en los sectores de menores ingresos.Es cierto que según la norma contenida en el artículo 1°, quedan 83 mil personas sin derecho a percibir el beneficio de la asignación familiar. Espero que ello se deba, en parte, al aumento real de los ingresos en nuestro país y no que sólo corresponda a una pérdida del beneficio.Recuerdo que en una oportunidad anterior colegas de la bancada socialista criticaron el hecho de que obreros de poderosos sindicatos, como los de la minería, hubieran dejado de percibir la asignación familiar. Entendimos que se debía hacer un esfuerzo por avanzar en la focalización del gasto social, objetivo que estamos logrando con este tipo de criterios, pero debemos estudiar la forma de avanzar aún más en tal sentido.Quiero sumarme a lo expresado por el Diputado señor Horvath, en el sentido de que es importante introducir criterios regionales en la asignación de las pensiones asistenciales. En todo caso, existen antecedentes pediría a los miembros de la Comisión que lo confirmaran en el sentido de que la Subsecretaría de Desarrollo Regional efectúa tal asignación de acuerdo con las necesidades de cada región.Pero hay una materia, relativa a la política de nivelación de las pensiones más bajas en un monto de 14.057 pesos, en la cual quiero detenerme. Desconozco-es una de las consultas que deseo formular al Diputado informante- el origen de estas reducidas pensiones de 8, 9 y 10 mil pesos, destinadas, en principio, a beneficiar a más de 52 mil personas. Sería interesante conocer la historia de estas diferencias, para saber qué vamos a eliminar, de lo cual lo digo de antemano soy absolutamente partidario.Sin embargo, la Cámara debe asumir que una pensión asistencial de 14 mil pesos es para decirlo en buen chileno miserable. Ningún jubilado cuya defensa asumió la Diputada señora Cristi en forma tan elocuente puede subsistir con esa cantidad, menos un anciano, pues en pagar la cuenta de agua potable se le van 5 mil pesos, y en medicamentos, otros 12 mil, etcétera. Por lo tanto, viven endeudados y sin derecho a comer.Esta situación se agrava aún más, pero no por lo manifestado por el Diputado señor Horvath. El incurrió en una inexactitud al afirmar que, producto de la densidad previsional, la cual rige desde los tiempos del gobierno militar, ha habido una apropiación indebida por parte del Estado de imposiciones de diversos ciudadanos. Aquí ha existido un proceso de apropiación indebida, pero no sólo por parte del INP. En la mayoría de los casos, debido al nuevo sistema de las AFP existente en nuestro país, muchos trabajadores que se pasaron del Servicio de Seguro Social a las AFP hace más de diez años, producto de las normas establecidas en el decreto ley N° 3.500, no reúnen la densidad previsional exigida para hacerse acreedores a una pensión más digna. Hay muchos casos de trabajadores del cobre que laboraron por 20 años en las minas, que por algún motivo se cambiaron al sistema de las AFP y durante el último año o año y medio antes de jubilar percibieron ingresos mínimos, no pudieron aspirar a obtener una jubilación decente, y muchas veces prefirieron optar por una pensión asistencial, porque la ley no les permitía acceder a una jubilación decente.Debo recordar que el año 90, un grupo de parlamentarios, encabezados por la Diputada señora Muñoz, que había hecho un estudio muy concienzudo sobre la materia, propusimos al Gobierno un proyecto de ley para restablecer el factor de densidad previsional al 0,3. Hasta la fecha, esta proposición no ha sido aceptada; pero, de serlo, sin duda, aliviaría la demanda de pensiones asistenciales existente hoy y permitiría que las AFP y el INP, en cada caso, pagaran jubilaciones a gran número de causantes que han sido privados de ellas debido al factor actual, lo que para algunos es simplemente técnico.Termino señalando que este proyecto constituye un avance, pero está pendiente, así como lo ha estado desde hace mucho tiempo, una política y una definición del Congreso al respecto. No debemos abanderizarnos entre los que somos de la Concertación y de la Oposición, sino avanzar hacia una clara política nacional en asuntos previsionales. No debemos intentar sacar partido o provecho partidista, porque en esta materia es una necesidad urgente de los jubilados de la tercera edad.El señor HAMUY (Vicepresidente).- ¿Me permite, señor Diputado? El señor García, le solicita una interrupción.El señor LETELIER.- Se la daré a continuación, señor Presidente.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar, Su Señoría.El señor LETELIER.- Es necesario adoptar una política nacional. Nuestro sector político ha propuesto que en el próximo gobierno se avance efectivamente en esta materia, haciendo una profunda reforma al sistema previsional, de modo que en nuestro país ninguna pensión o jubilación sea inferior al ingreso mínimo. Hacemos esta proposición para tratar de avanzar en una discusión colectiva que puede ser con ocasión de la discusión de la reforma tributaria sobre la forma en que debemos exigir que se precise mejor una política de focalización. Quizás en esa ocasión los colegas de la UDI, quienes se han opuesto tanto a ésta como a la anterior reforma tributaria, tengan una actitud tan generosa como la de otras personas, en particular las de Renovación Nacional, que aceptaron discutir la reforma tributaria con una mira de más largo plazo y de preocupación nacional.Antes de terminar, concedo una interrupción al Diputado señor Montes.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede hacer uso de la interrupción.El señor MONTES.- Señor Presidente, se han dado argumentos de sobra para aprobar este proyecto. Pero es bueno dejar expresadas nuestras inquietudes respecto de él.Comparto plenamente la preocupación de la Diputada señora Cristi. Aquí subsisten dos problemas que tienen que ver con los adultos mayores de escasos recursos y con la eficiencia de las políticas. Discrepo con la política que ella plantea, sin embargo acepto que hay problemas pendientes. Podemos decir con toda tranquilidad que se están demandando 200 mil cupos adicionales, y el artículo 4° del proyecto contempla sólo 14 mil. Por lo tanto, ese número no resuelve el problema de la demanda existente a lo largo del país; es deficiente. Es decir, hay adultos mayores de escasos recursos que no tienen un ingreso básico como el establecido en el proyecto.Por otra parte, como lo expresó el colega Letelier, los 14 mil pesos son una suma bastante baja que, si bien logra paliar algo la situación de las familias, particularmente los gastos de las personas adultas mayores de escasos recursos, en verdad no resuelve plenamente sus problemas.Quiero manifestar mi preocupación por la falta de imaginación y de creatividad para reformular la política pública hacia los adultos mayores de escasos recursos. Ha habido debates que indican que el problema reside en cómo asegurarles niveles de atención en salud y proporcionarles medicamentos mínimos, en cómo ofrecerles efectivas alternativas de recreación, en cómo darles posibilidades laborales propias de esa edad, para que puedan hacer un aporte específico, como ocurre en otros países; en definitiva, en cómo fijar una política que estimule la organización de las personas de la tercera edad, para que tengan dónde ir y dónde estar.La política del gobierno pasado de establecer estas pensiones asistenciales, si bien paliaba en forma parcial el problema, no los solucionaba plenamente. Lamento que en el curso de estos años no hayamos modificado y enriquecido esta política, pues existe una enorme deficiencia. El problema no se resuelve con 14 ó 30 mil pesos. Se requiere una política que apunte a los problemas de salud, de recreación, de alternativas laborales y de organización. A ellos deben orientarse los recursos. A lo mejor es el momento de terminar con las pensiones individuales y destinar recursos a generar alternativas en estos campos. Es un tema que hemos discutido muchas veces. Como lo dijo la Diputada señora Cristi, se ha debatido, por lo menos, en dos proyectos; pero hay un tema pendiente y un vacío de políticas.Nada más.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar el Diputado señor Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, concedo una interrupción al Diputado señor René García.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Con la venia de Su Señoría, tiene la palabra el Diputado señor René García.El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, en verdad había solicitado la palabra para dar la información solicitada por el señor Letelier.Las pensiones son bajas, y se originan en dos causas fundamentales: la invalidez y la vejez, a las cuales se refirió el Diputado señor Montes. Sus bajos montos son fijados por el gobierno de turno. Por ejemplo, las pensiones que partieron de 5 mil pesos, se han ido reajustando de acuerdo con el 1PC, hasta llegar a la suma en que ahora se encuentran. En esta oportunidad, las pensiones de invalidez y de vejez de las personas sin previsión se aumentarán a 14 mil y tantos pesos.Agradezco la interrupción del Diputado señor Letelier.Nada más.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar el Diputado señor Letelier.El señor LETELIER.- Señor Presidente, el Diputado señor García no nos ha dado una respuesta acertada. Muchas veces las pensiones de invalidez son de montos mayores, y su número no obedece a las cifras que figuran en el proyecto. En todo caso, mediante una discusión amplia, debemos tratar de avanzar en la materia.Concedo una interrupción al Diputado señor Manterola, que tal vez nos puede dar una respuesta.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Ruego al señor Diputado no conceder más interrupciones porque están inscritos diez señores Diputados.Tiene la palabra el Diputado señor Manterola.El señor MANTEROLA.- Señor Presidente, sólo para aclarar el punto.Las pensiones asistenciales son subsidios. Su monto al iniciarse este gobierno era de cuatro mil y tantos pesos y se reajustaban anualmente. Es decir, una pensión de 4 mil y tantos pesos, al año siguiente recibía un reajuste igual al IPC, y quienes al año siguiente accedían a una pensión asistencial, partían con el piso de cuatro mil y tantos pesos. Eso generaba diferencias y que las pensiones fueran reajustándose de manera diferente de acuerdo con la variación que experimentaba el índice de precios al consumidor. Con este proyecto, todas las pensiones asistenciales y subsidios que otorga el Estado menores a la suma de 14 mil y tantos pesos, quedarán en dicha cantidad.He dicho.Nada más.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar el Diputado Señor Letelier.El señor LETELIER.- He terminado, señor Presidente.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.El señor BAYO.- Señor Presidente, es obvio que todos los Diputados presentes compartimos las ideas matrices del proyecto. Sabemos, además, que los parlamentarios no tenemos iniciativa sobre la materia; pero es oportuno dar señales definidas al Ejecutivo para que sean consideradas en el futuro. Las ideas planteadas por el Diputado señor Montes, pueden considerarse entre estas señales, pues son sumamente positivas.En primer lugar, deseo brevemente sumarme a las expresiones del Diputado señor José García, relacionadas, fundamentalmente, con el número importante de personas que, siendo hoy beneficiarías de una asignación familiar, dejarán de serlo apenas se promulgue esta ley, porque sus ingresos son superiores a 250 mil pesos.Los argumentos dados en esta Sala ya son conocidos, pero, al contrario de lo que estima el Honorable Diputado señor Letelier, no se justifica por lo menos, para mí no es explicable que se reajuste el piso, en este caso, de 100 mil a 120 mil pesos, y no se reajuste el techo para un mismo beneficio. Por ello, compartimos y nos sumamos a la posición del Diputado señor García.Pero quiero recalcar el incremento en el número de cupos de pensiones asistenciales, cuya rigidez en el pasado mereció permanentemente reparos de esta Sala, en especial, provenientes de la bancada de Renovación Nacional y de la Diputada señora María Angélica Cristi. Todos los señores parlamentarios presentes han sido testigos en sus respectivos distritos del verdadero drama que viven muchos beneficiarios de tal pensión a quienes se la han suspendido o cancelado. El hecho de que hoy se aumente a 14 mil los cupos disponibles para pensiones asistenciales es una respuesta a la actitud permanente de parlamentarios de esta bancada, especialmente. Aunque creemos que no es un aumento real, que representa sólo un paliativo para un número muy bajo de beneficiarios, reconocemos que por lo menos es una respuesta a una petición reiterada en el pasado. Hoy, seguramente los beneficiarios potenciales superan los 36 mil. Es de esperar que este proyecto, que hoy permite aumentar su cupo en 14 mil, considere las cifras reales a fin de tomar medidas futuras reitero sobre una materia en que esta Cámara no tiene iniciativa.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.El señor ORPIS.- Señor Presidente, creo que hay dos materias distintas en relación con este proyecto y, por lo tanto, también deben ser abordadas de manera diferente. Una se refiere al aumento de la asignación y al subsidio único familiar, y la otra, a las pensiones asistenciales.En cuanto a la primera, debo hacer un poco de historia, especialmente respecto de la asignación familiar. Hasta hace poco tiempo, la manera cómo se enfrentaba la asignación familiar es importante decir que se paga con recursos fiscales era universal; es decir, se entregaba independientemente del nivel de ingresos de la familia. Afortunadamente, ese criterio cambió a partir de 1990. Recuerdo que en la oportunidad en que se elaboró el primer proyecto que la aumentó, planteé una indicación para eliminar derechamente a quienes percibieran ingresos iguales o superiores a 150 mil pesos, con el objeto de focalizarla, más aun cuando hay recursos fiscales involucrados.Y aquí retomo lo que señala el Diputado señor José García. En los primeros años ese criterio fue rechazado; pero cambió a partir de 1992 y se eliminó para todas aquellas personas que percibían ingresos iguales o superiores a 250 mil pesos. Es importante detenernos un momento en este punto porque si en definitiva se opta por el tope de 250 mil pesos, lo lógico es reajustarlos a medida en que se aprueben proyectos de reajuste. De manera que comparto el criterio del Diputado señor García, en el sentido de que esa definición debería ser congruente y consecuente en el tiempo.Votaré en contra, porque mi planteamiento es que el corte se debe producir en una suma más baja; es decir, desde los 150 mil pesos arriba, derechamente, no debería entregarse asignación familiar, y ello obedece a la realidad que han señalado distintos señores parlamentarios, cual es que existe una lista de espera muy grande de personas de extrema pobreza que no son beneficiarías del recurso fiscal que representa el subsidio único familiar. Por lo tanto, hay que seguir focalizando este subsidio hacia las personas de extrema pobreza.Al respecto, plantearé un segundo tema que vale la pena resaltar y que se relaciona en forma directa con el que tratamos.Dentro de los cambios señalados por el Diputado señor Montes, puesto que se focalizan los recursos, soy partidario de que las asignaciones familiares se reajusten automáticamente; distinto es cuando tienen carácter universal, es decir, cuando la reciben indistintamente personas que no la necesitan. Pero si la focalizamos obviamente debe reajustarse automáticamente, porque la centramos en las personas más necesitadas.Desgraciadamente, siempre hemos pedido información sobre la lista de espera a nivel nacional, pero nunca la hemos recibido. Cada vez que se discute se nos dice, por ejemplo, que se aumentan en 14 mil. El año pasado también se aumentó en un número, pero nunca sabemos cuál es exactamente el universo de personas que debería recibir el beneficio.En definitiva, debemos apuntar hacia el reajuste automático en la medida en que se siga focalizando.En cuanto a las pensiones asistencia les, hay que dejar claramente establecido que en este proyecto no se reajustan; simplemente, se hace una nivelación respecto de aquellas personas que están en tramos inferiores. Es decir, para las 238 mil personas que reciben los 14 mil y tantos pesos no hay ningún tipo de reajuste. Sólo lo reciben las 52 mil personas que tienen una pensión asistencial inferior a 14 mil pesos y un poco más.Al respecto haré otra reflexión. Estoy de acuerdo en que se revise cada tres años el subsidio único familiar, porque lo más probable es que la situación social de una persona que esté en plena vida activa o laboral puede alterarse, pero es muy difícil que a los 60 ó 65 años pueda cambiarla. De manera que otro criterio importante que habría que destacar es que aquella pensión asistencial por vejez o invalidez que recibe una persona en extrema pobreza, nunca debería revisarse, sino que, por el contrario, dicha persona debería ser su asignataria y beneficiaría permanente de ella.Por estas razones, aprobaré este proyecto, pero ojalá que estas reflexiones, que se han venido haciendo desde hace bastante tiempo, se traduzcan en un proyecto mayor en que realmente estudiemos estos beneficios de carácter fiscal que se otorgan a personas de extrema pobreza.Por su intermedio, señor Presidente, concedo una interrupción al Diputado señor Leay.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Leay.El señor LEAY.- Señor Presidente, sólo quiero complementar lo que básicamente señaló el Diputado señor Orpis.Siempre es bueno estudiar en el Parlamento la posibilidad de dar subsidios que son apoyos directos a las personas más necesitadas. En este caso se apunta, básicamente, al futuro del país, que son nuestros niños, y a quienes han realizado todo su aporte al país, que son las personas mayores. Sin lugar a dudas, es conocida por toda la Cámara su situación irregular, producto, muchas veces, de las pensiones malas que obtuvieron del antiguo sistema.Quiero referirme a una materia que ya se ha tocado aquí y que se relaciona con las pensiones asistenciales. Creo que es importante que sea solicitada y que haya un acuerdo de la Cámara. No sé cuál es la impresión que puedan tener los demás señores parlamentarios, pero muchos de nosotros nos encontramos permanentemente en terreno con personas mayores que obtuvieron este subsidio y que se les quitó sin ninguna explicación. La verdad es que no ha habido una razón explícita, sino que, simplemente, a esa persona mayor de 65 años, quizás con su salud delicada, de la noche a la mañana se le comunica que su pensión le ha sido retirada. Incluso, también en el caso de pensiones de invalidez.Tampoco se dice cuál es la demanda de las pensiones asistenciales. Aquí hay un cuadro que ha expuesto la Diputada señora Cristi en el cual las demandas son muy altas. Nos hablan de 14 mil, pero no sabemos efectivamente cuál es la necesidad. Yo no digo que de la noche a la mañana tengamos que satisfacer todas las necesidades, porque el Estado no puede, pero me gustaría conocer qué abarcamos con este proyecto y qué queda deficitario.Creo que eso es fundamental, independientemente de compartir lo que decía el Diputado señor Montes, en términos, de que en el caso de la tercera edad sería muy importante seguir elaborando programas complementarios y mantener estos subsidios que ayuden efectivamente a un número significativo de personas mayores del país que están en una situación económica delicada.Finalmente, señor Presidente, por su intermedio, quiero decir al Diputado señor Letelier que todo lo que represente un subsidio, un aporte directo a las personas, siempre va a contar con el apoyo de nuestro partido. Lamentablemente, la reforma tributaria que se aplicó en 1990 no apuntó a eso siempre lo hemos discutido, sino que, en vez de llegar a las personas, sólo llegó a algunos sectores del país.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente). Puede continuar el Diputado señor Orpis.El señor ORPIS.- Señor Presidente, distintos parlamentarios me han pedido interrupciones. No me gustaría monopolizar el uso de la palabra.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Eso no es posible, porque hay diez señores Diputados inscritos.El señor ORPIS.- Señor Presidente, le solicito que autorice la última interrupción al Diputado señor Montes.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Montes.El señor MONTES.- Señor Presidente, quiero hacer una consulta a la Comisión de Hacienda o al señor Diputado informante, porque aquí hay algo poco claro. Se establece que hay 52.700 pensiones inferiores a 14.000 pesos, y no está claro su origen. En los años anteriores aprobamos un monto para las pensiones asistenciales sobre la base de que todas tienen ese monto, pero no es así. Entonces, aquí estamos corrigiendo un error respecto de lo que antes aprobamos. Esto cuesta 3.180 millones de pesos, pero no es más que la corrección de un error respecto de lo que se suponía que antes operaba, es decir, que el piso eran los 14.000 pesos de ahora.Solicito al señor Diputado informante o a la Comisión de Hacienda una explicación más clara acerca de cómo se produce esta diferencia de 52.700 pensiones con el piso. ¿Por qué tienen un monto inferior al piso que aprobó esta Cámara ya en dos años anteriores?He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar el Diputado señor Orpis.El señor ORPIS.- Señor Presidente, lamentablemente, ayer, que fue cuando la Comisión de Hacienda conoció el proyecto, no había ningún representante del Ejecutivo a quien se le pudiese preguntar precisamente la duda del Diputado señor Montes, y con el ánimo de despacharlo rápido se hizo en esos términos. Por eso señalé en mi intervención que se trata de una nivelación y no de un reajuste.Para finalizar, contestaré un alcance que hizo el Diputado señor Letelier respecto del tema del INP y a la aprobación indebida planteada por el Diputado señor Horvath.La gran diferencia entre las AFP y el INP es que, en el último caso, quien no tiene la densidad de imposiciones, sencillamente no jubila. En cambio, en el nuevo sistema, siempre está asegurada la pensión mínima para sus afiliados.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Advierto a la Sala que el proyecto se vota en general y en particular, a las 12.30. Se encuentran inscritos para intervenir los Diputados señores Muñoz Barra, Sabag, Estévez, Cardemil, Mekis, Yunge, la Diputada señora Caraball y los Diputados señores Manterola y Peña.Tiene la palabra el Diputado señor Muñoz Barra.El señor MUÑOZ BARRA.- Señor Presidente, un reciente estudio de la Unesco señala que en América Latina incluido nuestro país una persona que gana 45 mil pesos es indigente y quien tiene un sueldo de 80 mil pesos, es pobre.Por eso, estoy de acuerdo en que una pensión de 14 mil pesos debe motivarnos a perseverar en la búsqueda de equidad respecto de rentas para quienes han dado toda una vida para el desarrollo del país cualquiera que hubiese sido su nivel social o profesional.Por tal razón, es bueno subrayar en el debate de hoy lo señalado por los precandidatos y por el candidato presidencial de la Concertación en cuanto a que en el próximo gobierno ningún jubilado tenga una pensión inferior al sueldo mínimo que gane un trabajador activo, lo que es de absoluta justicia y constituye una idea que debe unir a todos los sectores políticos, más allá de cualquier diferencia.No estoy de acuerdo con algunos colegas que manifiestan que lo importante es la solución de los problemas más globales del país. Participo del fondo de esa teoría, pero por una formación doctrinaria, quiero señalar que en este país desde hace más de 30 ó 40 años, la clase media chilena, ese sector de cuello y corbata, siempre está en la cola en que no le toca el turno para que sus problemas sean solucionados.Cuando se dice que una persona que gana más de 120.000 pesos tendrá una asignación familiar de 640 pesos, se olvida que esa clase media chilena, tan pujante, pretende que sus hijos vayan a la universidad o a algún instituto profesional. En la actualidad, si una familia envía a un hijo a estudiar a un instituto profesional o a una universidad que queda a 50 ó 60 kilómetros de distancia, necesita como mínimo 100 mil pesos mensuales para ello.Por lo tanto, señalar que quienes ganan entre 120 mil y 250 mil pesos recibirán una asignación de 640 pesos, me parece un exceso de purismo frente a ciertos planteamientos doctrinarios y filosóficos, considerar que esta gente no necesita de la asignación familiar de 1.800 pesos. Ello afecta a ese sector sacrificado de cuello y corbata que durante más de 30 ó 40 años ha sido permanentemente la mortadela del sándwich que, cuando se le pega un mordisco, se le saca un pedazo.Espero que al dictarse el reglamento de esta ley se cree un sistema más humano en cuanto al otorgamiento de estas pensiones asistenciales, y que no suceda lo que ocurre en este momento, que se le miente a miles de ancianos de este país, por dos o tres años, a través de las asistentes sociales de las municipalidades, las que posteriormente derivan el problema a las intendencias. Finalmente, éstas otorgan recursos a las municipalidades para conceder una equis cantidad de pensiones asistenciales.Esto es doloroso. Muchas veces, la asistente social no tiene corazón para decirle a un anciano que no existen los fondos.El otorgamiento de estas 14 mil nuevas pensiones asistenciales que entregará el Gobierno es un hecho positivo. Pero, me queda la terrible duda sobre la cifra dada por la Diputada señora Cristi, respecto de que serían 9 mil más las demandas, y no sea como ella lo piensa de la información que tiene el número exacto, ya que, si no escuché mal, se refiere a datos de 1990.El proyecto es importante, pero no hay que desconocer la verdad, por muy hombre de Gobierno que se sea: hay un sector que no ha avanzado nada, que los que ganaban 14 mil pesos siguen ganándolos. Lo que estamos haciendo y hay que puntualizarlo, porque mientras más transparentes seamos, más comprendidos seremos por los diferentes sectores del país es nivelar a aquellos que ganaban 9.800 con los que recibían 14 mil pesos. Esta situación constituye un reto que tendremos que enfrentar a la mayor brevedad posible.Respecto del manejo de los fondos fiscales, es bueno decir dos cosas, con lo cual no quiero empañar la sana intención del enfoque de esta iniciativa.Cuando veo que falta dinero para hacer justicia a los jubilados, aún me duelen los 1.200 millones de pesos que se invirtieron en la Estación Mapocho de Santiago. También me duelen los 3 millones de dólares de los excedentes del cobre que se entregan a una alta autoridad de este país, que evidentemente podrían financiar, en gran medida, un mayor ingreso para los pensionados de este país.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.El señor SABAG.- Señor Presidente, los Diputados democratacristianos votaremos favorablemente este proyecto de ley que viene a hacer justicia a los sectores más modestos de nuestra patria: aumenta la asignación familiar, el subsidio familiar y las pensiones asistenciales.Al respecto, vale la pena recordar que en tan sólo tres años y meses de este Gobierno, la asignación familiar* se ha incrementado en más de un 300 por ciento, en circunstancias de que durante varios años estuvo estabilizada en 552 pesos. Por eso, este incremento que hoy implica que la asignación y el subsidio familiar lleguen a 1.800 pesos es un hecho muy importante para los trabajadores del país y para la gente más modesta de nuestra patria que lo recibe.En cuanto a las pensiones asistenciales, también es importante la nivelación que se hace en 14.057 pesos. Así se termina con la discriminación en este tipo de pensiones, ya que había de 8, 10, 12 y 14 mil pesos. Evidentemente, este monto puede ser poco, pero para las personas que no tenían previsión, este subsidio paliará su difícil situación económica.Se ha señalado que muchas de estas pensiones se suspenden intempestivamente. Al respecto, hay que tener presente que éstas se otorgan por tres años y que los beneficiarios deben presentar nuevamente la solicitud para su renovación, para ese efecto, con seis meses de anticipación. En la planilla de pagos, se le va notificando que su pensión vence en la oportunidad que se indica. Si no lo hacen, esa pensión no se continúa entregando. Esto se hace, según la reglamentación, porque puede ocurrir que varíen las condiciones de quienes las recibían. A veces, en el grupo familiar hay cesantes, todos están en muy mala situación, pero después algunos encuentran trabajo, y ese hecho basta para dejar sin efecto la pensión. Si quieren demostrar que no han variado las circunstancias deben justificarlo en la petición de renovación de la pensión.Coincido con la Diputada señora Cristi en que las pensiones asistenciales a las personas inválidas deben ser permanentes, y no eliminarse a los tres años.Es importante también destacar el otorgamiento de 14 mil nuevas pensiones asistenciales. Había un universo potencial de 22 mil inscritos para este beneficio. Dicho aumento es un avance trascendente de acuerdo con los recursos económicos de que dispone el país. El incremento de la asignación familiar y de las pensiones asistenciales, a muchos otros beneficios sociales que ha entregado este Gobierno se deben a los fondos obtenidos con la reforma tributaria. Para seguir teniendo estos recursos y continuar favoreciendo a los sectores más modestos, esperamos contar con los votos de los parlamentarios de Oposición que, de alguna manera, ya lo han dado a través del acuerdo tributario con el Ministro de Hacienda.Por otra parte, quiero señalar que la Cámara, en varias oportunidades, y por iniciativa de varios señores Diputados de todos los colores políticos, ha aprobado proyectos de acuerdo tendientes a solicitar al Ejecutivo que modifique los requisitos para la jubilación de los ex imponentes del Servicio de Seguro Social, a quienes se les exige una densidad del 0,5 por ciento. En este aspecto, se produce una tremenda injusticia, porque hay personas que cumplieron hace cinco o seis años los 65 años, y que hoy tienen más de 70, algunos de los cuales acumularon imposiciones por 1.200 semanas, y que, por el sistema de la densidad, les exigen 1.300 ó 1.400, en circunstancias de que el mínimo era de 800 semanas de imposiciones para jubilar. Ellos se sienten frustrados; no pueden entender que la mujer jubilaba con 500 semanas y el hombre con un mínimo de 800. Y ellos, con 70 años, con 1.200 semanas de imposiciones, no pueden jubilar y, a veces, se les otorga una pensión asistencial de sólo 8 mil pesos, que ahora quedará en 14 mil pesos.Por eso, insisto en que el Ejecutivo vea la manera de hacer justicia a estos trabajadores, que laboraron durante 30 ó 40 años y que, por deficiencias de control trabajaban y las imposiciones no se las hacían o le extraviaban la libreta donde se pegaban las estampillas; hoy el sistema se cambió se ven fuertemente perjudicados.Si el Ejecutivo escucha la voz del Congreso, de los parlamentarios que representamos a todos los sectores del país y elimina o baja el sistema de densidad, como proponía el Diputado señor Letelier, al 0,3 por ciento, le haríamos justicia a un gran número de chilenos que trabajaron por la patria y que, en la actualidad, están en una situación bastante desmedrada.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Estévez.El señor ESTEVEZ.- Señor Presidente, el debate ya ha sido largo, por lo tanto, sólo precisaré algunos aspectos.En lo que se refiere a la política de traspasar recursos provenientes de asignaciones familiares de los sectores de recursos medios hacia pensiones asistenciales, esto es, de disminuir el número de asignaciones de 640 pesos que perciben las personas que estaban en el límite de 250 mil pesos de sueldo, y que ya no contarán con ellas, y trasladar estos fondos, como lo propone el proyecto, para financiar el otorgamiento de 14 mil nuevas pensiones asistenciales, esto es, en verdad, la respuesta a un proyecto de acuerdo de la Cámara, que planteó esta política. En consecuencia, no es originalmente del Ejecutivo. Fue votado a favor por distintos parlamentarios, y, si mi memoria no me engaña, entre otros, por los que hoy día reclaman; entre ellos, los Diputados señores García y Bayo. Por lo tanto, estamos frente a un caso típico de "palos porque bogas y palos porque no bogas", ya que, aun cuando se acoge una proposición de la Cámara, ahora se critica su ejecución, que es muy importante.Comparto la idea de que el actual número de pensiones asistenciales es insuficiente. Chile enfrenta un drama, que es la existencia de alrededor de un millón de personas, o más, que no tienen previsión, pues el sistema de las administradoras de fondos de pensiones que impera hoy día en forma mayoritaria, no cuenta, entre sus ventajas, con una amplia cobertura, por lo que casi el 50 por ciento de los trabajadores no tienen una pensión para su vejez, y el Estado debe hacerse cargo de ellas a través de las pensiones asistenciales, por lo que resulta insuficiente incrementarlos sólo en 14 mil. Ojalá se pueda aumentar sustantivamente su número en un futuro próximo.En segundo lugar, quiero responder la consulta que se ha hecho sobre el origen de estas pensiones pendientes menores a 14 mil pesos. Pienso que corresponde a un error, que consiste en que en los proyectos anteriores se otorgó un reajuste sobre la pensión mínima asistencial pero no se cambió su monto. Por lo tanto, cada vez que se otorgaba una nueva pensión asistencial, se daba de acuerdo con los antiguos valores, la que después se incrementaba con los reajustes que se concedían. Pero lo que corresponde es que el piso de la pensión asistencial sea el que hoy día se fija en 14 mil pesos y un poco más, ya que así lo establece claramente este texto, por cuanto señala con toda precisión que todas las nuevas pensiones asistenciales que se den, tendrán este monto mínimo. Es decir, con esto se soluciona un error, que afectaba a más de 50 mil personas.Por último, aprovecho también de precisar que cuando se habla de nivel de pobreza en Chile, no se hace referencia al ingreso de la pensión que recibe una persona, sino que la que obtiene todo el grupo familiar, y como quienes reciben este beneficio es gente de edad, generalmente vive con otros familiares, por lo que esta pensión, aun cuando puede resultar modesta, a lo mejor contribuye a que la familia pueda salir del nivel de pobreza.El señor HAMUY (Vicepresidente).- La Diputada señora Cristi le solicita una interrupción.El señor ESTEVEZ.- Se la concedo con gusto.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.La señora CRISTI.- Señor Presidente, sólo quiero aclarar una afirmación del Diputado señor Muñoz Barra.Cuando me refería a las cifras entregadas por un estudio sobre la demanda de pensiones asistenciales, dije que 23.852 personas estaban en lista de espera para recibir este beneficio. Evidentemente, la demanda es mucho mayor, porque no incluye las pensiones que han sido canceladas en este último tiempo, lo que hace subir nuestra estimación a un total de 36 mil pensiones asistenciales, cifra que hemos estado pidiendo durante estos tres años.Por último, señalo al Diputado señor Sabag que no es tan simple el sistema para renovar la pensión asistencial. Desgraciadamente, muchas personas, por desconocimiento o por el nivel cultural que tienen, no se dan por notificadas que deben postular, y se les cancelan repentinamente sus beneficios.Por otra parte, la aplicación de la ficha CAS 2 también es bastante estricta. En los sectores más pobres, que es donde hay más demanda, el sistema se nivela de la siguiente manera: una persona recibe una pensión asistencial porque tiene 550 puntos, lo que significa que es de muy escasos recursos, pero hay demandas de personas con sólo 530 puntos. Entonces, se le cancela la pensión a la persona que tiene 550 puntos para dársela al que tiene 530; es decir, se quita este beneficio a un anciano pobre, para dárselo a otro más pobre. Por eso sugerimos que sea el informe profesional de una asistente social que vaya a terreno, que visite el domicilio de estas personas, el que determine si la pensión puede ser cancelada o debe mantenerse.Muchas gracias, Diputado señor Esté vez, por la interrupción.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Cardemil.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, entre la duda de no hablar y hablar breve, optaré por lo segundo.El Diputado señor Orpis hizo la historia en relación con el tope de la renta para no gozar del derecho de asignación familiar. Efectivamente este tema se trató hace dos años en la Comisión de Trabajo, y se obtuvo en el Senado de la República que no recibieran asignación familiar quienes tuvieran rentas superiores a 250 mil pesos, con el objeto de que el dinero que se ahorraba en ellos se destinara a aumentar las asignaciones familiares de las personas que perciban rentas bajas y, además, se aumentara el número de pensiones asistenciales. Ese fue el objeto.Pero hay algo que no se ha dicho. En el pasado la asignación familiar era una suma importante en el ingreso de los trabajadores. ¿Por qué se disminuyó y estableció la asignación familiar única? Porque los patrones del sector privado hacían un aporte del 20 por ciento del salario de los trabajadores. El Gobierno pasado suprimió este aporte patronal, lo que motivó la brusca caída de las asignaciones familiares. Si se volviera a establecer el aporte patronal del 18 ó 20 por ciento, una cotización del 2 por ciento de parte del trabajador, como era antes, tendríamos un monto de asignación familiar decente.Ese fue el motivo que obligó al Ejecutivo a bajar las asignaciones familiares.Esas cosas hay que decirlas.Le concedo una interrupción al Diputado señor Manterola.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Manterola.El señor MANTEROLA.- Señor Presidente, sólo quiero precisar algunos de los temas en discusión.En primer lugar, reitero lo que señalamos, en el sentido de que los montos base de la pensión asistencial han subido sustancialmente a contar de la llegada de este Gobierno. Cuando asumió el poder, el monto base de la pensión asistencial, que se reajusta anualmente, era de 4 mil doscientos y tantos pesos. A los pocos meses de iniciado, se subió el monto base a 8.057 pesos, el que recibía reajustes anuales a contar del momento en que se iban otorgando las pensiones asistenciales. Ahora se plantea fijarlo en 14.057 pesos. No cabe la menor duda de que aquí hay un aumento significativo y un esfuerzo real y concreto de parte del Gobierno para otorgar subsidios a las personas más necesitadas, que son los ancianos e inválidos.En segundo lugar, deseo recordar que la asignación familiar era un sistema de seguridad social absolutamente distinto al que existe hoy. Actualmente, estamos hablando de un subsidio directo del Estado, sin costo para el trabajador ni para el empleador, y que, por consiguiente, debiera llegar tan sólo a quienes verdaderamente lo necesitan. Obviamente, ha habido un esfuerzo en la política del Gobierno tendiente a focalizar este beneficio. Durante muchos años se otorgó un subsidio de 552 pesos a quienes lo necesitaban y a quienes no lo precisaban. Actualmente, se ha subido sustancialmente el monto de asignación familiar, y se entrega sólo a quienes efectivamente lo requieren.Una última precisión: no estamos hablando del tema doctrinario en materia de pensiones asistenciales. Lo lógico sería no limitar los cupos de este beneficio por un número fijado arbitrariamente por el legislador. La verdad es que se debe llegar y en su oportunidad, así fue diseñado el sistema, a todos los chilenos que realmente están en condiciones de impetrar el beneficio. ¿Pero qué ocurrió? Durante el régimen anterior se detectó que se había otorgado indebidamente una enorme cantidad de estas pensiones, con graves costos para el propio Estado. Por eso surgió el tema de la revisión, que no es una norma propuesta por el actual Gobierno, sino que viene de antaño.La lógica indica que esas personas, por su edad o invalidez, no van a variar sustancialmente su condición económica, por lo que debe propenderse en el futuro a establecer mecanismos que la hagan permanente y no revisable. Pero para los efectos de determinar el mundo real de necesidades que existía en este sector; se hizo imprescindible en un minuto forzar esta revisión, pero estoy cierto de que hoy, dado que ya se ha avanzado lo suficiente en este tema, está bastante aclarado el universo, por lo que el próximo paso será establecer, restringir o eliminar las suspensiones de las pensiones asistenciales que hoy enfrentamos y a las cuales se han referido diferentes parlamentarios.Por último, quiero señalar, gracias a la interrupción que me concedió el Diputado señor Cardemil, que no se puede desconocer que en este proyecto, una vez más, hay un avance sustantivo en materia asistencial para los más necesitados.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar el Diputado señor Cardemil.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, con su venia, concedo una interrupción a la Diputada señora Caraball.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.Advierto que restan pocos minutos para el término de la Orden del Día.La señora CARABALL.- Gracias, señor Presidente.Seré muy breve. Sólo quiero solicitar que, si bien no es materia de este proyecto, quede constancia de la importancia y sé que el Ejecutivo enviará un proyecto en este sentido de preocuparse de los actuales jubilados, pues existe una enorme diversidad de pensiones, muchas de las cuales ni siquiera alcanzan a estos 14 mil pesos que se han fijado como mínimo a las pensiones asistenciales, que las perciben personas que hicieron sus imposiciones, cumplieron sus años de trabajo y, en la actualidad, reciben 3 mil, 5 mil ó 10 mil pesos de pensión.Esta es una preocupación prioritaria del Parlamento, por lo que solicitamos con urgencia al Ejecutivo que se preocupe de este tema, así como también del de aquellas mujeres que, cuando fallece el causante, quedan con un montepío equivalente al 50 por ciento de la pensión del fallecido, casos en que la situación es aún mucho más lamentable.Agradezco la interrupción al Diputado señor Cardemil.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Puede continuar el Diputado señor Cardemil.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, con su venia, concedo una interrupción al Diputado señor Coloma.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.Varios señores DIPUTADOS.- ¡No! ¡Está todo dicho!El señor COLOMA.- Señor Presidente, haciendo uso del Reglamento, el señor Cardemil me ha concedido la interrupción. Así que me parece que no tienen fundamento las protestas de algunos parlamentarios.Quiero aprovechar esta instancia para plantear una inquietud respecto del contenido del artículo 4e y, en especial, de la forma en que se establece la entrega de estas pensiones. Concretamente, la norma señala que éstas serán entregadas por los intendentes regionales, en conformidad con lo establecido en el decreto ley NQ 869 y en la ley N° 18.611. Una revisión de estos dos cuerpos legales, permite señalar que los parámetros con que se otorgan dichas pensiones son bastante amplios y vagos, entregándose muchos de ellos a la aplicación del reglamento. Esto hace que, en la práctica, el sistema se haya ido convirtiendo en algo que funciona relativamente bien, pero donde uno puede distinguir según el tipo de regiones.En consecuencia, quiero dejar constancia para la historia de la ley de lo importante que resulta precisar en una normativa legal y no reglamentaria los parámetros que deben tener en cuenta los intendentes para entregar este tipo de pensiones. Consideramos que en la medida en que este beneficio se focalice realmente hacia los más pobres y sea lo menos discrecional posible, puede ser un aporte importante del Parlamento para superar los inconvenientes que se pretende evitar a través de esta legislación.Agradezco la interrupción que me concedió el Diputado señor Cardemil.He dicho.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Restan exactamente dos minutos.Si le parece a la Sala, se clausurará el debate.El señor MEKIS.- No hay acuerdo, señor Presidente.El señor HAMUY (Vicepresidente).- No hay acuerdo.El señor MEKIS.- Pido la palabra.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MEKIS.- Seré muy breve, señor Presidente.En la discusión de proyectos anteriores similares a éste, manifesté mi oposición a que se discriminara entre las personas a que alude la iniciativa.Para no explayarme, quiero reiterar mis argumentos y resumirlos.Me opongo a la discriminación que el proyecto establece, por los siguientes motivos:En primer lugar, altera el objeto histórico que tuvo el legislador al establecer, hace décadas, los derechos a la asignación familiar.En segundo lugar, establece una discriminación arbitraria entre unos y otros trabajadores.En tercer lugar, porque es contrario a los intereses de la familia, pues desincentiva su incremento, dificulta su unidad, e incluso, puede producir un efecto desintegrador entre sus miembros.Por último, considero que es inconstitucional, por cuanto deja abierta la puerta para que los trabajadores que negocian colectivamente interpongan recursos de inaplicabilidad de la ley.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Ha terminado el tiempo de Su Señoría.En votación en general el proyecto.Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 56 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Aprobado.Como no ha sido objeto de indicaciones, queda aprobado también en particular.El señor GARCIA (don José).- Señor Presidente, en mi intervención solicité votar por separado las letras b) y c) del artículo l2. La Mesa puso el proyecto en votación en general, de manera que pido que se voten separadamente.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Reglamentariamente, corresponde hacerlo.El señor YUNGE.- Pido la palabra para referirme a un asunto reglamentario.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor YUNGE.- Señor Presidente, la dificultad se originó en el momento en que la Mesa dio por aprobado el proyecto. Es efectivo que el Diputado don José García solicitó dividir la votación, pero al haberse declarado la aprobación del proyecto en general y en particular, varios señores Diputados abandonaron la Sala. En consecuencia, me parece pertinente que la sesión se suspenda por cinco minutos para permitirles su reingreso.En forma subsidiaria, deseo formular una consulta de carácter reglamentario. El hecho de no haberse presentado indicaciones significa que el proyecto fue aprobado en particular y, en mi opinión, durante la votación no se puede pedir pronunciarse por separado respecto de un precepto.Solicito a la mesa que dirima esta contradicción.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor García.El señor GARCIA (don René Manuel).- Señor Presidente, me parece increíble la afirmación del Diputado señor Yunge, pues Su Señoría sabe perfectamente bien que sólo se podrían haber formulado indicaciones para disminuir o rechazar el gasto. Si todos estamos de acuerdo en la necesidad de aumentar los otros tramos, mal podíamos presentar indicaciones. Por lo tanto, pedimos dividir la votación del artículo le, para que las letras b) y c) se voten por separado del resto del precepto.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Si le parece a la Sala, se dejará constancia de la votación en contra de Renovación Nacional respecto de las letras b) y c) del artículo 1°.El señor LEAY.- Pido la palabra.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LEAY.- Señor Presidente, no tengo problemas con la forma en que se está efectuando la votación, si Renovación Nacional así lo acepta, pero sería importante que quede claro lo que se está votando en contra.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Son las letras b) y c), a las que ha hecho mención justamente el Diputado señor José García.Si le parece a la Sala, con la votación en contra de Renovación Nacional, damos por despachado el proyecto.Aprobado.El señor ORPIS.- Quiero plantear un asunto de reglamento, señor Presidente.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor ORPIS.- Señor Presidente, reglamentariamente tiene que dejarse constancia de los votos. Por lo tanto, lo que procedería es votar el artículo 1° en la forma dividida propuesta por el Diputado señor García.El señor HAMUY (Vicepresidente).- El artículo 1° ya fue votado en su oportunidad.El señor LONGUEIRA.- ¿Me permite, señor Presidente?El señor HAMUY (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, considero que las letras b) y c), que han sido cuestionadas por Renovación Nacional, tiene que someterlas a votación porque puede ocurrir que no tengamos quorum para aprobarlas.El señor HAMUY (Vicepresidente).- El tema ya se encuentra agotado.</ORDEN_DIA>
    
    
    
    
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VIII. PROYECTOS DE ACUERDO9. CREACION DE FONDO ESPECIAL PARA FINANCIAR TRATAMIENTOS MEDICOS. Oficio.El señor HAMUY (Vicepresidente).- Corresponde ocuparse de los proyectos de acuerdo. El señor Prosecretario va a dar lectura al primero.El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los señores Galilea, Álvarez-Salamanca, Álamos, Melero, Huenchumilla, García, don René; Jara, don Octavio; García, don José; Taladriz, Cornejo, Urrutia, Vilches, Pérez, don Juan Alberto; Pérez, don Ramón; Acuña, Rodríguez, don Alfonso, y Orpis."Considerando:"1.- Que permanentemente conocemos dramáticas situaciones referidas a menores que padecen cáncer u otras enfermedades, cuyos tratamientos importan un costo imposible de ser solventado por sus padres y familiares directos;"2.- Que los medios de comunicación frecuentemente se hacen cargo de la situación descrita, realizando campañas económicas para reunir fondos con el fin de contribuir a financiar los tratamientos,y"3.- Que la vida de estos niños no puede quedar sujeta sólo a la generosidad y buena voluntad de las personas, empresas e instituciones que colaboran en estas campañas."En razón de lo anterior, venimos en solicitar a la Honorable Cámara de Diputados la aprobación del siguienteProyecto de Acuerdo:"Oficiar a Su Excelencia el Presidente de la República con el propósito de solicitarle la creación de un Fondo especial, destinado a ir en ayuda de las familias afectadas para costear los gastos médicos que se originen en el tratamiento de enfermedades que, como el cáncer, son de alta complejidad, representan riesgo de la vida y son de elevado costo."El señor HAMUY (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el Diputado señor José García.El señor GARCIA (don José).- Señor Presidente, el Ministerio de Salud, a partir de 1988, implemento un programa oncológico infantil. Este proyecto ha sido exitoso y ha permitido que el país tenga el primer lugar en Latinoamérica en recuperación de niños afectados por cáncer, particularmente por leucemia.El programa no tiene costo alguno para las familias que tienen que padecer el cáncer en alguno de sus hijos, porque las drogas y los tratamientos son todos con cargo al Ministerio de Salud. Sin embargo, en la medida en que van saliendo nuevas drogas y nuevos adelantos en la tecnología médica, los costos de los tratamientos se han ido encareciendo enormemente y ya en el Ministerio de Salud hay determinados medicamentos y tratamientos que no están comprendidos en el programa señalado, debiendo ser financiados por los padres. Esto significa que, en muchas oportunidades, para salvar la vida a un niño con cáncer, a través de un costoso tratamiento, se debe recurrir a colectas públicas y a programas realizados por los medios de comunicación social.Ya se han realizado algunas conversaciones con el Ministro de Hacienda y con el Director de Presupuestos, a fin de establecer un fondo que permita ir en ayuda de estas familias no sólo en forma directa, sino que también a través del propio Ministerio de Salud, implementando las unidades oncológicas de todas las regiones del país con nuevos instrumentales y dotándolas de más personal que permitan salvar vidas en la población infantil afectada por el cáncer.Ese es el propósito de este proyecto de acuerdo, por lo que pedimos el voto favorable de nuestros colegas Diputados.El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a otro señor Diputado que apoye el proyecto.Tiene la palabra el Diputado señor Bombal.El señor BOMBAL.- Señor Presidente, en la misma línea del proyecto, junto con apoyar la iniciativa, sugiero que sea ampliada a todo lo que tenga que ver con la importación de medicamentos e implementos requeridos para el tratamiento del cáncer.Al mismo tiempo, llamo la atención acerca de la situación que en la actualidad afecta a menores, cual es la desaparición de unidades de oncología en algunos hospitales. Sobre esta materia convendría, dentro de la línea del proyecto de acuerdo, oficiar al Ministerio de Salud, a fin de que precise cuál es la política que se sigue en el tratamiento oncológico.El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.En votación.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobado.10. SUBVENCION DE TRANSPORTE ESCOLAR EN ZONAS RURALES. Oficios.El señor MELERO (Vicepresidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura al segundo proyecto de acuerdo.El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los señores Aguiló, Devaud, Naranjo, Tohá, Martínez, don Juan; Pérez, don Ramón; Acuña, Rodríguez, don Alfonso; Jara Wolff y Peña."Considerando:"1.- Que la Constitución Política de la República de Chile, señala en su capítulo I Bases de la Institucionalidad, (artículo l°) que: "Los hombres nacen libres e iguales en dignidad y derecho... El Estado está al servicio de la persona humana y su finalidad es promover el bien común, para lo cual debe contribuir a crear las condiciones sociales que permitan a todos y cada uno de los integrantes de la comunidad nacional, su mayor realización espiritual y material posible";"2.- Que del mismo modo, la Constitución en el capítulo III De los Derechos y Deberes Constitucionales, (artículo 19 N° 10) señala: "La educación tiene por objeto el pleno desarrollo de la persona en las distintas etapas de su vida... Corresponderá al Estado, asimismo, fomentar el desarrollo de la educación en todos los niveles...";"3.- Que desde hace muchos años existe en los sectores urbanos de nuestro país, el denominado pasaje escolar, destinado a asegurar en forma gratuita (educación básica) o a bajo costo (educación media y universitaria) el desplazamiento de los niños y jóvenes desde sus casas a sus lugares de estudio, situación que ha permitido disminuir en gran parte el ausentismo y la deserción escolar en los sectores urbanos;"4.- Que dicho beneficio, por diversas razones, no ha sido implementado en los sectores rurales;"5.- Que la falta de un pasaje escolar rural trae como consecuencia que un gran porcentaje de niños y jóvenes, que habitan en los sectores rurales, deban abandonar sus estudios debido al alto costo que implica su desplazamiento diario hacia las ciudades ya que por ser en su gran mayoría hijos de campesinos y de trabajadores temporeros, carecen de los medios económicos necesarios para cancelar sus pasajes, que debido a las distancias, además, tienen un mayor valor."Según diversos estudios, sólo un porcentaje mínimo de los jóvenes en edad escolar que habitan en los sectores rurales, pueden completar la totalidad de la enseñanza."6.- Que si bien es cierto, los estudiantes rurales de educación básica son transportados algunas veces gratuitamente, no ocurre lo mismo con los estudiantes de educación media, técnico-profesional y universitaria."7.- Que la situación de ausentismo y deserción escolar es particularmente grave en la enseñanza media y superior, cuando los jóvenes deben desplazarse a localidades más lejanas, donde existan liceos que impartan enseñanza media."8.- Que es deber del Estado, del Gobierno, y parte del compromiso asumido por el Gobierno de la Concertación, crear las condiciones que permitan un acceso igualitario de todos los jóvenes chilenos a la educación, ya que no se puede seguir permitiendo que los niños y jóvenes de los sectores rurales, tengan que abandonar sus estudios debido a las grandes distancias que deben recorrer para llegar a sus unidades educativas, producto de la carencia de recursos económicos o, en su defecto, caminar en promedio más de diez kilómetros diarios, o depender de la buena voluntad de empresarios y choferes de locomoción colectiva."9.- En virtud de lo anteriormente expuesto, los Diputados firmantes venimos en proponer a esta Honorable Cámara de Diputados la aprobación del siguiente proyecto de acuerdo:"Solicitar a Su Excelencia el Presidente de la República que, si lo tiene a bien, oficie al Ministro de Educación y al Ministro de Transportes y Telecomunicaciones para que estudien la implementación de un convenio entre la Junta Nacional de Auxilio Escolar y Becas y el Ministerio deTransportes y Telecomunicaciones, destinado a establecer una subvención a la locomoción colectiva por el transporte de escolares en los sectores rurales. De tal forma que, por este medio, en los hechos exista un pasaje escolar rural y así ningún joven de nuestro país deba abandonar sus estudios por carecer de los recursos económicos necesarios para desplazarse desde su casa habitación a sus lugares de estudio."El señor MELERO (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.Tiene la palabra el Diputado señor Octavio Jara.El señor JARA (don Octavio).- Señor Presidente el proyecto de acuerdo en discusión nos parece de extraordinaria importancia, porque, de una u otra manera, todos los conceptos de equidad y de igualdad de posibilidades de que se habla, se determinan o se juegan en las escuelas.Por otro lado, es importante establecer la igualdad de acceso a la educación a todos los niños de Chile. Obviamente, los que estudian en los sectores rurales están en una situación de mucha desigualdad, por cuanto hacen un enorme sacrificio para asistir a sus respectivas escuelas.Por eso, creemos oportuno avanzar en el estudio de iniciativas que permitan otorgar algún tipo de subsidio, ayuda o apoyo para que los niños que habitan en los sectores rurales puedan asistir a sus establecimientos educacionales, con lo cual van a contribuir también a promover un importante desarrollo en sus zonas.He dicho.Pasa a presidir, en forma accidental, la Diputada señora Eliana Caraball.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Ofrezco la palabra a algún otro señor Diputado que sostenga el proyecto de acuerdo.El señor RECONDO.- Pido la palabra.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor RECONDO.- Señora Presidenta, me parece de extraordinaria justicia el proyecto de acuerdo en discusión, y sólo quiero agregar que, como criterio para determinar algún tipo de subsidio o de ayuda a los escolares de los sectores rurales, pudiese tomarse el de ruralidad, que ya existe en otros subsidios. Por ejemplo, para el otorgamiento del subsidio habitacional rural, se han definido claramente las áreas que pueden acceder al beneficio. Tal vez ese criterio podría considerarse en el estudio de un subsidio adicional para los escolares de los sectores rurales, que me parece extraordinariamente justo y necesario.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.En votación.Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.Aprobado.11. SUBSIDIO AL CONSUMO DE AGUA POTABLE Y REVISION DE SISTEMA TARIFARIO.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se dará lectura al tercer proyecto de acuerdo.El señor ZUÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de los señores Pérez Varela, Melero, Pérez Opazo, Rodríguez, don Alfonso y García, don René."Considerando:"Que esta Corporación ha debatido en diversas oportunidades el grave problema de las altas tarifas del agua potable que afecta a los sectores más postergados de nuestra sociedad, especialmente de zonas rurales o apartadas, y que han motivado solicitudes expresas de la Honorable Cámara de Diputados al Presidente de la República para que adopte medidas concretas que eviten nuevos reajustes de estas tarifas y para que se otorguen subsidios directos a quienes no pueden cancelar las tarifas de este servicio básico que alcanzan cifras muy altas en sectores modestos."Que la Comisión de Economía de esta Cámara emitió un informe en octubre de 1991, respecto de la legislación relativa al agua potable y alcantarillado, cuyas conclusiones también se enviaron al Ejecutivo. En ellas se solicitó, en lo medular, no reajustar las tarifas mientras no se apliquen en su totalidad las normas legales que regulan el subsidio al consumo de agua potable y alcantarillado; que las autoridades implementen con urgencia las medidas pertinentes para que en el menor plazo posible sea efectivamente otorgada la totalidad de los subsidios establecidos por la actual legislación, y que se postergue por el tiempo necesario la entrada en vigencia de la tarifa neta programada para 1994, con el fin de obtener una flexibilización en los reajustes de tarifas programadas para los próximos años y, asimismo, un mejor estudio del sistema actual, con el objeto de terminar, si es necesario, su modificación, de modo que nunca se supere en la tarifa de agua potable el 3,3 por ciento del ingreso del grupo familiar, recomendado por la Organización Panamericana de la Salud."Además, dicha Comisión solicitaba que se remitiera el informe y sus conclusiones al Presidente de la República, con el objeto de que tomara conocimiento del mismo e impartiera las instrucciones que correspondan para su pronta aplicación."Que habiendo transcurrido casi dos años desde que la Corporación adoptó estos acuerdos y los comunicó oportunamente, aún no se materializan las medidas que tras largos estudios se propusieron al Presidente de la República. En este período intermedio se han evidenciado serias irregularidades en esta materia, especialmente de las tarifas del agua potable, existiendo evidentes diferencias aun dentro de una misma comuna y respecto de situaciones idénticas. La población no tiene claridad en cuanto a los criterios para fijar las tarifas y, más aún, incluso se aumenta la cobertura para el subsidio al consumo del agua potable."Por estas razones, proponemos a la consideración de la Cámara de Diputados, el siguienteProyecto de acuerdo:"La Honorable Cámara de Diputados acuerda oficiar al Presidente de la República para que, en un plazo no superior a 60 días, presente un proyecto de ley de subsidio al agua potable, destinado a los sectores más modestos de la población y con el objeto de aumentar su cobertura."Además, se le solicita se sirva nombrar una comisión que revise ampliamente, en forma técnica y transparente, el sistema tarifario del agua potable en actual aplicación, con la finalidad de corregir toda arbitrariedad o discriminación en esta materia que pueda perjudicar a toda o parte de la población.".La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.El señor HORVATH.- Pido la palabra.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Horvath.El señor HORVATH.- Señora Presidenta, entiendo que se solicita aumentar el subsidio a los sectores modestos, con el fin de acceder al agua potable y alcantarillado.Al respecto, hay una serie de fiscalizaciones ya realizadas por varios señores parlamentarios en el mismo sentido, por lo cual, lógicamente, estamos de acuerdo con el contenido del proyecto.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Ofrezco la palabra a otro señor Diputado que apoye el proyecto.Ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto.El señor SMOK.- Pido la palabra.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Smok.El señor SMOK.- Señora Presidenta, si bien es cierto que esta Cámara ha compartido por largo tiempo una preocupación constante sobre el sistema tarifario del agua potable y los altos costos para la población, el proyecto de acuerdo original que inició este debate, que prácticamente se remonta a casi tres años, planteaba una situación distinta.No es por la vía del aumento de los subsidios y de tener más personas haciendo cola para timbrar un papelito que les permita obtener el copago de su tarifa donde vemos la solución del problema del agua potable.Creemos que existe una clara distorsión y un despropósito en la forma en que se han organizado los sistemas de las empresas de agua potable del país. Debe modificarse la ley, pues se ha perdido el sentido de servicio público. No se puede seguir entendiendo que hay una deuda histórica arbitrariamente asignada; que deben financiarse los costos de inversión, de producción y, además, generarse utilidades. Ello está produciendo un grave trastorno en la lógica de lo que es un servicio público.No estamos por seguir aumentando los subsidios. Creemos que éstos tienen efectos coyunturales necesarios, pero no pueden ser el elemento permanente por el cual el país enfrente el problema tarifario del agua potable.La situación debe entenderse en la configuración de un "holding" nacional, donde existan mecanismos de solidaridad entre regiones, porque no es razonable que el Estado pague, por ejemplo, el mismo salario mínimo, la misma pensión asistencial o la misma asignación familiar, peto cobre diferenciadamente en regiones según su costo de producción. No es razonable que haya regiones donde el agua potable vale más del doble que en otras, porque se está perdiendo el elemento de solidaridad nacional; ni que su costo real se haya más que duplicado en menos de tres años, porque se están perdiendo los elementos mínimos de solidaridad con los más pobres.En consecuencia, lo que está de por medio es una modificación completa de la ley, que considere un costo bajo de agua potable para los ciudadanos que ahorren agua o que tengan consumos inferiores a 20 metros cúbicos, pero no se puede seguir insistiendo en el subsidio. En ese caso, me opongo no porque no comparta la necesidad de discutir el problema tarifario, sino por considerar que la solución de fondo debe darse a través de una modificación de la ley sobre servicios de agua potable y no por un aumento de los subsidios.En este sentido y con ese alcance, expreso mi oposición al proyecto de acuerdo, aun cuando comparto la necesidad de que esta Cámara siga preocupada y tenga pronunciamientos muy taxativos, claros y ojalá unánimes, sobre temas que hoy son del mayor impacto social en nuestra población.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Ofrezco la palabra a algún otro señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.Ofrezco la palabra.En votación.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 31 votos; por la negativa, 7 votos. Hubo 16 abstenciones.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Aprobado el proyecto de acuerdo.</PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>IX. INCIDENTES12. FUNCIONAMIENTO DE VERTEDERO CERROS DE RENCA DE LA COMUNA DE QUILICURA. (Región Metropolitana). Oficio.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.Tiene la palabra el Diputado señor Melero.El señor MELERO.- Señora Presidenta, quiero referirme a un problema que afecta a la comuna de Quilicura, que represento, relacionado con el vertedero de residuos domiciliarios ubicado en lo que se conoce como Vertedero Cerros de Renca.Al respecto, hay una decisión de la Comisión de Descontaminación de la Región Metropolitana y del Ministerio del Interior, en cuanto a proceder durante 1994 al cierre definitivo de ese vertedero.En paralelo el concejo comunal de alcaldes que lo administra y que compromete a cerca de 14 municipios, está en una decisión distinta.Señora Presidenta, por su intermedio, quisiera solicitarle que se oficie en mi nombre al Director del Servicio de Salud del Ambiente de la Región Metropolitana para que informe si dicho servicio efectuó mediciones sobre los efectos que ese vertedero ocasiona a la población aledaña en cuanto a malos olores, contaminación de aguas subterráneas, presencia de roedores y desperdicios ocasionados por el tránsito de camiones recolectores en la vía pública.Si ese Servicio de Salud Ambiental estima que se deben medir otros efectos, me informe de qué manera estima que ese vertedero compromete la salud de la población aledaña.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.13. RESTABLECIMIENTO DE ATENCION MÉDICA DE URGENCIA EN HOSPITAL DE PICHIDEGUA (Sexta Región). Oficio.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Masferrer.El señor MASFERRER.- Señora Presidenta, en esta oportunidad me voy a referir a un problema que afecta a la comuna de Pichidegua, en la Sexta Región.El personal del hospital fue informado de que la atención médica de urgencia será eliminada los fines de semana y se hará en el hospital de Peumo. Indudablemente, la medida producirá gran daño a los habitantes de Pichidegua, quienes deberán recorrer largas distancias para recibir la atención que necesiten, con los consiguientes perjuicios económicos y de seguridad, ya que los pacientes se expondrán a algún tipo de riesgo en su trayecto.Como parlamentario, mi deber es denunciar acciones que contribuyen sólo a agravar la crisis del sector.Es de conocimiento público que el Gobierno ha sido ineficiente para enfrentar los graves y profundos problemas en que se encuentra sumida la salud, más aún si consideramos que dentro del programa presidencial de la Concertación, como tarea prioritaria, se encontraba su solución en forma inmediata. Lamentablemente, debo decirlo, no ha cumplido con la gente y ha puesto en el tapete de la discusión asuntos ciento por ciento políticos que de ninguna manera contribuyen a satisfacer necesidades reales de la población.No puedo dejar de manifestar mi malestar por la distracción de más de mil millones de pesos destinados a la atención primaria de salud, que han ido a financiar otros proyectos del área.Por los argumentos esgrimidos, solicito que se envíen al Ministro de Salud todos los antecedentes en relación con el problema de la comuna, para que estudie la posibilidad de restablecer la atención médica de urgencia los fines de semana en el hospital de Pichidegua.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.14. CIERRE DE UNIDAD DE ONCOLOGIA DEL HOSPITAL SAN BORJAARRIARAN (Región Metropolitana). Oficio.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Bombal.El señor BOMBAL.- Señora Presidenta, en días pasados planteé un gravísimo problema que afecta a pacientes de cáncer del hospital San Borja-Arriarán, de Santiago. Por una resolución de su Director, se decidió fusionar la sección de oncología y terminarla como unidad autónoma. En él trabajan quince médicos, seis cirujanos, dos internistas quimioterapistas y dos radioterapeutas. Es tremendamente delicado, porque se creó para tratar en especial a los más pobres, a quienes la enfermedad les complica y trastorna la vida familiar más allá del dolor personal.Por resolución que no entendemos, la unidad fue cerrada y desmantelada en el piso correspondiente del ex Paula Jara quemada, hoy San Borja Arriarán, y los pacientes distribuidos en distintos puntos del hospital, incluso llevados a sectores sin calefacción, con lo cual han contraído enfermedades que han complicado su tratamiento oncológico.Es muy importante una explicación razonable de parte del Ministerio y de las autoridades de salud. Si el cáncer es la segunda causal de muerte en Chile, ¿cómo es posible que a gente de escasos recursos que lo padece se le prive de atención con dignidad?Quiero reiterar nuestra petición de oficio para preguntar al Ministro de Salud qué hay tras la medida que adoptó el Director del Hospital San Borja-Arriarán a través de la resolución que tengo en mi poder, en circunstancias de que según el propio Ministerio, ese centro asistencial es suprarregional de oncología, uno de los seis de esta especie que hay en el país; y si existe alguna viabilidad de que pueda reagruparse la unidad de oncología y dar a los pacientes, en especial a los pobres, un tratamiento digno en una enfermedad tremendamente compleja y dolo rosa como es el cáncer.Gracias.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.El señor MASFERRER.- Me sumo al oficio del Diputado señor Bombal.El señor LEAY.- En nombre de la UDI, señora Presidenta.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se agregará el nombre de los señores Diputados que así lo hagan presente en Secretaría.15. HOMENAJE EN EL 254 ANIVERSARIO DE LA FUNDACION DE LA CIUDAD DE LOS ÁNGELES.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Octavio Jara.El señor JARA (don Octavio).- Señora Presidenta, hago presente que utilizaré tiempo del Comité del Partido Socialista, con su respectiva anuencia.Hace ya poco más de un cuarto de milenio, un grupo de militares, religiosos, funcionarios públicos y colonos atravesaron la llanura de la Isla de La Laja, vasto territorio poblado por indígenas, abrazado al norte por el río Laja y al sur por el Biobío. Justo al centro de la superficie triangular, y rodeada por un círculo de fortificaciones construidas con anterioridad, surgió la nueva Villa de Los Ángeles.Doscientos cincuenta y cuatro años atrás, un 26 de mayo de 1739, el sargento mayor Pedro de Córdova y Figueroa, enviado desde Concepción por el Gobernador del reino de Chile, don José Manso de Velasco, trazó las calles y distribuyó los solares del nuevo poblado.Los Ángeles, desde su fundación, fueron tierra de frontera, mixturas y contrastes, que durante la Colonia observó cómo se cruzaba la cultura hispánica y la aborigen en silencio y sin mayores traumas. A través del tiempo se mantuvo estrechamente ligada a nuestra historia patria. En la Hacienda Las Canteras, próxima a la Villa de Los Ángeles, Bernardo O'Higgins vivió su juventud, y desde esta ciudad se incorporó a la vida pública. Fue uno de sus primeros alcaldes, y más tarde, Diputado por la zona al primer Congreso Nacional.Los Ángeles ha sido una ciudad acogedora, que ya desde la mitad del siglo pasado recibió una importante inmigración extranjera, sobre todo alemana, aparte de la española, a la que luego se sumarían otras culturas, como la francesa, italiana y árabe, todas las cuales han realizado un valioso aporte a su desarrollo.A principios de siglo, la construcción del canal Laja, que riega más de 70 mil hectáreas, en conjunto con otras obras de regadío realizadas posteriormente, vitalizó la zona y transformó a Los Ángeles y sus alrededores en un centro agrícola y ganadero de relevancia en el país. Luego seguiría la instalación de industrias agropecuarias, de la Industria Azucarera Nacional, Iansa, las hidroeléctricas de Antuco y las industrias de celulosa de Laja y Nacimiento, que dinamizaron la actividad económica local. Fue un proceso lento y pausado, que no alteró una clara identidad agraria y rural.Sin embargo, durante el último tiempo, Los Ángeles ha tenido un vertiginoso y descontrolado proceso de crecimiento urbano, impulsado por un acelerado desarrollo agroindustrial, que se expresa en la instalación de numerosas plantas y empresas forestales y grandes complejos madereros, producto del impulso estatal a la forestación.El Censo de 1992 corroboró lo que se percibía con especial intensidad durante el último lustro: la ciudad de Los Ángeles tiene 142.136 habitantes y una tasa de crecimiento vegetativo del 2.09 por ciento anual, cifra muy superior al promedio del país y la región.El parque automotor, incluido el de carga, se duplicó en sólo cinco años y pasó de 6.600 vehículos en 1987, a 11.905 en 1991. El año 1987 se otorgaron autorizaciones por 28.680 metros cuadrados de construcción, en tanto que en 1990 los permisos para construir ascendieron a 146.725 metros cuadrados. Es decir, en cuatro años se quintuplicó la cantidad de metros cuadrados construidos.Sin embargo, este explosivo ritmo de crecimiento no se ha dado en el contexto de una adecuada planificación; ha desbordado toda capacidad de gestión y, por ende, no se ha traducido en desarrollo, en cuanto mejoramiento de la calidad de vida de los habitantes de Los Ángeles. Muy por el contrario, dicho crecimiento ha dejado en evidencia graves deficiencias en áreas claves para su desarrollo, tales como la infraestructura sanitaria y vial, vivienda, salud y educación, altos índices de contaminación, problemas en el uso y manejo de suelos, carencia de servicios y equipamiento comunitario. Es decir, tenemos una ciudad con agudos problemas estructurales que resultan, sin duda, graves limitantes para su desarrollo.En efecto, gran parte de la ciudad tiene sus redes de alcantarillado saturadas por su estrechez y antigüedad, lo que constituye un obstáculo para seguir construyendo por falta de capacidad receptora y, a pesar de los grandes esfuerzos realizados durante estos dos últimos años, existe un déficit de más de 10.000 viviendas.La ciudad en su centro tiene solamente cinco calles angostas y una avenida. No existen conexiones mayores entre el norte y el sur, y por ello el tránsito pesado atraviesa día y noche las calles céntricas cada vez más congestionadas y deterioradas, a pesar de las medidas de restricción recientemente adoptadas. Las vías de acceso a Los Ángeles no son adecuadas y la ruta Longitudinal Sur, que la conecta con la región y el país, está completamente saturada.La educación en la comuna tiene una cobertura del 81 por ciento en la enseñanza básica y de sólo un 69 por ciento en la secundaria o media. El analfabetismo es del 14,4 por ciento, cifra superior en 1,3 por ciento a la que presenta la región.En salud, las tasas de mortalidad general, mortalidad infantil y neonatal, además de los índices de desnutrición infantil, muestran porcentajes mayores al nivel regional y nacional.El aumento de la población, la construcción de viviendas y la instalación de nuevas empresas agropecuarias, horto frutícolas y forestales han contaminado las aguas de Los Ángeles, las que fueron declaradas como las más insalubres de la Región.De otro lado, la transformación acelerada de terrenos agrícolas y forestales también causa impacto ambiental; pero, además, provoca la migración de familias campesinas a la ciudad. Aquí se da una doble tensión: por una parte la ciudad no está habilitada para absorber a la nueva población, y por otra, la población rural migrante no está capacitada laboralmente para desempeñarse en actividades urbanas rentables, iniciándose de esta manera un proceso progresivo de deterioro económico-social.En el plano de la participación y el desarrollo cultural hay también graves insuficiencias. En Los Ángeles funcionan 96 juntas de vecinos, de las cuales sólo 20 tienen sede comunitaria; no existe un espacio físico para la juventud y las organizaciones deportivas. Asimismo, las actividades teatrales, la música, la literatura y otras manifestaciones artísticas no tienen una expresión orgánica o institucional que las agrupe y se realizan con grandes dificultades, por cuanto faltan locales o sedes apropiados.Se carece de una infraestructura deportiva y recreacional: no existen gimnasios, centros de eventos, piscina y un adecuado estadio y canchas de fútbol.En el sector rural, donde vive todavía el 35,5 por ciento de la población total de la comuna, es urgente hacer un esfuerzo para dotar o ampliar la cobertura de los servicios básicos, es decir, agua potable, electricidad, mejores caminos y comunicaciones, y sanear los títulos de dominio para que efectivamente pueda operar el sistema de subsidios habitacionales rurales.En Los Ángeles se da la paradoja de que pese a ser un importante centro de actividad agropecuaria, silvícola, industrial, comercial y financiera, casi un 50 por ciento de su población vive en condiciones de indigencia y pobreza. Durante los últimos años, se han realizado serios esfuerzos para abordar la compleja situación reseñada.Desde 1991 existe un nuevo plano regulador que contempla una reordenación más acorde a los fenómenos o circunstancias descritas, que considera ampliaciones y apertura de calles y avenidas, y un mejor ordenamiento de la ciudad, pero que implica también cuantiosos recursos para su adecuada implementación. Se calcula que la sola expropiación de terrenos para efectuar este necesario reordenamiento urbano, implica montos superiores a los tres mil millones de pesos. Pero es tan vertiginoso el crecimiento de Los Ángeles, que a poco más de dos años de vigencia de este plano regulador, ya se hace necesario readecuarlo.Asimismo, está en vía de concretarse un estudio de la Secretaría de Planificación e Inversiones de Transportes de las rutas de acceso a Los Ángeles.En vivienda, en los últimos años se han hecho esfuerzos extraordinarios. En 1992 se construyeron 1.200 viviendas, lo que es un récord histórico y se espera una cantidad similar o superior este año.Ya se iniciaron los estudios para la construcción de una planta de aguas servidas, y el nuevo gobierno democrático comunal aprobó en febrero pasado una ordenanza municipal de protección del medio ambiente, adelantándose a la iniciativa actualmente en estudio en esta Corporación.En las áreas de la educación y salud se han hecho también inversiones importantes en infraestructura y equipamiento. No obstante en la gestión y administración municipal de estos servicios, existe un serio y permanente déficit que impide al municipio realizar una mayor inversión social.De otro lado, con el concurso del municipio y del sector privado se avanza en iniciativas para mejorar el centro de abastecimiento de alimentos, y además, se estudia un ordenamiento o barrio industrial.No obstante, todos los esfuerzos parecen insuficientes. El crecimiento explosivo y anárquico de Los Ángeles agudiza las carencias de infraestructura y servicios básicos y puede llegar a convertirse en un serio obstáculo al desarrollo futuro de la ciudad.Pero creo que la problemática de Los Ángeles es aún mayor. No se trata sólo de la carencia de infraestructura básica o de recursos. A mi juicio, existe también un problema de identidad que es preciso abordar para impulsar el desarrollo de Los Ángeles.Treinta o cuarenta años atrás Los Ángeles era exclusivamente o casi exclusivamente agrícola y, por ello, las principales características de la vida económica, social y cultural de la zona estaban determinadas por esa realidad: una fuerte estratificación y jerarquización social.A partir de los años 50 se inicia un lento pero progresivo cambio, y desde mediados de la década del 60, y muy especialmente durante los últimos 10 años se acelera, como ya se ha dicho, un notable cambio y transformación de las actividades económicas. Se produce una modernización y tecnificación de la agricultura, una fuerte expansión de la actividad forestal y, además, un importante incremento en las actividades ligadas a los servicios.La modernización de las actividades económicas conlleva también formas de relación social distintas, más dinámicas, caracterizadas por una mayor movilidad social.Surge o emerge una identidad de ciudad distinta, no siempre bien percibida por la comunidad angelina. Tengo la sensación de que seguimos pensándonos como una comunidad agraria y rural, en circunstancias de que estamos viviendo un irreversible proceso de cambio a una cultura urbana e industrial.Para asumir el problema del desarrollo de Los Ángeles, que es mucho más que el crecimiento económico, debiera expresarse el predominio de las actividades económicas más modernas en todos los ámbitos de la vida social, es decir, en las formas de relación, en la cultura y en la manera cómo nos percibimos e identificamos como comunidad.Por ello, creo que el problema de desarrollo de Los Ángeles implica una reflexión colectiva mayor, un gran esfuerzo institucional, social y cultural por expresar e identificarnos con lo emergente, con lo nuevo, asumir lo que somos o estamos siendo, y no lo que fuimos o estamos dejando de ser.La municipalidad, como instancia política, y nuestra sede de la Universidad de Concepción, como instancia académica, son a mi juicio las instituciones idóneas para impulsar esta reflexión colectiva mayor, a partir de encuentros que posibiliten la interlocución de todos los sectores de la comunidad angelina.Ello permitiría ir terminando con incomunicaciones y desconfianzas, que dificultan la construcción de una voluntad colectiva local para impulsar el desarrollo de nuestra ciudad. Pero, además, creo que abrir espacios para una reflexión colectiva mayor fortalece el sentido de pertenencia a la ciudad en aquellos que ya lo tienen y estimula el nacimiento de este vínculo en quienes no lo poseen. La identidad y la pertenencia no son sólo datos afectivos, sino que son elementos esenciales para articular intereses y potenciar esfuerzos en torno a un propósito común: convertir a Los Ángeles en una gran ciudad.Necesitamos de un gran acuerdo para el desarrollo de Los Ángeles, que comprometa e involucre a los sectores público y privado, en un esfuerzo de cooperación, coordinación y complementación que avance en la solución de los problemas presentes y más inmediatos, pero con una visión de mediano y largo plazo que oriente y canalice el inevitable crecimiento de Los Ángeles, transformándolo en un efectivo y real desarrollo, que implique mejorar las condiciones de vida de todos sus habitantes.En esta perspectiva, por ejemplo, es indispensable establecer una conexión entre nuestro sistema educacional y los principales requerimientos productivos de la comuna y la zona. Es preciso un mejor ordenamiento territorial y poblacional, urbano y rural; una mayor densificación de la ciudad; reequipamiento y recuperación de barrios, instalación y fortalecimiento de villorrios agrícolas; establecimiento de zonas de protección agrícola y turísticas; fomento de la pequeña y mediana industria.Estas preocupaciones, entre otras, tienen un sentido estratégico y apuntan a un verdadero desarrollo.Es cierto que en el actual contexto político y económico impera una cultura centralista, y que el desarrollo local depende en gran medida de lo que el poder central haga o deje de hacer en la comuna. Pero también es cierto que el desarrollo local depende en grado muy importante de la cohesión política y social de la comuna en torno a un proyecto de desarrollo estratégico.Es decir, hablamos de la capacidad de la sociedad para consensuar un estilo de desarrollo y una forma de ser que tenga como base un gran diálogo ciudadano y la participación de la comunidad, la coordinación de sus autoridades, y el compromiso de sus agentes productivos y culturales. En definitiva, que cada uno de los angelinos nos sintamos parte importante de un proyecto colectivo y de largo plazo.Los Ángeles tiene la posibilidad de convertirse en una gran ciudad.Si bien los parlamentarios tenemos un carácter nacional, también tenemos una representatividad territorial y ello implica expresar institucionalmente los problemas e intereses locales.Como Diputado de la zona, el mejor homenaje que le puedo rendir a Los Ángeles, que es mi ciudad donde nací, me eduqué, formé mi familia y en la que he hecho toda mi vida con la que me identifico y adonde pertenezco, es comprometer mi mejor esfuerzo para aportar a este apasionante desafío colectivo de hacer de Los Ángeles una gran ciudad.He dicho.16. CONSTRUCCION DE DEFENSAS FLUVIALES EN RIBERA ORIENTE DE RIO MATAQUITO. (Séptima Región). Oficio.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- El tumo siguiente corresponde al Comité del Partido Radical Social Demócrata.Tiene la palabra el Diputado señor Campos.El Señor CAMPOS.- Señora Presidenta, este fin de semana, recorriendo la comuna de Curepto, dentro de mi distrito, estuve en la pequeña localidad de Guaquén, situada al norte de la provincia de Talca, prácticamente colindante con la provincia de Curicó.Con ocasión de esa visita pude constatar el grave daño que están ocasionando en esa zona las erosiones que causa el río Mataquito en la ribera oriente a la altura de Guaquén. En los últimos años prácticamente ha cambiado completamente su curso, lo que ha significado que la agricultura de nuestro país pierda una superficie no inferior a 400 hectáreas de terreno, que eran anteriormente agrícolas y de riego, en tierras de buena calidad.En los últimos días, el río se llevó la planta de agua potable que funcionaba en ese sector y que surtía de ese vital elemento a todos los pobladores de Guaquén, quienes en este momento cuentan, única y exclusivamente, con agua que se trae de otras comunas transportadas en camiones.Sin ser experto hidráulico, pero teniendo ojos de buen vecino, pude constatar el riesgo o peligro que existe de que estas erosiones o destrucciones continúen y, a la larga, ocasionen la desaparición completa del poblado de Guaquén.En estos momentos, el Gobierno, a través de Essam S.A. y con fondos especiales del Ministerio del Interior, ha acometido la empresa de reparar los servicios de agua potable. Sin embargo, la solución definitiva pasa por enfrentar el tema de las defensas fluviales.Por tal razón, en mi nombre y en el del Comité del Partido Radical, solicito que se oficie al Ministerio de Obras Públicas, con el objeto de que se incluya dentro del Presupuesto de 1994 y dentro de los programas que deben ejecutarse en 1994 la construcción de defensas fluviales en la ribera oriente del río Mataquito, a la altura del sector Guaquén, en la comuna de Curepto, en la provincia de Talca.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.17. BENEFICIOS PARA VOLUNTARIOS DEL CUERPO DE BOTES SALVAVIDAS DE VALPARAISO. Oficio.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- En el turno del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Villouta.El señor VILLOUTA.- Señora Presidenta, mediante el decreto ley Ne 1.757, publicado en el Diario Oficial de 7 de abril de 1977, se tuvo presente para su dictación las normas establecidas en la ley Ne 6.935 y sus modificaciones, las cuales establecieron normas especiales para regular indemnizaciones y beneficios que deben otorgarse a los miembros voluntarios de los Cuerpos de Bomberos de Chile, por accidentes que éstos sufran y por las enfermedades que contraigan en actos de servicio.Es un deseo del Supremo Gobierno otorgar seguridad económica a estos servidores públicos y a sus familias en estas contingencias, como un reconocimiento a su espíritu de sacrificio y abnegación para con la comunidad. En Valparaíso existe una institución de idénticas características en lo que a voluntarios se refiere, pero que a diferencia de los bomberos, su desinteresada y abnegada labor y espíritu de servicio público, no se realiza en tierra, sino que sus maniobras y ayuda a gente en peligro, las ejecutan en el mar, bajo cualquier condición climática, cumpliendo con el lema que se han autoimpuesto: "salvaguardar la vida humana en el mar", sea de pescadores artesanales cuando son sorprendidos en sus labores por el mal tiempo, sea de buques de cualquier calado, tanto de la Armada como mercantes, haciéndoles régimen de cambio de guardia y llevándoles víveres a otros, cuyas tripulaciones no pueden bajar a tierra, con mal tiempo, ubicando embarcaciones para remolcarlas a lugares protegidos en la bahía o trasladando naves menores que, a veces, quedan al garete.También se benefician con estas labores, en tormentas u otras ocasiones singulares, clubes de yates y embarcaciones particulares. En esta oportunidad, me refiero al Cuerpo de Voluntarios de los Botes Salvavidas de Valparaíso.Esta misión de voluntario, institucionalmente tiene, en Valparaíso, un arraigo de 68 años, ya que se fundó un 15 de abril de 1925. Durante su trayectoria registra en sus bitácoras actos heroicos de salvamento tanto de vidas humanas, como de bienes materiales. No está lejos el recuerdo del rescate de tres tripulantes del buque Itzumi, propiedad de la Subsecretaría de Pesca, que se hundió en el mes de mayo, de 1985, en plena bahía porteña, y cuyas vidas dependieron exclusivamente del arrojo de estos voluntarios. Acción de rescate realizada precisamente en unión con los bomberos de Valparaíso.Pese a su señera y abnegada misión realizada en estos largos años, jamás había solicitado ayuda económica o apoyo de ninguna especie, y siendo costosos sus gastos operacionales, habían logrado financiarlos con cuotas de sus voluntarios y socios contribuyentes, amén de una renta proveniente del arriendo de sus vecinos. Sin embargo, por primera vez en su larga historia institucional, durante 1992 Su Excelencia el Presidente de la República, en un reconocimiento hacia la interesante labor desarrollada por los miembros del Cuerpo de los Botes Salvavidas de Valparaíso, dispuso ir económicamente en su ayuda, con el objeto de que puedan financiar el alto costo que les significa la construcción de una nueva embarcación, proyecto que actualmente se cristaliza en Asmar en su planta de Valparaíso, con un costo aproximado de 260 millones de pesos, de los cuales el Supremo Gobierno ha aportado 204 millones, y me enorgullezco de haber participado a nivel gubernamental en la cristalización de este aporte, pese a que represento a una zona muy distante, no marítima y diferente a la cual está ligada esta institución.La labor de estos voluntarios, atendido el medio y las condiciones en que se desarrolla, no está exenta de riesgos y accidentes, cuyas consecuencias, cuando suceden, en alguna medida, deben ser solventados por la propia institución a costa de sus exiguos medios económicos, todo lo cual aconseja que se estudie una fórmula que, al igual que a los bomberos voluntarios de Chile, incluya a los miembros del Cuerpo de Voluntarios de los Botes Salvavidas de Valparaíso en los beneficios e indemnizaciones a que se refiere el decreto ley N° 1.757, de 1977, en similares condiciones a las que se establecen para los bomberos voluntarios de Chile.Por tanto, solicito que se oficie a Su Excelencia el Presidente de la República, con el objeto de que pueda disponer que el Ministerio del Interior estudie la posibilidad de proponer un proyecto destinado a incluir a los miembros voluntarios del Cuerpo de los Botes Salvavidas de Valparaíso, en similares condiciones, en los beneficios e indemnizaciones que el decreto ley N° 1.757, de 1977, contempla para los Bomberos Voluntarios de Chile.Los referidos beneficios deben estar relacionados con accidentes y enfermedades que estos voluntarios contraigan en actos de servicio.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por Su Señoría.18. MENSAJE PRESIDENCIAL 1993.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Reyes, don Víctor.El señor REYES (don Víctor).- Señora Presidenta, la semana distrital que siguió al 21 de mayo, y diversos acontecimientos posteriores, han impedido hasta ahora analizar el mensaje con que Su Excelencia el Presidente de la República dio cuenta, ante el Congreso Pleno, del estado político y administrativo de la nación.Al respecto, cabe destacar, en primer lugar, el simbolismo de dicho acto, que se entronca con nuestra historia y nuestras mejores tradiciones republicanas, que da continuidad a los períodos legislativos del Congreso Nacional y que materializa algo que es consustancial a un sistema democrático: la cuenta periódica y pública que el gobernante da al pueblo, en este caso representado por el Parlamento, acerca de la situación del país, de sus logros, de sus avances, de sus retrocesos, de sus proyecciones futuras y de las tareas pendientes. En tal sentido, el mensaje cumple a cabalidad con tales objetivos, en cuanto constituye una auténtica radiografía de la realidad nacional, después de tres años de gestión que la inmensa mayoría ciudadana respalda y aplaude.Las grandes tareas que se propusieron en la campaña electoral de 1989 aparecen debidamente analizadas, señalándose de qué modo y con qué modalidades se ha ido dando cumplimiento a ellas, como también lo que falta para completarlas.La reconstrucción de la unidad y de la convivencia nacional, la consolidación y el perfeccionamiento del sistema democrático, el desarrollo y la modernización de la economía, la promoción de la justicia social y la reinserción de Chile en la comunidad internacional, constituyen los grandes hitos en torno de los cuales se ha desarrollado la acción del Gobierno.Respecto de cada uno de ellos, el mensaje Presidencial entrega un resultado altamente satisfactorio dentro de lo que ha sido posible, considerando la realidad de la cual se partió, las dificultades institucionales existentes y las limitaciones propias de un período de transición.Por lo tanto, cualquier análisis objetivo y desapasionado debe concordar con el Presidente Aylwin cuando afirma que Chile vive en paz, que el país progresa, que la gente goza de libertad, que existe estabilidad política, y que el crecimiento económico y el desarrollo social son hechos que podemos constatar diariamente y que suscitan, por lo demás, importantes reconocimientos, tanto dentro de nuestras fronteras como fuera de ellas.Cualquier situación, actitud o conducta que pretende desvirtuar, como lamentablemente hemos visto en los últimos días, el cuadro señalado anteriormente, se estrella contra una realidad indiscutida y, sobre todo, con la convicción de la gran mayoría de los chilenos de que durante estos tres años hemos logrado dar pasos decisivos en la convivencia, en el perfeccionamiento democrático, en el crecimiento económico y en la gran tarea de la justicia social.El país percibe con mucha claridad que estamos en una situación distinta a la de hace cuatro o cinco años, y que lo logrado hasta hoy es la expresión del ansia de un pueblo que quiere progreso, tranquilidad, justicia y trabajo, así como también igualdad de oportunidades, libertad y respeto a sus derechos fundamentales.Por lo mismo, manifestaciones de dudoso origen, que responden a distintos signos pero que al final se unen en torcidos propósitos de debilitamiento de la autoridad presidencial y del sistema democrático, no encuentran acogida, sino que, por el contrario, reciben la repulsa del sentimiento libertario de la inmensa mayoría de nuestros compatriotas.Sin duda, al término del actual período quedarán muchas tareas inconclusas, como el propio Presidente lo señala en su cuenta, las que pasarán a ser objetivos del próximo gobierno. Pero lo que no alcanzará a materializarse en ningún caso afectará una gestión exitosa, que superó los pronósticos de los agoreros de siempre y que ha realizado un enorme esfuerzo por devolverle a Chile y a los chilenos su dignidad de siempre.Por ello, los Diputados demócrata-cristianos no podemos sino expresar nuestra profunda satisfacción por los logros obtenidos y que el mensaje presidencial expone, toda vez que nuestro compromiso fundamental ha estado radicado en un apoyo disciplinado y leal a un Gobierno honesto, eficiente y que pasará a la historia por haber tenido la capacidad de rescatar a Chile del autoritarismo y por haber encaminado a la nación por la senda del progreso y la justicia, en un proceso que se desarrolla en paz, con libertad y en auténtica democracia.He dicho.19. PROYECTO DE LEY SOBRE CREACION DE NUEVAS COMUNAS.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, mi intervención es para agradecer la culminación de algo largamente anhelado por todos los habitantes de Chiguayante y San Pedro de la Paz, que forman parte de mi distrito 44, actual comuna de Concepción.En octubre de 1989, en la localidad de Chiguayante, el Presidente Patricio Aylwin y el que habla, en calidad de candidato a parlamentario en ese tiempo, asumimos el compromiso de iniciar todas las gestiones necesarias para lograr el despacho de un proyecto de ley que creara las comunas de Chiguayante y San Pedro de la Paz. El 20 de mayo de este año, el proyecto fue firmado por el Ministro del Interior, señor Enrique Krauss. En él se incluyen, aparte de las dos de la Octava Región, seis comunas más. La semana recién pasada firmó el mensaje el Ministro de Hacienda, señor Alejandro Foxley, y esta semana lo hizo como Presidente de la República y de todos los chilenos, don Patricio Aylwin Azocar.Por eso, solicito que, en mi nombre, se envíe un reconocimiento especial al Presidente de la República y a los Ministros del Interior y de Hacienda, haciéndoles presente nuestro agradecimiento por la firma de este proyecto de ley que debe ingresar en estos días a la Cámara. Con ello, una vez más han demostrado su consecuencia al cumplir sus compromisos, que no fueron vanas promesas hechas durante la campaña, ya que esta iniciativa será una feliz realidad para los habitantes de las nuevas comunas que se crearán en el país.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará los oficios solicitados por Su Señoría.En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, ofrezco la palabra.Ofrezco la palabra.20. ALCANCES SOBRE INFORME DE LA COMISION REVISORA DE CUENTAS DE LA CAMARA DE DIPUTADOS.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Bayo.El señor BAYO.- Señora Presidenta, la semana pasada se discutió en la Sala el informe de la Comisión Revisora de Cuentas de la Cámara, que fue votado y aprobado en la sesión de ayer. Desgraciadamente, no tuve oportunidad de intervenir ni en el debate de la semana pasada ni en el de ayer; por eso lo hago ahora. Pero lo hago no para reiterar los argumentos a veces agresivos con que se analizó el tema, sino para destacar que, a la larga, todos estábamos de acuerdo en que teníamos similar preocupación respecto de nuestra imagen pública y de la necesidad de dar la mayor transparencia a nuestro quehacer. Concordamos, además, en el convencimiento de que todos los Diputados trabajamos más de lo que la ciudadanía cree.Hoy deseo resaltar un hecho concreto, no suficientemente explicitado en el debate. Para ello, voy a dar lectura al antepenúltimo inciso del informe de la Comisión mencionada, que dice: "Se pudo comprobar que se dio entero cumplimiento a los acuerdos de la Comisión de Régimen Interno y que todos los pagos se encuentran archivados en sus respectivos comprobantes originales que los respaldan." Este inciso fue elemental para aprobar el proyecto de acuerdo con que terminaba el informe. En relación con este punto deseo llamar la atención hacia la labor desarrollada por la Tesorería, dirigida por don Jaime de Larraechea.Muchos señores Diputados concordaron en la necesidad de perfeccionar los mecanismos de administración retirando del ámbito de la Tesorería las funciones que hoy cumple por necesidad ineludible. Por ello, en mi opinión, es aún más destacable la eficiencia con que la Tesorería ha cumplido sus tareas específicas, y no puedo dejar de expresar nuestro reconocimiento a esa labor importantísima en la marcha normal de la Corporación.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.La señora CRISTI.- Señora Presidenta, me merece algunas aprensiones lo expresado por el Diputado señor Bayo, en relación con el funcionamiento de la Tesorería de la Corporación, especialmente en lo relativo a adquisiciones.Creo que en esta Cámara no hay un sistema establecido, y por eso hemos propuesto un proyecto de acuerdo, a fin de establecer un procedimiento que permita una efectiva transparencia sobre la forma cómo se gastan los fondos. No puede ser que no exista un sistema de compras mediante el cual se llame a propuestas públicas o privadas, de evaluación de proyectos, de contratos, etcétera.Por lo tanto, este aspecto queda pendiente en espera de que pronto se trate nuestro proyecto de acuerdo sobre la materia.He dicho.21. HOMENAJE EN CONMEMORACION DEL ASALTO Y TOMA DEL MORRO DE ARICA.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Rodríguez.El señor RODRIGUEZ (don Claudio).- Señora Presidenta, hace algunos días, viajé a la ciudad de Arica junto a los demás parlamentarios de las Comisiones de Defensa de la Cámara y del Senado, en respuesta a una invitación que nos cursó el Comandante en Jefe del Ejército para participar en los actos celebratorios del asalto y toma del Morro de Arica, ocasión en la cual el Arma de Infantería celebra orgullosamente su día.Debo reconocer que, a pesar de conocer con anterioridad la ciudad de Arica, no había estado en la cima del Morro. Por tal razón, fue para mí de gran emotividad pisar ese suelo de héroes y de gloria, en una fecha tan significativa como ésta, y en un marco de celebración tan especial en el que a través de una muy bien montada obra de teatro, titulada "El Infante Inmortal", se nos paseó de manera magistral a todos los allí presentes, por toda la historia de Chile, desde la brava defensa hecha por los araucanos ante el invasor, hasta la toma del Morro de Arica.Cincuenta y cinco minutos le bastaron a los soldados chilenos para derrotar las fortificadas defensas peruanas. Menos de una hora necesitaron el Tercero y Cuarto de Línea, hoy regimientos Yungay, de San Felipe, y Rancagua, de Arica, para coronar a sangre y fuego la cima del Morro. Parecía y aún parece increíble tal hazaña, la cual hoy se registra en los anales de las grandes batallas. Tan increíble parecía la aventura emprendida por los soldados chilenos que según cuentan los marinos de los buques extranjeros que se encontraban en la bahía cruzaban apuestas acerca de si serían o no capaces los chilenos de abatir la defensa de los peruanos; ciertamente, las apuestas, en su mayoría, estaban por la opción contraria. Por eso, fue especialmente impactante ver sobre la cima del histórico peñón, los uniformes rojo-azules que usaron nuestros soldados en la Guerra del Pacífico, haciendo inevitable el traslado de nuestras mentes a aquel glorioso día.Resultó igualmente impactante constatar cómo un pueblo entero vibró con el recuerdo de sus días de gloria y cómo, amalgamados en una perfecta unión, militares y civiles conmemoran sus históricos pasados. A decir verdad, jamás han estado rotas las relaciones entre civiles y militares como algunos sostienen, porque basta que los chilenos sintamos los sones de una banda militar, para salir a aplaudirla y a admirarla. Ahí está el más vivo ejemplo que representa la parada militar, que cada 19 de septiembre se celebra en honor de las glorias del Ejército y que congrega a miles de chilenos a su alrededor y el 21 de mayo, que nos recuerda la gesta histórica del Prat. Como bien reza el lema: "En cada soldado hay un chileno, y en cada chileno hay un soldado".He dicho.22. CONSTRUCCION DE VIA ELEVADA EN CRUCE DE RUTA 5 CON CUATRO ESQUINAS EN LA SERENA (Cuarta Región) Oficios.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Munizaga.El señor MUNIZAGA.- Señora Presidenta, la ciudad de La Serena, ha experimentado un rápido y sostenido crecimiento en los últimos años, proyectándose como una excelente alternativa turística tanto nacional como internacional. No obstante, la limitada infraestructura vial de la ciudad ha originado que algunos puntos neurálgicos debido al flujo vehicular, se tornen tremendamente peligrosos.En esta situación se encuentra el cruce Cuatro Esquinas con la Ruta 5 que es uno de los principales accesos a la ciudad. Este acceso, que recibe gran número de vehículos durante todo el año y que se multiplica en los meses de verano, se ha transformado en intersección extraordinariamente peligrosa donde se producen accidentes en forma frecuente, varios de ellos con lesiones y pérdidas de vidas que lamentar. Así aconteció hace pocos días en que un desafortunado accidente costó la vida al destacado joven serenense Rodrigo Barraza. Poco tiempo antes hubo que lamentar la pérdida de otra vida en el mismo lugar. Cabe destacar que durante los meses de verano la situación se toma más peligrosa aún, a raíz del explosivo incremento de la población en ese período.En la actualidad, la Dirección de Vialidad realiza un estudio de mejoramiento de algunos tramos de la Ruta 5, entre las ciudades de La Serena y Coquimbo, por lo que nos parece que es el momento oportuno para darle una solución definitiva a este peligroso nudo de tránsito.Esta solución no es otra que la construcción de un paso sobre nivel que prolongue la avenida Cuatro Esquinas, por encima de la Carretera Panamericana, creando los accesos suficientes para las distintas necesidades de los usuarios del cruce.En consecuencia, señora Presidenta, solicito que en mi nombre se oficie al Ministro de Obras Públicas y al Director Nacional de Vialidad, con el objeto de que, si lo tienen a bien, ordenen el estudio para la construcción de una vía elevada sobre la Ruta 5 y la línea férrea, en lo que hoy es el cruce de Cuatro Esquinas en la ciudad de La Serena, a fin de lograr una solución definitiva al problema señalado.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.23. SITUACION DE LA ACTIVIDAD PESQUERA. Oficios.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Antonio Horvath.El señor HORVATH.- Señora Presidenta, en esta oportunidad quiero referirme a la actividad pesquera en nuestro país.En 1992, la exportación en esta materia fue bastante relevante, del orden de los mil a mil doscientos millones de dólares. Por otro lado, Chile empieza a asumir, a través de su empresa privada, de la legislación y de la presencia de la Armada de Chile, los desafíos del Océano Pacífico para el siglo XXI. Sin embargo, hoy se advierte en la actividad pesquera el inicio de una posible crisis que conviene prevenir.En lo que se refiere a la pesca artesanal, hay una baja de precios, una demora excesiva en la implementación de reglamentos como, por ejemplo, para la administración de las bahías de los pescadores artesanales. También se están haciendo enormes exigencias para las inscripciones de los registros de pescadores artesanales, como en el caso de la educación.La acuicultura también presenta el problema relativo a la lentitud con que se otorgan las concesiones y los reglamentos de la ley general de pesca que no se han materializado. Asimismo, en la zona sur austral, que tiene un gran potencial se hace necesaria una redefinición de las áreas de protección de los sistemas terrestres con los sistemas marinos.Las dificultades que se presentan en el área de la pesca industrial son igualmente relevantes. La tasa de cambio la afecta, la baja de precios internacionales hace que, incluso, algunas materias de exportación hayan bajado a casi el 50 por ciento, y, por otro lado, también hay una manifiesta y excesiva tramitación, y una rigidez en la reglamentación, a la cual son sometidas, como es el caso de la sustitución de las naves o de la excesiva información que se les solicita que, incluso, puede provocar multas excesivas.Todo lo anterior redunda en algunos elementos que ya se están manifestando, como cierre de actividades, restricción generalizada y aumento notable de la cesantía.A ello se suma el hecho de que prácticamente no hay consumo en nuestro país, ya que se da la paradoja de que somos los mayores exportadores de harina de pescado y tenemos las tasas de consumo internas más bajas del mundo.También quiero sumar algunos antecedentes que tengo, como parlamentario de la zona sur austral, en relación con las aguas internacionales, con las aguas antárticas y con las vinculadas a las islas Malvinas o Falklands, a las Georgias y las islas de Thule.Allí se está realizando una pesca de carácter exploratorio, iniciada, principalmente, por nuestro país, en el afán pionero de empresas privadas y se han establecido cuotas por acuerdos internacionales, como en el caso de la Camelar. Sin embargo, si bien dichas cuotas se han agotado, hay una creciente actividad ilegal o de tipo pirata que afecta no sólo la protección del recurso, sino que los precios internacionales. Desgraciadamente, tenemos algunos antecedentes que se están elevando a la consideración de la justicia chilena de que embarcaciones de nuestro país estarían participando en esas actividades ilegales, o que, incluso, estarían superando a las cuotas de pesca asignadas en nuestras propias aguas territoriales. Hay antecedentes de pesca ilegal realizada por los barcos "Ercilla" y "Elqui", de la Pesquera de Los Andes, "María Tamara" y "Antonio Lorenzo", de Concar, "Mar del Sur" 1, 2 y 3, "Mar Azul" 10 y 14, "Isla Huambly" e "Isla Huafo", de Actividades Integradas, pero también de barcos rusos y ucranianos comprometidos en esta actividad ilegal que se ha denunciado ante los tribunales. La dificultad es definir en qué lugar se realizó, puesto que en aguas internacionales cuesta mucho perseguir la responsabilidad.Para resolver este problema, me permito proponer, en primer lugar, que entre Chile y Perú se llegue a un acuerdo para que las vedas, las cuotas y las épocas de la actividad se regulen debidamente por ambos países, puesto que si Chile establece una veda y Perú no, el recurso se agotará igualmente, y no se cumplirá con el objetivo.En segundo lugar, que en la zona austral se abran cuotas para el bacalao entre los paralelos 41 y 47, especialmente para las empresas hieleras de la zona sur austral, ya que ello en nada afectará a los pescadores artesanales, los cuales no pueden acceder a estos mares tan riesgosos.Asimismo, solicito los antecedentes respecto de un permiso de pesca exploratoria otorgado a empresas de los Estados Unidos en áreas de la zona sur austral, justamente cuando empresas locales están constreñidas en su actividad. Dicha pesca exploratoria se dirige a especies tales como la merluza de cola, que es una pesca acompañante que permite una gran actividad regional, y no es justo incorporar empresas nuevas con el subterfugio de que se trata de pescas exploratorias.Por todas estas razones, solicito que se envíen estos antecedentes a los Ministros de Economía, de Relaciones Exteriores y de Justicia, para que nos informen sobre las materias señaladas.De igual manera, para que el Ministerio de Economía y particularmente el Servicio del Consumidor, Sernac, efectúen una investigación y estudien una política para aumentar el consumo interno de productos del mar.He dicho.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará los oficios solicitados por Su Señoría.24. ANTECEDENTES SOBRE CONSTRUCCION DE VIVIENDAS. Oficio.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Cantero.El señor CANTERO.- Señora Presidenta, nos hemos impuesto, reiteradamente, a través de los medios de comunicación, de una información emanada del Ministerio de la Vivienda y Urbanismo, en el sentido de que, históricamente, en este período se han construido, en términos relativos, más viviendas en el país.Pero tengo mis dudas a este respecto, considerando, por ejemplo, la realidad del distrito que represento, donde manteniéndose la misma terminología de viviendas básicas, progresivas y de lotes con servicios, he visto proliferar infraestructuras habitacionales de escasísimas dimensiones y de muy mala calidad.Por esta razón y sin emitir juicios de valor, solicito oficie al Ministro de la Vivienda y Urbanismo para que informe respecto del tipo de viviendas, sus denominaciones, dimensiones, distribución geográfica en el territorio y cantidad construida en las distintas zonas geográficas del país durante los últimos años.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.El señor CANTERO.- Y en nombre de Renovación Nacional.El señor HORVATH.- Y en mi nombre.La señora CARABALL (Presidenta accidental).- En nombre del Comité de Renovación Nacional y del Diputado señor Horvath.Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.55.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>