<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="7" FECHA_INICIO="05/04/1994 16:30:00" FECHA_TERMINO="05/04/1994 18:43:00" TIPO="Especial">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 328ª, EXTRAORDINARIASesión 7ª, en martes 5 de abril de 1994.(Especial, de 16.30 a 18.43 horas)Presidencia del señor Schaulsohn Brodsky, don Jorge.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.</PORTADA>
    
    
    <INDICE>ÍNDICEI. ASISTENCIAII. APERTURA DE LA SESIONIII. CUENTAINDICE GENERALPág.I. Asistencia 448II. Apertura de la sesión 450III. Cuenta 450- 0 –Situación planteada en Carabineros de Chile por fallo judicial 450</INDICE>
    
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados: (112)--Aguiló Melo, Sergio--Alvarado Andrade, Claudio--Alvarez-Salamanca Büchi, Pedro--Allamand Zavala, Andrés--Allende Bussi, Isabel--Arancibia Calderón, Armando--Ascencio Mansilla, Gabriel--Avila Contreras, Nelson--Aylwin Azócar Andrés--Balbontín Arteaga, Ignacio--Bartolucci Johnston, Francisco--Bayo Veloso, Francisco--Bombal Otaegui, Carlos--Caminondo Sáez, Carlos--Cantero Ojeda, Carlos--Cardemil Herrera, Alberto--Ceroni Fuentes, Guillermo--Coloma Correa, Juan Antonio--Cornejo González, Aldo--Correa De la Cerda, Sergio--Cristi Marfil, María Angélica--Chadwick Piñera, Andrés--De la Maza Maillet, Iván--Dupré Silva, Carlos--Elgueta Barrientos, Sergio--Elizalde Hevia, Ramón--Encina Moriamez, Francisco--Espina Otero, Alberto--Estévez Valencia, Jaime--Fantuzzi Hernández, Angel--Ferrada Valenzuela, Luis Valentín--Fuentealba Vildósola, Renán--Gajardo Chacón, Rubén--Galilea Vidaurre, José Antonio--García García, René Manuel--García Ruminot, José--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro--Girardi Lavín, Guido--González Rodríguez, José Luis--Gutiérrez Román, Homero--Hamuy Berr, Mario--Hernández Saffirio, Miguel--Huenchumilla Jaramillo, Francisco--Hurtado Ruiz-Tagle, José María--Jara Wolff, Octavio--Jeame Barrueto, Víctor--Jocelyn Holt Letelier, Tomás--Jürgensen Caesar, Harry--Karelovic Vrandecic, Vicente--Kuschel Silva, Carlos Ignacio--Latorre Carmona, Juan Carlos--Leay Morán, Cristian--León Ramírez, Roberto--Letelier Morel, Juan Pablo--Letelier Norambuena, Felipe--Longton Guerrero, Arturo--Longueira Montes, Pablo--Luksic Sandoval, Zarko--Makluf Campos, José--Martínez Labbé, Rosauro--Masferrer Pellizzari, Juan--Matthei Fornet, Evelyn--Melero Abaroa, Patricio--Montes Cisternas, Carlos--Morales Morales, Sergio--Moreira Barros, Iván--Muñoz Aburto, Pedro--Naranjo Ortiz, Jaime--Navarro Brain, Alejandro--Ojeda Uribe, Sergio--Orpis Bouchon, Jaime--Ortiz Novoa, José Miguel--Palma Irarrázaval, Andrés--Palma Irarrázaval, Joaquín--Paya Mira, Darío--Pérez Lobos, Aníbal--Pérez Opazo, Ramón--Pérez Varela, Víctor--Pizarro Soto, Jorge--Pollarolo Villa, Fanny--Prochelle Aguilar, Marina--Prokurica Prokurica, Baldo--Rebolledo Leyton, Romy--Reyes Alvarado, Víctor--Ribera Neumann, Teodoro--Rodríguez Cataldo, Claudio--Saa Díaz, María Antonieta--Sabag Castillo, Hosain--Salas De la Fuente, Edmundo--Schaulsohn Brodsky, Jorge--Seguel Molina, Rodolfo--Silva Ortiz, Exequiel--Solís Cabezas, Valentín--Soria Macchiavello, Jorge--Sota Barros, Vicente--Taladriz García, Juan Enrique--Tohá González, Isidoro--Tuma Zedán, Eugenio--Urrutia Avila, Raúl--Urrutia Cárdenas, Salvador--Valcarce Medina, Carlos--Valenzuela Herrera, Felipe--Vargas Lyng, Alfonso--Vega Vera, Osvaldo--Venegas Rubio, Samuel--Viera-Gallo Quesney, José Antonio--Vilches Guzmán, Carlos--Villegas González, Erick--Villouta Concha, Edmundo--Walker Prieto, Ignacio--Wörner Tapia, Martita--Zambrano Opazo, HéctorCon permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Camilo Escalona y Jaime Rocha.Asistieron, además, los Senadores señores Sergio Páez Verdugo e Ignacio Pérez Walker.</ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESION- Se abrió la sesión a las 16.30.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <CUENTA>III. CUENTAEl señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay Cuenta.Se suspende la sesión por cinco minutos.</CUENTA>
    
    
    <OBJETO_SESION TITULO="">
      <TITULO>SITUACION PLANTEADA EN CARABINEROS DE CHILE POR FALLO JUDICIAL.</TITULO>
      
      - Transcurrido el tiempo de suspensión.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Se reanuda la sesión.Esta sesión ha sido citada con el objeto de analizar la situación planteada en Carabineros de Chile, de público conocimiento, y se regirá por las normas de la hora de Incidentes.Solicito la venia de la Sala para ofrecer la palabra en forma alternada entre los distintos Comités parlamentarios, descontando naturalmente el tiempo respectivo, de modo que podamos tener un debate más ágil.Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor RIBERA.- ¿Me permite, señor Presidente?El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor RIBERA.- Una cuestión previa.En primer lugar, hemos tomado conocimiento de que usted ha citado a sesión especial, en circunstancias de que el Reglamento no le otorga esta atribución al Presidente de la Corporación, sino a la Mesa. Deseamos saber si efectivamente usted le consultó o no a ella.En segundo lugar, nosotros lo visitamos a usted hace un momento, junto con nuestro jefe de bancada, el Diputado señor Longton, y el Diputado señor Valentín Ferrada para señalarle que considerábamos conveniente, en caso de realizarse esta sesión, invitar a los Ministros del Interior y de Defensa, a fin de que ellos trajeran la versión oficial del Gobierno y pudiéramos discutir con mayores antecedentes.Queremos tener una respuesta a estos dos puntos, porque pensamos que esto se pudo haber hecho con consulta a todos los Comités, aunque reconocemos que sólo es facultad de la Mesa resolver sobre sesiones especiales.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Con todo agrado respondo sus consultas, señor Diputado.Efectivamente he citado a esta sesión especial, porque la Honorable Cámara de Diputados tiene la obligación de debatir, como Cámara política, los temas de interés nacional, y éste ciertamente lo es. Lo he hecho en virtud de las atribuciones que me confiere el número 8º del artículo 51 del Reglamento, relacionado con las funciones del Presidente, que en la parte pertinente dice: "8º.- Citar a sesión al iniciarse cada Legislatura Ordinaria o Extraordinaria y dentro de éstas, cuando lo estime necesario,...". Esto, naturalmente, es sin perjuicio de las atribuciones de la Mesa de hacer lo propio, según lo establece el artículo 71.En cuanto a la segunda parte de su consulta, efectivamente me comuniqué con el Ministro del Interior; pero por encontrarse en una reunión con Su Excelencia el Presidente de la República en el momento que lo llamé, sólo pude transmitirle alrededor de las 16 horas la petición que me formuló el Comité de Renovación Nacional. Sin perjuicio de ello, Su Señoría bien sabe que, con la firma del número de parlamentarios que su Comité tiene de sobra, puede solicitar una sesión especial con invitación a los personeros del Ejecutivo que estime pertinente.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor RIBERA Pido la palabra, señor Presidente.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor RIBERA.- Señor Presidente, quiero impugnar su interpretación del Reglamento, porque si bien el artículo 51, número 8°, le otorga al Presidente la facultad de citar a sesión al iniciarse cada Legislatura Ordinaria o Extraordinaria, no es menos cierto que el artículo 71, letra b), prima sobre la disposición general. En efecto, prescribe que no es el Presidente el que cita a sesión extraordinaria, sino la Mesa. Dejo claramente establecido que no impugno el hecho de que se cite a una sesión, sino la forma en que usted ha procedido.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, el Presidente de la Corporación respeta su opinión; pero tiene una interpretación reglamentaria diferente en cuanto a ese punto.Terminada la discusión sobre esta materia, porque no corresponde abrir debate a este respecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">El señor BARTOLUCCI.- Punto de Reglamento, señor Presidente.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor BARTOLUCCI.- Quiero hacer una consulta muy breve. Usted citó a esta sesión desde Santiago, si no me equivoco, dando la orden telefónicamente al Secretario de la Corporación. ¿Lo hizo desde La Moneda?El señor SCHAULSOHN (Presidente).- La sesión la citó por orden mía el Secretario de la Cámara de Diputados; y respondiendo derechamente a su pregunta, lo hice desde el automóvil y a través del celular de la Corporación.El señor BARTOLUCCI.- ¿Cuándo venía desde La Moneda?El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No necesariamente.El señor BARTOLUCCI.- Gracias, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- De acuerdo con lo establecido por el Reglamento, corresponde hacer uso de la palabra hasta por 29 ¼ minutos al Comité Demócrata Cristiano; por 23 ¼ minutos al Comité de Renovación Nacional; por 14 ¼ minutos al Comité de la Unión Demócrata Independiente; por 12 minutos al Comité Socialista, y por 11 ¼  minutos al Comité del Partido por la Democracia.Tiene la palabra el Diputado señor Aldo Cornejo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cornejo, Aldo" DIPUTADOValue="933">El señor CORNEJO.- Señor Presidente, la bancada de Diputados de la Democracia Cristiana, frente a los hechos que el país ha conocido en los últimos días, quiere fijar su posición con mucha claridad y firmeza, pero al mismo tiempo con mucha tranquilidad.En primer lugar, creo que el país tiene derecho a preguntarse sobre el origen del problema al cual hoy se enfrenta, porque de las declaraciones, entrevistas o publicaciones de prensa pareciera que el problema ha sido generado por el Gobierno, por los partidos políticos o quizás por alguien, olvidando que su origen, -como lo señala el Ministro Juica- emana del hecho de que un grupo de personas pertenecientes a Carabineros de Chile constituyó una asociación ilícita -por lo tanto, al margen de la ley-, y siguiendo, supuestamente, una política de combate al terrorismo y a la subversión, cometió un crimen que el país todavía no alcanza a comprender ni a encontrarle ninguna justificación racional. Ello ha sido determinado, después de nueve años de investigación, por un Poder Judicial independiente y por un ministro acucioso que ha establecido con seriedad y responsabilidad los hechos y las responsabilidades. Por consiguiente, no estamos frente a un problema generado por el Gobierno ni por los partidos, sino que surge del ejercicio de la jurisdicción que ejerce el Poder Judicial, que en una sociedad civilizada como la nuestra está llamado, por mandato de la Constitución y de la ley, a resolver las disputas entre particulares y a representar al Estado en el esclarecimiento de crímenes como los que hemos presenciado. Esta es una primera cuestión que queremos dejar claramente establecida.En segundo lugar, también reconocemos -y es claro- que la Constitución Política del Estado, en su artículo 93, rompiendo una tradición histórica republicana, inhibe al Presidente de la República para designar, llamar a retiro y remover a los comandantes en jefe de las Fuerzas Armadas y de Orden y Seguridad. Digo que rompe una tradición, porque nadie podrá poner en duda que durante nuestra historia todos los Presidentes ejercieron dicha facultad con prudencia, con equilibrio y con sana intención. De manera que, en nuestra opinión -no es ninguna novedad lo que voy a decir-, estamos frente a una Constitución que en esta materia y en otras, por cierto, es injusta y no coincidente con una sociedad verdaderamente democrática.Hay un tercer aspecto que también tenemos que exponer con claridad.No podríamos decir, responsablemente -y menos quienes nos hemos formado en el derecho-, que éste es un proceso terminado; que un conjunto de personas -entre ellas el General Director de una institución policial- han sido condenadas definitivamente por responsabilidades de carácter penal. Es cierto que hay un ministro en visita y que ésta es una sentencia en primera instancia; por tanto –repito-, mal podríamos afirmar -y no quisiera hacerlo- que existen responsabilidades penales definitivamente establecidas en un proceso.Hechas estas tres aclaraciones, pregunto: ¿por qué razón, entonces, tanto el Presidente de la República, hoy, como nosotros, en esta sesión, pensamos que el General Director de Carabineros de Chile debiera hacer abandono de su cargo? Podríamos sostener claramente que no es por un problema jurídico, porque el proceso no está terminado; porque quedan otras instancias; porque el artículo 93 de la Carta Fundamental establece que el Presidente de la República no tiene la facultad constitucional -que antes siempre tuvo- de remover a los comandantes en jefe. Entonces, ¿por qué razón estimamos que el General Director debe hacer abandono de su cargo? Porque creemos que éste es un problema de carácter moral.No podemos entender que un comandante en jefe o un general director de una institución -quien, por mandato constitucional y legal, tiene la obligación de dar eficacia al derecho, de hacer cumplir las resoluciones judiciales- aparezca involucrado en un proceso, que ha durado muchos años, con claras responsabilidades en los hechos investigados.Es un problema moral. Cuando hablamos sobre muchos hechos de corrupción que no están tipificados en la ley, argumentamos que se trata de un problema moral; pero cuando nos enfrentamos a una situación aún más grave, la moral no tiene importancia y nos asilamos en la formalidad del derecho, como si fuera posible separarlo de la moral o de la justicia. Creemos que en esta materia nos asiste la razón y la moral para solicitar la renuncia del General Director.¿Cómo puede entender el país que el responsable de una institución que por mandato constitucional y legal debe dar eficacia al derecho y hacer cumplir las resoluciones judiciales, no sólo no hace abandono de su cargo, sino que, además, cuestiona corporativamente las resoluciones que emanan de un poder independiente, como el judicial? En consecuencia, en este caso, por razones de orden moral, consideramos que existe una incompatibilidad para continuar ejerciendo esa función.En ese sentido, los Diputados democratacristianos -y creo interpretar a los Diputados de la Concertación en general- apoyamos sin reservas el gesto del Presidente de la República, de un Mandatario que ha sido capaz de recoger un sentimiento generalizado en la sociedad chilena, de indignación, frente a un crimen tan horrendo; de recoger, como elemento sustancial en la vida del país, el hecho de que cada uno asuma sus responsabilidades.Por eso, queremos dejar claramente establecido, en primer lugar, que aquí hay cierto grado de incompatibilidad. No deseamos -ni es nuestro ánimo- declarar la guerra a Carabineros de Chile. Estamos absolutamente convencidos de que es una institución básica en nuestra república y nos interesan su prestigio y su credibilidad, como también que el cariño que los chilenos sentimos por Carabineros se siga manteniendo. Pero también pedimos que esa institución, llamada muchas veces a cumplir las resoluciones judiciales, hoy no las cuestione y tenga un gesto de reconciliación, de asumir la verdad y la responsabilidad frente al país.En segundo lugar –reitero-, apoyamos sin reservas la actitud del Presidente de la República, y, asimismo, vamos a respaldar cualquiera decisión que él adopte sobre esta materia, cualquiera que sea el camino que determine y cualquiera que sea la facultad constitucional que ejerza.He dicho.-Aplausos.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Su Señoría ha hecho uso de la palabra por nueve minutos y treinta segundos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO.- Pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor MELERO.- Señor Presidente, antes de entrar a los considerandos de la citación a esta sesión especial para analizar la situación planteada por Carabineros de Chile, a la bancada de la UDI le parece importante hacer dos precisiones previas.En primer lugar, manifestar nuestro repudio, nuestro rechazo y nuestra condena a los hechos ocurridos en marzo de 1985, que culminaron con el crimen de tres dirigentes del Partido Comunista. Rechazamos ayer, hoy y mañana cualquiera acción violenta que termine, por la vía también violenta, con la vida de personas, más allá de las posiciones adoptadas o de las acciones realizadas.En segundo lugar, queremos también consignar nuestro reconocimiento a la independencia y a la forma como ha actuado el Poder Judicial, los tribunales de justicia, frente a estos hechos: con idoneidad y capacidad para hacer justamente administración de esa justicia.Esperamos que el reconocimiento a la independencia del Poder Judicial, que hoy con tanta elocuencia se señala desde la Concertación, no sea un elogio oportunista, como en el pasado, cuando los fallos de los tribunales obraron en contra de lo que el oficialismo esperaba. El reconocimiento a la independencia del Poder Judicial debe ser por siempre, y a toda costa, cualquiera que sea el fallo que emitan los tribunales.Hechas estas dos precisiones previas, no deseo entrar en el tema de fondo sin antes expresar nuestra sorpresa por la celeridad con que el señor Presidente de la Corporación ha citado a esta sesión especial. No discuto sus atribuciones, pero quiero hacer notar que se ha sentado un precedente atentatorio contra una tradición de esta Cámara: consultar al menos a los Comités. Sin perjuicio de las posiciones que los Comités podamos tener frente a esa solicitud, Su Señoría ha hecho caso omiso de ello -no lo planteó previamente- y a la salida de La Moneda, telefónicamente, con rapidez y aparente eficiencia, nos ha citado hoy. Señor Presidente, confundir rapidez con eficiencia puede llevar a muy mal destino la dirección de la Corporación.Entrando al tema de fondo, ¿en qué se funda la solicitud de renuncia al General Director de Carabineros, don Rodolfo Stange? Se nos ha dicho que en razón de un deber moral.Es importante analizar cómo se inicia la situación. Parte después de un largo proceso de casi nueve años y con una sentencia en primera instancia del Ministro señor Juica, a raíz de los antecedentes que tuvo a la vista y en virtud de los cuales ha establecido que debe ser un tribunal competente el que más adelante determinará si eventualmente el señor General Stange tuvo responsabilidad por incumplimiento de deberes militares. Por consiguiente y pongamos las cosas en su lugar, sólo estamos frente a una denuncia, y el debido proceso judicial establecerá si hubo o no responsabilidad del General Stange en los hechos señalados.No estamos, entonces, frente a una solicitud de renuncia fundada en eventuales responsabilidades políticas, atribución, desde luego, de esta Cámara. Y mal podría ser esta la ocasión, puesto que dichas responsabilidades -es bueno recordarlo- ya fueron acreditadas y significaron la salida del General Director, don César Mendoza.Estamos, por lo tanto, ante una solicitud de renuncia fundada en una eventual responsabilidad penal y, como se ha dicho, en un eventual problema moral.Quiero preguntar, ¿qué ocurriría hoy si el General Stange hubiera aceptado la petición de renuncia y se llevara adelante el proceso judicial que el Ministro Juica señala que corresponde efectuar? En los hechos, el General Stange se vería liberado de toda responsabilidad. Por lo demás, él ha dicho que no la tiene. Entonces, habría renunciado sobre la base de una presunción, de una denuncia, y después se habría demostrado que no es tal. No se ha esgrimido antecedente alguno para demostrar lo contrario y poner en duda la palabra del General Stange, y serán los tribunales de justicia los que deberán demostrar si tuvo o no alguna responsabilidad.El oficialismo avala la solicitud de renuncia con el argumento del deber moral. Frente a ella, los principios y valores morales del estado de derecho están en juego. ¿Dónde está el derecho de toda persona a tener un legítimo proceso, la legítima defensa frente a la acusación que se le formula? Sólo estamos ante una denuncia, condenando a priori al inculpado y pidiéndole que se vaya. ¿Podemos establecer, como Cámara de Diputados, como Parlamento, sin ser jueces, responsabilidades que no han sido demostradas, sin que el propio acusado haya tenido ni siquiera el legítimo derecho a defenderse, a establecer los hechos de la época y sus acciones? ¿Qué derecho tiene cualquier Diputado, cualquier ciudadano o persona para establecer culpabilidades sin que previamente se acrediten de modo judicial, más aún en un régimen democrático y en un estado de derecho?Lo entendemos, sí, desde una perspectiva política. Conocemos el interés y la finalidad política que los Diputados de la Concertación están persiguiendo con esta solicitud de renuncia. Pero no permitiremos que bajo aparentes principios morales no demostrados, se le exija a una autoridad o a cualquier persona que renuncie a un cargo o posición sin respetar, a su vez, su fundamental derecho de que, a través del debido proceso, pueda defenderse de los cargos que se le imputan.Por consiguiente, desde esta perspectiva, comprendemos y respaldamos la decisión que moralmente y en conciencia -como el propio Gobierno, a través de su Ministro del Interior, se lo sugirió- ha asumido el General señor Stange de no presentar su renuncia ni acoger solicitudes en tal sentido, porque implicaría acreditar una culpabilidad que sostiene no tener y que, por el contrario, deberá acreditarse judicialmente. Al decidir permanecer en su cargo, el General Stange no sólo ha actuado en conciencia, sino con pleno apego a la Constitución y a la ley.Distinto es, como se nos ha informado -no me consta, pero no tengo elementos para ponerlo en duda-, el legítimo derecho del Presidente de la República de pedirle la renuncia al General Stange. Su Excelencia también ha hecho uso de una norma constitucional: el derecho a petición. El General señor Stange la ha rechazado, pero frente a ello tiene un camino que la propia Constitución y la ley establecen: recurrir al Consejo de Seguridad Nacional. Recomendamos al Presidente de la República seguir el camino constitucional que existe. Entenderemos que si no lo hace es porque, más allá de sus deseos o intenciones, no tiene elementos plausibles que ameriten la remoción del General Director de Carabineros.Por estas razones, fundados en los principios jurídicos, morales e institucionales del país, los Diputados de la UDI no se sumarán a las voces que desde el oficialismo se han levantado para transformarse prácticamente en tribunales populares, sin que las culpabilidades hayan sido acreditadas. El estado de derecho exige que esto se haga por la vía jurídica correspondiente y no permitiremos que se pisoteen principios fundamentales del régimen democrático, a costa de obtener eventuales ventajas políticas de muy corto plazo y de imprevisibles efectos futuros.En virtud de la posición que desde siempre ha tenido nuestro partido y en coherencia con los principios que sustentamos, rechazo cualquier intencionalidad de indulto a delincuentes terroristas, provengan de donde provengan, que pudiera esgrimirse en tomo de las personas acusadas en este proceso. Difícil e inminente conflicto se le presenta a la Concertación y al Presidente al tener que resolver frente a una eventual solicitud de indulto, más aún cuando el gobierno anterior indultó a más de 80 delincuentes terroristas que asesinaron a Carabineros.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, pocos pudimos imaginar que años después de que se restableciera el Parlamento y que la Diputada señora María Maluenda hiciera uso de la palabra, a continuación de un prolongado silencio, invocando el nombre de su hijo asesinado, estaríamos ante una sentencia judicial que establece con tanta claridad la responsabilidad de los crímenes y, al mismo tiempo, fija con nitidez las consecuencias que de ello se derivan para el alto mando de Carabineros de la época.En primer lugar, deseamos rendir homenaje a los Ministros Cánovas y Juica por la acuciosa investigación de un crimen que conmovió la conciencia nacional e internacional.Pensamos que no habría sido fácil llevar a buen término este proceso si el país no hubiera evolucionado hacia un régimen de libertad. Recordamos muy bien el entrabamiento de la Ilustrísima Corte Suprema de la época a la investigación del Ministro Cánovas, así como también el clima de la prensa oficialista de ese entonces, que no usaba los mismos argumentos ni la misma pasión que hoy, por suerte, vemos en las bancadas de la Derecha para denunciar los crímenes. Lo que leíamos eran, más bien, argumentos justificatorios o promotores de silencio; un ominoso silencio que por tantos años nos golpeó la conciencia a los chilenos, porque igual como se mató a esos tres dirigentes comunistas, se asesinó a mucha gente en Chile.Sólo quiero recordar un caso igualmente cruel por la forma del crimen: el de Tucapel Jiménez. Quisiéramos ver la misma pasión entre los Diputados de la Oposición para pedir que se esclarezca ese hecho, se sepa la verdad de los desaparecidos y no quede ninguna responsabilidad ni persona sin la sanción correspondiente.En el caso que nos ocupa, ha habido una labor acuciosa de la justicia, que reconocemos y apreciamos en todo su valor. Pero quiero destacar que en el propio fallo del Ministro Juica se constata algo que ya sabíamos: que al interior de Carabineros existían delitos gravísimos, como dice en el considerando 73, que conmocionaron a la opinión pública y que todos los hechores, salvo uno, pertenecían a Carabineros de Chile y dependían de una repartición especial, en cuanto a la naturaleza de sus funciones, algunos de cuyos integrantes, inspirados en el combate contra la subversión y el terrorismo, cayeron en conductas que, como guardadores del orden público, debían reprimir e investigar. Esa actividad, de una asociación que califica de ilícita, se prolongó por largo período, de tal manera que no resulta comprensible –dice- que un grupo numeroso de funcionarios, causantes de reiterados y graves delitos, pertenecientes a una institución jerarquizada, no se pudiera haber detectado dentro del sistema tan rígido que impera en una institución con disciplina militar, como es Carabineros.Es decir, no se trata de un crimen aislado ni de la acción de un fanático, sino de una organización creada dentro de Carabineros de Chile de la época, con anuencia -suponemos- de quienes gobernaban, destinada a cometer este tipo de delitos, al menos por algunos de sus miembros. Y el alto mando de ese tiempo debía saberlo, dice el Ministro Juica. Así, comprendemos que la renuncia del General Mendoza, en su momento, obedeció justamente a que debió saber lo que ocurría en su institución.Más adelante, en el fallo, el propio Ministro señala que en Carabineros no se manifestó el deseo de investigar los hechos que se atribuían a un grupo de funcionarios. Sólo se vino a hacer una investigación interna cuando ya se habían determinado claramente las responsabilidades personales de algunos miembros de esa institución en estos ilícitos y cuando hacía bastante tiempo que algunos de los responsables estaban afectos a procesamiento. Es decir, en la institución no hubo una actitud fuerte para reprimir conductas desviadas, contrarias a la ley, que violaban los derechos de las personas.Pero no se trata sólo de eso. Antes de entrar en el tema del General Stange, quiero decir que parece muy importante que hoy haya en la sociedad una condena total, clara y categórica al crimen en cuanto tal, que no se puede justificar; pero una vez establecido, es evidente que en la institución no hubo voluntad para investigar y sancionar a quienes realizaban hechos ilícitos. Y no sólo eso, sino que producido el cambio de mando en la institución, el nuevo General Director se encontró –creo- con una situación extremadamente difícil. Con seguridad, con un drama de conciencia personal entre el deber que debía cumplir ante la ley y las lealtades que exigían las personas de su propia institución que habían cometido estos hechos. Y ante este dilema -digámoslo con franqueza-, no fácil de resolver para un individuo. Fue débil porque, si analizamos lo que se señala en la cinta grabada de la reunión en que participó con los involucrados en los hechos, en todo el contexto se advierte que el General busca que no se sepa la verdad. Además desea entregarles defensa y convencerlos de que no digan que son carabineros, para que no comprometan a la institución. O sea, desgraciadamente, no hubo de parte del General Stange el coraje suficiente como para haber hecho limpieza a fondo en Carabineros de Chile. Lo digo con pena, porque creo que él ha tenido otras actuaciones muy nobles en el proceso de transición y de dirección de la institución a su cargo. Pero en este punto, que no es poco, la verdad es que cedió al conjunto de presiones y de fuerzas en que se vio envuelto por este tipo de hechos.No leeré todo lo que dice en esa transcripción de la grabación, pero al final, como descargo de los hechos, concluye que esas personas le habían reiterado su inocencia. Pero si eran tan inocentes, ¿por qué, entonces, no se les amparó en forma directa? ¿Por qué no se informó con claridad? ¿Por qué el Cuerpo de Carabineros no las defendió con propiedad? Seguramente, porque el General tenía más de una sospecha de que esas personas eran los responsables. Este es el drama humano de quien le ha tocado jugar un papel muy importante en el proceso político difícil y contradictorio que hemos vivido en estos años.Al ser débil en este punto, él ha faltado, como dice el Ministro Juica, a sus deberes militares. Pero la verdad es que no es fácil cumplir los deberes militares cuando se viene saliendo de una dictadura; no es fácil. Es muy fácil hacer un discurso, como el que yo mismo estoy haciendo. Reconozcamos que estaba sometido a un drama humano de proporciones.En la práctica, no colaboró con la justicia, y al no hacerlo vulneró disposiciones precisas del Código de Justicia Militar: los artículos 328 y 370. El primero establece: "El militar que, ejerciendo mando o haciendo servicios con armas y requerido por autoridad competente, no prestare, sin causa legítima, la debida cooperación para actos de justicia u otro servicio público, incurrirá..." e indica la pena. El artículo 370 dispone: “1. El militar que, sin cometer otro delito de mayor gravedad, diere a sabiendas un informe falso, de palabra o por escrito, sobre asuntos del servicio, o expidiere certificado de algún hecho en sentido diverso a lo que se supiere," también será sancionado.Es decir, hoy no sólo estamos ante la circunstancia de que carabineros de la época cometieron tales crímenes, sino de que su General Director, en servicio activo, fue débil en el ejercicio de su cargo y no supo -no pudo, tal vez- ejercer el mando como debía. En este sentido, según queda probado en el proceso, parece lógico que el Ministro Juica remita los antecedentes a la justicia militar para que establezca la veracidad de todos estos hechos.Habríamos preferido del General Director de Carabineros una actitud mucho más clara y firme, con lo cual el punto habría estado centrado sólo en el crimen que todos repudiamos y no habría habido controversia sobre la actuación o no actuación del General Stange. En esa materia, ninguno de nosotros puede sostener a cabalidad que él ha cumplido fielmente los deberes militares que le impone el cargo de alta responsabilidad que ejerce.Cabe recordar que el General Stange presentó su renuncia en 1990 y que el Presidente Aylwin lo ratificó en su cargo, en la confianza de que iba a ser capaz de cumplir sus deberes militares. No lo hizo. Tal vez, en el proceso que se abra, él podrá entregar razones que justifiquen esa actitud, porque todos conocemos el ambiente dentro del cual tienen lugar tales conductas. Por el momento, es evidente que estamos ante una situación grave.El Cuerpo de Carabineros de Chile, tan fundamental para mantener el orden público y velar por la seguridad y la vida de las personas, que ha sido enaltecido a lo largo de la historia desde que lo creara el General Ibáñez, que está presente de norte a sur de Chile, de mar a cordillera y en los últimos rincones, que cumple abnegadamente su deber, no puede hoy estar dirigido por una persona que, al menos, tuvo debilidad y no fue capaz de aplicar a fondo la ley en su propia institución.Por eso, respaldamos la decisión del Presidente Frei de solicitar al General Stange que abandone su cargo. Pienso que él, que ha dedicado la vida a su institución, se habría visto honrado si, junto con confesar su debilidad, hubiera entregado el mando, porque antes que el bien propio está el de Carabineros de Chile, que debe ser su principal preocupación. No entendemos y lamentamos que haya decidido permanecer en su cargo, amparándose en una norma constitucional que no compartimos y que esperamos cambiar algún día.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Terminó el tiempo del Comité del Partido Socialista.En el turno del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Honorable señor Longton.El señor LONGTON.- Señor Presidente, como cuestión previa, quiero recordar a la bancada de la Democracia Cristiana que la inamovilidad de los Comandantes en Jefe no es el tema de hoy. En todo caso, estamos dispuestos a discutirla más adelante, tal como se está llevando a cabo esta sesión, en forma elevada.Renovación Nacional quiere reiterar los conceptos y principios expresados en sendas declaraciones de 2 y 5 de abril en curso, que rechazan el aberrante crimen en cuestión. Siempre hemos objetado la violencia como instrumento de acción política.Respaldamos a Carabineros como institución, cuyos miembros han repudiado la conducta criminal de un grupo de ex funcionarios, y valoramos que haya reiterado públicamente que las acciones de ex integrantes en este brutal crimen constituyen conductas individuales, del todo ajenas y contrarias a la trayectoria histórica del cuerpo policial y a sus principios inspiradores.Concordamos, además, con la apreciación inicial que ha tenido el Gobierno sobre este problema. Me refiero a la declaración del Ministro del Interior, don Germán Correa, del 1 de abril, conforme a la cual la responsabilidad del General Stange debe ser investigada y resuelta por los tribunales militares en el proceso correspondiente.El punto 3 de la mencionada declaración dice lo siguiente: "3.- Respecto a la conclusión del fallo en cuanto a la eventual responsabilidad por incumplimiento serio en los deberes militares que afectaría a los Generales de Carabineros César Mendoza, Rodolfo Stange, Carlos Donoso, Juan Bautista Alegría, Pedro Casanueva y los oficiales jefes de esa época señores Miguel Sandoval y René Anziani, tal como lo señala el Ministro señor Juica, es materia que deberá ser investigada y resuelta por los Tribunales Militares, los que deberán abrir el proceso criminal que corresponda sobre los señalados ilícitos". Las preguntas son: ¿Qué pasó aquí? ¿Por qué este cambio de actitud entre el viernes y el lunes? Esto es lo que queremos saber hoy. Por eso pedimos, como cuestión previa, antes de iniciar el debate, a lo menos la presencia en la Sala del Ministro del Interior.La situación actual es producto de un inusitado viraje del Gobierno. Según nuestro entender, la posición oficial fue sobrepasada por los partidos de la Concertación, que colocan al Gobierno en la doble contradicción que tendrá que resolver este conglomerado en el momento oportuno. Primero, somete el asunto a los tribunales, y antes de que se inicie el proceso, pretende hacer efectiva una responsabilidad no verificada; segundo, en forma paralela, somete el tema a la conciencia del General Stange y, acto seguido, rechaza su criterio al respecto.La posición del General Stange es lógica y atendible. Según la manera de ver de todo el país, ha sido objeto de una acusación gravísima, injusta y carente de todo fundamento; pero sabemos que en democracia toda persona tiene derecho a defenderse y la garantía del debido proceso. Como Diputados, nuestro papel principal es hacer leyes, y no podemos desconocer estos principios, sobre todo quienes somos abogados.Quiero hacer dos reflexiones generales respecto de este incidente. La primera: ¿qué opinarían los que hoy solicitan la renuncia inmediata del General Stange si la Corte Suprema considerara que es inocente de los cargos que se le formulan? Y la segunda: sería un funesto precedente que las autoridades del Estado renunciaran por el solo hecho de que se les atribuyan cargos en su contra. Si no me falla la memoria, esto lo han esgrimido miembros de la Concertación que, de alguna manera, han estado en situaciones parecidas.Nuestro partido reitera la confianza en la fortaleza de las actuales instituciones para resolver éste y otros conflictos. Renovación Nacional afirma que no es propio de la Cámara de Diputados pronunciarse acerca de la efectividad de los cargos que se formulan al General Stange. Esta es materia de la órbita policial, de los tribunales de justicia y no corresponde juzgar ni entrometerse en un asunto que va a ser conocido por otro Poder del Estado. Pretender lo contrario constituiría una grave infracción constitucional por nuestra parte.La impericia del equipo político del Gobierno, encabezado por el Ministro del Interior, señor Germán Correa, ha generado un conflicto que pudo evitarse, sobre todo, ha expuesto a la principal autoridad del país, el Presidente de la República, a una situación difícil, confusa y negativa para su alta investidura, la cual nosotros respetamos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jeame, Víctor" DIPUTADOValue="169">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Barrueto.El señor BARRUETO.- Señor Presidente, a estas alturas, para todos es claro el tremendo impacto que han producido los hechos conocidos y el fallo del Ministro señor Juica. La indignación en las distintas instituciones resulta insoslayable; es un hecho que debemos tener presente, sin duda.Valoro que todos, incluida la UDI, por boca de su jefe de bancada, rechacemos con fuerza crímenes de estas características. Esto significa que el país está viviendo cambios importantes.Antes de entrar al tema específico, quiero destacar un hecho positivo. Más allá de los aspectos puntuales que afectan a Carabineros, el fallo del Ministro señor Juica le hace bien a Chile. Se han cuestionado las grandes instituciones del país. Frente a la impunidad ante tantos crímenes horrendos, es natural que la gente deje de creer y pierda la confianza en ellas. Sin embargo, cuando se hace justicia frente a violaciones tan brutales en contra de los derechos humanos, se reivindican y ganamos todos. Gana el país y vuelven a prestigiarse todas las instituciones democráticas consagradas en nuestro derecho.Por eso, en primer lugar, debo señalar que a veces se pierde de vista algo bueno por los efectos que el fallo ha tenido, porque, junto con hacer justicia, en él se establece una situación tremendamente delicada para Carabineros, en la persona de su General Director. Contiene sólo acusaciones porque el Ministro Juica no tiene competencia; pero los antecedentes de obstrucción a la justicia son gravísimos.No se trata únicamente de la responsabilidad política del jefe máximo de una institución, como algunos han señalado, sino de un problema de responsabilidad personal. Está fuera de discusión que tiene derecho al debido proceso. Tampoco se quiere sacar ventajas políticas menores; sería ridículo para nosotros.El asunto es otro: hay un problema moral que afecta a una institución del país, y es insostenible que quien encabeza el Cuerpo de Carabineros, de gran importancia, esté cuestionado. Por antecedentes muchísimo menos importantes, el General Mendoza renunció en su oportunidad.Después de un largo proceso, los hechos que contiene el fallo son mucho más convincentes y significativos: ponen en cuestión y en duda a una institución que necesita estar muy bien prestigiada frente a la ciudadanía, pues es la encargada del orden público. Ella requiere del máximo respeto y cariño -creo no equivocarme- de los chilenos, por muchas de las funciones que realiza. La mantención del General Stange a su cabeza en estas condiciones hace un daño tremendo, la pone en duda e implica riesgos para el orden público e incluso para la seguridad del país.Un acto patriótico suyo facilitaría las cosas para el bien del país y de Carabineros, sin renunciar al derecho del debido proceso que tiene cualquier persona.Valoro inmensamente, al igual que mi bancada, la actitud del Presidente de la República. Más allá de la situación difícil en que puede quedar Su Excelencia si el General Stange contesta positiva o negativamente o reconsidera -como espero- su decisión, la actitud del Gobierno es de transparencia ante la opinión pública y refleja sus convicciones y su capacidad de recoger lo que opina y siente la mayoría de los chilenos.Hago también un llamado a la Oposición, la cual rasga vestiduras frente a cuestiones bastante menores. Me gustaría verla actuar con la misma fuerza frente a denuncias y a situaciones de tan alto significado moral y patriótico para nuestro país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cristi, María Angélica" DIPUTADOValue="822">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Su Señoría ha hecho uso de la palabra durante seis minutos y cuatro segundos.Le restan 17 minutos y 55 segundos al Comité de Renovación Nacional.Tiene la palabra la Diputada señora Cristi.La señora CRISTI.- Señor Presidente, el señor Estévez ha insinuado que la Oposición estaría dejando pasar este crimen horrendo por el cual han sido sentenciados en primera instancia 16 funcionarios de Carabineros, como si nada pasara, como si no existiera. El Diputado no tiene derecho a suponer sentimientos e intenciones.Por estos terribles hechos existe gran dolor y rechazo unánime, que involucra a todo el país. Aquí se incluyen, por supuesto, los familiares de las víctimas, pero también los familiares de los acusados. La madre de uno de los sentenciados a presidio perpetuo murió de dolor hace algunos años.Entre los que injustamente se suponía culpables, como los pilotos del helicóptero de Carabineros que sobrevoló la zona ante un llamado de emergencia, se contaba el Mayor Orlando Carreño, quien, después de sufrir lo indecible y de haber estado preso en los años 85 y 92, falleció sin siquiera saber que la justicia había probado su inocencia y la de los demás pilotos.El dolor de lo sucedido se suma a otros horribles crímenes en que también hay carabineros involucrados, como el de Los Queñes, donde se destruyó el cuartel y se asesinaron a funcionarios de la institución que lo resguardaban, o de cientos de otros sin mayor culpa que la de velar por el orden y la seguridad y representar al cuerpo policial. Sus familias, sus hijos y sus viudas también sufren y claman justicia. Por eso, rechazamos toda violencia, venga de donde venga, y no podemos aceptar las presunciones del Diputado señor Estévez.Tampoco podemos aceptar que maliciosamente se pretenda involucrar a la institución y a su alto mando, sin separarlo de las responsabilidades individuales de quienes cometieron este horroroso crimen.En mi opinión, el Ministro del Interior, don Germán Correa, ha cometido un grave error al apelar a la conciencia del General Director de Carabineros, don Rodolfo Stange Oelckers, para que renuncie a su cargo por las presunciones que el Ministro Juica le ha atribuido en la sentencia de primera instancia en relación con este proceso. Y esto, por muchas razones. El fallo no es definitivo; el proceso que indica aún no se inicia. ¿Por qué renunciar antes que se inicie el juicio, sin conocer el resultado? ¿Qué sentido tiene?El Jefe del Estado, si lo estima conveniente, puede convocar al Consejo de Seguridad Nacional. Entiendo que hoy el Presidente ha pedido la renuncia del General Stange, pero la verdad es que no nos consta. Me pregunto, entonces, ¿renunciaría el Ministro Correa, en conciencia, si los tribunales prueban, en el corto o mediano plazo, la inocencia del General Stange? ¿Quién va a responder por el error que se ha cometido al someter al General Stange a esta prueba de conciencia?Conozco al General Stange desde niña. Soy hija de un ex General de Carabineros. Sé que él sería el primero en presentar su renuncia si la justicia lo responsabilizara por las faltas de que se le acusa, sin que ninguna autoridad del país se la solicite. Él ha dicho que, en conciencia, no renunciará y que esperará el fallo de los tribunales.También se ha hecho referencia a algunas posibles pruebas para comprobar lo que el Ministro sugiere. La cinta grabada que se transcribió, según entiendo, está cortada. En ella se escucha una voz adulterada por el contexto de una reunión con los pilotos de helicópteros de Carabineros, ya mencionados, los que posteriormente fueron declarados inocentes.Por otra parte, en una entrevista que se publicó en varios diarios del país en junio de 1992, el Ministro Juica se refiere en forma muy conceptuosa a Carabineros de Chile y, muy en especial, a su alto mando por la gran colaboración que prestó en la investigación en referencia. Por lo tanto, debemos preguntar por qué tanta diferencia en los resultados de la investigación.Los Diputados de Renovación Nacional apoyamos la resolución del General Stange de mantenerse en su cargo como Director de la institución. Ella refuerza el prestigio, la honorabilidad y la dignidad de Carabineros de Chile, que maliciosamente se ha tratado de debilitar una vez más. Herirla en el corazón puede significar estirar demasiado la cuerda y debilitarla a tal punto que la seguridad de la nación sea afectada con seriedad. Nuestra tarea como parlamentarios debe ser levantar la moral institucional, que por esta causa y por muchas otras se encuentra debilitada; evitar la violencia y su repetición, para no tener que lamentar algunas represalias.Por otra parte, no acepto y me duele que el propio Presidente de la Cámara haya tildado de inmoral al señor General Director de Carabineros. Como Presidente de la Corporación, nos representa a todos nosotros. Cree que ha abusado de su alto cargo y no ha interpretado a muchos de nosotros.Insto a los Honorables colegas a tomar estos hechos con calma, a no apresurarnos y a evitar juicios de los cuales tengamos que retractarnos.En mi nombre y en el de mi bancada, hago llegar nuestro apoyo a los 30 mil Carabineros de Chile que hoy, desde Arica a Punta Arenas, han respaldado a su General Director.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jocelyn-Holt.El señor JOCELYN-HOLT.- Señor Presidente, quiero referirme a cuatro o cinco puntos relacionados con el tema en debate.EL Honorable señor Melero planteó que los antecedentes que llevan a pedir la renuncia al General Stange son sólo argumentos de carácter moral. La verdad es que cuando uno lee el fallo de doscientas páginas, que representa una investigación de más de nueve años y entrega antecedentes bastante detallados, llega a la conclusión de lo destacable que ha sido la investigación de los Ministros Cánovas y Juica. En el fallo se mencionan delitos como asociación ilícita terrorista enquistada dentro de un organismo del Estado, encargado precisamente de defender y velar por la protección de los derechos de toda la ciudadanía; asimismo de secuestros, de homicidios calificados, de encubrimientos; de obstrucción de la justicia y de una serie de otros delitos.El fallo genera una situación insoslayable. En algunas intervenciones escuchadas hoy se habló de intencionalidades; se recordó el tipo de intencionalidad que nosotros tenemos al plantear el tema en la Sala. Pero no hemos actuado de mala fe ni tampoco por una maniobra política. Se trata de una sentencia judicial emitida en base a los antecedentes recogidos, con mucha dificultad, después de nueve años de investigación, como se consigna en el documento. Para llegar a esclarecer los hechos y establecer la verdad, hubo dificultades y falta de colaboración, según lo plantea el propio juez.La mayoría de las intervenciones escuchadas en estos días han sido mesuradas; nadie ha querido echar leña al fuego; se ha tenido mucho criterio para que la reunión de hoy entre el Presidente de la República y el General Director transcurra en un clima más bien reflexivo. Las personas han tenido distancia para juzgar estos hechos; nadie ha tratado de sacarles provecho político.Sin embargo, Carabineros ha reaccionado con dos declaraciones muy distintas. La primera, que se conoció cuando se comunicó el fallo, distendida, lejana, por encima de los hechos, sin involucrar a la institución. Hay que destacar que fue bastante decente e impersonal y cumplió el rol institucional que separó las responsabilidades individuales. Pero, ¿qué pasa al día siguiente? Apareció todo el Cuerpo de Generales, y comunicó su decisión, con un tono que contenía una amenaza velada y no sólo representaba una defensa al General Director, sino que planteaba que ciertos sectores o la ciudadanía deberán asumir las consecuencias que derivarán de este fallo.Lo cierto es que en la segunda oportunidad apareció la que podríamos denominar "actitud de la vieja escuela", muy distinta de la primera. Se replegó o diferenció la institución de la persona; se sintió amenazada o atacada y respondió con una declaración que se salió del marco institucional. ¿A quién iba dirigida esa declaración? ¿Al Gobierno? ¿A los Poderes del Estado? ¿A los tribunales? ¿A la opinión pública? Quienes vimos la televisión sabemos que es inaceptable.El Ministro Juica estableció en el fallo que hay hechos que ameritan formar una causa o iniciar un proceso por negligencia en el cumplimiento de deberes militares. A los Diputados que sostienen que la reunión de la mañana entre el Presidente y el General Director fue motivada exclusivamente por argumentos de orden moral, hay que señalarles que el artículo 2° del Reglamento de Disciplina de Carabineros establece que se entiende por falta toda acción u omisión en que incurra el personal y que, sin alcanzar a constituir delito, lo aparte del cumplimiento de sus deberes profesionales o morales.La verdad es que nos encontramos con actos que pueden referirse al incumplimiento de deberes militares, los que, en la práctica, se asemejan mucho al encubrimiento de delitos. Ante esto, el General Stange responde que no va a renunciar.¿Qué han dicho los distintos partidos en estos días? Con cierta candidez, uno de la Oposición sostiene que el Presidente puede convocar al Consejo de Seguridad Nacional, cuando sabe perfectamente bien que a partir de ese momento el caso deja de ser concreto y se transforma en un conflicto de orden institucional.Otros han dicho: "Dejémoslo en manos de los tribunales; que ellos resuelvan en forma definitiva." ¿Pero cuáles tribunales? ¿Quién es el juez competente? ¿Quién va a practicar la investigación? Un subordinado del involucrado; a esta persona le corresponderá decidir si hay causa para procesar.Recuerdo a las personas que hoy han sacado a relucir los tecnicismos. Uno de los abogados de los condenados ha señalado que todo el alto mando de Carabineros debe renunciar; no una persona, porque hay responsabilidades que van más lejos.El anterior General Director de Carabineros renunció, como dijo muy bien el Diputado Barrueto, por menos. En ese entonces, no se discutía acerca de la subordinación de los altos mandos militares al Presidente de la República. Fue fácil pedirle la renuncia por menos antecedentes que los que tenemos hoy, a la luz del fallo.Aquí no estamos hablando sólo de responsabilidades políticas; tampoco de responsabilidades civiles, como bien lo recordaban en la mañana los Diputados Estévez y Elgueta y que la Oposición recuerda muy exigentemente en el caso Codelco respecto de los Ministros, sino del involucramiento de un alto oficial de la policía uniformada en un delito que responde casi a encubrimiento de una asociación ilícita terrorista.Las palabras del General Stange no son positivas, porque sacan más palabras; transforman este caso -como señalé hace un momento- en un problema de carácter institucional. Con su negativa, lleva a la institución a un extremo: la personaliza. En la práctica, la lleva a situaciones que van más allá de la discusión de un proceso judicial.Aquí no corresponde analizar si, en opinión de algunos, el General Director actuó bien al no renunciar o si, en opinión de otros, el Presidente actuó bien al pedirle que lo hiciera. El Diputado Melero expresó que el Primer Mandatario tiene el legítimo derecho de petición. Pero no es el Presidente de la República el que está controvertido en este caso, sino el General Director de Carabineros.Estas situaciones demuestran lo insoportable de los vacíos de las normas constitucionales sobre la subordinación de los mandos militares. Hacen equivalentes dos opiniones que no lo son; permiten discrepar con el Jefe de Estado en una materia donde la controversia no es concebible, y generan bandos en un tema en que, por una razón de buena administración del Estado, no debería haber sino una relación de subordinación.Hoy termina el primer capítulo: una conversación privada entre el Presidente de la República y el General Director de Carabineros. Pero no es el fin de toda la historia. Es dable suponer que habrá una convocatoria al Consejo de Seguridad Nacional.Por lo menos en el caso de nuestra bancada, hemos querido expresar no sólo solidaridad y comprensión con el Presidente de la República respecto de los motivos que lo llevaron a pedir la renuncia al General Stange, sino que también comprender las razones que podría tener para proseguir y decir en público, por la vía institucional, lo que se ha señalado en forma privada.Acá deberíamos tomar nota sobre la gravedad del asunto que estamos discutiendo. Más allá de las normas constitucionales y de nuestro esquema institucional, es claro que para el Presidente de la República —que es el Jefe de Estado— no es conveniente que la policía uniformada esté dirigida por una persona controvertida por un proceso de esta gravedad. No es dable tener como director de la policía uniformada a una persona a la cual le puede faltar imparcialidad para defender derechos que pueden afectamos a todos. No es conveniente tener como General Director a una persona que lleva su situación personal al extremo de poner en peligro la estabilidad institucional y forzar a las instituciones del país a cumplir los deberes que la Constitución y la ley les asignan.Por eso, no por argumentos morales ni por presunciones no probadas, sino que después de una investigación de muy larga data, el Presidente de la República tiene una conversación franca con el General Director para pedirle que renuncie y contar, en este caso, no solamente con la comprensión de la opinión pública, no de parte de sus simpatizantes, sino de instituciones como la nuestra, a fin de entregarle el respaldo que permita un adecuado funcionamiento del Estado y la subordinación de todos los mandos a lo que es el fiel cumplimiento de la ley y de las funciones que la Constitución les entrega.Esa es la razón que hemos tenido hoy. No estamos discutiendo respecto del pasado, sino del presente y del futuro del funcionamiento de nuestras instituciones y de la manera como garantizamos que todos podamos creer en ellas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable señor Ribera.Le recuerdo que restan 11 minutos 41 segundos al Comité de Renovación Nacional.El señor RIBERA.- Señor Presidente, le solicito que no me interrumpa aduciendo que en tribunas se hacen ruidos. Le aseguro, también, que no demostraré la misma virulencia que el Diputado señor Jocelyn-Holt, ni haré sus mismos movimientos para lograr ese objetivo.Quiero decirle, además, que ninguno de nosotros ha tomado el tema con liviandad, como lo ha señalado. Por el contrario, he visto en la Cámara altura de miras para tratar los temas y creo que él debe, a lo menos, percatarse de que ése ha sido el sentimiento que ha embargado a todas las bancadas.Debemos destacar hoy que, más allá del bando a que se pueden atribuir los muertos, estamos de acuerdo con que la violencia política no es un arma para ser utilizada legítimamente en nuestra sociedad; pero también quiero resaltar que ésta no siempre ha sido la posición que los diversos sectores han manifestado en su vida pública y en sus opiniones privadas.Reconozcámoslo y mirémoslo en el tiempo. En el país se ejerció la violencia como un instrumento político y se hizo cuando tanto los unos como los otros estaban en el gobierno. Esta es la verdad. Estamos saliendo de una espiral de violencia y hoy, gracias a Dios, la Cámara de Diputados unánimemente concuerda en que la violencia no puede ser un instrumento en la lucha política, sino, más bien, las ideas, todas las cuales deben ser respetadas.Se ha debatido sobre la naturaleza de la presente discusión. Concuerdo con el Diputado Jocelyn-Holt en que no es una discusión penal, ni constitucional, ni de responsabilidad civil, ni tampoco de responsabilidad administrativa. Estamos discutiendo, como el propio Gobierno lo ha señalado a través del Ministerio del Interior, un problema moral donde el General Stange deberá decidir, como ya lo hizo, sobre si debe o no renunciar.Hoy, cuando el General Stange hizo uso del derecho que nosotros reconocimos, nos reunimos para decir que la decisión adoptada en su fuero interno, en su conciencia, no nos gusta y tiene que cambiarla. ¿En qué estamos? ¿Es una decisión de conciencia ético-moral o es una decisión que nosotros creemos que debe adoptar de todas maneras?El Ministro del Interior, hace unos días, dijo que se trataba de una decisión ético-moral. Hoy, el Presidente de la República le representa esa postura y lo trata de conducir en un sentido diverso, y la Cámara de Diputados, en la tarde, decide adoptar una resolución para clarificar que, en resumidas cuentas, ya no estamos ante una cuestión ético-moral, sino que, más bien, queremos que él tome la decisión que creemos conveniente, la que, por tanto, no es la adoptada en el fuero íntimo de la persona.La moral es lo que manda la razón, y las normas éticas y morales son las que las sociedades forman y forjan a través de los siglos. Sin lugar a dudas, lo fundamental es que, en esencia, siempre se presumen, salvo que se pruebe lo contrario.He escuchado al Diputado Andrés Aylwin -a quien aprecio mucho- alegar por la inocencia de personas que participaron en atentados terroristas, porque aún no se ha probado lo contrario, y lo ha reiterado en diversas oportunidades. Hoy, en virtud de un fallo -entre las personas acusadas no está el General Stange-, en el cual el Ministro que siguió la causa deja deslizar una apreciación, exigimos a esa persona que asuma una responsabilidad y renuncie a su cargo, en circunstancias de que no se ha iniciado un proceso ni se le ha dado la posibilidad de defenderse.¿Esta es la moral que queremos para nuestra sociedad, es decir, que la gente asuma responsabilidades sin tener derecho a defensa? ¿Fue citado el General Stange alguna vez para defenderse de los cargos que se le imputan? ¿O bien los Ministros Cánovas y Juica primero trataron de determinar la responsabilidad del alto mando, y, al no lograrlo, siguieron otra vía para establecer que, en realidad, había un grupo de Carabineros que ejercía actividades ilegales, que participó en delitos y asesinatos? Fue, más bien, la segunda tesis la que se comprobó. La primera no pudo ser comprobada por los Ministros Cánovas y Juica. Sin embargo, a pesar de todo, en su sentencia el Ministro Juica deja formulada una denuncia sobre la base de ciertas convicciones, pero en forma muy vaga y general. Nosotros queremos que, sobre esa denuncia, se adopte una resolución que creemos conveniente.El Diputado señor Viera-Gallo dijo que al General Stange le faltó fuerza y carácter. Ya antes el Presidente de la República lo señaló cuando estuvo analizando el informe de la Comisión Rettig, y les imputó lo mismo a los señores ministros de la Corte Suprema. Es fácil pedir a otros hechos heroicos, es fácil decir que otros debieron demostrar mayor fortaleza. Pero pregunto a quienes estamos en esta Sala, ¿demostramos la misma fortaleza en el pasado? Consulto a las bancadas del PPD y PS,...El señor SOTA.- ¡Aquí estamos, pues, señor!El señor RIBERA.-... sin la intención de ofender a nadie, estimados colegas,...-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor RIBERA.-... ¿fuimos nosotros más fuertes que otros? A ustedes, que estuvieron en la clandestinidad, les digo que, sin lugar a dudas, contaron con mayor grado de información. Aquellos que tuvieron alguna sospecha, ¿denunciaron que se cometían algunas acciones ilícitas?Creo que nadie puede tirar la primera piedra. Tuvimos un Ministro Secretario General de Gobierno que participó durante años en la clandestinidad, pero nadie le dijo que debía ser procesado, porque nunca se formuló una denuncia concreta en su contra.Hoy, debemos esperar que los tribunales resuelvan, y sobre esa base adoptar decisiones. Pero en virtud de una mera denuncia, de una mera resolución establecida en un fallo, no se pueden establecer responsabilidades tan graves que afectan a una persona e, indirectamente, a una institución. No estamos hablando de un teniente, de un sargento, de la tropa, sino del General Director de Carabineros que, bien o mal, representa a la institución y tiene todo el derecho al debido proceso. Garanticémosle ese derecho fundamental y esperemos que la justicia resuelva en definitiva cuál es su responsabilidad y la de los demás generales nombrados por el Ministro Juica.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.Hago presente a Su Señoría que restan nueve minutos a la bancada del Partido Demócrata Cristiano.El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en verdad, estoy desconcertado respecto de algunas intervenciones. No es el mismo discurso que se escucha a nivel nacional ni lo mismo que sale publicado en los medios de comunicación.Estimados colegas de la Derecha: ustedes se amparan en una discusión jurídica para soslayar lo insoslayable. Pero no ha sido ésa la actitud del General Stange; a lo mejor, él ha sido más coherente, pues hoy día, después de reunirse con el Presidente de la República, en una conferencia de prensa se le preguntó: "¿Cómo acoge usted el llamado de conciencia que le efectuó el gobierno, los familiares y diversos organismos sociales del país?" Respondió: "Yo quisiera saber de qué conciencia me habla. ¿Qué conciencia tienen quienes han organizado grupos de delincuentes que me han asesinado sobre 80 carabineros? ¿Dónde están los autores intelectuales? ¿Dónde está la conciencia de ellos? Así que no coloquemos adjetivos que son difíciles de evaluar."¿Qué quiere decir el General Stange con esto? Excúsenme por manifestar en esta Corporación una opinión profundamente marcada por estos hechos, que han incidido determinantemente en mis últimos nueve años de vida, porque el día que renunció el General Mendoza yo estaba en la cárcel. En ese momento no se supo la razón, y hoy me entero, por las palabras del Diputado señor Melero que renunció por las responsabilidades acreditadas que tenía. Pues bien, "no había carabineros involucrados". A quienes afirmábamos lo contrario, se nos metía a la cárcel o, como sucedió con Felipe Sandoval, actual Ministro Vicepresidente de Corfo, era querellado por el General Stange e impedido de postular al Parlamento. Pero ahora resulta que había responsabilidades acreditadas.Como decía, el día que renunció el General Mendoza yo estaba en la cárcel por pedirle la renuncia, ya que había carabineros involucrados. Pero hoy parece que esto no fue conocido por el país durante nueve años, como si las autoridades del gobierno pasado no hubieran asumido responsabilidades. Pero aquí acredita lo contrario el Diputado señor Melero. El General Stange sabía de esto por reuniones sostenidas -citadas en el proceso- con el General Pinochet, con el General Mendoza, con los propios Ministros que lo interrogaron. Sin embargo, ahora parece que nunca se hubiese sabido.¿Cuál es la autoridad que puede tener un General Director de Carabineros que, en conocimiento de que dentro de su institución hay personas sometidas a proceso, acusadas de cometer graves crímenes, primero los da de baja y luego los contrata, como quedó establecido en la causa que hoy comentamos? Si fueron destituidas, ¿por qué las contrató? ¿El no sabía lo que pasaba? ¿Era el único chileno que no sabía de la existencia de carabineros involucrados en los hechos? Eso es lo que el país se pregunta y entiendo que eso le planteó el Presidente de la República.Tengo en mis manos la declaración del Gobierno, entregada hace algunos momentos, en la cual se señala que en la reunión a que fue convocado el señor General Director de Carabineros, Rodolfo Stange y que ha tenido lugar esta mañana -él dice que le dieron audiencia, pero fue convocado-. Su Excelencia el Presidente de la República le ha manifestado la conveniencia de su retiro de la institución en el marco de varias consideraciones que los señores Diputados podrán leer más adelante y que se refieren al fallo del Ministro Juica.Lamentablemente, el General Stange no ha respondido en forma positiva a la solicitud presidencial. Su Excelencia le planteó la conveniencia de su retiro como un gesto patriótico en favor de la institución y del país.El Presidente de la República, en función de los altos intereses del país y de la propia institución de Carabineros, confía en que el General Stange reconsidere su actitud, y si ello no sucediere, procederá a convocar al Consejo de Seguridad Nacional en el momento que lo estime oportuno.¿Por qué, señor Presidente? Por lo que acabo de señalar.En 1985, los familiares de José Manuel Parada, Manuel Guerrero y Santiago Nattino se entrevistaron con el General Stange, le entregaron los antecedentes, y no hubo investigación en Carabineros. Y si no hubiese sido por esos familiares, probablemente tampoco hubieran dado resultado las investigaciones de los Ministros Cánovas y Juica, porque se intentó ocultar la verdad. Espero que el General Stange entienda el clamor del país y renuncie a su cargo como una muestra de que cometió un error, de que es cierta la opción planteada por el Diputado señor Viera-Gallo: entre apegarse a la ley, al derecho, al bien del país, se apegó a la institución. No se trata de defender a terroristas ni de aceptar que se asesine a carabineros, Diputada señora Cristi, sino de aceptar que en esa institución hay gente que cometió errores y que debe asumir su responsabilidad.Por eso, por el país, es necesario que el General Stange renuncie.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Aplausos en la Sala.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Moreira, Iván" DIPUTADOValue="871">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Moreira.Restan dos minutos con cuarenta y dos segundos al Comité de la UDI.El señor MOREIRA.- Señor Presidente, en el trabajo por Chile, debemos pensar cómo hacer un país mejor, en el cual la dignidad verdaderamente sea respetada por todos, sin distinción. Hoy alzamos nuestra voz para defender la dignidad de un hombre y de una institución.Por desgracia, cuando hablamos de que queremos un clima mejor para forjar un buen país, ello no parece reflejarse en las bancadas oficialistas. Por el contrario, sólo vemos ánimos exacerbados de venganza, sólo de venganza.¿Por qué estamos aquí? Porque el Ministro del Interior ha querido, maliciosamente, vincular estos hechos con la permanencia en el cargo del General Stange, sin otro argumento que una recomendación del señor Ministro en visita a la justicia militar. El Ministro del Interior ha utilizado un recurso efectista a través de la prensa, de los medios de comunicación, y ha apelado a la conciencia del General Stange para obtener su dimisión. Lamentablemente, el Presidente de la República se ha dejado influenciar por esta maniobra para lograr su renuncia.Si ambos personeros, Su Excelencia el Presidente de la República y el señor Ministro del Interior, han recurrido a la conciencia del General Stange, ¿por qué ellos no respetan esa conciencia?Antes de ser Diputado, jamás leí en los diarios que se convocara a sesiones especiales para analizar, con la misma detención y altura de miras -como dicen algunos Honorables señores Diputados-, los asesinatos de cientos y cientos de carabineros y miembros de las Fuerzas Armadas. Entonces, ¿con qué moral los señores parlamentarios oficialistas vienen hoy a cuestionar al alto mando de una institución policial, cuando con sus propios votos se liberó, indultó y premió a asesinos, a delincuentes terroristas, que hoy gozan de esos privilegios en Europa? Eso también es ser cómplices. ¡Terminemos de una vez por todas, señoras y señores, con este doble estándar! Ya terminó la burla de jugar con el derecho ajeno durante cuatro años. Se acabaron las elecciones. Se habla de que crezcamos todos juntos, de un país más grande, de la unidad, cuando el odio y la sed de venganza provienen precisamente de aquellos políticos que hoy dicen defender la libertad, la democracia y los derechos humanos. Lo iónico que buscan es seguir confrontando a los chilenos, pues de eso viven. Esto causa irritación a todo el país.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Ruego a los señores Diputados guardar silencio.El señor MOREIRA.- ¡Esa es la democracia!-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Ruego a la Sala guardar silencio.Puede continuar, señor Diputado. Se le está acabando el tiempo.El señor MOREIRA.- Termino de inmediato, señor Presidente.Quiero dejar bien en claro que nosotros no vamos a entrar en este juego político de la Concertación. Sabemos que el Presidente Frei ha tenido su primera derrota, porque el General Stange ha decidido, con valentía y hombría, defender la dignidad de su institución y de las personas. La Concertación debe saber que no vamos a entrar en este juego, ni vamos a aceptar que éste sea el primer paso, a través de Carabineros, para debilitar a las Fuerzas Armadas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Eugenio" DIPUTADOValue="904">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Se acabó el tiempo de la UDI.El señor Diputado se excedió en el tiempo. En todo caso, ha sido el único.Tiene la palabra el Diputado señor Tuma.El señor TUMA.- Señor Presidente y Honorable Cámara, el análisis de la materia que nos preocupa debe estar, necesariamente, desprovisto de toda visión ideológica y partidista. Nuestras intervenciones han de estar inspiradas en el interés de la nación toda, por tratarse de aquello que involucra a una institución permanente, de carácter nacional, como es Carabineros de Chile.En respuesta a algunas intervenciones de Honorables parlamentarios de las bancadas de la Derecha, quiero expresar que hoy no estamos discutiendo si el General Stange tiene o no derecho a un justo proceso, ni tampoco se le está condenando antes de que se tramite, sino que estamos debatiendo sobre las responsabilidades política y moral frente a la conducción de una institución de la República. Tampoco se trata de comparar la situación de los procesados por graves crímenes con la de un hombre cuestionado moralmente por su desempeño en altas funciones del Estado.Señor Presidente, al conocer el fallo del Ministro Milton Juica sobre el triple homicidio, en el que condena a quienes participaron en este crimen que conmovió al país y al mundo, los chilenos comenzamos a recuperar la confianza en nuestro sistema judicial.La comprobada participación de funcionarios del cuerpo de Carabineros avergüenza no sólo a la institución, sino a todo Chile, porque quienes actuaron debían garantizar la seguridad de las personas, lo que agrava aún más el delito. Es más, conforme a lo señalado en el fallo de la causa en cuestión, el actual General Director de Carabineros es denunciado, entre otros, a la justicia militar por el presunto incumplimiento de los deberes militares, por no precaver la conducta ilícita de un organismo a su cargo, como la Dicomcar. Si bien es cierto que el juez de la causa no procesa ni condena a quienes denuncia a la justicia militar, no es menos efectivo que para hacerlo posee los antecedentes -ya de público conocimiento- que, entre otros, involucran al General Stange por lo menos por su negligente actitud para colaborar en el esclarecimiento de los hechos, pretendiendo equivocadamente proteger a la institución. Se le responsabiliza por negarse a investigar los hechos que durante largo tiempo se le atribuyeron a carabineros y que la ciudadanía percibía con meridiana claridad, los cuales han sido fehacientemente comprobados, comprometiendo, lo que es aún más grave, el reconocido prestigio de una institución que pertenece a todos los chilenos y por la cual sentimos un profundo respeto y reconocimiento.Por ello, deseo expresar mi repudio a la reciente declaración del alto mando de Carabineros, que respalda irrestrictamente a su superior jerárquico y expresa una abierta amenaza a quien o a quienes disientan de su opinión o actitud.Como chileno, habría deseado que dicha declaración contuviera claras expresiones de perdón a los familiares y al país, desvinculando absolutamente a la institución de estos acontecimientos, y solicitara al señor General Director que evaluara en conciencia la conveniencia de no continuar al mando de Carabineros de Chile, en razón de la imperiosa necesidad de velar por la dignidad e integridad moral y ética de esa institución, con la intención de colaborar activamente en la búsqueda de la verdad, justicia y reconciliación nacional. Por lo tanto, solicito que esta Honorable Cámara se pronuncie respecto de nuestro repudio, en el fondo y en la forma, a la declaración del Cuerpo de Generales de Carabineros.En conocimiento de la recomendación de renuncia que el Jefe de Estado le hiciera al señor General Director de Carabineros, don Rodolfo Stange, anuncio mi aprobación al proyecto de acuerdo presentado por algunos señores parlamentarios para que la Honorable Cámara de Diputados respalde plenamente al Presidente de la República en esta actitud, que no tiene otro fin que resguardar el prestigio de Carabineros de Chile, proteger la seguridad de los ciudadanos, velar por los más altos intereses del país y buscar los caminos para el reencuentro entre los chilenos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para dar la palabra por un minuto y treinta segundos a la Honorable Diputada y Presidente del PDI, doña Fanny Pollarolo.Acordado.Tiene la palabra Su Señoría.La señora POLLAROLO.- Señor Presidente, la situación que analizamos tiene su punto de partida en el histórico fallo dictado por el Ministro Juica sobre uno de los crímenes más atroces cometidos bajo la dictadura militar por agentes del Estado de aquella época, respecto de los cuales establece la verdad y hace justicia. El delito fue cometido por agentes del Estado, y eso lo hace más aberrante y absolutamente injustificable. Fue un asesinato donde se evidenció la más extrema crueldad. Todos sabemos que ningún asesino en Chile mata por degüello. Nunca ha ocurrido. Sin embargo, ese fue el método usado por la Dicomcar.El fallo del Ministro Juica señala la grave falta a los deberes militares del General Rodolfo Stange al no haber colaborado, sino obstruido -y esto es lo grave- la acción de la justicia. La sentencia es contundente, y me resulta inexplicable que se minimice con los argumentos de los Diputados de la Oposición. Todo el país conoce el fallo. La transcripción de las cintas, reconocida por el General Stange, no deja margen a dudas: llamó a mentir -y definió su actitud como necesariamente mentirosa- no sólo ante el juez sino a todo el país, negando los hechos. Además, dio protección disfrazada a los acusados. Esto no puede ser calificado de mera denuncia ni de hecho eventual. Es demasiado grave, claro y definitivo. Por eso, el General Stange está descalificado para seguir al mando de Carabineros. No discutimos, de ninguna manera, su derecho a tener un debido proceso, pero ya estas acusaciones -esto es lo importante- y las actuales evidencias lo inhabilitan para seguir en el cargo. El no es un cabo ni un sargento, como aquí se ha dicho, sino nada menos que el General Director de Carabineros, institución que tiene como principal función la seguridad de la ciudadanía. Por eso, ella no puede estar dirigida por quien aparece ligado a estos crímenes como un encubridor, cuestionado por un Ministro de la Corte; por quien deberá enfrentar un tribunal militar.Todas estas razones debilitan a Carabineros y le impiden cumplir adecuadamente sus altas funciones. Entonces, no sólo se trata de un problema moral, sino institucional y nacional.En consecuencia, apoyo al Presidente de la República en su planteamiento; suscribo el proyecto de acuerdo y, más aún, de no producirse la renuncia que esperamos, considero que existen fundamentos suficientes para que la Cámara de Diputados estudie una acusación constitucional en contra del General Stange, por haber comprometido gravemente la seguridad de la Nación.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Agradezco a los señores Diputados de las bancadas opositoras la unanimidad brindada a la Diputada señora Pollarolo.Finalizará el debate el Diputado señor Bayo.El señor LATORRE.- El Comité Demócrata Cristiano aún tiene tiempo.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Así es.Tiene la palabra el Diputado señor Bayo.El señor BAYO.- Señor Presidente, como ya lo han hecho otros colegas, deseo expresar mis felicitaciones por la gran eficiencia y eficacia demostrada por Su Señoría para materializar esta sesión, destinada a considerar la situación relacionada con Carabineros de Chile. Estoy seguro, conociendo al señor Presidente, de que igual actitud tendrá frente a otras contingencias en que se encuentren involucrados otros servidores públicos.Mi opinión discrepa de la que tiene la mayoría de los Diputados presentes. Me parece que esta sesión no debió haberse realizado, pues su finalidad es cuestionable. Estoy cierto y totalmente convencido de que la mayoría de los parlamentarios presentes, hasta este momento, no han leído todo el expediente. Por ello, muy pocos tienen todos los antecedentes para opinar con seriedad sobre la materia.Estamos enfrentados a un problema que corresponde resolver a los tribunales, en cuya decisión no debemos influir de ninguna manera, dada la independencia de los poderes. Sin embargo, se quiere influir ante los tribunales de justicia; se desea presionar al Ejecutivo, aplaudiendo hoy para terminar mañana como Pirro; se quiere presionar a Carabineros de Chile; se pretende inducir a la movilización de masas. Cualquiera sea el objetivo deseado, no puede ser compartido por nadie que se precie de actuar informadamente y con racionalidad. Sin duda, no es responsable la adjetivación que hoy hemos escuchado en esta Sala a distinguidos amigos nuestros, que usan muy bien el lenguaje, pero que en esta oportunidad han equivocado las imputaciones y las presunciones formuladas respecto del General Stange, en su ausencia, y eventualmente abusando del fuero parlamentario. Pero esta Sala tiene una capacidad de asombro ilimitada.A insinuación de mi distinguido colega, señor Ferrada, no recordaré algunos hechos del pasado, pero sí quiero decir que aquí se han leído documentos en los que una alta autoridad eclesiástica se refirió a mártires en el pasado, mencionando a los asesinos de miembros de la escolta del General Pinochet, hoy indultados. Por ello, hoy me asiste la duda de si estoy en un foro político o en un tribunal.A mi juicio, esta sesión no se justificaba. Es un mecanismo de presión inaceptable en un régimen democrático, con separación absoluta de los poderes, que no ayuda en nada al tratamiento adecuado de una materia tan delicada, que estoy cierto tiene ahora complicado al General Stange, pero mucho más a Su Excelencia el Presidente de la República. La única justificación de esta sesión -y aquí hago un sincero llamado- es mirar hacia el futuro con altura de miras, para que nos permita crecer como país, como institución, como poder del Estado, independiente y respetuoso de los otros poderes.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Se ha cumplido el término reglamentario de la sesión.En consecuencia, solicito la venia de la Sala para que el Diputado señor Ignacio Balbontín, que está inscrito, pueda hacer uso de la palabra, y también para que intervenga algún señor Diputado de las bancadas opositoras, si desea replicar, por un par de minutos. De lo contrario, tendremos que proceder a votar los proyectos de acuerdo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, para decidir si voy a hacer uso de la palabra o no, quiero saber si para sostener o impugnar el proyecto de acuerdo tendremos la oportunidad de intervenir.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No, señor Diputado. En este tipo de sesión no se discuten los proyectos de acuerdo, porque se entiende que el debate ha girado...El señor CARDEMIL.- Entonces, me inscribo, señor Presidente.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Solicito el acuerdo unánime de la Sala para prorrogar la sesión por quince minutos, para que los señores Diputados puedan hacer uso del tiempo reglamentario.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">El señor SEGUEL.- Pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor SEGUEL.- Su Señoría recién expresó que a la Democracia Cristiana le quedaba tiempo; ahora dice que no es así.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Todos los señores Diputados que han hablado se han excedido un poco en su tiempo, y la Mesa, para no interrumpir, lo ha permitido. Eso nos ha llevado a la hora de término de la sesión, por lo que resulta indispensable votar los proyectos de acuerdo, a menos que haya asentimiento unánime para prorrogarla.El señor SEGUEL.- Señor Presidente, eso no es culpa de la Democracia Cristiana.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No ha sido culpa de la Democracia Cristiana, señor Diputado, sino del Reglamento y, a lo mejor, del criterio de la Mesa.El señor SEGUEL.- Señor Presidente, pido que se respete el derecho de la Democracia Cristiana, que aún tiene tiempo, y anuncio que no daré el asentimiento para que intervengan otros parlamentarios.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay acuerdo.Corresponde votar los proyectos de acuerdo.El señor SEGUEL.- Pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor SEGUEL.- Señor Presidente, le estoy reclamando el tiempo que corresponde legítimamente a nuestro partido. A nosotros nos queda tiempo y queremos ocuparlo.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Le voy a explicar lo sucedido.Varios de los señores Diputados que hablaron, incluyendo a los de su propia bancada, se excedieron en el tiempo que se les asignó. Lo mismo ocurrió con los Diputados de Renovación Nacional, de la UDI, del Partido Socialista y del PPD. A la Democracia Cristiana le restarían dos minutos con 25 segundos, pero el tiempo usado en exceso por los Diputados señores Cornejo, Jocelyn-Holt y Andrés Palma supera ese lapso. El tiempo se acabó y quedaron oradores sin hablar. Por lo tanto, esta parte de la sesión ha terminado.Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE.- Señor Presidente, efectivamente, desde el punto de vista reglamentario, la sesión ha llegado a su término; pero me parece de absoluta justicia lo que plantea el Comité Demócrata Cristiano en el sentido de que la Mesa, sin dejar constancia ante la Sala, permitió que varios colegas se excedieran en su tiempo. Me parece lamentable que un criterio de la Mesa, adoptado en forma unánime y que beneficia a colegas que se excedieron en el tiempo de sus respectivas bancadas, particularmente en el caso de la Derecha,...-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Orden en la Sala, señores Diputados.El señor LATORRE.- Señor Presidente, no quiero exagerar el punto, pero al colega Melero le consta, porque se le informó, que a pesar de que el colega Moreira se había excedido en el tiempo, no se le interrumpió, y ese exceso fue el que afectó a otros Comités.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Ruego guardar silencio.El señor LATORRE.- Así fue, efectivamente. El señor Secretario puede hacer constar este hecho. Para evitar problemas como el producido, desde ahora en adelante se debe ser extraordinariamente riguroso y exacto en el tiempo de cada Comité.He dicho.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señores Diputados, el señor Latorre está diciendo una verdad en el sentido de que todos se excedieron en el uso de la palabra y quedaron Diputados inscritos sin intervenir.Solicito nuevamente el asentimiento...Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay acuerdo.Terminada la discusión de este punto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor CARDEMIL.- ¿Me permite, señor Presidente?El señor SCHAULSOHN (Presidente). No, señor Diputado. No le voy a conceder la palabra.El señor Secretario dará lectura al primer proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- Proyecto de acuerdo de las señoras Allende, doña Isabel; Pollarolo, doña Fanny; Rebolledo, doña Romy; y de los señores Cornejo, Viera-Gallo, Barrueto, Pizarro, Ojeda, Sota, Aguiló, Muñoz, Naranjo, González, Navarro, Acuña, Fuentealba, Villegas, Balbontín, Jocelyn-Holt, Makluf, Arancibia, Silva, Tohá, Seguel, Encina, Pérez, don Aníbal; Ascencio, Reyes, don Víctor; Venegas, Luksic, Gutiérrez y Zambrano."Considerando:"1.- Que el país conoció el día jueves 31 de marzo de 1994 el fallo del Ministro Milton Juica que condenó a varios miembros de la Dicomcar por la participación en el secuestro y posterior asesinato de José Manuel Parada, Santiago Nattino y Manuel Guerrero;"2.- Que el mencionado fallo señala que el General Director de Carabineros, señor Rodolfo Stange, y otros altos oficiales actualmente en retiro, habrían faltado a sus deberes militares al no contribuir al esclarecimiento de los hechos, en razón de lo cual se formulará denuncia ante la justicia militar;"3.- Que este fallo es un paso decisivo en el esclarecimiento y sanción de crímenes que conmovieron y aún conmueven la conciencia ciudadana, y contribuye a la recuperación de la confianza en el Poder Judicial;"4.- Que las responsabilidades penales son personales y no institucionales. Carabineros de Chile, por su tradición y las funciones que debe desempeñar conforme a la ley, no debe estar encabezada por un alto oficial que habría faltado a sus deberes militares. Así lo exige el papel que Carabineros de Chile cumple defendiendo el orden público y la seguridad y la vida de los ciudadanos;"5.- Que las expresiones de solidaridad con el General Stange, formuladas por oficiales, constituyen una manifestación impropia de sentimientos corporativos que pueden interpretarse como presiones indebidas a la autoridad del Estado."La Honorable Cámara de Diputados acuerda:"1°. Expresar su respaldo a la decisión del Presidente de la República, interpretando la voluntad ciudadana, en orden a señalar al General Director de Carabineros la inconveniencia de continuar en su cargo."2°. Asimismo, comparte los fundamentos morales, jurídicos y de conveniencia nacional e institucional en que dicha petición se sustenta."3°. La Honorable Cámara de Diputados lamenta la decisión del General Director de Carabineros de mantenerse en el cargo, afectando de esta manera el respeto y consideración que la ciudadanía tiene respecto de una institución fundamental de la República".El señor SCHAULSOHN (Presidente).- E1 señor Secretario dará lectura al segundo proyecto de acuerdo.El señor LOYOLA (Secretario).- Proyecto de acuerdo de las señoras Prochelle y Cristi, y de los señores Ribera, Longton, Ferrada, Bayo, Cardemil y Kuschel."Considerando el fallo de primera instancia recientemente dictado por el Ministro en visita, señor Milton Juica, a raíz del asesinato de tres ciudadanos en el mes de marzo de 1985, la Cámara de Diputados acuerda:"1°. Manifestar su repudio absoluto y categórico a este crimen aberrante, como asimismo su condena a todos los crímenes ocasionados por la violencia política, sea quienes fueren sus autores."2°. Reafirmar su compromiso con el estado de derecho que impone acatar y respetar las resoluciones de los tribunales de justicia, no correspondiéndole a los órganos políticos atribuir anticipadamente responsabilidades penales. Actuar de manera contraria es inconstitucional, porque ninguna autoridad, ni aun a pretexto de facultades extraordinarias, puede atribuirse otras facultades que las que expresamente se les confieren. Ni el Presidente ni el Congreso Nacional pueden avocarse el conocimiento de causas pendientes, teniendo toda persona derecho a un debido proceso."3°. Otorgar su respaldo a la institución de Carabineros de Chile y valorar el que ésta haya reiterado públicamente que las acciones perpetradas por un grupo de ex integrantes en este crimen constituyen conductas individuales del todo ajenas a los principios inspiradores y objetivamente contrarias a la trayectoria histórica del cuerpo policial."4°. Reiterar que el cabal esclarecimiento de esta situación resulta indispensable para despejar las incógnitas y desvirtuar los cargos que hoy afectan a la institución."En este sentido, la denuncia sobre eventual incumplimiento de deberes militares que afectaría -entre otros- al General Director de Carabineros, debe ser resuelta por los tribunales competentes, luego de un proceso que garantice los derechos de las partes involucradas."</INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Procederemos a votar los proyectos en el mismo orden en que se presentaron.Tiene la palabra el Diputado señor Longueira para plantear un asunto reglamentario.El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, se nos ha distribuido el primer proyecto de acuerdo, el cual presenta varias modificaciones respecto del que leyó el señor Secretario. Quiero saber cuál es el texto vigente y cuándo se hicieron esas modificaciones.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, en primer lugar, de acuerdo con el Reglamento, pueden hacerse modificaciones hasta este mismo momento, y, en segundo lugar, el proyecto que se acaba de leer es el que presentaron los Honorables señores Diputados.En votación el primer proyecto de acuerdo.- Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, la Mesa tuvo dudas sobre su resultado.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- La Mesa tiene dudas sobre el resultado de la votación. Se va a repetir.</INTERVENCION_PRESIDENTE>- Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 55 votos; por la negativa, 44 votos. No hubo abstenciones.</VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Aprobado el proyecto de acuerdo.En votación el segundo proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_PRESIDENTE>- Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos; por la negativa, 56 votos. No hubo abstenciones.</VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Rechazado el proyecto de acuerdo.Solicito el asentimiento unánime de la Sala para incorporar en la versión de esta sesión las intervenciones de los señores Diputados que se refirieron al tema en Incidentes de esta mañana.Un señor DIPUTADO.- No, señor Presidente.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay acuerdo.Solicito el asentimiento unánime de la Sala para suprimir la sesión de las 19 horas.Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay acuerdo.El señor MELERO.- Señor Presidente, ¿cuál sería la razón?El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Es para que las Comisiones puedan funcionar, en vista de que no han podido hacerlo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Pido la palabra para referirme a un asunto reglamentario.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, sugiero empalmar esta sesión con la próxima. Quizás en esa forma se resuelva el problema.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Solicito el asentimiento unánime para empalmar ambas sesiones.Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay acuerdo.Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.</INTERVENCION_DIPUTADO><FIN_SESION>- Se levantó a las 18.43 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></OBJETO_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>