<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="17" FECHA_INICIO="25-11-1997 11:15:00" FECHA_TERMINO="25-11-1997 15:06:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L ECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 336ª, EXTRAORDINARIASesión 17ª, en martes 25 de noviembre de 1997(Ordinaria, de 11.15 a 15.06 horas)		Presidencia del señor Martínez Ocamica, don Gutenberg, y		de la señora Prochelle Aguilar, doña Marina.		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.PUBLICACIÓN OFICIALREDACCIÓN DE SESIONES</PORTADA>
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    <INDICE>ÍNDICE	I.-	ASISTENCIA	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN	III.-	ACTAS	IV.-	CUENTA	V.-	ACUERDOS DE LOS COMITÉS	VI.-	ORDEN DEL DÍA	VII.-	PROYECTOS DE ACUERDO	VIII.-	INCIDENTES	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTAÍNDICE GENERAL			Pág.	I. 	Asistencia		7	II. 	Apertura de la sesión		9	III. 	Actas		9	IV. 	Cuenta		9	V.	Acuerdos de los Comités.		9	VI.	Orden del Día.	-	Ley de Presupuestos para 1998. Tercer trámite constitucional		9	-	Asignación por turno para personal de Gendarmería de Chile. Tercer trámite constitucional		30	-	Fijación de planta de oficiales y empleados civiles de la Armada. Primer trámite constitucional		35	VII.	Proyectos de acuerdo.		Restitución de feriados especiales para personal de servicios de salud		41	VIII.	Incidentes	-	Regularización de títulos de dominio en comuna de Coronel. Oficio		43	-	Tramitación de proyecto sobre enseñanza de normas del tránsito		43	-	Enajenación de bien raíz del Ejército en la comuna de Machalí. Oficio		43	-	Ejecución de obras públicas en comunas de la Sexta Región. Oficio		44	-	Violencia en campaña electoral		44	-	Mantención de beneficios en jubilaciones del Magisterio. Oficios		45	-	Denuncia en contra de procedimiento de carabineros de Colina. Oficio		46	-	Medidas preventivas por eventuales crecidas del río Aconcagua. Oficios		48	-	Encuesta electoral ordenada por el Gobierno. Oficio		49	-	Información sobre obras viales costeras y de descontaminación en comunas de Décima Región. Oficios		51	-	Apoyo a labor educacional en comuna de General Lagos. Oficios		52	-	Pavimentación del camino entre Parinacota y Visviri. Oficio		53	IX.	Documentos de la Cuenta	1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el cual comunica que ha resuelto no hacer uso de la facultad que le confiere el inciso primero del artículo 70, de la Constitución Política de la República respecto del proyecto que moderniza el sector portuario estatal (boletín Nº 1688-09)		54			Pág.	2.	Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República, por el cual hace presente la urgencia, con calificación de “simple”, para el despacho del proyecto que concede un bono especial al personal de atención primaria de salud municipal (boletín Nº 2109-11)		54	3.	Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República, por el cual retira y hace presente la urgencia, con calificación de “simple”, para el despacho del proyecto que concede asignación de modernización y otros beneficios que indica. (boletín Nº 2108-13)		55	4.	Oficio y antecedentes del Senado, por el cual comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto de ley de Presupuestos del Sector Público para el año 1998. (boletín Nº 2093-05)		55	5.	Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado la proposición de la Comisión Mixta constituida para resolver las divergencias producidas en la tramitación del proyecto que moderniza el sector portuario estatal. (boletín Nº 1688-09)		61	6.	Informe de la Comisión de Defensa Nacional, recaído en el proyecto que modifica el decreto supremo Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, que fija la planta de Oficiales y Empleados Civiles de la Armada, con el objeto de modificar el Escalafón de Oficiales de Mar (boletín Nº 2101-02)		61	7.	Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que modifica el decreto supremo Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, que fija la planta de Oficiales y Empleados Civiles de la Armada, con el objeto de modificar el Escalafón de Oficiales de Mar (boletín Nº 2101-02)		65	8.	Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, recaído en el proyecto de acuerdo relativo a las modificaciones del Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo, aprobadas el 12 de julio de 1995 por la Asamblea de Gobernadores del BID, mediante Resolución AG-12/95 (boletín Nº 2114-10)		66	X.	Otros Documentos de la Cuenta.	1.	Comunicación: -Del Diputado señor Gutenberg Martínez quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, informa que se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 22 de noviembre en curso.	2.	Oficios:Corte Suprema-	De la Diputada señora Prochelle, y los Diputados señores Escalona y     Ferrada y Comités Parlamentarios de los Partidos Socialista, Por la Democracia y Demócrata Cristiano, designación Ministro en Visita por fraude en Villa Baviera.-	De la Corporación, posibles violaciones a menores en la ex Colonia Dignidad.Contraloría General de la República-	De los Diputados señores Ramón Pérez, Karelovic, Rosauro Martínez, Vega, Munizaga y Diputada señora Saa, derechos para funcionarios dependientes de la Administración del Estado.Ministerio del Interior-	De los Diputados señores Bayo, Ramón Pérez y Álvarez-Salamanca, ayuda a pescadores artesanales que trabajan en sectores aledaños a la desembocadura del río Loa, Segunda Región.-	Del Diputado señor Ramón Pérez, adquisición de casetas sanitarias construidas por la Municipalidad de Iquique; Plan de Prevención de Emergencias para hacer frente a posibles estragos que pudieran ocurrir en la Primera Región.-	Del Diputado señor Soria, informe sobre fondos entregados con motivo de la contaminación del río Loa.-	Del Diputado señor Álvarez-Salamanca, construcción de red de alcantarillado para las Poblaciones Los Aromos y Santa Olga, comuna de Constitución.-	Del Diputado señor Arancibia, facilidades a la Empresa Aérea Alta, para ocupar sala de Corfo en el aeródromo de Vallenar.-	Del Diputado señor José García, proyecto de electrificación rural del Comité La Unión Faja 6000.-	Del Diputado señor Rodríguez, pensiones de gracia otorgadas por el Gobierno durante los últimos cuatro años.-Del Diputado señor Jara, programa especial de generación de empleos.Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción-De la Corporación, derechos de los consumidores.Ministerio de Educación-	Del Diputado señor Ramón Pérez, edificio de Correos de Chile en Iquique.-	De los Diputados señores Ramón Pérez, José García, Jürgensen, Vargas, Prokurica, Salvador Urrutia y Diputada señora Prochelle, aportes fiscales a la educación superior.Ministerio de Justicia-	Del Diputado señor Aguiló y Diputada señora Saa, hechos acontecidos en Escuela Hogar D-163 de Talca.-Del Diputado señor Cardemil, predios Huitrapulli y San Nicolás, Osorno.Ministerio de Defensa Nacional-	Del Diputado señor Kuschel, mayor control de la extracción ilegal del molusco loco.-	Del Diputado señor Jürgensen, mayor control de la extracción ilegal del molusco loco.Ministerio de Obras Públicas-	Cuadro resumen de oficios MOP emitidos en el mes de octubre a autoridades en general.Ministerio de Agricultura-	Del Diputado señor García-Huidobro, fiscalización de cumplimiento plan de manejo, línea de transmisión Colbún-Alto Jahuel.-	De los Diputados señores Munizaga y Prokurica, antecedentes separación del cargo Director Cuarta Región Indap.Ministerio de Bienes Nacionales-	Del Diputado señor Alvarado, futuros programas de regularización sector Calén, comuna de Dalcahue; futuros programas de regularización calles Piloto Samuel Ulloa y Las Rosas.-	Del Diputado señor Kuschel, destinación de terrenos de Empresa de Ferrocarriles del Estado en Puerto Montt.-	Del Diputado señor Navarro, programas de regularización comuna de   Coronel.Ministerio del Trabajo y Previsión Social-	Del Diputado señor José García, afiliados al INP que no tienen derecho a bono de reconocimiento.Ministerio de Minería-	De los Diputados señores Vilches, Prokurica y Cantero, mantención de aporte para fomento de Enami.-	De la Corporación, adopción de diversas medidas en favor de la pequeña minería.Ministerio de Vivienda y Urbanismo-	Del Diputado señor Ramón Pérez, proyecto accesos al puerto de Iquique; inclusión en el Programa de construcción de aceras, sector Población Valle Verde de Iquique.-	De los Diputados señores Bayo, Vilches, Galilea, René García y Diputada señora Prochelle, actuación de la Empresa Inverca en relación a deudores del Serviu.-Del Diputado señor Soria, beneficiarios del Serviu en la Segunda Región.-Del Diputado señor Prokurica, pavimentación calles comuna de Freirina.-	Del Diputado señor Ribera, sedes comunitarias para poblaciones de Carahue y Nueva Imperial.-	De la Corporación, situación de las víctimas del terremoto acaecido en la Cuarta Región.</INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA. - Asistieron los siguientes señores Diputados: (74)	(Partido*	Región	Distrito)Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37Allamand Zavala, Andrés	RN	RM	23Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58Ávila Contreras, Nelson	PPD	V	11Aylwin Oyarzún, Mariana	PDC	RM	26Balbontín Arteaga, Ignacio	PDC	RM	18Bartolucci Johnston, Francisco	UDI	V	13Bombal Otaegui, Carlos	UDI	RM	23Caminondo Sáez, Carlos	RN	X	54Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22Coloma Correa, Juan Antonio	UDI	RM	31Cornejo González, Aldo	PDC	V	13Cristi Marfil, María Angélica	RN	RM	24Elgueta Barrientos, Sergio	PDC	X	57Elizalde Hevia, Ramón	IND	RM	17Encina Moriamez, Francisco	PS	IV	8Errázuriz Eguiguren, Maximiano	RN	RM	29Estévez Valencia, Jaime	PS	RM	29Fantuzzi Hernández, Ángel	RN	RM	20Gajardo Chacón, Rubén	PDC	II	4García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UCCP	VI	32Girardi Lavín, Guido	PPD	RM	18González Rodríguez, José Luis	PPD	X	54Gutiérrez Román, Homero	PDC	VII	37Hamuy Berr, Mario	PDC	RM	19Huenchumilla Jaramillo, Francisco	PDC	IX	50Jara Wolf, Octavio	PPD	VIII	47Jeame Barrueto, Víctor	PPD	VIII	43Kuschel Silva, Carlos Ignacio	RN	X	57Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36Letelier Morel, Juan Pablo	PS	VI	33Longton Guerrero, Arturo	RN	V	12Longueira Montes, Pablo	UDI	RM	30Luksic Sandoval, Zarko	PDC	RM	16Martínez Labbé, Rosauro	IND	VIII	41Martínez Ocamica, Gutenberg	PDC	RM	21Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26Morales Morales, Sergio	PRSD	VI	34Navarro Brain, Alejandro	PS	VIII	45Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55Orpis Bouchón, Jaime	UDI	RM	25Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44Palma Irarrázaval, Andrés	PDC	RM	25Palma Irarrázaval, Joaquín	PDC	IV	7Paya Mira, Darío	UDI	RM	28Pérez Lobos, Aníbal	PS	VI	32Pizarro Soto, Jorge	PDC	IV	8Pollarolo Villa, Fanny	PS	II	3Prochelle Aguilar, Marina	RN	X	55Prokurica Prokurica, Baldo	RN	III	6Rebolledo Leyton, Romy	PPD	VII	38Reyes Alvarado, Víctor	PDC	X	56Rocha Manrique, Jaime	PRSD	VIII	46Rodríguez Cataldo, Claudio	RN	V	11Sabag Castillo, Hosain	PDC	VIII	42Salas De la Fuente, Edmundo	PDC	VIII	45Seguel Molina, Rodolfo	PDC	RM	28Silva Ortiz, Exequiel	PDC	X	53Solís Cabezas, Valentín	RN	XI	59Soria Macchiavello, Jorge	PPD	I	2Sota Barros, Vicente	PPD	RM	31Tohá González, Isidoro	PS	VIII	41Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43Urrutia Ávila, Raúl	RN	V	14Urrutia Cárdenas, Salvador	PPD	I	1Valenzuela Herrera, Felipe	PS	II	4Vargas Lyng, Alfonso	RN	V	10Venegas Rubio, Samuel	IND	V	15Villegas González, Erick	PDC	III	5Villouta Concha, Edmundo	PDC	IX	48Walker Prieto, Ignacio	PDC	V	10Zambrano Opazo, Héctor	PDC	XI	59-Asistieron, además, los Ministros de Hacienda, señor Eduardo Aninat; de Justicia, señora Soledad Alvear, y de la Secretaría General de la Presidencia, señor Juan Villarzú. Concurrieron, también, los Senadores señores Sergio Bitar, Jaime Gazmuri, Julio Lagos y Sebastián Piñera.</ASISTENCIA>
    
    
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN	-Se abrió la sesión a las 11.15 horas.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III. ACTAS	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El acta de la sesión 11ª se declara aprobada. 	El acta de la sesión 12ª queda a disposición de los honorables diputados.</ACTA>
    
    
    <CUENTA>IV. CUENTA<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.	-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><OTRO><TITULO>V. ACUERDOS DE LOS COMITÉS</TITULO><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El señor Secretario dará lectura a los acuerdos de los Comités.	El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los jefes de los Comités Parlamentarios, bajo la presidencia del señor Gutenberg Martínez, adoptaron los siguientes acuerdos:1.	Destinar hasta una hora para la discusión de las modificaciones introducidas por el honorable Senado al proyecto de ley de Presupuestos correspondiente a 1998. Las votaciones se efectuarán a las 12:00 horas, facultándose al Presidente para modificar dicha hora si fuere necesario;2.	Destinar media hora para la discusión y votación de cada uno de los siguientes proyectos:a)	Proyecto de ley que establece una asignación por turno para el personal de Gendarmería de Chile, yb)	Proyecto de ley que modifica el decreto supremo Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, que fija la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada, con el objeto de modificar el Escalafón de Oficiales de Mar;3.	Iniciar a las 17 horas la sesión ordinaria citada para esta tarde, y4.	Votar a las 17.30 horas el informe de la Comisión Mixta recaído en el proyecto de Ley de Presupuestos, si lo hubiere.</INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor OJEDA.- Pido la palabra.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor OJEDA.- Señor Presidente, recién aprobamos en la Comisión de Salud un proyecto de ley que otorga un bono especial al personal de atención primaria de salud municipal, el cual debería pagarse en diciembre. Solicito que se informe en qué estado se encuentra y si se puede tratar hoy.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, está en trámite en la Comisión de Hacienda, pero aún no hay informe, por lo que no podemos ponerlo en tabla.</INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    
    
    <ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA<PROYECTO_LEY BOLETIN="2093-05">LEY DE PRESUPUESTOS PARA 1998. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde ocuparse, en tercer trámite constitucional, del proyecto de ley de Presupuestos para el sector público correspondiente a 1998.	Antecedentes:	-Modificaciones del Senado, boletín   Nº 2093-05. Documentos de la Cuenta Nº 4, de esta sesión.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El Ministro de Hacienda solicita autorización para que ingrese a la Sala el Director de Presupuestos, don Joaquín Vial.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	En discusión las modificaciones del Senado.	Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, como integrante de la Cuarta Subcomisión Mixta de Presupuestos, considero que deberíamos centrar la discusión de las modificaciones del Senado en dos temas:	El primero dice relación con la supresión de la glosa 01, referente al Ministerio de Vivienda y Urbanismo. Como consecuencia de ello, no se podrán contratar personas a honorarios destinadas a desarrollar labores técnicas directamente relacionadas con la infraestructura que atiende esa Secretaría de Estado. Estas personas tendrían la calidad de agentes públicos y su número máximo, labores y proyectos asociados a su desempeño se determinarán por resolución del Ministerio, visada por la Dirección de Presupuestos.	El tema fue ampliamente debatido en la Subcomisión y, a modo de ejemplo, se señaló que la medida ya se aplicaba en otros ministerios, específicamente en el de Obras Públicas. 	La Subcomisión aprobó esta glosa en votación dividida. A favor, votaron el Senador Ominami y los Diputados Montes y quien habla; en contra, los Senadores Díez y Cantuarias.	En nombre de la bancada democratacristiana, reitero que es oportuno, positivo y justo rechazar la modificación del Senado que suprime la referida glosa, que posibilitaba la contratación de profesionales con capacidad de gestión para implementar los programas del Ministerio.	Por lo tanto, votaré en contra de la modificación.	El segundo tema en que deberíamos centrar la discusión es el referido al Instituto Nacional de la Juventud. No obstante que su presupuesto para el próximo año ya venía rebajado a un total de 1.880.218.000 pesos, el Senado lo rebajó a 948.370.000 pesos. Y lo que es peor, en algunos ítem, como en el 565, sobre Centros de Información y Difusión Juvenil; en el 571, sobre Programas de Apoyo Juvenil; en el 50, sobre Requisitos de Inversión para Funcionamiento; en el 53, sobre Estudios para Inversiones, y en el 66, sobre Inversión Región VI, hubo una reducción drástica, prácticamente a cero.	En forma muy responsable, anuncio que votaré en contra de esta modificación, porque la señal que dio el Gobierno, con la que también estuvimos de acuerdo los parlamentarios de la Concertación que integramos la Comisión Mixta de Presupuestos, se tradujo en la rebaja que se hizo cuando se elaboró el proyecto.	Con esta nueva reducción tan drástica, el Instituto Nacional de la Juventud no podrá cumplir sus funciones y, derechamente, se está en camino de suprimir o paralizar su labor.	Votaré en contra estas dos modificaciones del Senado. En el resto estoy total y absolutamente de acuerdo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION=" Eduardo Aninat.Ministro de Hacienda, ">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Ministro de Hacienda, don Eduardo Aninat.	El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Señor Presidente, quiero informar brevemente que en la discusión que hubo en el Senado respecto del proyecto de ley de Presupuestos, luego de debatir y analizar en detalle la gran cantidad de indicaciones presentadas, se negoció un acuerdo entre los parlamentarios de la Concertación, de la Oposición y también de algunos institucionales, que complementa este proyecto con una serie de normas incluidas en un protocolo, que permite seguir avanzando en la evaluación del funcionamiento de los servicios públicos, tema que ha sido importante para el Gobierno. Estamos comprometiéndonos a evaluar para el ejercicio de 1998, a lo menos, cuarenta servicios y programas, lo que representa aproximadamente un tercio de los programas relevantes. También estamos involucrando directamente a las Comisiones de Hacienda de la Cámara y del Senado, en el sentido de que señalen de esa lista las prioridades de evaluación, para lograr en el curso de tres años una evaluación completa o muy importante de los programas y servicios que funcionan en el marco de la ley de Presupuestos y del Estado.	En segundo lugar, deseamos seguir avanzando en lo que se refiere a receptores de transferencias, es decir, registros de instituciones, personas u ONGs que tienen contratos o convenios con el Estado en funciones asesoras o a honorarios, de modo de ir mejorando su calidad de información. 	También, se pretende establecer una serie de procedimientos para mejorar la cantidad y calidad de la información. Ya hemos visto cómo se ha estado progresando en estas materias.	Se desea impulsar una serie de iniciativas relativas a información en el tema de empresas públicas, como la Empresa de Ferrocarriles del Estado, la Empresa Nacional de Minería y otras que reciben aportes estatales, porque hay interés del Gobierno y de los parlamentarios en seguir mejorando sus actividades productivas, separadas de las de fomento; obligándonos a seguir licitando y formalizando los compromisos y contratos que se suscriben con las instituciones que tienen evaluadores de sus proyectos y programas.	En fin, se trata de ponderar y mejorar el compromiso del Ejecutivo de materializar aquellos aspectos planteados en el grueso de algunas indicaciones para implementar la parte operativa de la ley de Presupuestos de la Nación.	Quiero dejar establecido esto, porque sobre esta base se aprobaron por unanimidad los artículos 3º y 4º, que habían sido rechazados en la Cámara.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, valoro que el Senado haya repuesto los artículos 3º, que permite el endeudamiento, y 4º, que pone límites al gasto. En la Cámara, la Oposición votó en contra del artículo 3º -no se logró reunir el quórum requerido para aprobarlo-, lo que obligó a incorporar el artículo 4º al debate. Sin embargo, el Senado los repuso, lo que nos parece un avance.	También, valoro que en el Senado se hayan incorporado recursos adicionales para la estadía de los profesionales de atención primaria en el extranjero, cuestión que veníamos conversando desde hace bastante tiempo con los Ministros de Salud y de Hacienda. Afortunadamente, los 420 millones de pesos quedaron incorporados en el Presupuesto del próximo año para iniciar dicho plan, lo que beneficiará a alrededor de 6 mil profesionales y estimulará e incentivará la permanencia y el desempeño en la atención primaria de salud.	Hay al menos tres temas que ameritan un debate en mayor profundidad en la Comisión Mixta, de manera de buscar algunas alternativas.	En primer lugar, el Ministerio de Vivienda, a partir de la experiencia vivida este año con las casas Copeva y con distintos programas que no están funcionando en forma adecuada, como el de vivienda progresiva y el de vivienda básica, modalidad privada, ha estimado necesario fortalecer su capacidad de fiscalización y seguimiento de los mismos, para lo cual ha solicitado una glosa -venía incluida en el proyecto- que le permita contratar a honorarios a personas calificadas para que se desempeñen como agentes públicos. Creemos que esta norma es de mucha importancia para fortalecer la capacidad reguladora, fiscalizadora y de seguimiento de los programas de esa Cartera en el campo de la vivienda, pero también en el de parques urbanos y de pavimentación participativa, que requieren de equipos muy ágiles y con mucha capacidad para controlar el cumplimiento de los distintos programas. Por su importancia, es un asunto que merece ser rediscutido y reformulado en la Comisión Mixta.	En segundo lugar, creo que respecto del tema del Instituto Nacional de la Juventud se están mezclando problemas. Todos concordamos en que es una vergüenza lo ocurrido con el mal manejo de sus recursos, pero también hay consenso en que dicho instituto requiere una revisión, un rediseño, un replanteamiento. Al respecto, recuerdo a la Sala que la idea original no corresponde a lo que es en la actualidad. Quienes en ese tiempo integrábamos la Comisión de Gobierno Interior sabemos que entre el proyecto que ingresó y el que se aprobó hubo una gran diferencia: cambió el enfoque y quedó un instrumento sin mucha capacidad de iniciativa, que no ha cumplido un rol claro, porque está muy mermado en sus atribuciones y facultades. Por lo tanto, debe ser revisado.	Sin embargo, hay programas que han demostrado bastante fuerza y capacidad de respuesta a las necesidades de los jóvenes. En particular, el de los Centros de Información y Difusión Juvenil, que les permite conocer y acceder a los distintos programas públicos y privados que tienen relación con sus inquietudes y preocupaciones en los campos del arte, la creación, el deporte; la recreación, que les permite recorrer el país, y otros. En tal sentido, creemos necesario reincorporar dicho programa, pues el Senado simplemente redujo su presupuesto a diez mil pesos, en circunstancias de que ha demostrado sus cualidades. Esta materia también debería analizarse en la Comisión Mixta.	En tercer lugar, hay un conjunto de indicaciones relacionadas con el Ministerio de Agricultura, a las cuales debe darse más racionalidad, porque en los diferentes programas el Senado dispone que debe informarse de sus metas a fines del primer semestre y ver cómo evoluciona la ejecución de los mismos, idea que compartimos; pero, por una parte, se plantea que ello ocurra a fines del semestre, cuando debería hacerse desde el comienzo de la aplicación de la asignación presupuestaria; y, por otra, se establece lo mismo en forma reiterada, en circunstancias de que podría tener una formulación más global para programas con determinadas características. Esta materia también debería ser objeto de un análisis en la Comisión Mixta.	Por último, quiero decir dos palabras acerca del protocolo al cual ha hecho referencia el Ministro de Hacienda.	Sería muy importante conocer dicho texto y sus alcances para formarnos opinión sobre sus propuestas específicas. Me dicen que se está repartiendo, pero aún no ha llegado a mi poder. En todo caso, por la prensa sabemos que entre los temas que incluye está la evaluación de servicios públicos y de programas de distintos ministerios, lo que aparece como una negociación entre el Ejecutivo y los senadores de Oposición.	Quiero decir a los señores diputados y al señor Ministro que, como él bien sabe, la evaluación de los servicios públicos es una aspiración que desde hace por lo menos un año y medio hemos manifestado en el debate presupuestario y en las etapas preparatorias del proyecto de Presupuesto.	El año pasado sostuvimos con mucha fuerza que en 1997 era necesario evaluar al Instituto Nacional de la Juventud y al Serviu, dos servicios que tuvieron serios problemas.	Este año, en el debate habido en la Cámara insistimos en la necesidad de incorporar la evaluación -independiente de la metodología que se aplique-, de ciertos servicios e, incluso, de reparticiones dentro de los servicios. Por ejemplo, los departamentos provinciales de educación deben ser objeto de una evaluación en profundidad, pues hay un desfase entre el dinamismo de la reforma educativa y las características de estas instituciones. También lo hemos hecho ver respecto de los servicios de salud, porque no parece razonable que en la Región Metropolitana haya alrededor de 2 mil personas trabajando en los servicios que administran el sistema. Hay que revisar qué hacen, si eso se justifica o si habría que formular un rediseño.	Nos alegramos de que exista un compromiso -no quedará consignado en el articulado por ser un protocolo de acuerdo- para evaluar los servicios públicos, planteamiento sostenido por parlamentarios de la Concertación desde hace mucho tiempo.	Lo mismo puedo decir sobre la evaluación de los programas, que también tuvo su origen en parlamentarios de la Concertación, en especial de la Cámara de Diputados. Es importante que se siga avanzando y se pase de veinte a cuarenta servicios. Ello está dentro de la lógica que hemos sostenido, porque la evaluación permitirá tener un debate mucho más fundado y serio sobre los presupuestos de los distintos ministerios y no sólo basado en impresiones parciales.	Esta idea la sacamos de la Audit Commission de Inglaterra, que desde hace mucho tiempo cuenta con un sistema de evaluación de municipios, de instituciones, que permite año a año acumular una capacidad de análisis, de reflexión, de propuestas, que hace que el debate político sea mucho más riguroso, fundado y con posibilidades de ir enriqueciendo la marcha de los ministerios.	Ahora, que hemos recibido el protocolo, lo estudiaremos con más calma para formarnos una opinión sobre él.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Alejandro Navarro.	El señor NAVARRO.- Señor Presidente, con mucha sorpresa y estupor observamos que, muy de madrugada, los Senadores  Piñera, Otero y Larraín presentaron una indicación para reducir el presupuesto del Instituto Nacional de la Juventud, en el subtítulo 25, ítem 31, asignación 565, de 365 millones de pesos a 10 mil pesos; en el subtítulo 25, ítem 31, asignación 571, de 410 millones de pesos a 10 mil pesos, y en el subtítulo 31, de 155 millones de pesos a 10 mil pesos. Es decir, los 900 millones de pesos los redujeron a 30 mil pesos. ¿Qué se busca con esta disminución? Se hace en uso de una facultad propia del Legislativo, pero planteada en estos términos es abusiva y ridícula, manosea el presupuesto de un organismo que trabaja con los jóvenes; es una estrategia para encontrar una moneda de cambio que permita negociar en otras áreas con el Gobierno y con el Ministro de Hacienda y obtener gananciales en otros ítem.	Como lo ha dicho el Diputado señor Montes, participamos del mea culpa hecho por el INJ, que separó a los funcionarios involucrados en faltas e irregularidades, efectuó una reducción presupuestaria del 40 por ciento, disminuyó su personal en más de 200 funcionarios hasta llegar a la planta actual de 58 empleados, nombró una directora competente y un equipo caracterizado por su nivel técnico y, en definitiva, asumió los errores cometidos.	Parto de la premisa de que el propio Gobierno está consciente de que en esta área hay políticas que deben ser revisadas y reelaboradas y que el INJ debe seguir un nuevo rumbo. Esto lo sabía la Oposición. Además, la dirección del Instituto informó a todos, en especial al Senador Piñera, en la primera subcomisión de Presupuestos, en la cual participé, sobre los esfuerzos que se estaban haciendo para renovarse total o parcialmente.	Entonces, sorprende que la indicación presentada por el Gobierno reduzca el presupuesto del Instituto Nacional de la Juventud, de 1.880 millones de pesos a 931.848.000 pesos. 	¿Cuáles son las consecuencias de esto y qué se viene abajo? ¿Que quieren los Senadores Otero, Piñera y Larraín que el Instituto deje de hacer? No quieren que se lleven a cabo los programas evaluados como existosos, no por el Instituto, sino por los jóvenes, como la formación de monitores juveniles, en cursos de liderazgo, en los cuales participarán el próximo año mil 200 jóvenes, la realización de 50 microproyectos por organizaciones de poblaciones de extrema pobreza para jóvenes en estado de precariedad, con un total de 2 mil beneficiarios. Con esa indicación, no quieren que se desarrollen programas de prevención de drogas.	Quiero aprovechar la presencia del Diputado señor Orpis, destacado luchador contra la drogadicción y el tráfico de estupefacientes, hombre comprometido con estos temas, para consultar cuál es la razón para que los senadores de la Oposición presenten una indicación que pretende reducir programas de lucha contra la droga a nivel juvenil. Se pretendía formar 600 agentes intermediarios capacitados en estrategias de prevención y tratamiento en el consumo de drogas y desarrollar 13 proyectos de investigación de diagnóstico regional, uno en cada región, para caracterizar políticas de prevención de consumo de drogas, y 120 proyectos de prevención a ejecutar por las propias organizaciones juveniles. Todo esto con un total de 3 mil beneficiarios. Los otros programas los iba a ejecutar la Dirección de Organizaciones Sociales y el destinado a combatir la droga, el Ministerio de Salud, no el Instituto.	El otro programa que se viene abajo es el de los trabajos solidarios que realizan las universidades. Se esperaba financiar diez proyectos de federaciones de estudiantes universitarios, pero también de organizaciones juveniles de carácter poblacional, con un total de 50 mil beneficiarios, para ser ejecutados por el Fosis. 	Con la indicación de los senadores también se terminan las oficinas municipales de la juventud. Se pretendía apoyar 104 municipios, para tener una relación más estrecha con jóvenes vinculados a las localidades, programas a ejecutar por el Sence. 	Por último, se viene abajo el programa de turismo juvenil, los albergues juveniles, la posibilidad de que los jóvenes conozcan Chile, que paseen desde Arica a Puerto Montt, que sean recibidos en albergues decentes y tengan allí posibilidades de dormir, lavarse y de conocer el país en forma barata.	El financiamiento del proyecto posibilitaba la habilitación de 15 albergues nacionales, que funcionarían en verano, y que 25 mil jóvenes ocuparan dichos albergues. Este programa iba a ser ejecutado por la División de Educación Extraescolar del Ministerio de Educación. 	Entonces, uno se pregunta, ¿qué mueve a estos senadores a proponer normas que impidan la realización de estos programas exitosos o, en definitiva, que el Instituto no pueda cumplir con la función que la propia ley le ha asignado, esto es “Proponer e impulsar programas específicos para los jóvenes en todos los campos que actúa la administración del Estado? No se trata de ejecutar, sino de sugerir políticas, pues se establece que otros organismos afines del Estado pueden desarrollar estos programas, que, como dije, han sido exitosos y, sin duda, constituyen una marcada preocupación por los jóvenes.	Además, la indicación reduce, en el subtítulo 25, ítem 56, el financiamiento de 365 millones de pesos a 10 mil pesos. Esto significa la eliminación de los fondos necesarios para desarrollar el sistema nacional de información y derechos juveniles. Hoy existen trece centros en todo Chile que atienden a cerca de 12 mil usuarios jóvenes, cobertura que se pretendía aumentar drásticamente para 1998, es decir, ampliar la posibilidad de que los jóvenes pudieran acceder a información relevante. ¿Qué tipo de información? Oportunidades de empleos y la vasta gama de ofertas que hay en el ámbito de la educación. Además, para ellos representa la posibilidad de obtener, sin costo alguno, información que debían pagar cuando la pedían a organismos privados.	Este sistema nacional de información es uno de los programas más exitosos del Instituto, porque conlleva una política muy concreta para suplir las necesidades y carencias de los jóvenes, pues les otorga posibilidades de desarrollo. En la práctica, se está actuando en contra de la ley orgánica del Instituto Nacional de la Juventud, que este mismo Congreso aprobó, cuyo artículo 2º, letra f), señala que debe “Vincularse con organismos nacionales, internacionales y extranjeros y, en general con toda institución o persona cuyos objetivos se relacionen con los mismos asuntos y celebrar con ellos convenios para ejecutar proyectos o acciones de interés común.”	En verdad, aquí existe la intención de introducir una moneda de cambio para conseguir modificaciones en otras áreas del presupuesto. El Gobierno tiene el deber de reponer estos programas. Si debemos ir a Comisión Mixta, haremos lo que sea necesario, porque es una pésima señal para la política jugar con los jóvenes. ¿Por qué ellos no se inscribieron para votar? Porque aquí hay senadores que se atreven a destruir programas para conseguir recursos en otras áreas, que en este momento desconozco. No obstante, después de la discusión, espero saber a quiénes desea favorecer la Derecha con esos fondos. ¿Por qué utiliza al Instituto Nacional de la Juventud, organismo que hizo su mea culpa, como moneda de cambio para obtener platas para otras áreas?	Además, hay un tema pendiente. Muchos diputados fueron directores nacionales de la Secretaría Nacional de la Juventud, que cumplió un rol durante la dictadura. Los bienes que traspasó dicha Secretaría al Instituto, al menos en la Octava Región, fueron una carpeta de tevinil café y un pisapapeles. ¡Ése fue el traspaso de bienes que hizo al INJ cuando terminó sus funciones! La pregunta, que no ha sido respondida -al contrario de lo que sucede ahora, en que hay transparencia y se pudo descubrir irregularidades en el INJ- es qué hizo la Secretaría Nacional de la Juventud con todos los bienes que administró? Quienes hoy rasgan vestiduras y dicen que hay que investigar cómo se manejan los bienes del Estado focalizados hacia los jóvenes, son los mismos que dirigieron esa Secretaría e hicieron desaparecer todos sus bienes, los cuales, hasta hoy, nadie sabe dónde están.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Eduardo Aninat.Ministro de Hacienda, ">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ministro de Hacienda.	El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Señor Presidente, respaldo lo dicho por el diputado que recién hizo uso de la palabra, por cuanto, si uno examina las labores y funciones del Instituto Nacional de la Juventud, estamos hablando de un organismo que, a pesar de estar sometido hoy a una severa reestructuración y cambio en la manera de operar y de hacer sus tareas, tiene una finalidad relevante. Es un servicio público creado mediante la ley Nº 19.042, funcionalmente descentralizado, con personalidad jurídica y patrimonio propio, que se relaciona con el Presidente de la República a través del Mideplan.	Esa ley estableció que el Instituto es un organismo técnico que colabora con el Poder Ejecutivo en el diseño, planificación y coordinación de las políticas relativas a los asuntos juveniles.	Particularmente, deseo destacar las siguientes funciones:	Primero, debe estudiar y proponer al Presidente de la República las políticas y los planes generales para el diagnóstico y solución de los problemas de la juventud, en todas las áreas de las actividades nacionales.	Segundo, está encargado de coordinar con los servicios y organismos públicos, como asimismo con las entidades privadas, los programas aprobados, velando por su cumplimiento y evaluando sus resultados.	Tercero, tiene como misión mantener y desarrollar, y así lo ha hecho, un servicio de información, orientación, apoyo técnico y capacitación que tienda a perfeccionar las acciones que cumplen los funcionarios públicos y una serie de entidades en las áreas propias del sector juvenil.	Cuarto, debe estimular el conocimiento y la participación de los jóvenes, promoviendo y financiando estudios, campañas, seminarios y una serie de iniciativas de ese orden.	A partir de las funciones establecidas, que he resumido muy someramente, de la ley orgánica del Instituto y de la necesidad   -y en esto hay un reconocimiento muy amplio- de contar con políticas de Estado para la juventud chilena, se ha rediseñado el INJ, disponiendo un nuevo modelo de trabajo, sustentado en una visión distinta del quehacer institucional, que ahora releva la función técnica y coordinadora del servicio por sobre la antigua ejecución directa de programas.	Como ha dicho el señor diputado, aquí hay un cambio de énfasis y de tareas, que la propia directora se ha encargado de explicar a la opinión pública.	Este modelo institucional nuevo sería inviable si se mantuvieran las indicaciones planteadas al presupuesto del INJ por los Senadores señores Otero, Piñera y Larraín. 	Las reducciones de sus recursos, contenidas en la indicación votada en el Senado, determinaría que el presupuesto del INJ pasaría de una cantidad ya reducida de 1.880 millones de pesos -recordemos que en este año el proyecto proponía un financiamiento que ascendía a más de 3 mil millones- a sólo 931 millones 848 mil pesos. 	Se han hecho reducciones muy significativas, a nuestro juicio mal entendidas, en el subtítulo 25, ítem 56; en el subtítulo 25, ítem 57, y en el subtítulo 31, que suman algo más de 932 millones de pesos.	Por eso, quiero resaltar las nuevas funciones que, debido a su reestructuración, está siguiendo el INJ y replantear la discusión sobre las indicaciones votadas en el honorable Senado de la manera que he explicado.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Solicito el acuerdo de la Sala para autorizar el ingreso a la misma del señor Subsecretario de Planificación y Cooperación.	Acordado.	Tiene la palabra el Diputado señor Ignacio Balbontín.	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, quiero referirme brevemente a algunas de las propuestas del Senado, que me parecen sumamente importantes.	En primer lugar, debo señalar el acuerdo logrado respecto de los artículos 3º y 4º de la ley de Presupuestos. El primero autoriza al Presidente de la República para contraer obligaciones en el exterior, norma que fue rechazada por la Cámara de Diputados, mientras que el segundo artículo dispone que sólo en virtud de autorización otorgada por ley, podrá incrementarse el valor neto de los montos para los gastos en personal, bienes y servicios de consumo, prestaciones previsionales, transferencias corrientes, etcétera.	Estos dos artículos, que son claves dentro del cuadro presupuestario, vienen a enmendar una situación que no se había logrado resolver en la Cámara. Por lo tanto, celebro que esta materia se solucionara bien en el Senado.	En segundo término, me quiero referir a una cuestión de contenido. 	Hay dos materias que en el Senado no se modificaron para bien, sino para mal. Los Senadores señores Otero, Piñera y Larraín, entre gallos y medianoche, prácticamente han suprimido al Instituto Nacional de la Juventud por la vía presupuestaria. Éste es el viejo cuento de don Otto, quien vendió su sofá creyendo que así resolvía un problema. Es una cuestión de civilización, por cuanto no se tiene suficiente conciencia respecto de las necesidades de Chile en materia de políticas juveniles. 	Todos estamos de acuerdo en que deben aplicarse sanciones por las irregularidades cometidas, pero no castigar a la institución, sino a las personas involucradas en ellas, con el objeto de lograr la unión de los jóvenes y no su desintegración.	He leído en la prensa los comentarios de muchos parlamentarios que coinciden con el criterio de los Senadores Otero, Piñera y Larraín, pero que se espantan con los resultados electorales de algunas federaciones de estudiantes, concretamente en la Federación de Estudiantes de la Universidad Católica, y con los criterios que los educandos de dicha universidad tan tradicional plantean ante la opinión pública, los cuales, a mi juicio, son certeros, en la medida en que ellos no se sienten suficientemente integrados a esta sociedad. Su crítica fundamental apunta a cuestiones centrales que dicen relación con elementos de valor ético y con la aceptación o el rechazo de la sociedad en que hoy estamos viviendo.	Suprimir este Instituto -no digo que sea el único instrumento, pero es fundamental para la integración de la juventud a esta sociedad-, es contraproducente para la búsqueda de mecanismos que tiendan fundamentalmente a resolver los problemas que hay en ella, como el desconocimiento de la actividad cívica, para transformar a los jóvenes en ciudadanos, porque durante mucho tiempo ellos, a quienes hoy se critica, no tuvieron la posibilidad de acceder a conocimientos de educación cívica y de ciencias sociales que los integraran e hicieran responsables dentro de la sociedad. Hoy se les castiga a través de un mecanismo que, a mi juicio, es innecesario, absurdo, contraproducente y exagerado, como es suprimir este Instituto por la vía presupuestaria.	Lo señalado por el Ministro de Hacienda respecto de la reorientación de este Instituto, y por el mismo protocolo firmado en el Senado, que, entre otros organismos, menciona al Instituto Nacional de la Juventud como uno de los que puede y debe ser evaluado, permitirán generar canales más eficientes para resolver los problemas relacionados con la drogadicción, el desempleo, la capacitación intelectual y física de los jóvenes, y con la posibilidad de incorporarlos como ciudadanos, no sólo a través de su inscripción en los registros electorales, sino también de diversas actividades de carácter social vinculadas con la cosa pública.	La segunda cuestión se relaciona con la lección que hemos aprendido en la Comisión de Vivienda de la Cámara, la cual, en lugar de reducir ciertos presupuestos por presuntas irregularidades cometidas -como aquí se ha propuesto-, ha decidido aumentar la capacidad de fiscalización en materia de vivienda. No sólo Copeva ha cometido errores en materia de viviendas progresivas porque muchas empresas que han celebrado contratos con el Estado han errado el camino y cometido irregularidades. Es indispensable que se mejoren los mecanismos de fiscalización y se realice un estudio para adecuar las viviendas que se construyan en el país a las características climáticas y geográficas tan heterogéneas de nuestra realidad nacional.	Por lo tanto, a mi juicio, esta lógica de generar un presupuesto ajustado a programas y que éstos sean objetos de evaluación, como señala el protocolo, es clave y se orienta fundamentalmente a la idea de modernizar el aparato del Estado, no sólo en términos de productividad, sino también para que la eficiencia o eficacia se traduzca en indicadores, sobre todo en lo que se refiere a organizaciones sociales del Estado que concretan políticas sociales en cuanto a mejorar la calidad de los servicios otorgados a la clientela.	Desde ese punto de vista, concuerdo con los criterios señalados por el señor Ministro de Hacienda y, además, me parece indispensable no entrar en una especie de guerrilla absurda usando el instrumento del presupuesto como mecanismo para suprimir determinado tipo de organismos o incapacitar al Estado para que fiscalice en forma adecuada.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jaime Orpis.	El señor ORPIS.- Señor Presidente, creo que si uno hace un análisis del protocolo y de las modificaciones del Senado, concluye en que, en lo fundamental, se avanza en la evaluación de los servicios públicos y de los programas. Sin duda, ese es el tema más relevante del Presupuesto, porque, aun cuando la discusión presupuestaria se toma en general con bastante liviandad -no hay un Congreso que se aboque a discutir el tema a fondo-, de acuerdo con mi experiencia en la discusión de distintos presupuestos, esta es la oportunidad para evaluar, muy a fondo, el funcionamiento de los distintos servicios y programas del Estado.	El Diputado señor Montes señalaba que desde hace muchos años la Cámara de Diputados insiste en este tema y por qué estos acuerdos se logran en el Senado y no en esta Corporación. La respuesta es simple: porque, en definitiva, la Cámara se ha transformado en un buzón para que todos los acuerdos se adopten en el Senado y, en términos corporativos, no ha asumido una actitud -indepen-diente del sector político que representemos- para que, en verdad, se insista en temas que desde mi punto de vista no tienen carácter político, sino que constituyen una función de Estado. Para todos los sectores políticos es importante y les conviene que se evalúen los distintos servicios públicos y los programas. Creo que esto, simplemente, se ha producido porque hemos renunciado a nuestras propias facultades. Ahí está el problema de fondo, que espero sea superado en futuras discusiones de proyectos de ley de Presupuestos de la Nación. Esa es la gran oportunidad para evaluar los distintos programas. Muchas veces los problemas se plantean en términos de gasto, pero pienso que la respuesta que hoy exige la ciudadanía, al margen del monto, es cómo se gasta.	Por su intermedio, señor Presidente, quiero hacer una pequeña aclaración al Diputado señor Navarro, aun cuando ya conversé personalmente con él.	En el caso específico del Instituto Nacional de la Juventud, la reducción en programas de prevención del consumo de drogas la planteó el propio Ejecutivo y no sólo el Senado. Si observa el financiamiento en el proyecto original, se verifica que en ese rubro existe una reducción de más de cien millones de pesos.	En lo relativo a dicho Instituto, independiente del cuestionamiento que existe hoy, no soy partidario de que desaparezca. En definitiva, hay que tratar de buscar glosas que sean más precisas que las contenidas en el actual Presupuesto para que la Comisión Mixta las analice a fondo. Sería una mala señal para la juventud que el Congreso Nacional suprimiera directamente un organismo que se relaciona con la juventud. Preferiría acotarlo a través de glosas exigentes. Hemos conocido otros servicios con problemas y que a través de glosas exigentes han debido responder al Parlamento. No soy partidario de dar una señal en el sentido de eliminarlos. Quizás en el caso de los más cuestionados, como el INJ, independientemente de las mea culpa, el Parlamento debe tomar los resguardos para que los fondos públicos puedan ser bien utilizados y, de esa forma, responder adecuadamente al esfuerzo que hace todo un país para financiar al Estado y a determinados servicios. 	La desilusión de los jóvenes puede producirse por dos situaciones: por la posible eliminación del Instituto Nacional de la Juventud, y también porque otros servicios destinados a ellos están siendo objeto de cuestionamientos.	En términos globales, a mi juicio, perfectamente se pueden buscar acuerdos sobre exigencias respecto de este tipo de servicios. Es evidente que el Ministerio de Vivienda necesita mayor fiscalización a raíz de todo lo ocurrido y estos temas pueden ser superados adecuada y satisfactoriamente en una comisión mixta. 	Señor Presidente, por su intermedio, quiero otorgar una interrupción al Diputado señor Ulloa, que me la ha solicitado. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa. 	El señor ULLOA.- Señor Presidente, mi impresión es que no podemos tener un proyecto de ley de Presupuestos en cierne con la amenaza de que pueda no ser votado -desde mi perspectiva- por una mala o incorrecta decisión del algunos señores senadores. Me parece -al igual que al Diputado señor Orpis- que eliminar la glosa correspondiente al Instituto Nacional de la Juventud es un error extremadamente grave, fundamentalmente porque hoy todos señalan la necesidad de hacer participar a la juventud. Incluso, la Mesa de esta Corporación, en una sabia decisión, ha invitado a integrar un parlamento juvenil. No podemos, por una parte, tener discursos con invitaciones a los jóvenes y, por otra, imponer restricciones respecto de proyectos que pueden ser beneficiosos para ellos. 	Independientemente, es cuestionable y criticable la actuación de cuoteo del Gobierno en cuanto al Instituto Nacional de la Juventud, y también el trabajo que ha desplegado. No por ello debe desconocerse que efectivamente hay programas de extrema utilidad, como los de prevención del consumo de la droga, que el mismo Gobierno redujo y en lo cual ni siquiera intervino el Senado de la República. 	Anuncio que voy a votar en contra de la propuesta del Senado. Aunque en el proyecto de ley de Presupuestos tenemos poca o escasa participación, ello no significa que sea contraria, en este caso, a los intereses de la juventud. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señores diputados, quedan tres inscritos. Les ruego que remitan a cinco minutos sus intervenciones, para poder cumplir con la hora prefijada.	Tiene la palabra el Diputado señor     Salvador Urrutia. 	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, desde luego, las modificaciones del Senado contienen aspectos positivos y negativos. 	Lo positivo es que se hayan repuesto los artículos 3º y 4º, que permiten contratar empréstitos en el extranjero, a fin de destinarlos a solucionar problemas en nuestro país. 	Lo negativo es que se haya recortado en forma tan drástica el presupuesto del Instituto Nacional de la Juventud. Creemos que es un error gravísimo que daña el esfuerzo hecho por la sociedad chilena para integrar a los jóvenes, sobre todo a los marginados y a aquellos que se encuentran en una situación crítica, a fin de mejorar, a futuro, sus posibilidades de trabajo. En esta materia, existe un fuerte compromiso, no sólo del Gobierno, sino de muchas organizaciones, instituciones y personas, para ayudar a los jóvenes con problemas, de modo de integrarlos a nuestra sociedad con el objeto de que puedan tener un futuro promisorio, para lo cual, naturalmente, necesitan de la solidaridad de toda la Nación, incluidos el Gobierno y el Congreso.	Por eso, nos duele que esto no haya sido entendido adecuadamente en el Senado y que se hayan dañado tan fuertemente programas importantísimos sobre objetivos que deben cumplirse. Reducir en casi 900 millones de pesos el presupuesto del Instituto Nacional de la Juventud y eliminar los programas que más ayudan a los jóvenes y que ellos consideran positivos para mejorar su situación, nos parece un error. Felizmente, podemos corregirlo gracias a que el Gobierno repondrá las indicaciones que permitan recuperar esos fondos, las cuales podremos discutir en forma ponderada en la Comisión Mixta, no con sesgos ideológicos, sino mirando el bien del país a través de la juventud.	Por eso, los diputados de la bancada del Partido por la Democracia vamos a votar en contra de las modificaciones del Senado. Repito, concurriremos a la Comisión Mixta y allí defenderemos el presupuesto de ese Instituto, porque estamos convencidos de que ése es el camino adecuado para hacer realidad el deseo profundo de la sociedad chilena de ayudar a nuestros jóvenes.	Desde luego, no podemos entender que en una organización estatal -tan importante como ese Instituto- que ha tenido graves problemas, pero que han sido afrontados con decisión, valentía y dando la cara con total transparencia, a fin de sancionar las faltas y negligencias que allí se cometieron, para lo cual se tomaron medidas drásticas, como reducción de funcionarios, peticiones de renuncia y salida de todos los responsables, nombrándose a personas altamente capacitadas y de total honorabilidad para hacerse cargo de su dirección-, en lugar de facilitar su tarea para emprender una labor útil y recuperar la confianza de nuestra juventud, procedamos a rebajarle el presupuesto, limitando su labor a pagar sueldos e impidiéndole realizar programas en favor de los jóvenes.	Pensamos que un error de tal magnitud es absolutamente incomprensible, tal vez sólo justificable por un afán demasiado draconiano de dar una señal de que aquí hubo problemas. Si ése fue el propósito, creemos que constituye un exceso haber trasladado a la Cámara el problema. Entonces, es tiempo de que en la Comisión Mixta podamos corregir este error, de modo de dar tranquilidad no a los directores del Instituto, sino a los jóvenes que ven en él una herramienta para mejorar su futuro.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Exequiel Silva.	El señor SILVA.- Señor Presidente, soy uno de los diputados que han criticado en forma pública la gestión del Instituto Nacional de la Juventud, más allá de las irregularidades del último tiempo que han llevado al Senado a adoptar la actitud que esperamos corregir en la Cámara.	Los anhelos de la juventud son más importantes que quienes han ocupado cargos directivos y estoy seguro de que se podrá enmendar rumbos. He conversado con su recién designada directora y creo en los cambios que quiere hacer.	El rol del INJ debe ser distinto del jugado hasta ahora. No creo que deba ejecutar programas, porque hay organismos tremendamente más eficientes para ello, sino que debe ser capaz de aglutinar la política juvenil que realizan los distintos Ministerios, donde la prevención de la drogadicción es de suma importancia.	Por eso, a la luz del protocolo que se firmó, en el cual se señala, en forma expresa, que uno de los organismos sujetos a evaluación será el Instituto Nacional de la Juventud, solicito a mis colegas que rechacemos la modificación del Senado que le recorta el presupuesto, con el objeto de dar una señal a los jóvenes, clara y contundente, de que deseamos una institución que recoja sus anhelos y realmente los represente, que evaluemos en el transcurso del próximo año los resultados de su nueva política y que mantengamos la cantidad asignada para ayudar a la solución de los problemas que los afectan.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Sergio Elgueta.	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, comentaré dos temas. El primero se refiere a la evaluación del funcionamiento de los servicios públicos y de la ejecución de programas. 	Al emplear la expresión “evaluación” nos acercamos bastante a lo que se entiende por fiscalización. Desde ese punto de vista, cuando se dispone que un estudio de gestión será entregado a las Comisiones de Hacienda del Senado y de la Cámara, estamos lindando en la inconstitucionalidad, porque esa labor fiscalizadora sólo corresponde a ésta.	Por otra parte, dicha evaluación no puede estar en una ley de carácter temporal, como es la de presupuestos, que, como lo ha sostenido el Tribunal Constitucional en más de una sentencia, no es propiamente una ley, sino que debería estar en la ley de administración financiera del Estado, de manera que hubiera pautas permanentes, que no dependieran de la discusión política del momento en que se estudia el presupuesto. Podría ocurrir que hoy, que estamos en una campaña, fueran muy severas, y no tanto en otras oportunidades. En consecuencia, sin perjuicio de aceptar la existencia de tal evaluación, debería quedar en un cuerpo legal permanente.	En segundo lugar, en relación con la reducción del presupuesto del Instituto Nacional de la Juventud, quiero señalar que el Senado ha ideado una nueva forma de derogar las leyes. Hasta la fecha se conocían dos: la derogación expresa, cuando la ley suprime una norma, y la derogación tácita, cuando la nueva norma es incompatible con la antigua; pero ahora se ha creado una tercera: la derogación por inanición, es decir, cuando se le quita completamente el dinero a un servicio público para que actúe. Desde ese punto de vista, encuentro inaceptable esta nueva invención jurídica de los senadores que propusieron la muerte por inanición de un servicio público.	Además, aquí hay venganza por alguna mala gestión de alguno de los integrantes del Instituto Nacional de la Juventud. Si actuáramos así, podríamos decir que vamos a reducir el presupuesto de las Fuerzas Armadas porque algunos de sus integrantes violaron los derechos humanos, o bien, que vamos a procurar el desaparecimiento de las empresas privadas porque hicieron el negociado de Enersis por mil doscientos millones de dólares, mediante el cual se beneficiaron algunas personas que hoy están multadas por la Superintendencia de Valores y Se-guros.	La venganza, el rencor y la odiosidad siempre han sido malos consejeros, y desde ese punto de vista me parece abolutamente inadmisible la reacción del Senado frente a algunas irregularidades cometidas en el Instituto Nacional de la Juventud.	Los propósitos de ese organismo están expresados en la ley. Su gestión tendrá que corregirse, y así se está haciendo. En consecuencia, interesan sus programas de fondo: disminuir la cesantía juvenil, adecuar el  servicio militar, capacitar para combatir la droga.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El Diputado señor Juan Pablo Letelier le solicita una interrupción.	El señor ELGUETA.- Se la concedo.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Puede hacer uso de la interrupción el Diputado señor Juan Pablo Letelier, por un minuto.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, sin perjuicio de la necesidad de que se persigan todas las responsabilidades legales de funcionarios que hayan metido las manos y actuado mal en el Instituto, no podemos hacer gárgaras con los problemas de la juventud, pues son serios: cesantía juvenil, falta de información a los jóvenes de sus derechos, y prácticas muy nocivas de la sociedad moderna, como la drogadicción y la violencia.	Por eso, es importante una instancia de coordinación de políticas. Sin duda, tendremos que vigilar su desempeño con más eficacia y también con mayor respaldo institucional. Por ende, debemos dar la oportunidad a la nueva directora y a su equipo de demostrar que el INJ puede ser eficaz.	Lamento la estrategia de eliminar el financiamiento para liquidar los centros de información y difusión juvenil, que han sido tremendamente exitosos y valiosos, y los programas de apoyo a los jóvenes, que en muchas regiones son los únicos que se preocupan de su desarrollo, porque en provincia no hay grandes universidades ni centros culturales y ellos dependen casi exclusivamente de lo que haga el INJ en coordinación con otras reparticiones públicas.	La Oposición, como dijo el colega señor Elgueta, en el Senado ha actuado con venganza, y ésta es mala consejera, pues no ayuda a enfrentar los problemas reales. Por eso, además de revisar la eficacia del INJ, es preciso fortalecerlo y asegurar que cuente con los recursos y los instrumentos necesarios para enfrentar los problemas de los jóvenes, cuya tasa de desempleo supera el promedio nacional.	Manifiesto mi respaldo a la nueva directora y a su equipo. La lógica de achicar el presupuesto del INJ es una forma inapropiada de abordar el debate sobre las instancias públicas, sin perjuicio de la nociva actuación para el interés nacional de algunos funcionarios públicos, a los cuales esperamos que la justicia castigue como corresponde.	Agradezco al Diputado señor Elgueta la interrupción concedida.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Cerrado el debate.	La Mesa quedó facultada para poner en votación las modificaciones del Senado al proyecto de ley de Presupuestos en el momento que lo estimara conveniente.	Por lo tanto, correspondería votar.	Hago presente que se ha pedido votar en forma separada la glosa 01, del Ministerio de Vivienda; la Partida 21, Ministerio de Planificación y Cooperación, reducción presupuestaria del INJ, y la glosa relacionada con el Indap, del Ministerio de Agricultura, en todos los lugares en que así se establece.	¿Habría acuerdo para votar el resto de las modificaciones del Senado, con las excepciones indicadas por la Mesa, en una sola oportunidad?	Tiene la palabra el Diputado señor Paya por una cuestión de Reglamento.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884">	El señor PAYA.- Señor Presidente, pido un minuto de suspensión.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- A petición del Comité de la UDI, se suspende la sesión por un minuto.</INTERVENCION_DIPUTADO>	-Transcurrido el tiempo de suspensión.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Continúa la sesión.	Señores diputados, se ha solicitado prorrogar el tiempo de suspensión de la sesión. Sin embargo, en uso de sus facultades, la Mesa ha considerado conveniente votar este proyecto a las 13.40 horas.	En consecuencia, se suspende la votación del proyecto de ley de Presupuestos hasta el término del Orden del Día.	El acuerdo es destinar hasta media hora a los proyectos sobre el personal de Gendarmería de Chile y el que modifica el decreto supremo Nº 220, del Ministerio de Defensa Nacional. 	Tiene la palabra el Diputado señor     Andrés Palma para una cuestión de Reglamento.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">	El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, para sugerir a la Mesa que no renuncie a su facultad de poner en votación, en el momento oportuno, el proyecto de ley de Presupuestos, ya que se debe constituir la Comisión Mixta. Entonces, si en algún instante tenemos la capacidad de votar este proyecto, no veo la razón de esperar cincuenta minutos si la Mesa tiene facultad para ponerlo en votación en el momento adecuado.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, parece lógico; pero el espíritu era votar este proyecto a las 12 horas para cumplir con los plazos, y en una sesión especial, a las 17 horas, ver el informe de la Comisión Mixta sobre el mismo.	Con estas suspensiones, es difícil que la sesión de la tarde se pueda llevar a efecto a esa hora. Tampoco se puede estar cambiando de tema y suspendiendo cada dos minutos. En consecuencia, la Mesa ha determinado seguir con la sesión. </INTERVENCION_DIPUTADO>	-Posteriormente, la Sala procedió a votar en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señores diputados, después de distintas consultas sobre la materia y de un intento de reunión de los Comités, entiendo que no hay acuerdo consensual respecto del procedimiento de votación de las modificaciones del Senado al proyecto de ley de Presupuestos. Por lo tanto, simplemente, debemos aplicar el Reglamento y votar una a una las modificaciones del Senado.	Tiene la palabra el señor Ministro de Hacienda.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Eduardo Aninat.Ministro de Hacienda, ">	El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Señor Presidente, sólo deseo clarificar un punto que ha sido objeto de algunas conversaciones. 	En el Senado se restablecieron por unanimidad los artículos 3º y 4º. 	Para conocimiento de los señores diputados, quiero reiterar la importancia del artículo 3º, que, como se sabe, requiere un quórum de 61 votos para su aprobación. Dicha norma establece la facultad para que, en caso de necesidad, el Estado pueda endeudarse en el exterior hasta por un monto total máximo de mil millones de dólares. 	Como se sabe, el Estado ha sido extraordinariamente prudente en todo este período, ya que ha estado reduciendo su deuda externa. Sin embargo, sería grave que la Cámara no repusiera dicho artículo, como lo hizo el Senado, por cuanto todos sabemos que existe la posibilidad de que parte de la crisis que afecta a los países del Asia-Pacífico golpee a Latinoamérica. Considero que es labor del Estado, con la concurrencia del Poder Legislativo, no hipotecar los grados de libertad y crear los instrumentos necesarios para mantener todo lo que hemos avanzado en el tema macroeconómico.	Por eso, quiero llamar la atención sobre la importancia de votar favorablemente lo repuesto por el Senado.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Estévez para plantear una cuestión de Reglamento.	El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, solicito que pida la unanimidad de la Sala para aprobar los artículos 3º y 4º, dado que fueron objeto de un acuerdo formal de los Comités del Senado, y es parte de la práctica parlamentaria respetar la palabra empeñada, las normas básicas de convivencia en el Congreso Nacional, sin perjuicio de que pueda haber discrepancias respecto de las otras disposiciones.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Rodríguez para referirse a una cuestión de Reglamento.	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, solicito que pida la unanimidad para votar el conjunto de las modificaciones propuestas por el Senado. De no ser así, pido suspender la sesión para que los diputados de Renovación Nacional se puedan reunir un minuto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado se-ñor Longueira sobre un punto de Reglamento.	El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, quiero ser bien claro respecto de esta materia.	Cuando se discutió el artículo 3º en la sesión anterior, se argumentó que el rechazo de una norma tan importante como ésta se debía a que se deseaba que en el Senado se establecieran negociaciones para incorporar una serie de indicaciones que la Oposición había presentado en toda la discusión del Presupuesto, lo que efectivamente ocurrió debido a que “cayó” este artículo 3º y, paralelamente, también “cayó” el artículo 4º.	Los actuales artículos 3º y el 4º y el protocolo son partes del acuerdo, según nuestro punto de vista. Así fue confirmado por el Senador señor Larraín, quien participó en ese acuerdo. Tanto es así que fueron votados unánimemente en el Senado, mientras que se dejó en libertad para votar el resto de los ítem, lo que se comprueba por el rechazo de los recursos al INJ, que se obtuvo por una mayoría del Senado. 	Por lo tanto, el acuerdo que existe es muy claro para nosotros: votaremos a favor los artículos 3º y 4º, porque entendemos que es parte del compromiso que nos obliga, debido al acuerdo suscrito en el Senado por el Senador señor Larraín.	Por esta vía obtuvimos la aprobación del conjunto de indicaciones presentadas, que son parte del protocolo, y de los artículos 3º y 4º. Tenemos claro el punto.	Finalmente, pido que suspenda la sesión por un par de minutos.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se suspende la sesión por dos minutos.</INTERVENCION_DIPUTADO>	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Se reanuda la sesión.	El Diputado señor Estévez pidió votar los artículos 3º y 4º en un solo acto.	¿Habría acuerdo?	No hay acuerdo.	El Diputado señor Rodríguez solicitó votar en conjunto todas las modificaciones del Senado en un solo acto.	¿Habría acuerdo?	No hay acuerdo.	Tiene la palabra el Diputado señor Estévez para plantear una cuestión de Reglamento.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, hay un acuerdo expreso, formal, de los Comités políticos del Senado respecto de los artículos 3º y 4º, no así en relación con el resto de las modificaciones, por lo que no cabe acceder a lo planteado por el Diputado señor Rodríguez. Este es un hecho grave, no menor, porque tiene que ver con la gestión del Congreso y con una parte importante de la política, cual es la credibilidad de la palabra empeñada. 	Insisto, sería muy grave que una fuerza política no cumpliera su palabra empeñada en una negociación en el Senado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez para plantear un asunto de Reglamento.	El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, al pedir la votación en un solo paquete, no nos salimos en absoluto del acuerdo firmado en el Senado, el cual, dicho sea de paso, no obliga a esta Cámara. Incluso, están incluidos los artículos 3º y 4º.	Ahora, el punto es si la Sala da o no la unanimidad.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.	El señor ULLOA.- Señor Presidente, nosotros respetamos el acuerdo a que se llegó, a diferencia de nuestros colegas, quienes no siempre hacen honor a la palabra empeñada.	Varios señores DIPUTADOS.- Eso no es así.	El señor ULLOA.- Como botón de muestra puedo citar la situación que se produjo con el nombramiento del Diputado señor Bombal en el cargo de Vicepresidente de la Corporación.	En todo caso, el hecho de que se haya llegado a un acuerdo no significa que no se vaya a votar. Si algunos señores diputados piden que los artículos se voten en forma separada, da exactamente lo mismo, pero, repito, el acuerdo, de ninguna manera, significa no votar.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señores diputados, se han propuesto distintos procedimientos para votar los artículos 3º y 4º y no ha habido unanimidad -tampoco para votarlos en conjunto-; por tanto, corresponde aplicar el Reglamento y votar una a una las modificaciones introducidas por el Senado.	Los artículos 1º y 2º quedan para el final, porque resumen el total de lo que pueda estar comprendido, con algunas modificaciones en las cifras.	En votación el artículo 3º.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 68 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bombal, Caminondo, Cardemil, Coloma, Cornejo, Cristi (doña María Angélica), Elgueta, Encina, Errázuriz, Estévez, Fantuzzi, Gajardo, García-Huidobro, Girardi, González, Gutiérrez, Hamuy, Huenchumilla, Jara, Jeame Barrueto, Kuschel, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Longueira, Luksic, Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación el artículo 4º.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 69 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bombal, Caminondo, Cardemil, Coloma, Cornejo, Cristi (doña María Angélica), Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Fantuzzi, Gajardo, García-Huidobro, Girardi, González, Gutiérrez, Hamuy, Huenchumilla, Jara, Jeame Barrueto, Kuschel, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Longueira, Luksic, Martínez (don Rosauro), Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don  Joaquín), Paya, Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación el inciso final, nuevo, que ha agregado el Senado al artículo 6º.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 62 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Ascencio, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Caminondo, Cardemil,    Coloma, Cornejo, Cristi (doña María Angélica), Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Estévez, Fantuzzi, Gajardo, García-Huidobro, Girardi, González, Gutiérrez, Hamuy, Huenchumilla, Jara, Jeame Barrueto, Kuschel, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Longueira, Luksic, Martínez (don Rosauro), Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Salas, Solís, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el inciso cuarto del artículo 8º, que ha pasado a ser 10, el Senado ha sustituido el guarismo “3º” por “5º”.	Si le parece a la Sala se aprobará por unanimidad.	¿Habría acuerdo?	Aprobado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	En el inciso final del artículo 10, que ha pasado a ser 12, el Senado ha sustituido el número “11” por “13”.	Aprobada la modificación por unanimidad.</VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	En el inciso segundo del artículo 20, que ha pasado a ser 22, el Senado ha reemplazado la frase “transferencias con cargo a la asignación Provisión para Financiamientos Comprometidos de la Partida Tesoro Público” por “transferencias con cargo a las asignaciones Provisión para Financiamientos Comprometidos y Provisiones para Transferencias de Capital de la Partida Tesoro Público.”	¿Habría acuerdo para aprobarla por unanimidad?	Aprobada.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	En la Partida 06, Ministerio de Relaciones Exteriores, el Senado ha agregado, en el Capítulo 01, Subtítulo 25, Ítem 31, asignación 002, glosa 04, lo siguiente: “Con cargo a esta asignación de transferencias a organismos internacionales se podrá pagar solamente hasta el monto de la contribución o cuotas que estén aprobadas en convenios internacionales vigentes.”	¿Habría acuerdo para aprobar dicha frase por unanimidad?	Aprobada.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	En la Partida 13, Ministerio de Agricultura, el Senado ha agregado, en el Capítulo 01; Programa 01; Subtítulo 25; Ítem 32, asignaciones 001, 002 y 003, la siguiente glosa:	“06. A más tardar, el 31 de julio de 1998, la Subsecretaría deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y coberturas del programa, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación del programa para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.” 	Solicito el asentimiento de la Sala para votar en conjunto todas aquellas glosas en cuyo texto se repite en forma literal el contenido de la glosa 06, Partida 13, Ministerio de Agricultura. 	Acordado.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 54 votos; por la negativa, 7 votos. Hubo 1 abstención. 	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En consecuencia, queda aprobado el conjunto de las glosas indicadas. </INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Ascencio, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bombal, Coloma,    Cornejo, Cristi (doña María Angélica), Elgueta, Elizalde, Errázuriz, Fantuzzi,  Gajardo, García-Huidobro, González,   Gutiérrez, Hamuy, Huenchumilla, Jara, Jeame Barrueto, Kuschel, Latorre, León, Longton, Longueira, Luksic, Martínez (don Rosauro), Morales, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Paya, Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Rebolledo (doña    Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Salas, Solís, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Vargas, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Encina, Estévez, Girardi, Letelier (don Juan Pablo), Montes, Palma (don Andrés) y Valenzuela.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvo el Diputado señor Ávila.</ABSTENCION></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado respecto de la Partida 16, Ministerio de Salud. 	¿Habría acuerdo de la Sala para aprobarlas por unanimidad? 	-Aprobadas.</INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	En la Partida 18, Ministerio de Vivienda y Urbanismo, el Senado acordó suprimir la glosa 01. 	En votación. 	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 19 votos; por la negativa, 42 votos. No hubo abstenciones. 	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Rechazada la modificación del Senado. </INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Bartolucci, Bombal, Caminondo, Cardemil, Coloma, Cristi (doña María Angélica), Errázuriz, Fantuzzi, García-Huidobro,    Kuschel, Longton, Longueira, Martínez (don Rosauro), Orpis, Paya, Prokurica, Rodríguez, Solís y Ulloa.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Cornejo, Elgueta,   Encina, Estévez, Gajardo, Girardi, González, Gutiérrez, Hamuy, Huenchumilla, Jara, Jeame Barrueto, León, Letelier (don Juan Pablo), Luksic, Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Salas, Soria, Sota, Tohá, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Villouta, Walker y Zambrano.</EN_CONTRA></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado a la Partida 21, Ministerio de Planificación y Cooperación. 	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 14 votos; por la negativa, 46 votos. Hubo 2 abstenciones. 	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Rechazadas la modificaciones del Senado. </INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Bombal, Caminondo, Cardemil, Coloma, Cristi (doña María Angélica), Fantuzzi, Kuschel, Longton, Martínez (don Rosauro), Paya, Prokurica, Rodríguez, Solís y Vargas.</A_FAVOR><EN_CONTRA>	-Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Elgueta, Elizalde,  Estévez, Gajardo, Girardi, González, Gutiérrez, Hamuy, Huenchumilla, Jara, Jeame Barrueto, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Luksic, Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Navarro, Ojeda, Ortiz, Palma (don Andrés) Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Salas, Seguel, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</EN_CONTRA><ABSTENCION>	-Se abstuvieron los Diputados señores:Longueira y Orpis.</ABSTENCION></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El proyecto, en consecuencia, por contener dos materias que han sido objeto de rechazo, va a Comisión Mixta y, de acuerdo con lo convenido por los Comités, se ha citado a sesión a las 17 horas de hoy para tratarlo nuevamente. 	Propongo que la Comisión Mixta esté integrada por los señores Estévez, Galilea, García, don José; Jocelyn-Holt, Jürgensen, Longueira, Makluf, señora Matthei y señores Montes, Ortiz, Palma, don Andrés,    Rebolledo y Schaulsohn. Sesionará en la Comisión de Hacienda. 	¿Habría acuerdo? 	Acordado. 	Para plantear un punto de Reglamento, tiene la palabra el Diputado señor Juan   Pablo Letelier. </INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Entiendo que su Señoría no sometió a votación los artículos 1º y 2º. No sé si es necesario, porque hay enmiendas. 	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Siempre se ha interpretado que no es necesario, porque reproducen el conjunto de operaciones aritméticas que entrega el resto de los artículos y partidas. 	En todo caso, si le parece a la Sala, los aprobaremos en esos términos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, si los aprueba de esa manera, cometerá un error. Lo adecuado es aprobarlos con la modificación, por cuanto se rechazó lo relativo al INJ.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Entonces, si le parece a la Sala, se aprobarán los artículos 1º y 2º con las adecuaciones que hará la Secretaría, de acuerdo con lo aprobado por la Sala.	¿Habría acuerdo?	Aprobados.	Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, sólo para señalarle que, en el caso de nuestra bancada, la Diputada Evelyn Matthei será reemplazada por el Diputado Jaime Orpis en la Comisión Mixta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señores diputados, el señor Secretario me indica que, en cuanto a la integración de la Comisión Mixta, las modificaciones las efectúa directamente la Secretaría. Aquí, tradicionalmente, intervienen miembros de la Comisión de Hacienda.	Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, como es habitual, los nombres de los Diputados que usted sugiere para conformar la Comisión Mixta deben ser ratificados por la Sala.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Perdóneme que lo interrumpa, señor diputado, pero el señor Secretario me indica que no es así, por cuanto la ley orgánica del Congreso Nacional señala que la Comisión Mixta de Presupuestos es una sola y está conformada por la Comisiones de Hacienda de la Cámara y del Senado. Por lo tanto, los reemplazos se verifican en la respectiva Comisión.	La Comisión Mixta sesionará en el transcurso de la tarde.	Se ha citado a sesión de Sala de la Cámara a las 17 horas para conocer, en Fácil Despacho, el proyecto de ley que concede un bono especial al personal de atención primaria de salud municipal, y, a partir de las 17.30 horas, proceder a votar dicha iniciativa y el informe de la Comisión Mixta.	Tiene la palabra el Diputado señor Pizarro por una cuestión de Reglamento.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- Señor Presidente, en principio se señaló la posibilidad de que la sesión comenzara a las 16 horas. Su Señoría, en uso de la facultad que ha tenido en el transcurso de la sesión y en la eventualidad de que el informe de la Comisión Mixta estuviera listo al inicio de la sesión, podría ponerlo en votación de inmediato, sin necesidad de esperar hasta las 17.30 horas. Es decir, me gustaría ratificar dicha facultad para que se someta a votación la proposición de la Comisión Mixta al proyecto de ley de Presupuestos en el momento en que lo estime oportuno.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Si le parece a la Sala, se renovará dicha facultad.	¿Habría acuerdo?	Acordado.</INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><PROYECTO_LEY BOLETIN="1972-07">ASIGNACIÓN POR TURNO PARA PERSONAL DE GENDARMERÍA DE CHILE. Tercer trámite constitucional.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde tratar, en tercer trámite constitucional, las modificaciones del Senado al proyecto que establece una asignación por turno para el personal de Gendarmería de Chile.	Antecedentes:	-Modificaciones del Senado, boletín    Nº 1972-07, sesión 16ª, en 18 de noviembre de 1997. Documentos de la Cuenta Nº 1.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El Diputado señor Ortiz hará un resumen de las modificaciones.	Tiene la palabra su Señoría.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, la primera modificación establece que recibirán el beneficio 70 funcionarios del escalafón de oficiales administrativos penitenciarios.	La segunda, al inciso segundo del artículo 3º, que se relaciona con el mejoramiento del monto de la planilla suplementaria: en vez de tomar como base el segundo semestre de 1996, se considerará el primer semestre de 1997.	La modificación al artículo 4º es la más importante. Tiene que ver con los funcionarios de planta de Gendarmería no comprendidos en el artículo 1º, los cuales tendrán derecho a una asignación de nivelación penitenciaria, incompatible con la asignación de turno, cuyos montos aparecen en el boletín comparado. Concretamente, se refiere a las plantas de directivos, profesionales, técnicos, administrativos y auxiliares.	Son importantes las modificaciones, porque responden a la justa petición que siempre ha hecho Anfup, de que los funcionarios de Gendarmería que ingresaron a Dipreca no tuvieron la posibilidad de ser parte de las tres leyes de nivelación dictadas durante el gobierno del Presidente Aylwin. Además, se está haciendo justicia, porque con ello prácticamente todos obtienen este beneficio. Por otro lado, con dicha asignación de nivelación penitenciaria se reconoce el rol difícil, complicado y bastante sufrido que desempeña el personal de Gendarmería de Chile.	Por estimarlas justas y positivas, la bancada de la Democracia Cristiana aprobará las modificaciones del Senado.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO>	-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Varios señores diputados están inscritos y sólo disponemos de media hora para la discusión del proyecto.	Tiene la palabra el Diputado señor Montes.	El señor MONTES.- Señor Presidente, brevemente quiero valorar la decisión del Gobierno de incorporar a todo el personal de Gendarmería a esta asignación especial; valorar que se haya incorporado al personal del escalafón en extinción a la asignación por turno y que se haya incorporado a profesionales y administrativos a esta nueva asignación de nivelación penitenciaria.	Los recursos que se requieren no son tan altos, ya que el proyecto tenía un costo global de 9.900 millones de pesos y esta incorporación representa un incremento de alrededor de 650 millones de pesos.	La Comisión de Hacienda y la Sala de esta Cámara consideraron que, en justicia, correspondía extender este beneficio a todo el personal de Gendarmería, por cuanto, en su conjunto, opera como Institución y requiere del aporte de cada uno de los profesionales, administrativos y de todo el personal originalmente incluido. 	Por eso, hoy quiero decir a los directivos del personal de Gendarmería que tuvo éxito el esfuerzo realizado por la Comisión de Hacienda de la Cámara de Diputados a fin de que esto ocurriera. Esto es importante, pues el Gobierno ha acogido esta proposición y hoy todo su personal recibirá este beneficio sin provocarse discriminaciones en su interior.	En nombre de la bancada del Partido Socialista, quiero señalar la valoración de este hecho.	Muchas gracias.</INTERVENCION_DIPUTADO>	-Aplausos.<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rubén Gajardo.	El señor GAJARDO.- Señor Presidente, votaremos favorablemente las modificaciones del Senado. En especial, valoramos la que se ha introducido en el artículo 4º, en cuanto al personal de Gendarmería que no se desempeña por el sistema de turnos. 	Cabe recordar que, desde que se recibió por esta Cámara este proyecto, se le planteó al Gobierno, específicamente al Ministerio de Hacienda, la necesidad de incorporar a este personal. De hecho, el proyecto estuvo detenido por largo tiempo en la Comisión de Constitución a la espera de una respuesta favorable del Gobierno, la que tardó bastante tiempo en llegar, con un efecto negativo en lo que dice relación con la situación de este personal. Debemos recordar que, conforme se establece en el artículo 6º del proyecto, la ley comienza a regir desde el mes siguiente de su publicación en el Diario Oficial. Esto significa que el tiempo transcurrido durante los trámites realizados para mejorar la situación del personal ha corrido en contra de los beneficios económicos que este proyecto consagra en su favor.	En todo caso, me alegro de que se haya resuelto el problema, y si bien no se les aplica exactamente la misma fórmula que rige para el personal afecto al sistema de turnos, la verdad es que la asignación de nivelación penitenciaria tiene la misma finalidad. Está establecida en los mismos términos, en cuanto a que ella es imponible. Asimismo, se le otorga a este personal la bonificación especial del 12 por ciento, con el objeto de compensar la mayor cotización que le corresponde efectuar como consecuencia de este beneficio que ahora se transforma en imponible, con los positivos efectos que sabemos que tiene para la jubilación.	Por eso, me alegro de que se haya resuelto el problema, no obstante de que pudo haber ocurrido antes, porque en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, lo estuvimos haciendo presente durante mucho tiempo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Soledad Alvear, ministra de Justicia.">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra la Ministra de Justicia.	La señora ALVEAR (Ministra de Justicia).- Señor Presidente, nos alegra muchísimo que la Cámara conozca en tercer trámite constitucional esta iniciativa presentada en enero de este año. Asimismo, nos alegra que se aprobara en el Senado un artículo introducido mediante indicación, que recoge precisamente lo que los diputados manifestaron hace algunas semanas al momento de aprobar esta iniciativa legal.	En efecto, nos parece importante someter a la consideración de esta Sala una solución integral para el personal de Gendarmería, que incluye una asignación por turno para el personal uniformado, aspecto que fue largamente explicado en la sesión anterior. Ahora, a través del artículo 4º, se otorga al personal no uniformado de las plantas de directivos, profesionales, técnicos, administrativos y auxiliares una asignación de nivelación penitenciaria.	De esta manera se recoge un sentir, explicitado por los diputados en esta misma Sala hace algunas semanas, y damos una solución integral al problema, incluyendo a todos los funcionarios en este tipo de beneficio, a partir de distintos niveles y bonos. Desde luego, entregamos un regalo muy merecido al personal de Gendarmería de Chile, pocos días antes de su aniversario, el que celebrarán con justa razón la próxima semana con la buena noticia que implica para ellos la aprobación de esta iniciativa legal.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, las modificaciones introducidas por el Senado, producto de indicaciones patrocinadas por el Ejecutivo -como ha dicho muy bien la Ministra-, permiten hacer justicia a muchos funcionarios de Gendarmería que habían quedado marginados del beneficio en el primer trámite.	El país está haciendo un gran esfuerzo en materia de mejoramiento de los centros de reclusión, en especial en infraestructura, de manejo de los presos y de rehabilitación. Así, he visto que en Arica -mi distrito- se está construyendo una moderna cárcel en la cual se han invertido enormes recursos. Desde luego, lo justo, adecuado y eficiente es que el personal que allí trabaja tenga remuneraciones adecuadas a su delicada responsabilidad no sólo de vigilar, sino de proteger y motivar a los detenidos y ayudar a su rehabilitación.	Por eso, la bancada del Partido por la Democracia votará favorablemente y con entusiasmo estas modificaciones, por cuanto constituyen un gran avance para hacer justicia a trabajadores estatales de tanta importancia, como son los funcionarios uniformados y civiles que trabajan en Gendarmería de Chile.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Juan Antonio Coloma.	El señor COLOMA.- Señor Presidente, hace un par de semanas, en nombre de la bancada de la UDI, hicimos una completa exposición de nuestro parecer sobre este proyecto. Junto con valorar el hecho de que esta legislación contiene un elemento de justicia, hicimos un llamado al Gobierno con dos objetivos específicos:	En primer lugar, pedimos que no fuera considerada una ley parche, sino que existiera la voluntad de elaborar una ley integral que modernice Gendarmería de Chile y le permita cumplir cabalmente el rol para la cual fue diseñada y que hoy, muchas veces por problemas de normativa y de falta de recursos, sólo cumple parcialmente. Creo que esto recoge la aspiración de los dirigentes del gremio, que han planteado reiteradamente que el problema de Gendarmería no se limita a más o menos recursos, sino a una concepción del Estado para comprender cabalmente su función y los elementos necesarios para desarrollarla en forma adecuada.	El segundo concepto que agregamos en esa oportunidad fue la reiteración de una sentida aspiración de las Comisiones de Constitución, Legislación y Justicia y de Hacienda, en cuanto a la inclusión de los funcionarios civiles en esta iniciativa. Aprovecho la presencia del Ministro de Hacienda para manifestar que, hace más de ocho meses, las Comisiones de Constitución y de Hacienda le solicitaron esta incorporación, de modo de solucionar el problema en forma definitiva. Sin embargo, tal como lo señaló la Ministra de Justicia, fue necesario que transcurrieran ocho meses para lograrlo.	¿Qué quiero decir con esto? Que no obstante valorar esta normativa y considerarla un paso significativo, aunque no definitivo, todavía hay cosas pendientes en Gendarmería que hay que solucionar a través de una legislación más moderna. Pero no podemos esperar ocho meses para aprobar una legislación que, de haberse dictado en forma oportuna, ya estaría otorgando beneficios a las personas involucradas en forma más racional y oportuna. Debemos ganar experiencia en estas materias y no demorar tanto tiempo en contestar un oficio de las Comisiones de Constitución y de Hacienda, cuando todos los parlamentarios, sin excepción, éramos partidarios de otorgar este beneficio. Valoro que al final se haya aprobado, pero no podemos ignorar el tiempo transcurrido que ha afectado a los funcionarios de Gendarmería a quienes, a pesar de estar contentos, habría sido más justo entregarles este beneficio mucho antes.	En resumen, para los efectos de la historia fidedigna de la ley, reitero todas las consideraciones que hicimos en la ocasión anterior, entre las cuales está el beneficio al sector pasivo. Valoramos y aplaudimos esta disposición, y esperamos aprobarla por unanimidad lo antes posible, a fin de que sea ley de la República, y de esa manera retribuir a Gendarmería de Chile los esfuerzos que realiza en favor de la sociedad.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Seguel, Rodolfo" DIPUTADOValue="222">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodolfo Seguel.	El señor SEGUEL.- Señor Presidente, junto con hacer mías las palabras de los parlamentarios de la Concertación, en nombre de la bancada de la Democracia Cristiana quiero expresar nuestro saludo y reconocimiento a un dirigente sindical que a pesar de haber estado muy enfermo últimamente, ha participado en todas las discusiones de los proyectos relacionados con Gendarmería. Me refiero al dirigente Milenko Mihovilovic. Quiero expresarle nuestro cariño, y Dios quiera que tenga una pronta mejoría.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor  Estévez.	El señor ESTÉVEZ.- Señora Presidenta, también votaré favorablemente las modificaciones introducidas por el Senado.	La Ministra de Justicia ya explicó los cambios efectuados. Me parece que el proyecto es la respuesta a una necesidad que existe en Gendarmería. Todos los parlamentarios estamos contestes en ello, porque vemos el abnegado desempeño de estos servidores públicos a lo largo de Chile, en condiciones muchas veces difíciles. Además, lo propuesto por el Senado alcanza al personal civil, a los oficiales administrativos penitenciarios y a otros que no estaban considerados anteriormente.	Me alegro de esto, porque amplía el beneficio y evitamos una diferencia que debe fundarse sólo en el trabajo y no en otras consideraciones.	Me asocio a lo señalado por el Diputado señor Seguel en cuanto a que el señor     Milenko Mihovilovic se recupere pronto y deseo a los trabajadores de Gendarmería que cumplan un aniversario mejor una vez que esta iniciativa sea ley de la República.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Prochelle, Marina" DIPUTADOValue="92">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	Queda pendiente la votación.</INTERVENCION_2VICE>	-Posteriormente, la Sala votó este proyecto en los siguientes términos:<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde votar las modificaciones del honorable Senado al proyecto que establece una asignación por turno para el personal de Gendarmería de Chile.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- Pido la palabra por una cuestión de Reglamento.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, cuando se trató el proyecto de Gendarmería, escuchamos las intervenciones de parlamentarios de las distintas bancadas y todos estaban unánimemente de acuerdo. Como la Mesa estaba estudiando la posibilidad de dividir la votación, deseo saber cuál es su punto de vista respecto del quórum que se requiere para aprobarlo, porque nuestra interpretación es que se necesita quórum simple.</INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, efectivamente, la Mesa entiende que se requiere quórum simple.	¿Hay algún señor diputado que proponga votar separadamente alguna de las modificaciones propuestas por el honorable Senado?	Ofrezco la palabra. 	Ofrezco la palabra. 	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 68 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones. 	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobadas las modificaciones del Senado.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bombal, Caminondo, Cardemil, Coloma, Cristi (doña Mª Angélica), Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Estévez, Fantuzzi, Gajardo,    Girardi, González, Gutiérrez, Hamuy, Huenchumilla, Jara, Jeame Barrueto, Kuschel, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Longton, Longueira, Luksic, Martínez (don Rosauro), Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Soledad Alvear, ministra de Justicia.">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra la señora Ministra de Justicia.	La señora ALVEAR (Ministra de Justicia).- Señor Presidente, deseo agradecer una vez más a la honorable Cámara de Diputados la disposición que ha tenido para aprobar un proyecto de la relevancia de esta iniciativa legal. 	En otra sesión, cuando debatimos la política penitenciaria, vimos que, para llevarla adelante, era importante realizar obras de infraestructura, aspecto considerado en el Presupuesto que hoy se está tratando, y tareas como las que estamos impulsando con el sector empresarial, a fin de llevar a efecto políticas de rehabilitación con quienes han sido condenados por la justicia, con el objeto de que, una vez que cumplan la pena privativa de libertad, puedan reinsertarse en el medio social. Sin embargo, nada de esto sería factible si el personal de Gendarmería de Chile no estuviese adecuadamente remunerado, para compensar, a través de sus ingresos, las difíciles labores que realiza.	En la sesión anterior decíamos que no siempre es suficientemente valorado el trabajo que efectúan al interior de nuestros recintos penitenciarios valiosos funcionarios públicos que destinan su vida a Gendarmería de Chile. Lo que hoy ha hecho la Cámara de Diputados es valorar dicha labor y, desde esa perspectiva, aprobar la asignación por turno para el personal uniformado de Gendarmería y un bono de nivelación penitenciaria para el resto de los funcionarios, pensando en una política integral, en atención a que es absolutamente indispensable que todos se inserten en este trabajo en la nueva política penitenciaria. 	A lo anterior hay que agregar la introducción, que también será objeto de discusión en la ley de Presupuestos, de tecnoseguridad al interior de los recintos penitenciarios, lo cual aliviará el trabajo que Gendarmería desarrolla en ellos y viene a complementar la tarea que estamos impulsando.	Decía hace un rato que Gendarmería de Chile estará de aniversario la próxima semana, por lo que considero muy justo haber culminado de esta manera el estudio de esta materia, es decir, aprobando unánimemente una iniciativa legal de esta envergadura, que viene a reconocer públicamente la tarea positiva que realiza Gendarmería, lo que constituye un aporte sustancial al país.	He dicho.</INTERVENCION_AUTORIDAD></PROYECTO_LEY>	-Aplausos.<PROYECTO_LEY BOLETIN="2101-02">FIJACIÓN DE PLANTA DE OFICIALES Y EMPLEADOS CIVILES DE LA ARMADA. Primer trámite constitucional.<INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Prochelle, Marina" DIPUTADOValue="92">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- A continuación, corresponde tratar, en primer trámite constitucional, el proyecto de ley que modifica el decreto supremo Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, que fija la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada, con el objeto de modificar el Escalafón de Oficiales de Mar.	Diputado informante de la Comisión de Defensa Nacional es el señor Ulloa, y de la de Hacienda, el señor Makluf.	Antecedentes:	-Mensaje, boletín Nº 2101-02, sesión 7ª, en 14 de octubre de 1997. Documentos de la Cuenta Nº 1.	-Informes de las Comisiones de Defensa y de Hacienda. Documentos de la Cuenta Nºs 6 y 7, respectivamente.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.	El señor ULLOA.- Señora Presidenta, cumplo con informar a la Sala sobre el proyecto despachado por la Comisión de Defensa, originado en mensaje del Ejecutivo, que modifica el decreto supremo Nº 220, de 1979, de carácter secreto, que fija la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada.	¿De qué trata el proyecto? El Gobierno plantea la posibilidad de ampliar la planta de oficiales de mar, es decir, aquellos que provienen de los escalafones de gente de mar: oficiales egresados de la Escuela de Grumetes y que, en virtud de sus méritos, estudios y condiciones pueden acceder, luego de un curso especial de un año en la Escuela Naval, al grado de oficial. La carrera se inicia en el grado de subteniente, y pueden acceder al grado máximo de capitán de navío.	Pues bien, la idea del proyecto es, precisamente, ampliar el abanico para que la gente de mar tenga más cupos, a fin de acceder al grado de oficiales. Con tal objetivo se amplía en 52 plazas el escalafón de oficiales de mar.	Lo más importante es que, en este caso, no hay aumento de gastos, sino que se procede exclusivamente con cargo al ítem Subsecretaría de Marina de la Armada de Chile.	El proyecto es muy sencillo y consta de tres artículos. El 1º, aumenta en 52 plazas el escalafón de oficiales de mar. 	El artículo 2º señala, con claridad: “El mayor gasto que irrogue la aplicación de lo dispuesto en el artículo precedente -el aumento de las 52 plazas-, será de cargo del presupuesto de la Subsecretaría de Marina del Ministerio de Defensa Nacional.”	La Comisión acogió una indicación que formulamos algunos diputados, en el sentido de que una vez que el proyecto sea ley, deberá publicarse en un anexo de circulación restringida del Diario Oficial, en virtud, naturalmente, de hacerlo coherente con todo lo que significa el número de personal de nuestras Fuerzas Armadas y, en este caso particular, de la Armada de Chile. 	También es importante señalar que la idea matriz del proyecto, junto con satisfacer la necesidad de reconocer en el personal denominado Gente de Mar sus capacidades y habilidades, se trata de distinguir su capacidad técnica y profesional; la conveniencia de formar oficiales que cubran puestos con mayor permanencia, de contar con oficiales que puedan llenar cargos de alta especialización y de lograr una mayor fluidez en los ascensos dentro del escalafón. 	Quiero señalar que es de vital importancia que este proyecto se despache a la brevedad, porque permitirá que un número importante de los cuadros de Gente de Mar -los 52 nuevos cupos- acceda rápidamente a ocupar las nuevas plazas, con lo cual se dará satisfacción a una necesidad muy sentida de la Armada y su escalafón. 	Como cuestión final, creo importante destacar que el proyecto en cuestión tiende también a concretar una inquietud que viene generándose desde hace ya largo tiempo, relacionada con los sueldos de las Fuerzas Armadas y de Orden. 	He dicho. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado informante de la Comisión de Hacienda, señor José Miguel Ortiz. 	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, quiero clarificar que el Diputado informante designado por la Comisión de Hacienda, mi camarada Diputado José Makluf, se encuentra enfermo, por lo que me solicitó que lo reemplazara. 	Por lo tanto, en representación de la Comisión de Hacienda de la Cámara de Diputados, rendiré el informe del proyecto de ley que modifica el decreto supremo Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, que fija la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada, con el objeto de modificar el Escalafón de Oficiales de Mar. 	Esta iniciativa tiene su origen en un mensaje de su Excelencia el Presidente de la República. 	Durante el estudio del proyecto, asistieron a la Comisión los señores Pablo Cabrera, Subsecretario de Marina, y Eugenio Cruz, Asesor del Ministerio de Defensa Nacional. 	El objetivo de la iniciativa legal es aumentar en 52 plazas el escalafón de oficiales de Mar de la Armada de Chile, elevando de 1 a 4 los cupos de Capitanes de Navío; de 5 a 16 los de capitanes de fragata, y de 62 a 99 los correspondientes a los grados fusionados de capitanes de corbeta y tenientes 1º y 2º. 	El señor Subsecretario de Marina hizo hincapié en que el proyecto responde a la necesidad de formar oficiales que puedan cubrir puestos con mayor permanencia y lograr una mayor fluidez en los ascensos al interior del escalafón, situación que la actual estructura impide, con la consiguiente desmotivación de sus integrantes.	La importancia del informe de la Comisión de Hacienda de la Cámara de Diputados radica en el hecho de que da a conocer el informe presupuestario elaborado por la Dirección de Presupuestos y que dicho organismo nos hizo llegar con fecha 17 de noviembre de este año. Dicho informe estima en 195 millones 300 mil pesos, el mayor gasto anual. Agrega que dicho costo se producirá a contar del noveno año de aplicación de la ley, fecha en que se encontrarían proveídos los 52 cargos que se crean. En consecuencia, el proyecto no irrogaría gastos en el presente año. No obstante, la etapa inicial de provisión de plazas prevista a iniciarse en 1998, considera un costo para dicho año de 16 millones 300 mil pesos, que será solventado con cargo al presupuesto institucional de la Subsecretaría de Marina.	En el informe de la comisión técnica, rendido por el Diputado señor Ulloa, se planteó que la Comisión de Hacienda debía tomar conocimiento de los dos primeros artículos aprobados por ella; no obstante y sin perjuicio de ello, también se abocó al estudio del artículo 3º, nuevo. En este punto, la Comisión de Defensa insistió en algo que es absolutamente legítimo y lógico: de aprobarse el proyecto, la ley en que se traduciría, al igual que el texto que se modifica -el decreto supremo Nº 220-, debería ser de naturaleza secreta, razón que indujo a los Diputados señores Prokurica y Ulloa a presentar una indicación para agregar este artículo 3º, nuevo, que señala: “La presente ley se publicará en un anexo de circulación restringida del Diario Oficial.” El artículo fue aprobado tanto en la Comisión de Defensa como en la de Hacienda, en atención a que determinados temas vinculados con la defensa nacional deben mantenerse en reserva.	En el artículo 1º del proyecto, se reemplaza el escalafón de Oficiales de Mar establecido en el artículo 1º, párrafo A.-, del decreto supremo (S) Nº 220, del Ministerio de Defensa Nacional, Subsecretaría de Marina, de 1979, en los términos señalados en la fundamentación de este informe.	En el artículo 2º se dispone que el mayor gasto que irrogue el proyecto será de cargo del presupuesto de la Subsecretaría de Marina del Ministerio de Defensa Nacional.	A fin de que quede consignado en la historia fidedigna de la ley, hago presente que puestos en votación los artículos 1º y 2º, fueron aprobados por la unanimidad de los diputados presentes en la Comisión. Por consiguiente, solicitamos a la Sala aprobarlos en los mismos términos, por cuanto se enmarcan en el proceso de modernización de la Armada y constituyen un reconocimiento y hacen justicia, al ubicar en los grados que corresponde a un esforzado personal de esa institución.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.	El señor ULLOA.- Señora Presidenta, las expresiones vertidas por el Diputado señor Ortiz al finalizar su informe resumen, de alguna manera, un arraigado sentimiento de la llamada Gente de Mar. Estamos hablando de personas que ingresan muy jóvenes -16 años- a la Escuela de Grumetes en Talcahuano, donde reciben su formación durante dos años en una isla, lo que les da el temple necesario, transformándose, de generación en generación, en estos viejos hombres de mar que protegen, no sólo al país, sino, fundamentalmente, a nuestras costas.	También es importante señalar que un joven que ingresa a la Escuela de Grumetes termina su carrera como suboficial mayor, al cabo de más o menos 30 años de servicios.	La posibilidad de acceder a los grados de oficiales se da exclusivamente sobre la base del mérito, del empeño, del empuje y del sacrificio con que estos jóvenes emprenden su vida profesional al interior de la Armada. En ese sentido, la muy sabia decisión -de hace ya larguísimos años- de permitir que los mejores, los que tienen mayor aptitud y más capacitados técnicamente, accedan a los grados de oficiales de la Armada, ha dado satisfacción, porque ha posibilitado que hombres notables los hayan obtenido.	Quiero citar un solo nombre: don Alejandro Navarrete. Fue el primer capitán de navío que, desde grumete, llegó a esa máxima distinción. Por esa razón, la Escuela de Grumetes, ubicada en la isla Quiriquina, lleva su nombre.	La ampliación de estos cupos no es sino un mayor reconocimiento a estos jóvenes, a estas personas que hacen de la protección a nuestra soberanía nacional su vida profesional.	Por esa razón, apoyaremos con entusiasmo la proposición del Gobierno.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor  Salvador Urrutia.	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señora Presidenta, la bancada del Partido por la Democracia apoyará el proyecto, porque tiende a fortalecer las capacidades de la Armada de Chile para cumplir su rol en pro de la seguridad del país.	Nos gusta, de manera especial, la forma en que se constituyen los oficiales de mar, cuyos cupos se aumentan en 52 por esta iniciativa.	La posibilidad de que la llamada “gente de mar”, es decir, los grumetes, que no inician sus estudios en la Escuela Naval, sino en la de Grumetes, y que, como lo señaló el Diputado señor Ulloa, por sus condiciones personales de esfuerzo y dedicación, van ascendiendo y siendo calificados adecuadamente, lleguen a niveles más altos dentro de la oficialidad de la Armada de Chile, es una acción de igualdad de oportunidades que destacamos y apoyamos con entusiasmo.	También está el tema de la seguridad nacional. Nuestra Armada necesita, cada vez más, contar con oficiales mejor preparados, con gente de mucho mayor capacidad ética, moral y técnica, por lo que el aumento de la planta de oficiales de mar es un fuerte apoyo a este objetivo.	Paulatinamente, la modernidad exige que las Fuerzas Armadas no aumenten tanto en número, sino en calidad, y es importante que esto se haga realidad en todas las facetas de nuestro estamento público, de toda la gente que trabaja para el Estado, en especial para las Fuerzas Armadas, que tienen la delicada función de resguardar la seguridad del país.	Por todo lo anterior, apoyamos con entusiasmo el proyecto. Creemos que será una gran ayuda para fortalecer la capacidad de la Armada de Chile, lo que contribuirá a mejorar la seguridad del país.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huenchumilla, Francisco" DIPUTADOValue="43">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor Huenchumilla.	El señor HUENCHUMILLA.- Señora Presidenta, quiero referirme a un punto específico que motivó cierta discusión en la Comisión de Defensa.	El artículo 3º fue producto de una indicación parlamentaria tendiente a que la ley que originará el proyecto se publique en un anexo de circulación restringida del Diario Oficial.	La norma general es que las leyes sean de conocimiento público y, por lo tanto, la publicidad es un requisito esencial para su conocimiento y vigencia, a partir de la publicación en el Diario Oficial.	Los parlamentarios que presentaron la indicación plantearon dos argumentos para fundamentarla. El primero apuntaba a que la Contraloría, tratándose de leyes que dicen relación con el número de contingente de cualquiera rama de las Fuerzas Armadas, normalmente ordena su publicación en un Diario Oficial de circulación restringida.	Desconozco si la Contraloría fundamenta su decisión en un artículo de su ley orgánica o en otra disposición legal. 	El segundo fundamento de los señores diputados fue que, tratándose de una materia de esta naturaleza, era conveniente hacer una excepción al principio de publicidad general y, en consecuencia, se publicara sólo en un anexo de circulación restringida.	Estimo bastante discutibles estos argumentos. En primer lugar, porque el Ministerio de Defensa, que redactó el proyecto, no incluyó en el articulado una norma que estableciera esa restricción.	Por otro lado, no conozco ninguna disposición legal que establezca que una norma de esta naturaleza deba publicarse en forma restringida. Si existe, el artículo estaría de más, porque el tema ya estaría regulado.	Por lo tanto, queda en pie el segundo fundamento de los diputados que presentaron la indicación, que, por razones de seguridad nacional, sería conveniente que no se conociera el incremento de plazas, en este caso, de la Armada de Chile.	En la actualidad, las revistas especializadas del mundo contienen información muy sustancial y en detalle respecto del contingente de las distintas ramas de las fuerzas armadas de todos los países del mundo. Periódicamente, publicaciones especializadas estadounidenses e inglesas, están dando cuenta del tema, por lo cual creo que el fundamento de la indicación se diluye.	Por esa razón, nos abstuvimos en la votación de la indicación, que permitió su aprobación por mayoría de votos.	Sólo he querido hacer presente el debate sostenido en el seno de la Comisión sobre el tema, pero sin oponerme fundamentalmente a la tramitación global del proyecto ni pretender introducir un factor que dilate su despacho. Al revés, si salió así, deberíamos aprobarlo de esta manera y, a lo mejor, en el futuro debatir en profundidad los alcances que una disposición de esta naturaleza tiene en un proyecto de ley referido al número de contingente de las Fuerzas Armadas.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.	El señor ULLOA.- Señora Presidenta, quiero precisar la inquietud del Presidente de la Comisión de Defensa, Diputado señor Huenchumilla.	Presentamos la indicación -fui quien generó la idea- básicamente con el propósito de hacer coherente esta norma con las demás propuestas, pues todas las leyes aprobadas en esta materia no han tenido el carácter de secretas, sino que de circulación reservada.	Esto no se ha hecho por desconocer la publicidad de la norma legal aludida por el Diputado señor Huenchumilla, sino para mantener una línea de coherencia respecto de la reserva que deben tener los antecedentes estadísticos o matemáticos del número del personal de las Fuerzas Armadas. Por ello, me parece que esto no debería ser la excepción a la norma. Por esa razón, insistí en que el artículo 3º fuera aprobado en los términos propuestos.	En atención a las razones que acaba de dar el Diputado señor Huenchumilla, sin duda, el segundo fundamento constituye un argumento razonable.	Por lo tanto, al igual como lo hizo el diputado informante de la Comisión de Hacienda, solicito a la Sala que el proyecto se apruebe por unanimidad.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, el diputado informante de la Comisión de Defensa hizo un recuerdo del señor Alejandro Navarrete, que en paz descanse, cuyo nombre lleva la escuela de grumetes ubicada en la comuna de Talcahuano.	Para mí ha sido gratísimo -por una casualidad de la vida, porque no me correspondía- haber sido diputado informante de la Comisión de Hacienda, porque es de justicia, mi deber y obligación, mencionar en el debate del proyecto a un caballero a carta cabal hasta el último instante de su vida, a un distinguido profesional de la Armada. Me refiero al oficial de mar don Miguel Vásquez Elgueta, a quien conocí cuando fui profesor en la comuna de Talcahuano, hombre que hasta el final fue un gran servidor público.	Uno se puede dar cuenta que quien creó esta institución lo hizo con mucha sabiduría, porque dio posibilidades a jóvenes para que, a muy temprana edad, ingresen a escuelas matrices de la Armada y lleguen a los más altos grados, sobre la base de su talento y capacidad.	Por eso, con mucha satisfacción, votaré favorablemente el proyecto.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Prochelle, Marina" DIPUTADOValue="92">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Ofrezco la palabra.	Ofrezco la palabra.	Cerrado el debate.	Cito a reunión de Comités en la Sala de Lectura, con el objeto de definir la votación del proyecto de ley de Presupuestos.	Se suspende la sesión hasta las 13.35 horas.</INTERVENCION_2VICE>	-Transcurrido el tiempo de suspensión:<VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Si le parece a la Sala, se procederá a invertir el orden de votación de los proyectos que figuran en la Tabla.	¿Habría acuerdo?	Acordado.	En primer lugar, someteré la votación general el que modifica el decreto supremo      Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, que fija la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada, con el objeto de modificar el Escalafón de Oficiales de Mar.	El proyecto no ha sido objeto de indicaciones. Por lo tanto, se votará en general y en particular a la vez.	En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 59 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Aprobado en general y en particular.	Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:	Aguiló, Ascencio, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bombal, Caminondo, Coloma, Elgueta, Elizalde, Encina, Errázuriz, Estévez, Fantuzzi, Gajardo, Girardi, González, Gutiérrez, Hamuy, Jara, Jeame Barrueto, Kuschel, Latorre, Letelier (don Juan Pablo), Longueira, Luksic, Martínez (don Rosauro), Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Ojeda, Orpis, Ortiz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prochelle (doña Marina), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Soria, Sota, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Vargas, Venegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">	El señor LONGTON.- Señor Presidente, pido la palabra.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor LONGTON.- Señor Presidente, solicito se incluya mi voto a favor, pues no alcancé a votar.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, quedará constancia en el acta, pero de acuerdo con el Reglamento su voto no se puede incluir.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bartolucci, Francisco" DIPUTADOValue="11">	El señor BARTOLUCCI.- Pido la palabra por una cuestión reglamentaria.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor BARTOLUCCI.- Señor Presidente, como la Mesa procedió a variar el orden de la votación, quiero dejar constancia de mi voto a favor, pues no alcancé a votar.	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, ésa no es una cuestión reglamentaria.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    
    
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDO<PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="578">RESTITUCIÓN DE FERIADOS ESPECIALES PARA PERSONAL DE SERVICIOS DE SALUD.<INTERVENCION_PROSECRETARIO>	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura al primer proyecto de acuerdo.	El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Se encuentra pendiente la votación del proyecto de acuerdo Nº 578, de los Diputados señores Ojeda, Tohá, Solís, Palma, don Joaquín; González, Ortiz, Villouta, Zambrano, Balbontín, Pérez, don Ramón; Gutiérrez, Bayo, Urrutia, don Salvador, y Vargas, que, en su parte resolutiva propone:	“Que se solicite a S.E. el Presidente de la República que presente ante el Congreso Nacional una iniciativa legislativa que considere un feriado legal de treinta días hábiles en verano y quince días hábiles en invierno, para los empleados de los Servicios de Salud que, por la naturaleza de sus funciones, estén expuestos a contagios, radiaciones, lesiones, desgaste nervioso y, en general, realicen actividades lesivas para su salud en establecimientos o servicios tales como hospitales para tuberculosos e infecto contagiosos, cementerios, servicios de rayos X y radium, hospitales psiquiátricos y de enfermos mentales, hospicios, casas de menores y laboratorios generales y de anatomía patológica. Todo esto, al objeto de restituir, en términos similares, el beneficio que estableció el artículo 10 de la ley Nº 14.593, del año 1961.”</INTERVENCION_PROSECRETARIO><VOTACION RESULTADO="PENDIENTE"><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Prochelle, Marina" DIPUTADOValue="92">	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En votación el proyecto de acuerdo.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 21 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- No hay quórum. Se procederá a repetir la votación.	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 21 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones.	La señora PROCHELLE (Vicepresi-denta).- Ha vuelto a resultar ineficaz la votación.	Se llamará a los señores diputados por cinco minutos.	-Transcurrido el tiempo reglamentario:	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En votación.	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 1 abstención.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Por no haberse alcanzado el quórum, queda pendiente la votación.	Corresponde pasar a Incidentes.</INTERVENCION_2VICE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Pido la palabra para plantear un asunto reglamentario.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señora Presidenta, solicito que recabe el acuerdo de la Sala para discutir y votar un proyecto de acuerdo firmado por todos los Comités parlamentarios, cuyo objeto es encontrar una solución al problema que afecta a los trabajadores de las Aefepes.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Señor diputado, estamos conscientes del problema que su Señoría plantea; pero me informa el señor Secretario que no existe quórum para adoptar acuerdos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ.- Pido la palabra por una cuestión de Reglamento.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, la Mesa está aplicando correctamente el Reglamento; concuerdo con su Señoría.	Sin embargo, a todos los parlamentarios presentes nos interesa el tratamiento del proyecto de acuerdo Nº 579, que dice relación con la circular Nº 998 de la Superintendencia de Aefepes. Por ello, solicito que en el instante en que haya el quórum requerido durante la hora de Incidentes, la Mesa recabe la unanimidad para tratarlo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_2VICE DIPUTADO="Prochelle, Marina" DIPUTADOValue="92">La señora PROCHELLE (Vicepresidenta).- Insisto en que el señor Secretario me informa que, reglamentariamente, no procede aplicar el procedimiento que su Señoría sugiere. Pero quiero recordar a los señores diputados que hay sesión hoy en la tarde.</INTERVENCION_2VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor MONTES.- Señora Presidenta, pido la palabra justamente por eso.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra su Señoría.	El señor MONTES.- Señora Presidenta, el problema es muy serio, afecta a muchos hogares y ha provocado gran inquietud. Hay acuerdo de todos los sectores para revisar la situación. Entonces, propongo que la Sala acuerde tratar el proyecto en la sesión de la tarde.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Señor diputado, no es necesario el acuerdo. Procede verlo, dada la importancia del tema.</INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    
    
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>REGULARIZACIÓN DE TÍTULOS DE DOMINIO EN COMUNA DE CORONEL. Oficio.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité del Partido Socialista.	Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, solicito que se oficie en mi nombre a la Ministra de Bienes Nacionales, a fin de que informe sobre la posibilidad de llevar a cabo, en conjunto con la municipalidad, un programa de regularización de títulos de dominio gratuito para los pobladores de “La Obra”, de la comuna de Coronel. 	El Ministerio se encuentra trabajando con tal propósito en la Octava Región, en especial en Coronel, pero dicho sector ha quedado postergado, lo cual impide a sus habitantes acceder a subsidios del Estado, sistema que los sacaría de su condición de marginalidad.	Durante el último invierno, los vecinos debieron soportar una muy cruda realidad, dada la carencia de pavimentación y de todos los servicios básicos, que se han visto postergados por la situación que planteo.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>TRAMITACIÓN DE PROYECTO SOBRE ENSEÑANZA DE NORMAS DEL TRÁNSITO.</TITULO>	El señor NAVARRO.- Señora Presidenta, hace muy poco, en la noche, tuve la oportunidad de presenciar un desgraciado y grave accidente del tránsito en la ruta que va desde Concepción a Coronel.	Con otro automovilista, que también se detuvo, debimos sacar a cuatro personas de un automóvil volcado, con un poste derribado; pero, a pesar de que les prestamos todo el auxilio necesario, fallecieron dos mujeres.	La situación es dramática y angustiante. La única posibilidad de salir al paso a la principal causa de muerte de jóvenes entre 24 y 35 años -por accidentes del tránsito, que ocasionan un muerto cada tres horas-, es la educación de las normas del tránsito. En esto coincide todo el mundo: Carabineros, el Ministerio de Educación, etcétera. Sin embargo, no me explico por qué un proyecto, del cual soy autor, que hace obligatoria la divulgación de las normas del tránsito en la enseñanza básica y media, lleva seis meses en el Senado luego de haber sido aprobado por unanimidad en la Cámara.	Espero que los senadores tomen conciencia del problema y traten con el máximo de rapidez ese proyecto, en lo que queda del período legislativo o en el próximo.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>ENAJENACIÓN DE BIEN RAÍZ DEL EJÉRCITO EN LA COMUNA DE MACHALÍ. Oficio.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Juan   Pablo Letelier.	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señora Presidenta, en primer lugar, solicito oficiar al Ministro de Defensa, para que el Subsecretario de Guerra estudie la venta de un bien raíz del Ejército en la comuna de Machalí, que se utiliza como campo de tiro.	De esa cancha de tiro, colindante con la villa El Guindal, a cinco kilómetros del centro de Rancagua, en varias ocasiones han salido balas que se han incrustado en las modestas viviendas aledañas. Recientemente, fui testigo de ese hecho.	Por lo tanto, dicha propiedad podría ser enajenada, y el Ejército ubicar un campo de tiro en un lugar alejado.	Por lo anterior, reitero que se oficie al Ministro de Defensa Nacional, a fin de que disponga el traslado de ese campo de tiro.	La señora PROCHELLE (Vicepresi-denta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>EJECUCIÓN DE OBRAS PÚBLICAS EN COMUNAS DE LA SEXTA REGIÓN. Oficio.</TITULO>	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señora Presidenta, en segundo lugar, quiero agradecer al Ministro de Obras Públicas, quien, en una entrevista que concedió a una delegación de dirigentes vecinales de las comunas de Graneros y San Francisco de Mostazal, encabezada por el señor Juan Carlos Salas, alcalde de esta última, confirmó que determinados proyectos serán licitados en el primer semestre de 1998. Se trata de la pavimentación del camino de San Francisco de Mostazal a Graneros; de la construcción del puente que une Pueblo Hundido con Lo Cartagena, y del puente que une la comuna de Quinta de Tilcoco con San Vicente, a través de Carrizal y La Vinilla, proyectos que habían sido postergados por los problemas que hubo en la tercera y en la cuarta regiones, y que muchas familias esperan que se materialicen a la brevedad.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176"><TITULO>VIOLENCIA EN CAMPAÑA ELECTORAL.</TITULO>	El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señora Presidenta, por último, considero de máxima importancia plantear un fenómeno de violencia política.	Por las noticias de hoy, hemos sabido que un comando electoral del candidato a senador señor Escalona, y a diputada señora Laura Gómez, fue asaltado en Pudahuel.	Días atrás, sufrí una violentísima agresión de parte de personas que trabajan con el candidato a senador, en la Sexta Región, señor Pablo Baraona. Portaban armas blancas -entre otras un sable- y atacaron a vehículos. Agredieron a la concejala de la comuna de Machalí, quien quedó con lesiones graves y con fracturas.	Estos hechos empañan el proceso electoral, en el cual debe prevalecer el debate de ideas y no la violencia entre comandos electorales o grupos de propaganda.	Lo que he señalado causa un gran daño a la candidatura del señor Baraona, quien me merece todo el respeto, a pesar de ser un adversario político.	Los partidos deben asumir la responsabilidad por las personas que contratan para que trabajen por sus candidatos, porque ha habido casos de violencia dramática. A modo de ejemplo, tengo fotografías sobre cómo en la comuna de Rengo, la casa arrendada por el candidato a diputado Felipe Guevara fue absolutamente destruida, más bien por delincuentes y vándalos, que causan terror.	Quiero llamar la atención sobre esto, porque a futuro deberemos legislar sobre la responsabilidad de los partidos respecto de quienes hacen propaganda por sus candidaturas, porque los candidatos son de los partidos.	En el caso de la Sexta Región esto está llegando a niveles extremos, aunque, quizás por ocurrir en provincia, no se ha conocido tanto. Probablemente, es de mayor violencia que en Santiago.	Me tocó vivir la misma experiencia con un comando que apoya la candidatura a senadora de la señorita Mónica Madariaga y a diputada de la señora Ana María Cádiz. En la vecindad donde vivo, en Rengo, no sólo trató de lanzar una camioneta ocupada al río y le pegó un hachazo para reventar el parabrisas, sino que las personas que lo integraban intentaron asaltar mi vivienda.	Los niveles de la violencia escapan de lo tolerable. Por lo tanto, quiero plantear la necesidad de que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia de la Cámara estudie la forma de hacer responsables a los partidos políticos por las acciones de los grupos de propaganda que trabajan por sus candidatos.	Fui agredido por parte de gente de la Oposición, y quizás, en otros lugares, esto ocurra con otros candidatos. No quiero responsabilizar a nadie, pero creo necesario establecer las responsabilidades legales de los partidos respecto de lo que hacen los propagandistas de sus candidatos.	He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879"><TITULO>MANTENCIÓN DE BENEFICIOS EN JUBILACIONES DEL MAGISTERIO. Oficios.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el tiempo del Comité del Partido Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor José Miguel Ortiz.	El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, hasta marzo de 1990 el magisterio jubilaba con el promedio de las últimas 60 mensualidades. Eso significaba que un profesor con un sueldo de 100 mil pesos, automáticamente bajaba a 48 mil pesos, algo totalmente injusto porque, aparte de que las remuneraciones del magisterio son bajas, después de cumplir todo un ciclo -las damas a los 60 años, los varones a los 65, en la práctica empezaban a entrar a la tercera edad-, a las personas se les rebajaba en más de la mitad sus ingresos mensuales. Más aún, cuando se había perdido un importante beneficio, que permitía jubilar al varón a los 30 años de servicio y a las damas a los 25 años, descontándoseles un año por cada hijo.	Por eso, en 1993 se logró convencer al Presidente Aylwin y al Ministro de Hacienda, Alejandro Foxley, a fin de que patrocinaran una indicación para cambiar el sistema de jubilación. Por la ley Nº 19.200, de diciembre de ese año, las 60 mensualidades fueron rebajadas a las 36 últimas, lo que subió el promedio de 48 a 82 por ciento. Sin embargo, consideramos que ello era insuficiente. Seguimos estudiando el tema, y en la modificación del Estatuto Docente conseguimos el patrocinio del Ejecutivo para incorporar a la ley un artículo transitorio que dejaba sin efecto los primeros doce meses    -del 13 al 24 se mantuvieron, y del 25 al 36 se duplicaban-, lo que matemáticamente significaba jubilar con la última renta, procedimiento que rigió hasta el 28 de febrero de 1997. Insistimos sobre el tema mediante otro artículo transitorio, para el cual también se consiguió el patrocinio del Ejecutivo, que prorrogó su vigencia por seis meses más, es decir, hasta el 30 de noviembre.	¿Qué ha significado esta justa ley? Jubilar con la última renta y dieciséis meses de indemnización para el magisterio, y que poco más de cinco mil profesores se hayan acogido a este beneficio. Pero la situación será muy injusta para quienes, cumpliendo los requisitos, se acojan a jubilación a contar del 1º de diciembre de este año.	Hace tres meses, en esta misma Sala, en Incidentes, mediante oficios al Presidente de la República y a los Ministros de Hacienda y de Educación, solicité que ese artículo transitorio, que está por expirar, se plasme en un artículo permanente, con el objeto de que no se pierda un beneficio ya conseguido, porque sería discriminar precisamente cuando todos hablamos de que la primera prioridad es la educación y que dentro de ésta se encuentra su calidad, y en especial, su equidad. Y la equidad significa concretar en hechos, no en las palabras, el reconocimiento que se debe a los profesores de nuestro país.	Por eso, pido reiterar mis oficios, planteando mi profundo malestar porque han pasado más de 90 días, y ninguna autoridad de Gobierno ha respondido sobre el tema.	No me parece bien que esto se deje pasar, porque vamos a retroceder en un tema que, naturalmente, nos preocupa.	Reitero, solicito que se oficie al Presidente de la República y a los Ministros de Hacienda y de Educación, a fin de que el Ejecutivo, en la eventualidad de que considere que no corresponde una disposición permanente, patrocine un artículo transitorio para prorrogar por un año más estos beneficios, que son justos y están en el camino de la equidad para el Magisterio chileno.	He dicho. 	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Joaquín" DIPUTADOValue="84"><TITULO>DENUNCIA EN CONTRA DE PROCEDIMIENTO DE CARABINEROS DE COLINA. Oficio</TITULO>.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Tiene la palabra el Diputado señor  Joaquín Palma. 	El señor PALMA (don Joaquín).- Señora Presidenta, en un diario de hoy aparecen las opiniones entregadas por don José Miguel Vivanco, director para las Américas de “Human Rights Watch”, que dice que las policías de Latinoamérica “son los mayores contribuyentes a la violación de los derechos humanos en la región”.	En verdad, como diputados, conversando con la gente o recibiendo reclamos de distintas personas, nos damos cuenta de que efectivamente en Chile hay bastante abuso por parte de Carabineros, especialmente en el trato a la gente pobre en las poblaciones. Normalmente, es muy difícil que se puedan investigar estos casos, porque después las víctimas no se atreven a presentar sus denuncias por distintas razones.	Tengo en mis manos el caso del señor Rolando González González, vecino serenense, quien ha conversado conmigo en varias oportunidades por la manera como fue tratado por Carabineros cuando él y sus compañeros trajeron ayuda desde la Cuarta Región a Colina, con ocasión de la muerte, por quemaduras, de más de 30 niños albergados por Coanil. Ese día, ocurrió el terremoto que afectó a la zona norte y, a la vez, decidieron actuar en la Plaza de Armas de Colina para recolectar ayuda para Ovalle. Ellos tenían los permisos autorizados por la Gobernación, y se entregó oportunamente la información a la policía para que supieran que en ese lugar se iba a realizar ese acto. Son personas sin antecedentes penales. Tengo sus antecedentes del Registro Civil. Este hecho fue publicado en algunos periódicos.	Aprovechando que tengo tiempo, voy a leer lo que él me informó por escrito, porque le pedí que lo hiciera para -tal como lo voy a solicitar ahora- oficiar al Ministro del Interior, a fin de que investigue a fondo esta situación y realice el sumario correspondiente, para perseguir las responsabilidades que tienen en estos hechos los oficiales y el Cuerpo de Carabineros de Colina.	Se refiere a las agresiones sufridas por Rolando Eduardo González, payaso de profesión, apodado “Tío Roly”, residente en La Serena, quien actúa junto con su amigo Sergio García Otárola, llamado “Patolín”. Son muy conocidos en nuestro ambiente y ellos vinieron a trabajar, trayendo ayuda -repito- a Colina para los niños de Coanil.	Sin embargo, al actuar en la plaza de Colina, sucedieron los hechos que leeré a continuación, sobre la base de una declaración que el mismo señor González ha escrito.	Dice así:	“La Serena, 8 de noviembre de 1997.Señor Joaquín Palma:	“Comunico a usted que siendo el día domingo 2 de noviembre de 1997, desde las 16 horas en adelante, en la Plaza de Armas de Colina, Sergio García Otárola, payaso Patolín, y el suscrito Rolando González González, payaso Tío Roly, estando en actuación solidaria para ir en ayuda de los damnificados de Ovalle y sin fines de lucro.	“Estando en el escenario trabajando, vimos que frente a nosotros fue atropellado un menor de aproximadamente 6 años de edad. Detuvimos el “show”, y yo, fui a ver si era alguno de los niños del “show”. Al verlo ensangrentado en el suelo, tomé una fotografía. Al darse cuenta de lo acontecido, un subteniente de Carabineros se molestó y empezó a correrme de mala manera y un carabinero que estaba en el carro policial, por altoparlante, me insultaba, sacándome de ahí.	“Acto seguido, el subteniente, junto a otro carabinero que dirigía el tránsito me tomaron, tal como estaba con mi atuendo de payaso, me doblaron los brazos hacia atrás haciéndome una especie de llave, al forcejear con ellos para que no me llevaran, pues no había razón alguna y tenía que hacerme cargo de las cosas que hasta el momento habíamos recolectado, uno de ellos me pegó una patada en la canilla y me tiró al suelo, mi peluca saltó para un lado y la nariz para otro. Al sentirme pasado a llevar por carabineros, les dije que no estábamos en dictadura, ante lo cual me contestaron que donde me pillaran pintado me iban a sacar la... Al ver esto la gente, se metió en mi defensa y le dijo a carabineros que era un abuso lo que hacían, porque estábamos haciendo una buena obra. Me tomaron y me llevaron de vuelta al escenario. Todo se tranquilizó hasta quince minutos después. Estábamos trabajando cuando detrás del escenario llegó nuevamente Carabineros en una camioneta roja de doble cabina de la cual se bajaron. La mayoría eran civiles, se fueron directamente a mí, me tomaron entre tres personas y el más alto de los tres me dijo: “Ahora sí que te vamos a llevar preso ... ... ... (una palabrota) y me dio un combo y me rompió la boca, mientras los otros se palabreaban contra la gente. 	“Cuando llegamos a la Octava Comisaría de Colina me pasaron a una sala y uno que otro me decía: “Ahora sí ... ... ... (insulto) que vas a conocer a los carabineros de Colina y me escupió la cara.”	“Transcurridas las dos horas, cuando ya no había público en la Comisaría, me sacaron de ahí y me llevaron a un pasillo oscuro donde había una escalera. Ahí, esta persona alta me tiró contra la pared, me pegó unos golpes de puño, estilo artes marciales, me dijo que me pusiera frente a él y me dijo: “Me conocís ...”. Y yo le contesté que sí y prosiguió golpeándome las costillas y el tórax y reiteró la misma pregunta. Tuve que contestar que no lo ubicaba. Al sentirme adolorido me agaché, lo que él aprovechó para darme un puntapié y caí al suelo y sobre mis piernas empezó a saltar. Me llevaron nuevamente a la sala y me dejaron esposado junto a un banco metálico adherido al piso. Estando esposado allí varios carabineros de civil me golpearon y me dijeron: “Te vamos a pasar a la fiscalía ...(grosería)”. Después, como a las 23 horas, me pasaron a un calabozo y mi única vestimenta era mi ropa de payaso. 	“A las 10 horas de la mañana del día lunes, me sacaron de la Comisaría en un furgón y me llevaron a la cárcel de Colina dos, en la cual no me recibieron. Se devolvieron a la Comisaría. De allí me llevaron a la Peni de Santiago. Por faltarle documentación a Carabineros no pudieron entregarme a las 11.30 horas y tuve que quedarme encerrado en el furgón hasta las 14 horas, donde me recibieron y estuve toda la noche en la cárcel.	“El día martes 4, a las 11 horas, me pasaron a la Segunda Fiscalía Militar, después de hacerme algunas preguntas me dijeron que estaba en libertad. Me devolvieron a la cárcel y me dejaron libre a las 18 horas del día martes y el día miércoles a las 11.30 horas de la mañana tuve que presentarme al Instituto Médico Legal de Avenida La Paz de Santiago para constatar lesiones sufridas por carabineros.	“Quedé en libertad, pero tengo que estar firmando un libro por un año todos los meses en la Segunda Fiscalía Militar de Santiago y yo vivo en la ciudad de La Serena. El libro es el Nº 5, folio 119. Esto congela mi trabajo artístico profesional por estar sujeto a las firmas mensuales y me impide viajar lejos de Santiago o fuera del país en mi trabajo artístico circense. Esto no tan sólo me afecta a mí, sino también a mi familia, esposa e hijas, porque yo soy el que lleva el sustento al hogar.	“Debido a las lesiones sufridas por carabineros estuve dos días en cama en mi hogar. Cabe destacar que el que me agredió fue el mayor de carabineros de la Octava Comisaría de Colina y algunos carabineros de civil.	“Esperando que este informe personal tenga buena acogida y un curso favorable, se despide respetuosamente el Tio Roly,     Rolando González González.”	Señora Presidenta, solicito que, por su intermedio, se haga llegar estos antecedentes al Ministro del Interior, a fin de que se investigue si son correctos los procedimientos que ha aplicado Carabineros; entre otros, el de dar instrucciones a este señor para que firme en un libro, por Fiscalía Militar, en circunstancias de que no ha habido ningún juicio de por medio, y que instruya un sumario, a fin de establecer las responsabilidades de cada uno de los funcionarios que actuaron en esa situación.	Yo soy testigo, porque en mi oficina el afectado me mostró las heridas producidas por los golpes recibidos, los cuales aún eran visibles después de dos o tres días de ocurridos los hechos. Asimismo, junto con el Diputado señor Zarko Luksic le dimos apoyo, a fin de que pudiera salir de la cárcel donde estaba detenido.	Creo que ha habido un abuso muy grande y que no se han respetado los procedimientos regulares. 	Por lo tanto, espero que ésta sea la oportunidad para investigar actuaciones incorrectas de la policía chilena, que -como dice el diario que leía recién- comete los peores atropellos contra los derechos humanos, en especial en contra de la gente pobre.	He dicho.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Salvador Urrutia.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493"><TITULO>MEDIDAS PREVENTIVAS POR EVENTUALES CRECIDAS DEL RÍO ACONCAGUA. Oficios.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Claudio Rodríguez.	El señor RODRÍGUEZ.- Señora Presidenta, la semana pasada, en una edición de “El Andino”, de Los Andes, salió publicada una noticia que francamente produjo gran alarma en un importante sector de la población y también en el suscrito.	La noticia se relacionaba con declaraciones que formuló la Directora Regional de Vialidad, quien señaló con bastante claridad a ese medio de prensa que producto de los deshielos que se avecinan en los meses de verano, una población, específicamente la villa “Alto Aconcagua” de Los Andes, podría sufrir el rigor de las crecidas. Naturalmente, eso resulta alarmante, sobre todo porque la declaración proviene de una funcionaria que merece todo mi respeto, por cuanto siempre se ha caracterizado por ser muy responsable al emitir sus juicios.	Esta información ha producido una preocupación que me ha movido a recurrir a distintas instancias. Así, en respuesta a mi inquietud, el municipio local ha sostenido que autorizó el emplazamiento de esa población en un lugar de alto riesgo -como lo definió la Directora Regional de Vialidad-, previo estudio de ingeniería, del cual se me exhibió una copia.	Hasta aquí, el Servicio de Vivienda y Urbanismo no se ha pronunciado; ha guardado silencio. Lo concreto es que han pasado los días, y lo cierto es que no sabemos si los deshielos tendrán las consecuencias señaladas por la mencionada directora. De ser así -reitero que no tengo por qué dudarlo-, la situación que se podría vivir en ese lugar sería francamente lamentable, no sólo para las viviendas de esa población, sino fundamentalmente para la integridad física de sus ocupantes.	No quiero dramatizar con esta situación, pero cuando se trata de un anuncio formulado por una autoridad regional, merece la mayor atención. Sin embargo, he visto que la reacción de las autoridades no ha sido la que, por lo menos yo, habría esperado, en cuanto a establecer la veracidad de tales dichos.	Por eso, creo que la situación planteada exige la urgente construcción de defensas en el río Aconcagua que permitan contener la crecida de las aguas como consecuencia de los deshielos de verano.	Asimismo, es urgente realizar los estudios técnicos que demuestren quién tiene la razón. Naturalmente, la Contraloría General de la República no podrá permanecer al margen y deberá investigar las posibles responsabilidades. Creo que los vecinos merecen todo el respeto y consideración de sus autoridades. 	Por lo tanto, pido que se oficie al Ministro de Obras Públicas, a fin de que emita un informe técnico que señale cuál es el organismo que tiene la razón en esta materia, y ordene la construcción de defensas en el río Aconcagua, con el objeto de garantizar a los miles de vecinos del sector su integridad física y el cuidado de su patrimonio personal.	Asimismo, pido que se oficie al Ministro de Vivienda, a fin de que estudie técnicamente la situación desde la perspectiva de las viviendas. Sería interesante saber por qué el Servicio de Vivienda y Urbanización autorizó la instalación de un número superior a las mil viviendas en un lugar definido como de alto riesgo.	Por último, que se oficie al Contralor General de la República, para que realice una investigación que determine las eventuales responsabilidades.	He dicho.	La señora PROCHELLE (Vicepresi-denta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818"><TITULO>ENCUESTA ELECTORAL ORDENADA POR EL GOBIERNO. Oficio.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresi-denta).- Tiene la palabra el Diputado señor Alberto Cardemil.	El señor CARDEMIL.- Señora Presidenta, a través de publicaciones en los medios de comunicación social, cuya labor aprovechamos de agradecer, la opinión pública conoció esta semana una encuesta -por llamarla generosamente- que habría sido solicitada por el Ministro Secretario General de Gobierno, por encargo de los partidos de la Concertación. Nos parece un hecho claramente irregular, una actitud del Ministro que no se encuadra en la legalidad y que, por lo tanto, reviste todas las características de una actuación ilegal y arbitraria.	Digo esto por lo siguiente.	En primer lugar, el Ministro Secretario General de Gobierno había asegurado a nuestro partido, por intermedio de su presidente, que el Gobierno no tenía presupuestadas encuestas electorales y que no lo haría. Pues bien, ha quedado en evidencia que ello no es verídico y, por lo tanto, el Ministro incurrió en una falsedad.	En segundo lugar, cuando las encuestas se realizan con recursos de todos los chilenos, deben estar a disposición de todos ellos. Es una cuestión evidente; de lo contrario, revisten las características -como en el caso de la especie- de una burda intervención electoral.	En tercer lugar, las explicaciones que dio el Ministro Secretario General de Gobierno, cuando asumió la responsabilidad de haber sido él quien ordenó y autorizó el financiamiento de la encuesta, no han hecho sino agravar su falta, por lo incoherente e inconsistente de ellas. Estamos reuniendo todos los antecedentes para determinar responsabilidades civiles, penales, administrativas y constitucionales.	Por lo tanto, junto con el Diputado señor Coloma, de la Unión Demócrata Independiente, solicitamos que se envíe un oficio de fiscalización al Ministro Secretario General de Gobierno, a fin de que a la brevedad informe a la Cámara sobre las siguientes cuestiones: primero, sobre todas las encuestas o sondeos de opinión que ha realizado la cartera a su cargo, desde que él asumió sus funciones de Ministro; segundo, cuánto han costado esas encuestas, es decir, cuánto dinero ha gastado el fisco en los sondeos de opinión; tercero, con quién las ha contratado; qué firmas han realizado estas operaciones de sondeo por cuenta del Ministerio; cuarto, cuál ha sido la metodología usada, a fin de poder examinarla, y quinto, cuáles son los resultados a que se ha llegado no sólo en este período electoral, sino durante los otros en que el ministro ha detentado sus funciones.	Por su intermedio, señora Presidenta, concedo una interrupción al Diputado señor Juan Antonio Coloma.	He dicho.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.	Como están inscritos otros diputados de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Coloma, con cargo al tiempo de su Comité.	El señor COLOMA.- Señora Presidenta, en nombre de nuestro Partido, quiero adherir a las expresiones del Diputado Cardemil y a su petición de oficio.	Nos parece de la máxima gravedad lo que ha estado ocurriendo en las últimas horas, respecto de organismos de Gobierno que, con plata de todos los chilenos, ordenan encuestas de opinión pública sobre eventuales resultados de las elecciones parlamentarias, los que se entregan exclusivamente a sectores de la Concertación.	Nos parecen especialmente graves todas las circunstancias que han rodeado este evento, por tres razones.	En primer lugar, porque el Gobierno ha hecho lo que dijo que no iba a hacer. Y es grave porque, al ser consultado, el Ministro Secretario General de Gobierno manifestó al presidente de Renovación Nacional y a la directiva de la Unión Demócrata Independiente no sólo que él no haría encuestas, sino que señaló enfáticamente que no le correspondía hacerlas, puesto que la acción político-partidista se apartaba de la información que requería una Secretaría General, puesto que a ella sólo le importaban las políticas de Gobierno.	En segundo lugar, es fundamental expresar que el Gobierno ha hecho lo que no debía hacer. Cuando se solicita la destinación de un ítem del Presupuesto de la Nación para hacer sondeos de opinión pública, el propio Ministro Secretario General explica a la Corporación y a las subcomisiones respectivas que las encuestas se realizan para obtener información sobre las políticas de Gobierno: la marcha de la salud, avances respecto de la percepción de determinadas políticas ambientales, o lo que tenga que ver con la ayuda, a fin de implementar políticas de Gobierno; pero jamás se ha solicitado un peso para hacer encuestas de opinión pública sobre resultados electorales, y menos aún para que ellos sean entregados solamente a los miembros de la Concertación.	Por último, el Gobierno ha intentado ocultar la verdad, lo que es muy grave. Una vez que las autoridades de Gobierno fueron sorprendidas por un medio de comunicación -ésta es la verdad-, en un primer momento se intentó señalar que habían sido los partidos de la Concertación los que habían encargado la encuesta, a través del Gobierno. Ésa fue la versión oficial del señor Vidal, afortunadamente desmentida después por los propios presidentes de los partidos de la Concertación, luego de lo cual se generó el reconocimiento público de su responsabilidad por parte del Ministro Secretario General de Gobierno.	Porque el Gobierno hizo lo que dijo que no iba a hacer, porque ha hecho lo que no debe hacer y porque intentó ocultar lo que hizo, consideramos especialmente grave lo sucedido.	Por eso, junto con adherir al oficio solicitado por el Diputado señor Cardemil, quiero dejar constancia de que ayer pedimos el envío de un oficio, prácticamente en los mismos términos, a la Contraloría General de la República, respecto del ítem utilizado para realizar dicha encuesta, la procedencia de los gastos y el costo de tales encuestas. No puede ser que con plata de todos los chilenos algunos se beneficien con una información sobre cómo van en un enfrentamiento electoral, lo que es vedado a otros y sobre lo cual uno se entera por filtraciones de la prensa.	He dicho.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Señor diputado, la Mesa ha tomado nota de su adhesión al oficio solicitado por el Diputado señor Cardemil, al que también adhiere el Diputado señor Kuschel.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE OBRAS VIALES COSTERAS Y DE DESCONTAMINACIÓN EN COMUNAS DE DÉCIMA REGIÓN. Oficios.</TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Kuschel.	El señor KUSCHEL.- Señora Presidenta, por mi parte, solicito que se oficie al Ministerio de Obras Públicas, a la intendencia y a las respectivas municipalidades, a fin de que nos informen sobre el estado de avance de la mantención de los caminos en las comunas de Calbuco, Cochamó, Maullín, Puerto Montt, Los Muermos y Fresia, debido a que se acerca la temporada de mayor uso para propósitos agrícolas, de turismo y pesqueros, como es el caso de la salmonicultura.	Asimismo, que el Ministro de Obras Públicas me informe respecto del embancamiento y de la pérdida de las dos rampas existentes en Carelmapu -la antigua y la nueva-, las que se embancaron con el material utilizado en el relleno de una nueva rampa, perdiéndose prácticamente todo el trabajo. Lo único que se ha hecho ha sido prolongar la costanera hacia el interior del mar, pero hace falta construir una nueva rampa.	Además, solicito que se remita un informe acerca del avance de la rampa de Quenuir Bajo, abandonada e inutilizada desde hace varios años, como lo hemos hecho presente tantas veces. 	Asimismo, solicito a la Intendencia, al Ministerio de Vivienda y Urbanismo y a Corfo, un informe sobre el estudio del proyecto del Estero Lobo, que se anuncia cada vez que hay elecciones. Para todas las elecciones parlamentarias y municipales se ha anunciado que se va a hacer algo; sin embargo, a pesar de que atraviesa cinco kilómetros de la parte alta de Puerto Montt, no se ha hecho nada. Sigue igual de contaminado, con informes de salud totalmente negativos, aunque de vez en cuando se limpia. 	Por último, solicito a estas mismas autoridades un informe sobre el avance del proyecto de tratamiento de las aguas servidas que caen a la bahía de Puerto Montt. Al respecto, también se hacen anuncios para todas las campañas electorales y no se avanza nada. 	He dicho. 	La señora PROCHELLE (Vicepresi-denta).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada por su Señoría. 	Ofrezco la palabra en el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente. 	Ofrezco la palabra. </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110"><TITULO>APOYO A LABOR EDUCACIONAL EN COMUNA DE GENERAL LAGOS. Oficios. </TITULO>	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Salvador Urrutia. 	El señor URRUTIA (don Salvador).- Señora Presidenta, solicito que se oficie al Ministerio de Educación y al Mideplan, para pedirles apoyo a la labor educacional de la comuna de General Lagos, como una forma real de superar la pobreza que la afecta, puesto que es una de las comunas más pobres de Chile, y en ella existen escuelas hasta con diez u once alumnos, como las de Colpitas y Ancolacanes.	Es necesario otorgar más becas para los estudiantes de origen aymará, entregar un mayor equipamiento docente a todas las escuelas, aumentar las raciones alimenticias, porque esos niños deben caminar muchos kilómetros para llegar a la escuela en la mañana, donde pueden tomar desayuno y almorzar, pero como no tienen derecho a once y se van a las tres o cuatro de la tarde para llegar dos o tres horas después a sus casas, sencillamente, en el resto del día no tienen alimentación. 	Por eso, en esta comuna, así como en la de Putre, es necesario que las raciones alimenticias contemplen una jornada de alimentación más, en este caso, la once. 	Me refiero a estudiantes que, además de material educativo formal, necesitan apoyo en ropa y equipamientos propios para el clima riguroso en que viven. No sacamos nada con enviarles cuadernos, lápices, libros, si no cuentan con zapatos y ropa de abrigo que los proteja del inclemente clima de la zona. 	Todos los pueblos de General Lagos solicitan la creación de un liceo técnico-profesional porque, en la actualidad, sólo existe educación básica y los alumnos deben bajar a Arica para continuar la educación media y, naturalmente, cualquier otro estudio de mayor sofisticación como un instituto profesional o universidad. 	Para no desarraigarlos prematuramente de sus familias, de su medio, es fundamental que exista educación media con un enfoque técnico-profesional que les permita competir en igualdad de condiciones con los estudiantes del resto del país. 	También es necesario destacar -aquí hago hincapié al Mideplan- la falta de información personalizada, acuciosa y permanente hacia todas las escasas familias que viven en la zona, que desconocen los beneficios y ayuda que pueden recibir del sistema público de educación y de ayuda social, como asimismo de fundaciones privadas, como la Fundación para la Superación de la Pobreza, que trabaja en ayudar a la gente de escasos recursos. Debe reforzarse con prontitud.	Asimismo, existe una profunda necesidad de intensificar y reforzar la información a las familias aymarás en cuanto a lo que el resto del país puede y desea hacer por ellos. Las municipalidades realizan un gran esfuerzo, pero cuentan con pocos funcionarios y medios, por lo que necesitan el apoyo del Ministerio de Educación y del Mideplan para cumplir esta labor de manera más adecuada a la intensidad de los problemas que existen en la zona.	Estimamos que la educación en General Lagos, Putre y, en general, en todo el altiplano, es clave para avanzar en la superación de la pobreza en esos sectores.	Por último, solicito que el texto de mi intervención se adjunte a los oficios solicitados.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviarán los oficios solicitados por su Señoría, con copia de su intervención.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110"><TITULO>PAVIMENTACIÓN DEL CAMINO ENTRE PARINACOTA Y VISVIRI. Oficio.</TITULO>	El señor URRUTIA (don Salvador).- En segundo lugar, solicito que se oficie al Ministro de Obras Públicas para que, en un futuro    próximo, se proceda a formular y ejecutar el proyecto de pavimentación del camino entre Parinacota y Visviri. Dicha obra contribuirá a acrecentar la actividad económica de la provincia de Parinacota y de la comuna de General Lagos y, al mismo tiempo, a fortalecer el sector chileno del corredor bioceánico norte, que une los puertos de Arica e Iquique con Bolivia y Brasil.	Este camino es una obra de infraestructura fundamental para asegurar que los flujos e intercambios de mercaderías y personas que se verifican en ese sector también beneficien a General Lagos y, por ende, al país.	He dicho.	La señora PROCHELLE (Vicepresiden-ta).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Kuschel.	Por haberse cumplido con su objetivo, se levanta la sesión.</INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    
    <FIN_SESION>	-Se levantó la sesión a las 15.06 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
    
    <DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.1.	Oficio de S.E. el Presidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En respuesta a su oficio Nº 1769, de fecha 19 de noviembre de 1997, tengo a bien manifestar a V.E. que he resuelto no hacer uso de la facultad que me confiere el inciso primero del artículo 70 de la Constitución Política de la República, respecto del proyecto de ley que moderniza el sector portuario estatal. (Boletín Nº 1688-09).	Como consecuencia, devuelvo a V.E. el citado oficio de esa honorable Cámara de Diputados, para los efectos de su envío al Tribunal Constitucional.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; CLAUDIO    HOHMANN BARRIENTOS, Ministro de Transportes y Telecomunicaciones; JUAN      VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”2.	Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	En uso de las facultades que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales   -incluyendo el que corresponde cumplir en el honorable Senado- respecto del proyecto de ley que concede un bono especial al personal de atención primaria de salud municipal. (Boletín Nº 2109-11).	Para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la Ley Nº 18.918,   Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple” la referida urgencia.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): CARLOS FIGUEROA SERRANO, Vicepresidente de la República; JUAN     VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”3. 	Oficio de S.E. el Vicepresidente de la República.“Honorable Cámara de Diputados:	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto de ley que concede asignación de modernización y otros beneficios que indica. (Boletín Nº 2108-13).	Al mismo tiempo y en uso de la facultad que me confiere el artículo 71 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho del proyecto de ley antes aludido, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la Ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”.	Dios guarde a V.E.,	(Fdo.): CARLOS FIGUEROA SERRANO, Vicepresidente de la República; JUAN     VILLARZÚ ROHDE, Ministro Secretario General de la Presidencia.”4.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 21 de noviembre de 1997	Tengo a honra comunicar a V.E., que el Senado ha dado su aprobación al proyecto de ley de esa honorable Cámara sobre Presupuestos del Sector Público para el año 1998, con las siguientes modificaciones:Artículo 1ºA.- En Moneda Nacional:	Ha reemplazado, en Bienes y Servicios de Consumo, la cifra “530.263.065”, las dos veces que aparece, por “530.263.191”.	Ha sustituido, en Transferencias Corrientes, las cifras “2.498.681.578” y “2.054.769.878” por “2.497.905.560” y “2.053.993.860”, respectivamente.	Ha reemplazado, en Inversión Real, el guarismo “997.575.077”, las dos veces que figura, por “997.419.121”.	Ha sustituido, en Saldo Final de Caja, la suma “141.228.055”, las dos veces que aparece, por “142.159.903”.Artículo 2º	Ha reemplazado, en Ministerio de Planificación y Cooperación, la cifra “57.346.713” por “56.414.865”.	Ha sustituido, en Operaciones Complementarias, la cifra “632.499.360” por “633.431.208”.-o-	Ha consultado los siguientes artículos 3º y 4º, nuevos:	“Artículo 3º.- Autorízase al Presidente de la República para contraer obligaciones en el exterior, hasta por la cantidad de US$ 1.000.000 miles o su equivalente en otras monedas extranjeras o en moneda nacional.	Para los fines de este artículo podrán emitirse y colocarse bonos y otros documentos en moneda nacional o extranjera, los cuales podrán llevar impresa la firma del Tesorero General de la República.	La parte de las obligaciones contraídas en virtud de esta autorización, que sea amortizada dentro del ejercicio presupuestario de 1998, no será considerada en el cómputo del margen de endeudamiento fijado en el inciso primero.	La autorización que se otorga al Presidente de la República será ejercida mediante decretos supremos expedidos a través del Ministerio de Hacienda, en los cuales se identificará el destino específico de las obligaciones por contraer, indicando las fuentes de recursos con cargo a los cuales debe hacerse el servicio de la deuda. Copia de estos decretos serán enviados a las Comisiones de Hacienda del Senado y de la Cámara de Diputados dentro de los diez días siguientes al de su total tramitación.	Artículo 4º.- No obstante lo dispuesto en el artículo 26 del decreto ley Nº 1.263, de 1975, sólo en virtud de autorización otorgada por ley podrá incrementarse la suma del valor neto de los montos para los Gastos en personal, Bienes y servicios de consumo, Prestaciones previsionales y Transferencias corrientes, incluidos en el artículo 1º de esta ley, en moneda nacional y moneda extranjera convertida a dólares.	No regirá lo dispuesto en el inciso precedente respecto de los mayores egresos que se produzcan en los ítems de los referidos subtítulos que sean legalmente excedibles de acuerdo al artículo 28 del decreto ley Nº 1.263, de 1975, y a la glosa 01, Programa Operaciones Complementarias de esta ley ni a los incrementos originados en aplicación o devolución de fondos de terceros, en la incorporación de dichas devoluciones en el servicio receptor, en la asignación de mayores saldos iniciales de caja, excepto el correspondiente a la Partida Tesoro Público, en venta de activos financieros, en ingresos propios asociados a prestaciones o gastos, en recursos obtenidos de fondos concursables de entes públicos o en virtud de lo dispuesto en el artículo 21 del decreto ley Nº 1.263, de 1975. Los mayores gastos efectivos o incrementos que se dispongan por tales conceptos, en la cantidad que excedan lo presupuestado, incrementarán los montos máximos señalados en el inciso precedente, según corresponda.	Igual autorización legal se requerirá para aumentar la suma de las cantidades aprobadas en el citado artículo 1º, de los subtítulos de Inversión real, Inversión sectorial de asignación regional y Transferencias de capital a organismos o empresas no incluidas en esta ley, en un monto superior al 10% de dicha suma, salvo que los incrementos se financien con reasignaciones presupuestarias provenientes del monto máximo establecido en el inciso primero de este artículo o por incorporación de mayores saldos iniciales de caja, excepto el correspondiente a la Partida Tesoro Público, del producto de venta de activos, de aplicación de fondos de terceros, de recursos obtenidos de fondos concursables de entes públicos o de recuperación de anticipos.	Sólo por ley podrá autorizarse el traspaso a las diferentes partidas de la Ley de Presupuestos de aquellos recursos que, previamente, hayan sido traspasados desde ellas hacia el Tesoro Público, como también aportes a empresas del Estado, sean éstas públicas o sociedades anónimas, que no estén incluidas en esta ley. Los aportes al conjunto de empresas incluidas en esta ley podrán elevarse hasta el 10%.”.-o-Artículos 3º, 4º y 5º	Han pasado a ser artículos 5º, 6º y 7º, sin enmiendas.Artículo 6º	Ha pasado a ser artículo 8º.	Ha agregado el siguiente inciso final, nuevo:	“El Ministerio de Hacienda deberá remitir a las Comisiones de Hacienda de la Cámara de Diputados y del Senado, copia de las autorizaciones para recibir donaciones. En el oficio remisor deberá indicarse la identificación del servicio o entidad donataria y del donante, las modalidades y obligaciones de la donación, y el fin específico que se dará a los recursos o bienes recibidos. Dicha información deberá entregarse dentro del plazo de los treinta días siguientes a la fecha de la autorización.”.Artículo 7º	Ha pasado a ser artículo 9º, sin modificaciones.Artículo 8º	Ha pasado a ser artículo 10.	Ha sustituido, en el inciso cuarto, el guarismo “3º” por “5º”.Artículo 9º	Ha pasado a ser artículo 11, sin enmiendas.Artículo 10	Ha pasado a ser artículo 12.	Ha sustituido, en el inciso final, el número “11” por “13”.Artículos 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18 y 19	Han pasado a ser artículos 13, 14, 15,16, 17, 18, 19, 20 y 21, sin modificaciones.Artículo 20	Ha pasado a ser artículo 22.	Ha reemplazado, en el inciso segundo, la frase “transferencias con cargo a la asignación Provisión para Financiamientos Comprometidos de la Partida Tesoro Público”, por “transferencias con cargo a las asignaciones Provisión para Financiamientos Comprometidos y Provisiones para Transferencias de Capital de la Partida Tesoro Público”.Artículos 21 y 22	Han pasado a ser artículos 23 y 24, sin enmiendas.Artículo 23	Ha pasado a ser artículo 25.	Ha sustituido, en el inciso primero, el guarismo “3º” por “5º”.	Ha reemplazado, en el inciso final, las referencias a los artículos “6º, 8º y 9º” por otra a los artículos “8º, 10 y 11”.Artículo 24	Ha pasado a ser artículo 26.	Ha sustituido la frase final “artículos 3º y 22 y las resoluciones indicadas en dicho artículo 3º” por la siguiente: “artículos 3º, 5º y 24 y las resoluciones indicadas en dicho artículo 5º”.-o-PARTIDASPARTIDA 06Ministerio de Relaciones Exteriores	Ha agregado, en el Capítulo 01; Programa 01; Subtítulo 25; Ítem 31, asignación 002, glosa 04, lo siguiente: “Con cargo a esta asignación de transferencias a organismos internacionales se podrá pagar solamente hasta el monto de la contribución o cuotas que estén aprobadas en convenios internacionales vigentes.”.PARTIDA 13Ministerio de Agricultura	Ha agregado, en el Capítulo 01; Programa 01; Subtítulo 25; Ítem 32, asignaciones 001, 002 y 003, la siguiente glosa:	“06. A más tardar el 31 de julio de 1998, la Subsecretaría deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura del programa, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación del programa para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.	Ha agregado, en el Capítulo 03; Programa 01; Subtítulo 25; Ítem 31, asignaciones 379, 380, 381, 382, 387, 389 y 392, la siguiente glosa:	“07. A más tardar el 31 de julio de 1998, el Instituto deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura del programa, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación del programa para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.	Ha agregado, en el Capítulo 03; Programa 01; Subtítulo 32; Ítem 81 y 86, la siguiente glosa:	“07. A más tardar el 31 de julio de 1998, el Instituto deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura de los programas, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación de los programas para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.	Ha agregado, en el Capítulo 03; Programa 02; Subtítulo 25; Ítem 31; asignaciones 381, 382, 383, 388 y 389, la siguiente glosa:	“03. A más tardar el 31 de julio de 1998, el Instituto deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura de los programas, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación de los programas para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.	Ha agregado, en el Capítulo 03; Programa 02; Subtítulo 32, la siguiente glosa:	“03. A más tardar el 31 de julio de 1998, el Instituto deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura de los programas, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación de los programas para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.	Ha agregado, en el Capítulo 03; Programa 03; Subtítulo 25; Ítem 31; asignaciones 379, 381, 382, 383 y 388, la siguiente glosa:	“03. A más tardar el 31 de julio de 1998, el Instituto deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura de los programas, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación de los programas para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.	Ha agregado, en el Capítulo 03; Programa 03; Subtítulo 32, la siguiente glosa:	“03. A más tardar el 31 de julio de 1998, el Instituto deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura de los programas, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación de los programas para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.	Ha agregado, en el Capítulo 04; Programa 01; Subtítulo 25; Ítem 31, asignaciones 403 y 404, la siguiente glosa:	“06. A más tardar el 31 de julio de 1998, el Servicio deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura de los programas, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación de los programas para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.	Ha agregado, en el Capítulo 05; Programa 01; Subtítulo 25; Ítem 31, asignaciones 413 y 417, la siguiente glosa:	“05. A más tardar el 31 de julio de 1998, la Corporación deberá entregar a las Comisiones de Agricultura del Senado y de la Cámara de Diputados un informe que incluya los objetivos y cobertura de los programas, así como las metas cualitativas y cuantitativas contempladas para el año 1998, las que deben estar establecidas en términos semestrales. El informe deberá contener una evaluación de los programas para el primer semestre de 1998, los resultados esperados para el resto del año.”.PARTIDA 16Ministerio de Salud	Ha agregado, en el Capítulo 03; Programa 01; Subtítulo 22; Glosa 03, una letra F) del siguiente tenor:	“F) El monto de los recursos para dar cumplimiento a los Convenios de atención primaria se distribuirán de acuerdo con las normas establecidas en la ley Nº 19.378 y las reclamaciones se regirán por el procedimiento señalado en dicha ley.”.PARTIDA 18Ministerio de Vivienda y Urbanismo	Ha suprimido la Glosa 01.PARTIDA 21Ministerio de Planificación y Cooperación	Ha reducido, en el Capítulo 05; Programa 01; Subtítulo 25; Ítem 31, asignación 565, el monto asignado a $ 10 miles. Rebajándose en el mismo monto los niveles superiores de agregación.	Ha reducido, en el Capítulo 05; Programa 01; Subtítulo 25; Ítem 31, asignación 571, el monto asignado a $ 10 miles. Rebajándose en el mismo monto los niveles superiores de agregación.	Ha reducido, en el Capítulo 05; Programa 01; Subtítulo 31, a $ 10 miles, ajustándose los montos de los niveles de agregación menor y rebajándose en el mismo monto los niveles superiores de agregación.-o-	Hago presente a V.E. que el artículo 3º ha sido aprobado en el carácter de quórum calificado, en general y particular, con el voto afirmativo de 27 señores Senadores, de un total de 46 en ejercicio, dándose cumplimiento de esta forma a lo preceptuado en el inciso tercero del artículo 63 de la Constitución Política de la República.	Lo que comunico a V.E. en respuesta a su oficio Nº 1.757, de 18 de noviembre de 1997.	Acompaño los antecedentes respectivos.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): SERGIO ROMERO PIZARRO, Presidente del Senado; JOSÉ LUIS LAGOS LÓPEZ, Secretario del Senado.”5.	Oficio del Senado.	“Valparaíso, 19 de noviembre de 1997.	Tengo a honra comunicar a V.E., que el Senado ha dado su aprobación a la proposición formulada por la Comisión Mixta constituida para resolver las divergencias suscitadas con ocasión de la tramitación del proyecto de ley que moderniza el sector portuario estatal.	Hago presente a V.E. que el informe ha sido aprobado en el carácter de quórum calificado con el voto afirmativo de 26 señores Senadores, de un total de 46 en ejercicio, dándose cumplimiento de esta forma a lo preceptuado en el inciso tercero del artículo 63 de la Constitución Política de la República.	Lo que comunico a V.E. en respuesta a su oficio Nº 1.758, de 18 de noviembre de 1997.	Devuelvo los antecedentes respectivos.	Dios guarde a V.E.	(Fdo.): SERGIO ROMERO PIZARRO, Presidente del Senado; JOSÉ LUIS LAGOS  LÓPEZ, Secretario del Senado.”6.	Informe de la Comisión de Defensa Nacional recaído en el proyecto de ley que modifica el decreto supremo Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, que fija la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada, con el objeto de modificar el escalafón de oficiales de mar. (boletín Nº 2101-02)“Honorable Cámara:	La Comisión de Defensa Nacional viene en informar el proyecto de la referencia, originado en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República.	Para el análisis de esta iniciativa, la Comisión contó con la colaboración de las siguientes personas:	Don Pablo Cabrera Gaete, Subsecretario de Marina.	Don Juan Pattillo Barrientos, Capitán de Navío, Subjefe de la Subsecretaría de Marina.	Don Sergio Valencia Gana, Capitán de Navío, asesor del Director del Personal de la   Armada.	Don Jaime Pelayo Cea, Capitán de Navío, Jefe de Finanzas de la Subsecretaría de Marina.	La Comisión, en atención a la sencillez de la iniciativa, acordó prescindir del trámite de las audiencias públicas a que se refiere el artículo 211 del Reglamento de la Corporación.ANTECEDENTES1.	El decreto supremo Nº 220, del Ministerio de Defensa Nacional, de 1979, de carácter secreto, fijó la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada y, en lo que interesa a este informe, en la letra A de su artículo 1º, trata de la planta de los Oficiales de Línea entre los que se encuentra el escalafón de Oficiales de Mar, constituido actualmente, en virtud de la última modificación introducida por la Ley Nº 18.800, por un total de 68 plazas, distribuidas en la siguiente forma:Capitanes de Navío	1Capitanes de Fragata	5Capitanes de Corbeta	15Tenientes 1ºs y 2ºs	47Total	682.	El Mensaje fundamenta la iniciativa explicando que los Oficiales de Mar provienen de los escalafones de Gente de Mar que por sus cualidades personales, aptitudes profesionales y condiciones militares han sido seleccionados para desempeñarse como Oficiales de Línea.	Añade que su función fundamental, de acuerdo al Reglamento Complementario al Estatuto del Personal, es desempeñar actividades técnicas o administrativas de colaboración, aprovechando su experiencia en los escalafones de Gente de Mar.	Agrega que estos personales para poder acceder al escalafón de Oficiales de Mar, deben aprobar un curso de un año de duración en la Escuela Naval, al cabo del cual se incorporan a ese escalafón con el grado de Tenientes 2ºs, pudiendo llegar hasta el de Capitán de Navío.	La necesidad de esta modificación se encontraría en el deseo de reconocer la capacidad técnica, humana y profesional de este personal y su anhelo de perfeccionamiento continuo; la conveniencia de formar oficiales que puedan cubrir determinados puestos con mayor permanencia en ellos, de contar con oficiales que puedan llenar cargos de alta especialización y de lograr una mayor fluidez en los ascensos dentro del escalafón, situación que la actual estructura impide con la consiguiente desmotivación de sus integrantes.IDEAS MATRICES O FUNDAMENTALES DEL PROYECTO.	La idea central del proyecto persigue aumentar en 52 plazas el escalafón de Oficiales de Mar, elevando de 1 a 4 los cupos de Capitanes de Navío; de 5 a 16 los de Capitanes de Fragata, y de 62 a 99 los cupos correspondientes a los grados fusionados de Capitanes de Corbeta y Tenientes 1ºs y 2ºs.	Una segunda idea, de carácter complementario, coloca de cargo del presupuesto de la Subsecretaría de Marina el mayor gasto que irrogue la aplicación de esta normativa.	Tales ideas, las que son materia propia de ley de la iniciativa exclusiva del Jefe del Estado, de conformidad con lo establecido en el artículo 62, inciso cuarto Nº 2 de la Constitución Política, en relación con el artículo 60 Nº 14 de la misma Carta Fundamental, el proyecto las concreta por medio de dos artículos que expresan tales propósitos.DISCUSIÓN DEL PROYECTO.a.	Discusión en general.	Durante la discusión en general del proyecto, el Subsecretario señor Cabrera explicó que, a lo largo del tiempo, los requerimientos del servicio implican la variación en el número de plazas de los distintos escalafones. En el caso de los Oficiales de Mar, distintas leyes habían modificado el número de oficiales que integran los grados que componen ese escalafón, atendiendo a las necesidades del momento, siendo la ley Nº 18.800 la que fijó su actual número en 1 Capitán de Navío, en 5 Capitanes de Fragata, en 15 Capitanes de Corbeta y en 47 Tenientes 1ºs y 2ºs, con un total de 68 plazas.	Agregó que el crecimiento económico experimentado por el país, requiere de una mayor especialización de su personal, no sólo del ocupado en determinadas embarcaciones, sino también en distintas reparticiones de la Armada, como por ejemplo en la Dirección del Litoral o en la Dirección del Territorio Marítimo. De ahí la necesidad del aumento del número de oficiales.	Añadió, asimismo, que la iniciativa buscaba establecer una mayor permeabilidad de sus escalafones de tal manera de permitir que funcionarios con una menor formación institucional, pudieran acceder a cargos más elevados, como también evitar la excesiva rigidez de algunos de estos mismos escalafones que, por su estructura, suelen provocar una desmotivación en el anhelo de superarse de sus integrantes, lo que induce, en muchos casos, al retiro de las filas.	La Comisión estimó plenamente atendibles y justificados los objetivos perseguidos por el proyecto, procediendo a aprobar, sin mayor debate, la idea de legislar por unanimidad.b.	Discusión en particular.	Durante la discusión pormenorizada del proyecto, la Comisión llegó a los siguientes acuerdos:Artículo 1º	Aumenta en 52 plazas el número de oficiales del escalafón de Oficiales de Mar.	Se aprobó sin debate, en los mismos términos, por unanimidad.Artículo 2º	Efectúa la imputación presupuestaria del mayor gasto que signifique el proyecto.	Se aprobó sin debate, por unanimidad, en los mismos términos.Artículo nuevo	Los Diputados señores Prokurica y Ulloa hicieron presente la necesidad de que la ley en que se traduciría este proyecto de ser aprobado, debería, al igual que el texto que se modifica, es decir, el decreto supremo Nº 220, ser de naturaleza secreta, razón que los indujo a presentar una indicación para agregar el siguiente artículo 3º nuevo:	“La presente ley se publicará en un anexo de circulación restringida del Diario Oficial.”.	Se aprobó la indicación por mayoría de votos.-o-CONSTANCIA	De conformidad a lo establecido en los Nºs. 2, 4, 5 y 7 del artículo 287 del Reglamento de la Corporación, la Comisión dejó constancia de lo siguiente:1º	Que el proyecto no contiene disposiciones que tengan rango de la ley orgánica constitucional o de quórum calificado.2º	Que los dos primeros artículos del proyecto son de la competencia de la Comisión de Hacienda.3º	Que el proyecto fue aprobado en general por unanimidad.4º	Que no hubo artículos o indicaciones rechazados por la Comisión.-o-	Por las razones expuestas y por las que expondrá el señor Diputado Informante, esta Comisión recomienda aprobar el proyecto, al que solamente se le han introducido modificaciones de forma, de conformidad al siguiente texto:PROYECTO DE LEY:	“Artículo 1º.- Reemplázase el escalafón de Oficiales de Mar establecido en el artículo 1º, párrafo A.-, del decreto supremo (S) Nº 220, del Ministerio de Defensa Nacional, Subsecretaría de Marina, de 1979, por el siguiente:OFICIALES DE MARCapitanes de Navío de Mar	5Capitanes de Fragata de Mar	16Capitanes de Corbeta, Tenientes 1º   y Tenientes 2º de Mar	99	120	Artículo 2º.- El mayor gasto que irrogue la aplicación de lo dispuesto en el artículo precedente, será de cargo del presupuesto de la Subsecretaría de Marina del Ministerio de Defensa Nacional.	Artículo 3º.- La presente ley se publicará en un anexo de circulación restringida del Diario Oficial.”.	Sala de la Comisión, a 21 de octubre de 1997.	Se designó Diputado Informante al señor Jorge Ulloa Aguillón.	Aprobado en sesión de igual fecha con la asistencia de los señores Diputados Francisco Huenchumilla Jaramillo (Presidente), Carlos Bombal Otaegui, Homero Gutiérrez Román, Baldo Prokurica Prokurica, Salvador Urrutia Cárdenas y Jorge Ulloa Aguillón.	(Fdo.): EUGENIO FOSTER MORENO, Secretario.”7.	Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto de ley que modifica el decreto supremo Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, que fija la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada, con el objeto de modificar el escalafón de Oficiales de Mar. (Boletín Nº 2101-02)“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Hacienda pasa a informaros el proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional y conforme a lo dispuesto en los artículos 220 y siguientes del Reglamento de la Corporación.	La iniciativa tiene su origen en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República.	Asistieron a la Comisión durante al estudio del proyecto los señores Pablo Cabrera, Subsecretario de Marina, y Eugenio Cruz, Asesor del Ministerio de Defensa Nacional.	El propósito de la iniciativa consiste en aumentar en 52 plazas el Escalafón de Oficiales de Mar de la Armada de Chile, elevando de 1 a 4 los cupos de Capitanes de Navío, de 5 a 16 los de Capitanes de Fragata, y de 62 a 99 los cupos correspondientes a los grados fusionados de Capitanes de Corbeta y Tenientes 1º y 2ºs.	El señor Subsecretario de Marina hizo hincapié en que el proyecto responde a la necesidad de formar oficiales que puedan cubrir ellos y lograr a su vez una mayor fluidez en los ascensos dentro del escalafón, situación que la actual estructura impide, con la consiguiente desmotivación de sus integrantes.	El informe financiero elaborado por la Dirección de Presupuestos con fecha 17 de noviembre de 1997, estima en $ 195,3 millones el mayor gasto anual, en régimen, del proyecto en informe. Agrega que dicho costo se producirá a contar del noveno año de aplicación de la ley, fecha en que se encontrarían proveídos los 52 cargos que se crean. En consecuencia, el citado proyecto no irrogaría gasto en el presente año. No obstante, la etapa inicial de provisión de plazas prevista a iniciarse en 1998, considera un costo para dicho año de $ 16,3 millones, el que será solventado con cargo al presupuesto institucional de la Subsecretaría de Marina.	La Comisión de Defensa Nacional dispuso en su informe que esta Comisión tomara conocimiento de los dos primeros artículos aprobados por ella.	En relación con la discusión particular del articulado, cabe señalar lo siguiente:	En el artículo 1º del proyecto, se reemplaza el escalafón de Oficiales de Mar establecido en el artículo 1º, párrafo A, del decreto supremo (S) Nº 220, de 1979, del Ministerio de Defensa Nacional, Subsecretaría de Marina, en los términos que señala.	En el artículo 2º, se dispone que el mayor gasto que irrogue el proyecto será de cargo del presupuesto de la Subsecretaría de Marina del Ministerio de Defensa Nacional.	Puestos en votación los artículos 1º y 2º del proyecto fueron aprobados en forma unánime.	Sala de la Comisión, a 20 de noviembre de 1997.	Acordado en sesión de fecha 18 de noviembre de 1997, con la asistencia de los Diputados señores Montes, don Carlos (Presidente); Errázuriz, don Maximiano; Galilea, don José    Antonio; Kuschel, don Carlos Ignacio; Longueira, don Pablo; Makluf, don José; Ortiz, don José Miguel; Palma, don Andrés; Rebolledo, señora Romy, y Schaulsohn, don Jorge.	Se designó Diputado Informante al señor Makluf, don José.	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Abogado Secretario de la Comisión.”8.	Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana sobre el proyecto de acuerdo relativo a las modificaciones del convenio constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), aprobadas el 12 de julio de 1995 por la asamblea de gobernadores del BID, mediante la resolución AG-12/95. (boletín Nº 2114-10)“Honorable Cámara:	Vuestra Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana pasa a informaros sobre el proyecto de acuerdo relativo a las modificaciones del Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), aprobadas el 12 de julio de 1995 por la Asamblea de Gobernadores del BID, mediante su resolución AG-12/95.I. ANTECEDENTES GENERALES.	El 8 de abril de 1959, nuestro país suscribió el Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo, creado con el objeto de contribuir a acelerar el proceso de desarrollo económico, individual y colectivo, de sus países miembros. Este instrumento internacional ha sido promulgado como ley de la República por el decreto supremo del Ministerio de Relaciones Exteriores Nº 602, de 1959, publicado en el Diario Oficial del 23 de diciembre del mismo año.	Las principales funciones del Banco son promover la inversión de capitales públicos y privados en la región; utilizar sus propios recursos y movilizar fondos para proyectos de alta prioridad social y económica, y estimular inversiones privadas que contribuyan al desarrollo de la región y complementarlas cuando sea necesario.	Sus Estados miembros son 46, de los cuales 26 son países regionales en desarrollo, incluido Chile entre éstos; 2 son países regionales desarrollados: Canadá y los Estados Unidos de América, y 18 son países miembros extrarregionales, de Europa, Asia y Medio Oriente.	Al 31 de diciembre de 1996, el estado de suscripciones al capital social y poder de voto de los Estados miembros daba a los países regionales en desarrollo el 51,52% del número de votos; a Canadá, el 4,15%; a los Estados Unidos de América, el 31,78%, y a los países miembros extrarregionales, el 12,56%. El principal accionista extrarregional es Japón, con el 3,53%.	En el período 1961-1995, el BID ha otorgado 115 préstamos a Chile por un total de     $US 4.545 millones, que se desglosan, en miles, de la manera siguiente:	-Energía	$ 1.131.993.-	-Agricultura y pesca	805.321.-	-Industria, minería y turismo	772.506.-	-Transporte y comunicaciones	634.035.-	-Desarrollo urbano	632.237.-	-Salud y saneamiento	271.183.-	-Ciencia y tecnología	97.955.-	-Inversión social	75.042.-	-Educación	68.795.-	-Reforma del sector público	33.912.-	-Preinversión	13.296.-	-Financiamiento de exportaciones	3.857.-	-Medio ambiente	2.828.-	-Microempresa	2.100.-	La Asamblea de Gobernadores es el órgano plenario del BID, en el que residen todas las facultades del Banco, entre ellas la de modificar el Convenio Constitutivo, según lo disponen el párrafo (xi) de la sección 2 de su artículo VIII y su artículo XII.	Como lo señala el mensaje, este instrumento ha sido modificado en varias ocasiones. Las últimas enmiendas son aquellas que entraron en vigencia el 31 de diciembre de 1987, relacionadas con la fusión del capital interregional y del capital ordinario.	Ahora, el proyecto de acuerdo somete a vuestra consideración las aprobadas por la Asamblea de Gobernadores el 12 de julio de 1995, mediante su resolución AG-12/95, en disposiciones atinentes a la estructura de votación de los países miembros, a la representación de los países miembros en vías de desarrollo y extrarregionales en el Banco y en determinadas mayorías de votación.II. ALCANCE DE LAS MODIFICACIONES EN TRAMITACIÓN.	La estructura de votación de los países miembros se modifica por cuanto el poder de votación de los países miembros regionales en vías de desarrollo, actualmente fijado en un mínimo del 53,5 por ciento de la totalidad de votos de los países miembros, es rebajado al 50,005 por ciento, y el del miembro que posea el mayor número de acciones, fijado en la norma vigente en el 34,5 por ciento, es rebajado al 30 por ciento (artículo VIII, sección 4 (b)). 	Se amplía la representación de los países miembros en el Directorio Ejecutivo del Banco. La de los países extrarregionales aumenta de dos a no menos de tres Directores ejecutivos y la de los países miembros aumenta de ocho a diez. Además, se precisa el régimen de los Directores suplentes, de manera que ninguno de los elegidos o sus suplentes podrá ser de la misma nacionalidad, salvo en el caso de países no prestatarios o de miembros prestatarios autorizados por la Asamblea de Gobernadores por los quórum especiales que se establecen para el efecto (artículo VIII, sección 3 (b) (ii) y (c)).	Las mayorías de votación en la Asamblea de Gobernadores se aumentan de dos tercios a tres cuartos de los países miembros en las materias que se indican:a)	Para reducir la tasa del uno por ciento anual de la comisión especial que el Banco cobra en todos los préstamos, participaciones o garantías que se efectúen con sus recursos ordinarios de capital (artículo III, sección 12).b)	En la adopción de las resoluciones del Banco sobre las operaciones del Fondo para Operaciones Especiales (artículo IV, sección 9 (b)).c)	Para autorizar la compra de monedas distintas a las que tenga el Banco como parte de sus recursos ordinarios de capital o de los recursos del Fondo (artículo V, sección 1 (e)).d)	Para autorizar la inversión de fondos que no se necesitan para sus operaciones, en valores que estime conveniente el Banco (artículo VII, sección 1 (iii)), ye)	Para determinar el quórum de las reuniones de la Asamblea de Gobernadores (artículo VIII, sección 2 (e), sección 3 (b) (ii), © y sección 4 (b)).	Estas modificaciones afectan un tratado internacional que rige en el país como ley de la República, de manera que en el orden interno su modificación sólo es posible mediante normas que tengan aprobación parlamentaria. Para lograr tales efectos jurídicos y, además, para ratificarlas, el Presidente de la República debe obtener vuestra aprobación.	Cabe señalar que la resolución AG-12/95 también modifica en su sección 2 el Reglamento de la Asamblea de Gobernadores y en su sección 3 las Normas Generales para la admisión de países extrarregionales como miembros del Banco, las que el mensaje no somete a la consideración de la honorable Cámara, lo que se explica por incidir ellas en la reglamentación interna del Banco.III. DECISIONES DE LA COMISIÓN.A)	Aprobación del proyecto de acuerdo.	Al término de su estudio, vuestra Comisión decidió, por unanimidad, recomendaros la aprobación de las modificaciones del Convenio Constitutivo del BID, para lo cual os propone adoptar el proyecto de acuerdo, con modificaciones formales que tienen por objeto precisar que las modificaciones que se sancionan son las dispuestas en la sección 1 de la resolución 12/95 de la Asamblea de Gobernadores.	El texto sustitutivo que os propone vuestra Comisión, es el siguiente:	“Artículo único.- Apruébanse las modificaciones del Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), dispuestas en la sección 1 de la resolución 12/95 de la Asamblea de Gobernadores del BID, el 12 de julio de 1995.”B)	Designación de Diputado informante.	Esta nominación recayó, por unanimidad, en el honorable Diputado Carlos Caminondo Sáez.C)	Menciones reglamentarias.	Para los efectos de los Nºs. 2 y 4 del artículo 287 del Reglamento de la honorable Cámara, se os consigna que las modificaciones del Convenio Constitutivo del BID no contienen normas de quórum calificado ni orgánicas constitucionales, ni de aquellas que deban ser conocidas por la honorable Comisión de Hacienda.-o-	Acordado en sesión del día martes 18 de noviembre de 1997, con asistencia de los señores Diputados Fuentealba Vildósola, don Renán (Presidente de la Comisión); Caminondo Sáez, don Carlos; Dupré Silva, don Carlos; Pizarro Soto, don Jorge; Sota Barros, don Vicente, y Urrutia Cárdenas, don Salvador.	Sala de la Comisión, a 18 de noviembre de 1997.	(Fdo.): FEDERICO VALLEJOS DE LA BARRA, Secretario de la Comisión.”BANCO INTERNACIONAL DE DESARROLLORESOLUCIÓN AG-12/95MODIFICACIONES DEL CONVENIO CONSTITUTIVO DEL BANCO INTERAMERICANO DE DESARROLLO, DEL REGLAMENTO DE LA ASAMBLEA DE GOBERNADORES Y DE LAS NORMAS GENERALES PARA LA ADMISIÓN DE PAÍSES EXTRARREGIONALES COMO MIEMBROS DEL BANCO	Considerando:	Que durante las deliberaciones relativas al Octavo Aumento General de los Recursos del Banco Interamericano de Desarrollo, el Comité de la Asamblea de Gobernadores llegó a la conclusión de que sería conveniente modificar ciertas disposiciones del Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo y de otros instrumentos básicos del Banco atinentes a la estructura de votación de los países miembros, la representación de los países miembros regionales en vías de desarrollo y extrarregionales en el Banco y determinadas mayorías de votación; y	Que el Artículo XII del Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo determina el proceso para modificar el Convenio;	La Asamblea de Gobernadores	Resuelve:	Sección 1. Bonificaciones del Convenio Constitutivo del Banco.	Se modificará el Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo de esta forma:1.	El Artículo III, Sección 12 dirá:	“En todos los préstamos, participaciones o garantías que se efectúen con los recursos ordinarios de capital del Banco o que los comprometan, éste cobrará una comisión especial. La comisión especial, pagadera periódicamente, se calculará sobre el saldo pendiente de cada préstamo, participación o garantía y será de uno por ciento anual, a menos que el Banco, por mayoría de tres cuartos de la totalidad de los votos de los países miembros, decida reducir dicha tasa”.2.	El Artículo IV, Sección 9 (b) dirá:	“(b) Todas las resoluciones del Banco sobre las operaciones del Fondo se adoptarán por mayoría de tres cuartos de la totalidad de los votos de los países miembros, salvo que se disponga otra cosa en este artículo.”3.	El Artículo V, Sección 1 (e) dirá:	“(e) El oro o monedas que el Banco tenga, como parte de sus recursos ordinarios de capital o de los recursos del Fondo, no podrán usarse para la compra de otras monedas a menos que lo autorice una mayoría de tres cuartos de la totalidad de los votos de los países miembros. Cualquier moneda que se compre en conformidad con las disposiciones de este párrafo no estará sujeta al mantenimiento de valor que dispone la Sección 3 de este artículo.”4.	El Artículo VII, Sección 1 (iii) dirá:	“(iii) Con la aprobación de una mayoría de tres cuartos de la totalidad de los votos de los países miembros, invertir los fondos que no se necesitan para sus operaciones, en valores que estime convenientes.”5.	El Artículo VIII, Sección 2 (e) dirá:	“(e) El quórum para las reuniones de la Asamblea de Gobernadores será la mayoría absoluta de los gobernadores, que incluya la mayoría absoluta de los gobernadores de los países miembros regionales y que represente por lo menos tres cuartos de la totalidad de los votos de los países miembros.”6.	El Artículo VIII, Sección 3 (b) (ii) dirá:	“(ii) Un director ejecutivo será designado por el país miembro que posea el mayor número de acciones del Banco; no menos de tres directores ejecutivos serán elegidos por los gobernadores de los países miembros extrarregionales y no menos de diez serán elegidos por los gobernadores de los restantes países miembros. El número de directores ejecutivos a elegirse en estas categorías, y el procedimiento para la elección de todos los directores electivos serán determinados por el reglamento que adopte la Asamblea de Gobernadores por mayoría de tres cuartos de la totalidad de los votos de los países miembros, que incluya, respecto a las disposiciones que se refieran exclusivamente a la elección de directores por los miembros extrarregionales, una mayoría de dos tercios de los gobernadores de los miembros extrarregionales, y respecto a las disposiciones que se refieran exclusivamente al número y elección de directores por los restantes países miembros, una mayoría de dos tercios de los gobernadores de los miembros regionales. Cualquier modificación del reglamento antes referido requerirá para su aprobación la misma mayoría de votos.”7.	El artículo VIII, Sección 3 (c) dirá:	“(c) Cada director ejecutivo designará un suplente que estará plenamente facultada para actuar en su lugar cuando él se encuentre ausente. Los directores y los suplentes serán ciudadanos de los países miembros. Ninguno de los directores elegidos o sus suplentes podrán ser de la misma ciudadanía, salvo en el caso de:	(i) países que no sean prestatarios; y	(ii) países miembros prestatarios en los casos que determine una mayoría de tres cuartos de la totalidad de los votos de esos países, que incluya dos tercios de los gobernadores de los mismos países.	Los suplentes podrán participar en las reuniones para podrán votar únicamente cuando actúen en reemplazo del director ejecutivo.”8.	El Artículo VIII. Sección 4 (b) dirá:	“(b) No entrará en vigencia ningún aumento en la suscripción de cualquier país miembro a las acciones de capital ordinario, y quedará suspendido todo derecho de suscribir esas acciones que tuviera el efecto de reducir el poder de votación (1) de los países miembros regionales en vías de desarrollo a menos de 50,005 por ciento de la totalidad de los votos de los países miembros; 11) del miembro que posea el mayor número de acciones a menos de 30 por ciento de dicha totalidad de votos; o (iii) de Canadá a menos de 4 por ciento de dicha totalidad de votos.”Sección 2. Modificación del Reglamento de la Asamblea de Gobernadores.	La Sección 1 (d) del Reglamento de la Asamblea de Gobernadores dirá:	“(d) El quórum para las reuniones de la Asamblea de Gobernadores será la mayoría absoluta de los Gobernadores, que incluya la mayoría absoluta de los Gobernadores de los países miembros regionales y que represente por lo menos tres cuartos de la totalidad de los votos de los países miembros.”	Sección 3. Modificaciones de las normas generales para la admisión de países extrarregionales como miembros del Banco.	Se modificarán las Normas Generales para la admisión de países extrarregionales como miembros del Banco de esta forma:1.	La Sección 7 (b) dirá:	“(b) No entrará en vigencia ningún aumento en la suscripción de cualquier país miembro a las acciones de capital ordinario, y queda suspendido todo derecho de suscribir acciones que tuviera el efecto de reducir el poder de votación (1) de los países miembros regionales en vías de desarrollo a menos de 50,005 por ciento de la totalidad de los votos de los países miembros; (ii) del miembro que tenga el mayor número de acciones a menos de 30 por ciento de dicha totalidad de votos; o (iii) de Canadá a menos de 4 por ciento de dicha totalidad de votos, salvo que, sin perjuicio de las disposiciones anteriores y de las del Artículo VIII, Sección 4 (b) del Convenio Constitutivo del Banco, toda resolución de la Asamblea de Gobernadores que autorice un aumento del capital ordinario del Banco especifique 1) que con el fin de evitar que el poder de votación de los países miembros en vías de desarrollo, considerados como grupo, pase a ser menos que el personaje fijado, cualquier país miembro perteneciente a dicho grupo podrá suscribir las acciones asignadas a otro país del mismo grupo si éste no deseara suscribirlas; 2) que los países miembros regionales en vías de desarrollo, considerados como grupo, podrán renunciar la aplicación de la disposición relativa a los porcentajes del poder de votación, en lo que respecta al inciso i), y los Estados Unidos y Canadá en lo que respecta a los incisos ii) y iii), respectivamente; y 3) que cualquier miembro del grupo de miembros extrarregionales podrá suscribir las acciones asignadas a otro miembro del mismo grupo si éste no deseare suscribirlas.”2.	La Sección 8 dirá:	“En vista de que los países extrarregionales tendrán derecho a elegir no menos de tres Directores Ejecutivos con sus propios votos, según lo dispuesto en el Artículo VIII, Sección 3 (b) (ii) del Convenio Constitutivo del Banco, modificado por la resolución a que se hace referencia en la Sección 1 (a) de estas Normas Generales, se modifica el Reglamento para la Elección de Directores Ejecutivos, previsto en dicho Artículo del Convenio, de la manera que se establece en el Anexo 1 de estas Normas Generales. Dicha modificación entrará a regir en la misma fecha en que entren en vigencia estas Normas Generales.”3.	La Sección 9 dirá:	“Se requerirá el acuerdo de una mayoría de dos tercios del número total de los Gobernadores de los miembros extrarregionales para la aprobación de un aumento en el número de Directores Ejecutivos del Banco a más del número de catorce Directores Ejecutivos.”Sección 4. Entrada en vigencia.	Esta resolución y todas sus disposiciones, incluidas las modificaciones del Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo, del Reglamento de la Asamblea de Gobernadores y de las Normas Generales para la admisión de países extrarregionales como miembros del Banco, entrarán en vigencia en la fecha que se remita a los miembros la comunicación oficial a que se refiere el Artículo XII (c) del Convenio Constitutivo del Banco Interamericano de Desarrollo, certificando que ha sido adoptada por las mayorías requeridas.	(Aprobada el 12 de julio de 1995).	Conforme con su original.	(Fdo.): FABIO VÍO UGARTE, Subsecretario de Relaciones Exteriores Subrogante.”1(AQUÍ VAN LOS CUADROS...)</DOCUMENTOS_CUENTA>234</SESION>
</BOLETINXML>