<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="0" FECHA_INICIO="27-03-2012" FECHA_TERMINO="27-03-2012" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br />/<br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 358ª<br /><br />Sesión 37ª, en miércoles 9 de junio de 2010<br />(Especial, de 16.04 a 19.04 horas)<br /><br /><br />		Presidencia de la señora Sepúlveda Orbenes, doña Alejandra.<br /><br /><br /><br />		Secretario accidental, el señor Álvarez Álvarez, don Adrián.<br />		Prosecretario accidental, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	OBJETO DE LA SESIÓN<br />	VI.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		5<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		7<br /><br />	III.	Actas		7<br /><br />	IV.	Cuenta		7<br /><br />	V.	Objeto de la sesión. <br />	-	Analizar las acciones del gobierno que afectan el rol del Mineduc, la calidad de la educación pública y las exoneraciones de funcionarios públicos. (Proyectos de acuerdo)		7<br /><br />	VI.	Documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio del Tribunal Constitucional por el cual remite copia de la resolución sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad del artículo 38 de la ley N° 18.933, de Isapres. Rol 1616-10-INA. (4453)		43<br /><br />	VII.	Otros documentos de la Cuenta. <br />	1.	Oficio<br />	-	Oficio de la Comisión Especial para el Desarrollo del Turismo por el cual comunica que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 235 del Reglamento de la Corporación, procedió a constituirse eligiendo como su Presidente al Diputado señor Recondo. <br />	2.	Nota.<br />	-	Nota del diputado señor Lorenzini, por la cual informa que, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 09 de junio en curso, para dirigirse a Lima.<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (107)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Accorsi Opazo, Enrique	PPD	RM	24<br />Aguiló Melo, Sergio	PS	VII	37<br />Alinco Bustos René	PPD	XI	59<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	IND	VII	38<br />Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29<br />Araya Guerrero, Pedro	PRI	II	4<br />Arenas Hödar,  Gonzalo	UDI	IX	48<br />Ascencio Mansilla, Gabriel	PDC	X	58<br />Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20<br />Baltolu Rasera, Nino	UDI	XV	1<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Bauer Jouanne, Eugenio	UDI	VI	33<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bertolino Rendic, Mario	RN	IV	7<br />Bobadilla Muñoz, Sergio	UDI	VIII	45<br />Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28<br />Burgos Varela, Jorge	PDC	RM	21<br />Calderón Bassi, Giovanni	UDI	III	6<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Cardemil Herrera, Alberto	RN	RM	22<br />Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5<br />Castro González, Juan Luis	PS	VI	32<br />Cerda García, Eduardo	PDC	V	10<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Cornejo González, Aldo	PDC	V	13<br />Cristi Marfil, María Angélica	UDI	RM	24<br />Chahin Valenzuela, Fuad	PDC	IX	49<br />De Urresti  Longton, Alfonso	PS	XIV	53<br />Delmastro Naso, Roberto	RN	XIV	53<br />Díaz Díaz, Marcelo	PS	IV	7<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Eluchans Urenda, Edmundo	UDI	V	14<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Estay Peñaloza, Enrique	UDI	IX	49<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro	UDI	VI	32<br />Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />Goic Boroevic, Carolina	PDC	XII	60<br />González Torres, Rodrigo	PPD	V	14<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Hales Dib, Patricio	PPD	RM	19<br />Harboe Bascuñán, Felipe	PPD	RM	22<br />Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Jaramillo  Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jarpa Wevar, Carlos Abel	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	30<br />Latorre Carmona, Juan Carlos	PDC	VI	35<br />Lemus Aracena, Luis	PRI	IV	9<br />León Ramírez, Roberto	PDC	VII	36<br />Lobos Krause, Juan	UDI	VIII	47<br />Lorenzini Basso, Pablo	PDC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Marinovic Solo de Zaldívar, Miodrag	IND	XII	60<br />Martínez Labbé, Rosauro	RN	VIII	41<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Molina Oliva, Andrea	IND	V	10<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Montes Cisternas, Carlos	PS	RM	26<br />Morales Muñoz Celso	UDI	VII	36<br />Muñoz D'Albora, Adriana	PPD	V	9<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Ojeda Uribe, Sergio	PDC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	PDC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Recondo Lavanderos, Carlos	UDI	X	56<br />Rincón González, Ricardo	PDC	VI	33<br />Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rojas Molina, Manuel	UDI	II	4<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	PDC	VIII	42<br />Saffirio Espinoza, René	PDC	IX	50<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Sauerbaum Muñoz, Frank	RN	VIII	42<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	PRI	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	PDC	RM	16<br />Silva Mendez, Ernesto	UDI	RM	23<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier Del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	PDC	V	15<br />Tuma Zedan, Joaquín	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Velásquez Seguel, Pedro	IND	IV	8<br />Venegas Cárdenas, Mario	PDC	IX	48<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Vilches Guzmán, Carlos	UDI	III	5<br />Von Mühlenbrock Zamora, Gastón	UDI	XIV	54<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br />Zalaquett Said, Mónica	UDI	RM	20<br /><br />	-Concurrió, además, el ministro de Educación Pública, señor Joaquín Lavín.<br /><br />	-Se contó con la asistencia, además, de la senadora señora Jimena Rincón, y de los senadores señores Pedro Muñoz e Ignacio Walker.<br /><br />	-Por encontrarse en misión oficial no estuvieron presentes los diputados señores Ramón Farías y Felipe Salaberry.-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 16.04 horas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El acta de la sesión 31ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 32ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>-El señor LANDEROS (Prosecretario accidental) da lectura a la Cuenta.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <OBJETO_SESION TITULO="ANALIZAR LAS ACCIONES DEL GOBIERNO QUE AFECTAN EL ROL DEL MINEDUC, LA CALIDAD DE LA EDUCACIÓN PÚBLICA Y LAS EXONERACIONES DE FUNCIONARIOS PÚBLICOS. (Proyectos de acuerdo).">V. OBJETO DE LA SESIÓN<br /><br /><TITULO TIPO="Titulo1">ANALIZAR LAS ACCIONES DEL GOBIERNO QUE AFECTAN EL ROL DEL MINEDUC, LA CALIDAD DE LA EDUCACIÓN PÚBLICA Y LAS EXONERACIONES DE FUNCIONARIOS PÚBLICOS. (Proyectos de acuerdo).</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- La presente sesión se motivó en una presentación suscrita por 60 honorables diputadas y diputados, con el objeto de que el Ministro de Educación dé cuenta detallada de las diferentes acciones del Gobierno que afectan el rol del Mineduc y a la Educación Pública, entregando los fundamentos tenidos para la adopción de esos criterios, así como de los exoneraciones masivas de funcionarios públicos que se han producido en los diversos servicios de la administración del Estado a partir de la asunción del nuevo Gobierno.<br />En virtud de esta solicitud, ha sido citado el Ministro de Educación, señor Joaquín Lavín. <br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Estamos recién comenzado la sesión. Por lo tanto, les pido respeto, porque necesitamos llevarla a cabo con la normalidad necesaria, dada las complicaciones del tema.<br />En el tiempo previo de 15 minutos, contemplado en el artículo 74 del Reglamento, correspondiente al Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el diputado señor Rodrigo González.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="González, Rodrigo" DIPUTADOValue="848">El señor GONZÁLEZ.- Señora Presidenta, queridas y queridos colegas, quiero iniciar mi intervención dando lectura a un párrafo de la carta abierta que dirigió el Presidente Sebastián Piñera, en el fragor de la campaña electoral, a todos los funcionarios de la administración pública:<br />“Sé que a muchos les han dicho que, de triunfar nuestra candidatura, los servicios públicos donde laboran serán cerrados, sus plantas disminuidas o ustedes, derechamente, despedidos. Todo ello es falso y constituye un abuso de poder y una campaña del terror que daña al servicio público y a nuestro país. En nuestro futuro gobierno, todos los funcionarios públicos, sean de planta, a contrata u honorarios, serán respetados en sus derechos y promovidos en función de sus méritos.”.<br />Hasta ahí fueron las palabras y el compromiso del Presidente de la República con los servidores públicos, que reiteró en sus conversaciones posteriores con la Anef. <br />A juzgar por los hechos que hemos visto en las últimas semanas, ese compromiso presidencial se transformó en una triste mascarada de campaña para lograr adhesiones a su candidatura.<br />Desde hace un mes y medio, todos los días, decenas de funcionarios públicos son notificados de sus despidos por la decisión de una autoridad, sin que medie una justificación disciplinaria ni menos una evaluación de desempeño que la sustente o, como ocurre en muchos casos, careciéndose de evaluaciones relacionadas con los programas o proyectos en que ellos laboran, como ocurre con Chilecalifica y otros que han sido cancelados o que, por aplicación de reasignaciones presupuestarias, no han continuado. <br />En algunos casos, se aduce que se trata de adecuaciones internas con fines de ahorro; en otros, con más franqueza, se indica la necesidad de sacar de la administración a las personas que no comparten el ideario político del nuevo Gobierno.<br />Al respecto, son a todas luces aberrantes las recientes declaraciones del senador Alberto Espina, quien demandaba expulsar de la administración a quienes no piensen como su sector. La diferencia, estimados colegas, entre un cambio de gobierno y un cambio de régimen, es que, en el primero, la rotación se realiza en el plano de las altas autoridades políticas, donde es razonable que las autoridades entrantes tengan la libertad de colocar en dichos cargos a personas con su mirada de la sociedad y que cuenten con su confianza, pero en este caso estamos ante medidas que llevan a excluir a funcionarios de rangos medios, algunos profesionales, otros que desempeñan funciones administrativas y de servicios generales que ejecutan acciones insertas en las políticas preestablecidas por otros, la inmensa mayoría de los cuales lleva, casi una década en el servicio público y casi siempre evaluados en lista 1, de mérito. O sea, se trata de funcionarios competentes, con experiencia, que sostienen el aparato del Estado, y no operadores políticos, como se ha dicho, para disfrazar esta acción excluyente.<br />La situación descrita ha ocurrido en servicios públicos como el Sename, Chiledeportes y el Consejo de la Cultura, pero con grados más alarmantes, en el Ministerio de Educación. En éste son más de quinientos los funcionarios despedidos. Ello afecta funciones vitales que representan funcionarios eficientes y dedicados.<br />Los programas -el listado lo entregaré al señor ministro de Educación al final de la sesión- afectados y sus consecuencias son los siguientes: debilitamiento de la supervisión educacional en las regiones Metropolitana, Cuarta, Quinta y Sexta; reducción de la capacidad de inspección de subvenciones y fiscalización; eliminación del programa de educación en ciencias; suspensión de los programas pilotos de mejoramiento de la calidad de la enseñanza en proyectos de seguimiento de prácticas profesionales para liceos; suspensión de programas de gestión y liderazgo directivo para directores; programas de doce años de escolaridad; programas de educación de adultos; programas de desarrollo curricular; programas de planificación en infraestructura; reducción de profesionales de planificación que debilitan la función de control y la gestión ministerial; adquisiciones y actos administrativos; contratos y recursos humanos.<br />Todas estas medidas van direccionadas a debilitar y desmantelar el principal instrumento que tiene el Estado para ejercer su rol rector en la educación y están dirigidas a pulverizar la educación pública. Ello coincide con decisiones de políticas públicas de esta administración, que comentamos en la sesión del día de ayer, que también van en el sentido contrario de lo que la ciencia pedagógica recomienda y de lo que nos demuestra la experiencia internacional de los países con mejores resultados educacionales a nivel mundial, en todos los cuales la educación pública es rectora y garante de una educación de calidad accesible a todos los niños y ciudadanos.<br />Un ejemplo de estas políticas, que coinciden con las que se están aplicando en los despidos en el Ministerio de Educación, es del mapa de la educación y la semaforización de los colegios, que discutimos ayer.<br />Aunque la prueba Simce tiene limitaciones, el estancamiento que muestra el resultado de 2009 es indicador del fracaso de un modelo de mercado en la educación chilena, reflejo del naufragio de la municipalización y una fotografía de un colosal proceso de segregación social y de una tremenda desigualdad en el sistema educativo. <br />En verdad, el mapa de los resultados Simce no es una descripción de la calidad de las escuelas, sino, más bien, de la calidad de sus alumnos y de su origen social. <br /><br />(Manifestaciones en las tribunas)<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Ruego a las personas que se encuentran en las tribunas mantener silencio.<br /><br />El señor GONZÁLEZ.- Sin duda que estas medidas, que se aplican en liceos y otros centros deben abordarse con radicalidad. <br />El ministro de Educación, en la sesión de ayer, señaló que quería un nuevo acuerdo en Educación, y que éste exigía una nueva institucionalidad, una nueva carrera docente, potenciar a los directores y aumentar la subvención.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Concluyó su tiempo, señor diputado.<br /><br />El señor GONZÁLEZ.- Voy a ocupar un minuto más, señora Presidenta.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Se hará con cargo al tiempo de su bancada, señor diputado.<br />El señor GONZÁLEZ.- Queremos acoger ese llamado del ministro de Educación, pero eso exige crear un clima de diálogo y de conversación que acepte los términos y las proposiciones que hace tres semanas le hemos formulado un grupo de diputados.<br />En segundo lugar, ello exige, en ese clima de diálogo, poner fin de inmediato a todos los despidos en la administración pública, para que se evalúe la situación de los despidos y se reponga en sus puestos de trabajo a todos los funcionarios calificados en lista 1, que han obtenido sus cargos por concurso público y que han tenido un buen desempeño en el cumplimiento de sus labores. <br />A partir de la creación de ese clima, podemos empezar a dialogar. Tenemos la mejor disposición en vista del bien de los niños y del interés público que representa una gran reforma de la educación, respecto de la cual estamos dispuestos a llegar a un gran acuerdo público en este Congreso y en los niveles en que todas las organizaciones sociales que están aquí representadas puedan participar.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Su señoría ocupó, además de su tiempo, un minuto y dieciocho segundos del tiempo del PPD.<br />Tiene la palabra el diputado señor Gabriel Silber, por siete minutos y quince segundos.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silber, Gabriel" DIPUTADOValue="898">El señor SILBER.- Señora Presidenta, señor ministro, honorable Cámara, en primer lugar, quiero mandar un saludo a Andime, que hoy nos acompaña en las tribunas.<br />Parto lamentando la falta de generosidad de la Alianza para convocar a los demás ministros, porque el centro del debate de hoy es hablar de los despidos al interior del sector público.<br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Ruego a las personas que se encuentran en las tribunas mantener silencio. De lo contrario, puedo suspender la sesión. Necesitamos respeto de ambas partes.<br />Puede continuar, señor Silber.<br /><br />El señor SILBER.- Cuando hablamos de educación hablamos del Chile que queremos construir como sociedad. Por cierto, es uno de los grandes temas respecto del cual debiera haber cierto grado de consenso en cuanto a cómo deben hacerse las cosas.<br />Entendemos que la alternancia en el poder es un tema necesario. Somos respetuosos de la democracia, pero todos debemos serlo, porque este país se ha construido por todos. Por cierto, el aporte de muchos funcionarios durante estos años ha sido indispensable para llevar a cabo pasos sustantivos que hoy están a la vista.<br />Sin embargo, señora Presidenta, el país observa con preocupación cómo el Ministerio de Educación está enfrentando, particularmente en las últimas semanas, una incomprensible política de persecuciones y despidos de trabajadores que debilita su capacidad para prestar servicios, fiscalizar y realizar las tareas que, como gobierno, le compete al sector educación. <br />El día en que se cumplió la meta para que los alumnos y alumnas de las zonas de catástrofe entrasen a clases, en abril, el propio ministro de Educación señaló que sin los funcionarios del Ministerio de Educación no se hubiese logrado esa meta.<br /><br />(Aplausos)<br /><br />Ayer, en esta misma Sala, el propio ministro de Educación llamó a un gran acuerdo nacional para generar una mesa de diálogo para mejorar la calidad de la educación. Hoy, estamos llevando adelante una gran agenda en relación con el Ministerio de Educación, relacionada con sus fines, y con cuál será, finalmente, su diseño organizacional. Ese debate queremos tenerlo acá, en el Congreso Nacional, con la Alianza; no puede ser que dicha discusión se efectúe a espaldas del Congreso, al margen del derecho y a costa de la persecución, marginación y despido de muchos funcionarios, conculcando sus derechos más básicos. Éste no es un tema legal, estatutario, sino que ético y moral respecto de cómo se gobierna en democracia.<br /><br />(Aplausos en las tribunas)<br /><br />Señora Presidenta, como hemos señalado, es muy importante lo que aquí discutamos. El ministro, en la última sesión del Senado, expresó que aquí se está dilapidando dinero, cuando, justamente, se discutieron las reasignaciones presupuestarias y el decreto N° 338. El ministro de Hacienda señaló que toda restricción, rebaja o medida de austeridad sólo iba a afectar al Subtítulo 32, gastos y funcionamiento, y equipamiento informático, Subtítulo 29, por lo que no se iba a tocar un peso de las remuneraciones. <br />Aquí hay un doble discurso de un ministro que manifiesta que existen recursos en materia de remuneraciones para continuar con las labores permanentes en el Ministerio, y las medidas aplicadas por parte del ministro de Educación.<br />Es relevante el hecho de que saquemos adelante lo relacionado con el sistema de aseguramiento de la calidad de la educación, pero cómo se nos va a convocar a un gran acuerdo, que incluye, por ejemplo, un DFL, restricciones y un mandato al Ministerio, si al mismo tiempo el gobierno despide sin justificación a los funcionarios. <br />Señora Presidente, las declaraciones del senador Espina hablan por sí solas cuando se refiere a acelerar los despidos de aquellos funcionarios que no compartan el programa del gobierno actual. Ésta, efectivamente, es una medida que atenta contra el estado de derecho, y nosotros, como Cámara, vamos a pedir que se respete la ley. Si en dictadura defendimos los derechos humanos con las armas del estado de derecho, en democracia con mayor fuerza vamos a defender a quienes hoy se está acallando injustamente. ¡No vamos a aceptar más despidos en democracia!<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas)<br /><br />Señora Presidenta, la letra h) del artículo 84 del estatuto administrativo es muy claro respecto de las obligaciones de todo funcionario público: desde el Presidente hasta el último funcionario, nadie se puede valer ni aprovechar del aparato del Estado para fines políticos, o para perseguir o cesar en sus funciones a quienes no comparten las ideas o el programa de gobierno. Aquí, efectivamente, hay una irregularidad. Nosotros solamente conocemos a los buenos y malos funcionarios. No existe en derecho, en ningún estatuto o norma el concepto de “operador político”. Están los cargos de confianza que, por cierto, es necesario cambiar cuando cambia el gobierno, pero no aceptaremos que, por el solo hecho de no compartir las ideas del gobierno de turno, se persiga, mancille y humille a aquellos que no comparten dichas ideas. Eso, en este Congreso, no lo vamos a permitir.<br /><br />(Aplausos en las tribunas)<br /><br />Cuando hablamos de despidos no hablamos de funcionarios de la alta dirección pública: nos referimos a los administrativos, técnicos y funcionarios que fueron mancillados, no respetados y pasados a llevar por este Gobierno.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¡Silencio en las tribunas! <br />Puede continuar, diputado Silber.<br /><br />El señor SILBER.- Señora Presidenta, para finalizar, quiero decir, simplemente, que, en relación con esta situación de alarma, como Congreso, obviamente esperamos explicaciones del señor ministro, aquellas que no ha dado, como corresponde, a los funcionarios de Andime. Mañana vamos, de manera simultánea, a presentar una acusación constitucional contra la intendenta y el gobernador de la Tercera Región, …<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas)<br /><br />… por cuanto hemos visto listas negras donde se identifica la afiliación política de los funcionarios. Eso no se había visto jamás en un estado de derecho. Tampoco hemos visto al contralor tener una actitud diligente respecto de esta materia.<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¡No vamos a continuar la sesión de esta forma! ¡Silencio, por favor!<br />Tiene la palabra, hasta por tres minutos, el diputado Hasbún.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hasbún, Gustavo" DIPUTADOValue="939">El señor HASBÚN.- Gracias, señora Presidenta.<br />Sin querer ser irónico, agradezco esta sesión especial que pidieron los diputados de la Oposición para discutir, de cara al país, las desvinculaciones de funcionarios del Ministerio de Educación.<br />Digamos las cosas como son: el ministro Lavín se enfrentó a una situación absolutamente anómala. ¿Sabían ustedes que en el Ministerio de Educación había más de ciento treinta abogados, más de sesenta periodistas y que muchas personas que desarrollaban la vital función de supervisar las escuelas, colegios y liceos del país, no eran siempre los profesores más calificados, sino que, en muchas ocasiones, ni siquiera eran profesores ni tenían título profesional?<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas) <br /><br />Me da vergüenza escuchar las intervenciones de parlamentarios de la Concertación, a quienes veo más preocupados de asegurar el trabajo de sus operadores políticos que estar verdaderamente inquietos por mejorar la calidad de la educación. ¿Cuál es el verdadero compromiso de la Oposición con dicho mejoramiento? Aún está por verse. Por de pronto, hace pocas semanas, rechazaron el proyecto de aseguramiento de la calidad de la educación enviado por su propio gobierno, el de la ex Presidenta Bachelet, y que, además, había sido objeto de un compromiso público y de honor para su aprobación. Sin embargo, la realidad que vimos respecto de ese proyecto fue diametralmente opuesta, ya que observamos una Oposición más preocupada de intentar infligir una derrota política al Gobierno que asegurar verdaderamente la calidad de la educación.<br />Señora Presidenta, estamos enfrentados al desafío histórico de unirnos como país en torno a la gran idea de dejar atrás la escandalosa diferencia en la calidad de la educación. Es para nosotros sorprendente que, habiendo estado la Concertación veinte años en el poder, vengamos a escuchar ahora críticas destempladas a un ministro que aún no completa cien días en el cargo,…<br /><br />(Aplausos)<br /><br />… intentando hacerlo responsable de la mala calidad de la educación en Chile, como si la Concertación nada tuviera que decir al respecto; como si ellos no hubieran tenido todas las herramientas administrativas y legales para hacer un buen trabajo sobre la materia; como si no se hubiera incrementado de manera sostenida el aporte estatal en el ámbito educacional en el último tiempo. Sin embargo, no se ha visto el mismo incremento, por ejemplo, en el resultado de la prueba Simce.<br />La Oposición debe tener claro que, para nosotros, los ministerios no son agencias de empleo. Repito, los ministerios no son agencias de empleo. No son un premio para la solidaridad y el trabajo político de los operadores de los dirigentes de la Concertación. En nuestro Gobierno, no hay cabida para personas que no tengan una real vocación y decisión para trabajar por el mejoramiento de la calidad de la educación.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Señor diputado, su tiempo ha terminado.<br /><br />El señor HASBÚN.- Señora Presidenta, quizás, para muchos, dejar de trabajar puede ser una tragedia, pero lo que verdaderamente es una tragedia para el país es tener un Ministerio de Educación con decenas de miles de funcionarios, con un gran aporte estatal presupuestario y, sin embargo, seguir estancado en un estándar inaceptable de calidad de la educación.<br /><br />(Aplausos)<br /><br />El país debe tener claro que la Oposición está más preocupada de preservar el trabajo de los operadores políticos, que por 20 años estuvieron enquistados en el aparato público, que de poner todo su esfuerzo en optimizar los recursos y, sobre todo, en gastar mucha energía y mucho tiempo para, decididamente, concordar un gran acuerdo nacional para mejorar la calidad de la educación, acuerdo que sí existió. Todos vimos, por televisión, la imagen de la Presidenta Bachelet y de todos los dirigentes políticos tomados de la mano. Sin embargo, acá, en la Cámara de Diputados, esos mismos dirigentes -los mismos que están acá- desconocieron la palabra empeñada y rechazaron el proyecto en lo fundamental. Ahora los vemos preocupados por las desvinculaciones de sus operadores políticos. ¡Qué vergüenza! Este país tendrá que juzgar a quiénes protegen la ineficiencia, la ineficacia y a operadores políticos que son los sátrapas de nuestro país.<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Señor diputado, el tiempo que ocupo en exceso será descontado de su bancada.<br />Tiene la palabra el diputado señor René Saffirio.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor SAFFIRIO.- Señora Presidenta, en el entendido de que esta sesión ha sido convocada para abordar la situación de los más de 500 despidos en el Ministerio de Educación, quiero, por su intermedio, formular sólo tres preguntas al señor ministro.<br />Previo a eso, quiero…<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><CONSULTA_REGLAMENTO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor MELERO.- Señora Presidenta, Reglamento.<br />Desde las tribunas están insultando a los diputados.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></CONSULTA_REGLAMENTO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por favor, pido guardar silencio a las personas que se encuentran en las tribunas.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Cito a reunión de comités. <br />Se suspende la sesión.<br /><br />-Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Continúa la sesión.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Espero el respeto de las personas que ocupan las tribunas. Cualquier agresión verbal o física a los diputados será sancionada según lo prescribe el Reglamento.<br />Puede continuar con el uso de la palabra el diputado señor René Saffirio.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saffirio, René" DIPUTADOValue="950">El señor SAFFIRIO.- Señora Presidenta, señalaba que esta sesión ha sido convocada para abordar las situaciones derivadas de los más de 500 despidos en el Ministerio de Educación. Por su intermedio, quiero formular al ministro de esa cartera, señor Joaquín Lavín, tres preguntas directas y simples. Previo a ello, quiero recordar que el martes 1 de junio el señor ministro señaló a través de los medios de comunicación nacional que no habría más despidos en su ministerio; sin embargo, el viernes 4 de junio, de regreso a mi ciudad, Temuco, nueve trabajadores fueron despedidos de la Dirección Provincial de Educación de la Provincia de Cautín. Dicho lo anterior, solicito, sentidamente, al señor ministro tenga la gentileza de dar respuesta a mis preguntas, porque de ellas depende la tranquilidad y la paz de miles de familias en nuestro país.<br />En primer lugar, ¿podría sostener que desde hoy, 9 de junio de 2010, no habrá más despidos con las características de los habidos en el Ministerio de Educación?<br />En segundo lugar, ¿cuántos de los 500 funcionarios despedidos serán reemplazados por nuevas contrataciones? <br />En tercer lugar, entre los 500 funcionarios despedidos, ¿hay mujeres embarazadas que gocen de fuero maternal?<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Romilio" DIPUTADOValue="938">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Romilio Gutiérrez.<br /><br />El señor GUTIÉRREZ (don Romilio).- Señora Presidenta, en esta sesión y en la de ayer hemos escuchado a algunos parlamentarios hacer referencia a la democracia, a la alternancia en el poder, a la necesaria conformación de equipos de confianza y, por ende, al reemplazo de los funcionarios que ocupaban dichos cargos, pero nadie ha reconocido que durante los 20 años de gobierno de la Concertación había, en todos los ministerios, una gran cantidad de funcionarios que eran operadores políticos, lo cual debe ser transparentado, pues la comunidad y toda la ciudadanía lo sabe. A todos ellos los vimos trabajando en campañas políticas y haciendo un rol no técnico ni de excelencia en su desempeño, lo que afecta a otros funcionarios que sí cumplieron ese rol.<br />Siento que cuando se habla de que estos despidos o de que estas vinculaciones están poniendo en riesgo el rol del Ministerio de Educación y, especialmente, a sus unidades críticas, se está cometiendo un gran error, porque el rol del Ministerio de Educación está en tela de juicio cuando apreciamos el deficiente desempeño de nuestro sistema educacional, que ha engañado a la comunidad con ofertas de educación de calidad. Además, cuando se cambiaban los ministros, cada uno tenía un compromiso que nunca cumplió, por lo que se burlaron de millones de alumnos.<br />Nuestro desafío es tener un sistema educacional de calidad, que apunte a brindar oportunidades, que saque a nuestros alumnos de la condición de pobreza, que les permita competir de igual a igual. Eso lo vamos a lograr con un Ministerio de Educación moderno, eficiente y eficaz. Ése es el desafío que tiene nuestro ministro de Educación, Joaquín Lavín.<br />Por otro lado, me pregunto si después de veinte años de gobiernos de la Concertación, durante los cuales los ministros se comprometieron innumerables veces a cumplir ciertos desafíos y metas que les planteaban los funcionarios, ¿alguien puede entender que una política sana de recursos humanos se pueda dar el lujo de que uno de los principales ministerios de nuestro país, sino el más importante para brindar oportunidades tenga una dotación en torno a los 5 mil funcionarios, pero que de ese total sólo poquito más de mil sean de planta, y el resto esté en calidad de a honorarios y a contrata? ¿Podemos garantizar que esos funcionarios que ingresaron a honorarios y a contrata son los mejores técnicos y que cumplieron barreras de ingreso que sí debieron superar los funcionarios que entraron a planta? Nadie lo puede asegurar. Éste es un tema que debemos transparentar.<br />El Ministerio de Educación requiere una política de recursos humanos que garantice condiciones de ingreso transparentes para todos, con el objeto de incorporar a los mejores, sin importar su condición política; queremos técnicos, queremos a la selección nacional en el Ministerio de Educación, porque el desafío es de todo el país.<br /><br />(Aplausos)<br /><br />Tenemos que tratar este tema con altura de miras. Debe haber funcionarios en el Ministerio de Educación -no soy quién para calificarlos-, que han hecho su trabajo brillantemente, pero también debe haber funcionarios que no cumplieron su rol, que no fueron contratados para una función técnica.<br />Ya escuchamos los datos que entregó un parlamentario, quien dijo que en este ministerio había una cantidad impresionante de abogados y periodistas. El Ministerio de Educación no requiere de un equipo periodístico que difunda su labor, sino que de técnicos y de especialistas en materias educacionales que nos permitan implementar programas que apoyen un sistema educacional de calidad y de excelencia.<br />En ese sentido, quiero plantear al ministro, por intermedio de la señora Presidenta, un desafío importante para Chile y para ese ministerio, cual es tener una política de recursos humanos moderna, que nos permita garantizar que la mayor cantidad de funcionarios sean de planta y que no dependan de los cambios de gobierno, con el objeto de que puedan desarrollar sus funciones con tranquilidad.<br />Por otro lado, debemos fortalecer los equipos técnicos, porque de esa manera vamos a permitir que el Ministerio de Educación pueda cumplir con un rol fundamental: apoyar a los establecimientos educacionales para que superen sus actuales déficit. Si no realizamos esa tarea, evidentemente que no vamos a cumplir con el desafío que nos ha puesto el país y la comunidad, que es ofrecer igualdad de oportunidades, en especial a los alumnos provenientes de los sectores de menores recursos.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Tucapel" DIPUTADOValue="856">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Tucapel Jiménez.<br /><br />El señor JIMÉNEZ.- Señora Presidenta, saludo calurosamente a los presidentes de la Anef y del Colegio de Profesores; a la directiva, a los dirigentes del Ministerio de Educación y, a través de ellos, a todos los empleados públicos que hoy están trabajando bajo un clima de temor y de incertidumbre.<br /><br />(Aplausos)<br /><br />Hemos convocado a esta sesión para saber, de boca del propio ministro, los motivos de esta ola de despidos.<br />Él ha sido muy claro, señora Presidenta. Lo he escuchado y me preocupa cuando dice que en un universo de 5 mil personas da lo mismo que se vayan quinientos. Reitero, es preocupante que un ministro, que todavía tiene la intención de ser algún día Presidente de la República, demuestre tal insensibilidad social, porque desconoce que detrás de esas quinientas  personas hay familias, compromisos y una trayectoria.<br />Por otro lado, ha dicho que es sólo un problema de gestión. Le pregunto al ministro cómo hizo para evaluar a todos los funcionarios del Ministerio de Educación, en circunstancias de que, por orden del Presidente, estuvo cuarenta y cinco días dedicado a reabrir colegios, y sólo un mes y medio para evaluar a todos los funcionarios del Ministerio de Educación. La verdad es que no sé cómo lo hizo.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Hoy, coincidentemente, aparece en El Mercurio la lista de funcionarios despedidos. Se informa que diecisiete fueron despedidos por ocupar cargos de confianza y que el resto fue despedido por evaluación de desempeño.<br />Entonces, le pregunto al ministro cómo lo hizo.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Diríjase a la Mesa, señor Sepúlveda.<br /><br />El señor JIMÉNEZ.-  Aquí no estamos hablando de despidos, ya que son exoneraciones políticas. El senador Espina, que pertenece a la Alianza, señaló en forma textual: “Enfrentemos este problema sin complejos. Acá tienen que salir los funcionarios que no son afines a nuestro gobierno.” En consecuencia, éstas son exoneraciones políticas. ¡Los funcionarios públicos no son empleados del gobierno, son empleados del Estado!<br />(Aplausos)<br /><br />Señora Presidenta, sólo quiero pedir que se cumpla la palabra del  Presidente de la República, quien fue claro al respecto. El diputado Rodrigo González leyó el párrafo de la carta mediante la cual se comprometió a no despedir empleados públicos. <br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Silencio en las tribunas, por favor.<br />Diputado, puede continuar.<br /><br />El señor JIMÉNEZ.- Reafirmó ese compromiso cuando era Presidente en ejercicio durante la Asamblea Nacional de la Anef.<br />Por lo tanto, lo único que pido es que el Presidente cumpla su palabra y deje trabajar tranquilos a los empleados públicos que han entregado tantos años de sacrificio al país.<br /><br />-Aplausos y manifestaciones.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Silencio en las tribunas.<br />Puede continuar su señoría.<br /><br />El señor JIMÉNEZ.- Señora Presidenta, pido al ministro que, por favor, no cuestione una vez más la decisión y lo que ha señaló el Presidente de la República; que permita que el Presidente pueda cumplir con su palabra, que no lo deje mal y  que revisemos los casos de despido.<br />En la sesión de ayer de la Comisión de Trabajo se decidió pedir a usted, formalmente, que revisemos caso a caso las exoneraciones. Nadie se opondrá a que se exonere a los funcionarios mal evaluados.<br />Debo informar que los operadores políticos, como llaman ustedes a las personas que ocupan cargos de confianza, ya fueron expulsados. En consecuencia, hoy estamos hablando del despido de funcionarios de carrera que llevan treinta años en la administración pública.<br />Por lo tanto -repito-, lo único que pedimos es que revisemos las exoneraciones caso a caso y que se termine de inmediato con la ola de despidos en el sector público.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Quiero terminar haciendo un llamado a los empleados públicos, porque hoy, más que nunca, tienen que demostrar unidad, fuerza y, principalmente, solidaridad entre ustedes, porque ya se han cursado más de 1.500 despidos, y el día de mañana le puede tocar a cualquiera de ustedes.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Diputado, diríjase a la Mesa.<br /><br />El señor JIMÉNEZ.- Por lo tanto, hoy, más que nunca, la Anef necesita unidad y solidaridad.<br />¡Vivan los empleados públicos! ¡Viva la Anef!<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos y manifestaciones.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Verdugo, Germán" DIPUTADOValue="915">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Germán Verdugo.<br /><br />El señor VERDUGO.- Señora Presidenta, aquí se han vertido  muchas palabras, pero no se han dado cifras o datos exactos que sirvan para analizar la realidad del Ministerio de Educación.<br />En 1990, la dotación del personal del Ministerio de Educación era de 2.820 funcionarios de planta, 337 a contrata y ninguno a honorarios. Hoy, la planta consta de 1.068 funcionarios de planta, 2.799 a contrata y 1.033 a honorarios. Eso significa que en los últimos veinte años se han contratado 1.713 personas, lo que significa un  aumento  de la dotación del personal del Ministerio de Educación equivalente a 54 por ciento.<br />Por otro lado, en 1990, había 1.717.928 alumnos en el sector municipalizado y, en 2009, 1.460.320, lo que significa una disminución del 15 por ciento. Aumenta la burocracia ministerial en un 54 por ciento y disminuyen los alumnos del sector público en un 15 por ciento. Además, con los resultados que conocimos ayer en la Sala, ¿cuál ha sido el efecto del aumento de dotación del personal del ministerio? ¿Cuál ha sido el aporte de las 1.713 contrataciones que adicionalmente se han llevado a cabo? ¿Han mantenido la matrícula en el sector público? ¿Han mejorado la eficiencia y los resultados de los alumnos? ¿Qué han hecho los supervisores responsables de los aspectos técnico-pedagógicos? Aquí se ha dicho que cumplen una tarea extraordinariamente eficiente. Hay muchos que se encuentran en ese caso y lo reconozco, pero también es cierto que hay muchos que ni siquiera conocen la normativa que les corresponde aplicar cuando visitan un establecimiento educacional. De eso hablamos hoy y necesitamos una explicación.<br />Aquí se dice que hay que tener ética y moral para gobernar en democracia. ¿Dónde está la ética y la moral cuando se dilapidan los recursos públicos que les corresponden a los alumnos? La ética y la moral deben estar por sobre los beneficios de partidarios de nuestros conglomerados.<br />Por otra parte, lo que aquí se ha señalado es absolutamente anormal y se ha subsanado en forma transitoria. El Estatuto administrativo establece que no puede haber más de un 20 por ciento de personal a contrata ni más de un 10 por ciento de personal a honorarios. ¿Cómo se explica y se ha sostenido esa realidad? En la glosa N° 2 de la Ley de Presupuestos, año a año se ha sostenido esta realidad que no corresponde a los criterios de eficiencia que debe seguir la administración pública.<br />También se ha dicho que el Presidente de la República debe cumplir su palabra. Estoy de acuerdo y voy a pedirle que lo haga. La educación es el centro y la responsabilidad más grande de la administración, pues una mejor educación es la puerta del desarrollo de nuestro país y de las futuras generaciones. Ésa es la palabra empeñada que debemos exigir que realmente se cumpla.<br />La situación es muy deplorable y muestra el estado en que está la educación. Hablamos de educación en la Sala, pero ¿qué hemos visto y escuchado de las personas responsables de llevarla a cabo?  Su comportamiento en las tribunas habla por sí solo.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Andrade, Osvaldo" DIPUTADOValue="924">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Osvaldo Andrade.<br /><br />El señor ANDRADE.- Señora Presidenta, quiero resaltar tres aspectos que me parecen relevantes de manifestar en este largo proceso de despidos masivos.<br />En primer lugar, pido que se cumpla la ley. Las desvinculaciones que se están realizando no cumplen con la ley, son actos arbitrarios que sólo se limitan a considerar el tenor del acto jurídico de desvinculación del funcionario, mantenga éste una relación a honorario o a contrata, pero no se hace cargo de todo el accionar jurídico aplicable a la normativa. No es suficiente cumplir con el tenor del contrato. En el ámbito laboral hay preceptos constitucionales, leyes orgánicas, acuerdos internacionales, normas estatutarias, incluso normas del Código del Trabajo, que deben respetarse y considerarse. Existen derechos fundamentales que no pueden ser vulnerados. Incluso, hay evidentes prácticas antisindicales. No se está cumpliendo con la ley en esta política de despidos; al contrario, se vulnera flagrantemente la ley cuando en cada una de las resoluciones hay un dejo inevitable de arbitrariedad y de falta de prudencia.<br />Peor aún, los despidos tienen que ver con fiscalizadores o supervisores. Por lo tanto, no se cumple con el mandato legal que le corresponde a este servicio del que el señor ministro es el jefe. Además, si consideramos las resoluciones administrativas dictadas en esta gestión, claramente hay una tendencia de dejar hacer al mundo de los sostenedores en materia de uso de recursos públicos por la vía de la subvención. Se relajan las normas fiscalizadoras y se despide a funcionarios encargados de hacerlas cumplir. No quiero hacer más comentarios ni menos aún insinuar mala fe en esa decisión.<br />El ejercicio de la autoridad debe ser justo, y es justo si se aplica la ley. No se cumple con la probidad cuando no se fundamentan las decisiones que se adoptan; no se es probo cuando así se actúa; no se es probo cuando se ejerce el poder público sin razonabilidad ni imparcialidad en las decisiones.<br /><br />-Aplausos en las tribunas.<br /><br />En segundo lugar, por su intermedio, señora Presidenta, pido al señor ministro terminar con el abuso. La arbitrariedad constituye un abuso.<br />Quiero hacer referencia a la experiencia de 1990. En esa ocasión, no sólo hubo un cambio de gobierno, sino también de régimen, se integró un régimen personal adscrito para los funcionarios que venían del régimen anterior. Hubo particular consideración a ese mundo para efectos de respetar su condición de funcionarios de la administración pública.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Se prepara el abuso cuando se escuchan frases como: “Esto es sin llorar”, “¿Qué se esperaban?”, “Esto es parte de la naturaleza de las cosas”. Y, la guinda de la torta se dijo hoy: “Se botaba mucha plata en el ministerio”. ¿Qué se quiere decir con eso? ¿Que se botaba por estos funcionarios? Veamos de qué se trata. <br />Se abusa cuando, desde una posición de autoridad y sin dar explicaciones, se toman decisiones arbitrarias, incluso en el uso de facultades legales. Eso hace distinto -lo digo por mi  experiencia- al sector público del privado. Se abusa cuando se actúa arbitrariamente, cuando se falta a la prudencia y al buen tino, cuando se vulnera la dignidad de las personas y se opera desde la delación y el soplonaje. Se abusa cuando se teje un manto de duda sobre la actuación de un servicio e, incluso, se sugieren irregularidades y se vincula a los trabajadores exonerados con tales irregularidades.  Ello es, por decir lo menos, una falta de coraje.<br />Si hay irregularidades, aplíquense los procedimientos correspondientes. Y una vez terminados, tómense las medidas que correspondan. En ello no habrá complicidad ni defensas impertinentes. Si hay operadores políticos, que se precise de qué se trata. Si hay duplicidad, que opere la administración. <br />Hay abuso cuando no se explican las medidas que se toman, cuando no se dialoga, cuando se engaña, cuando se dice una cosa en la mañana y se hace otra en la tarde.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Y en tercer lugar, por su intermedio, señora Presidenta, pido al señor ministro que se honre la palabra. <br />Quiero recordar a sus señorías algo que ayer dijo el propio diputado señor Kast en esta Sala: “Que se honre la palabra empeñada”. Me hago cargo de esas palabras del diputado. Pero ¿cómo se honra la palabra cuando el propio Presidente de la República señala, en la carta a que se hizo referencia, que “en nuestro futuro gobierno todos los funcionarios públicos -ya sean de planta, a contrata u honorarios- serán respetados en sus derechos y promovidos en función de sus méritos.”? Ésa es la promesa presidencial. Ésa es la palabra que hay que honrar. <br />Sin ir más lejos, tal promesa se reiteró en la asamblea nacional de la ANEF poco tiempo atrás. Además, el propio ministro se comprometió a no hacer más despidos, y ese mismo día se desvinculaban trabajadores de la educación en las regiones del Biobío y de La Araucanía. <br />Sin ir más lejos, en la sesión de ayer agrego un nuevo acuerdo para la educación e interpeló al Parlamento para eso. Incluso, antes había destacado lo bien que se había hecho la reconstrucción, por cuanto dijo que “sin los funcionarios del Mineduc,  no habríamos logrado cumplir la meta.”. Se trata, entonces, de honrar la palabra empeñada. <br />Sólo pido las tres consideraciones a que me he referido. No pido sensibilidad social, no pido humanidad, pues estos valores se construyen con el tiempo y la experiencia. No voy a pedir lo que no está.<br /><br />(Aplausos)<br /><br />Sólo pido al Gobierno y al ministro que se cumpla la ley, que no se abuse y que se honre la palabra.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hoffmann, María José" DIPUTADOValue="940">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra la diputada señora María José Hoffmann.<br /><br />La señora HOFFMANN (doña María José).- Señora Presidenta, apenas ayer debatíamos arduamente sobre los resultados del Simce y cómo se desnudaba la mala calidad de la educación que están recibiendo nuestros hijos. <br />A propósito de ese debate, me permito reiterar algunas preguntas básicas planteadas ayer: ¿Estamos conformes con el estado actual de la educación en nuestro país?<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas)<br /><br />¿Hay alguien que crea que respecto de esta materia tan importante el Estado chileno, y en especial su Ministerio de Educación, lo venían haciendo bien en los últimos 20 años?<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por favor, pido silencio en las tribunas para que pueda intervenir la diputada Hoffmann. <br /><br />La señora HOFFMANN (doña María José).- En mi opinión, lamentablemente, la respuesta a ambas preguntas es negativa.<br />Y si estamos todos de acuerdo en que este diagnóstico es negativo, ¿qué duda hay entonces de que el Ministerio de Educación deba modernizarse, reformarse y adecuarse a los nuevos desafíos que como país esperamos para nuestra educación?<br />El Ministerio debe desburocratizarse, centrar la inversión en los niños y en los colegios, profesionalizarse, despolitizarse, realizar una mayor y eficiente fiscalización, y, por último, debe reformular los programas mal evaluados, que son muchos.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Estos cambios y los objetivos que se esperan lograr debieran ser el foco de nuestra atención y no la defensa de parcelas de poder ni de intereses políticos. <br />Si la evaluación de la educación es mala, parece obvia la necesidad de avanzar en mejorar los procesos, la gestión, de asegurar que el Ministerio sea parte de la solución y no cómplice y encubridor de los problemas. <br />Mucho se han criticado aquí las desvinculaciones producidas en el Ministerio de Educación, pero qué poco análisis se ha hecho sobre qué ha motivado esos cambios. Con qué facilidad escuchamos desde la Oposición los argumentos sobre persecución política y razia a partidarios de la Concertación, acusaciones que, además de ser falsas, reflejan la verdadera preocupación de quienes hoy cuestionan la modernización del Ministerio. Ellos no están preocupados de la educación de nuestros niños y jóvenes, sino más bien de defender sus propios intereses y de pelear por sus empleos y los de sus partidarios, sin importar si estos cumplen o no con su trabajo.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Tal defensa política sólo perjudica a los verdaderos funcionarios del Ministerio, que son la gran mayoría, aquellos que trabajan y se desvelan por cumplir con sus labores, inspirados en un verdadero y noble servicio público, que no distinguen gobiernos de turno y que no son parte de máquinas políticas. Ellos constituyen más del 90 por ciento de los funcionarios del Ministerio, que siguen cumpliendo su trabajo con la misma pasión y entrega de siempre. Es en su nombre que me permito decir que los cambios que se necesitan en educación cuentan con ellos y con su vocación y que, sin duda, serán protagonistas de esta reforma. <br />Debido a eso, por su intermedio, señora Presidenta, quiero pedirle al ministro Lavín que no permita que la guerrilla política, la crítica mezquina e interesada retrasen una urgencia demandada por todos los padres y estudiantes.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Avanzar hacia una educación de calidad es una obligación ética. Es ésta la materia más importante para construir el Chile de las oportunidades, a lo que nos invitó el Presidente Piñera el pasado 21 de Mayo.<br />Es de esperar que con el compromiso de todos en esta tarea saquemos, de una vez por todas, a la educación de la trinchera política y la llevemos al lugar que corresponde, como una verdadera política de Estado.<br />¡Basta ya de hacer pequeña política con la educación! ¿A cuántas generaciones más tendremos que condenar nuevamente?  Necesitamos un gobierno que, de una vez por todas, haga las reformas que Chile necesita en Educación.<br />El cambio en educación es urgente; se necesita ahora. Y para ello confiamos en este nuevo gobierno, en el Presidente Piñera y en el ministro Lavín. <br />Por nuestros hijos, por nuestros niños, llegó el momento de hacer la revolución educacional que Chile necesita.<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Venegas, Mario" DIPUTADOValue="913">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Mario Venegas. <br /><br />El señor VENEGAS.- Señora Presidenta, en primer lugar, saludo a las personas que se encuentran en las tribunas. <br />En segundo término, quiero precisar que esta sesión tiene como objetivo proteger y defender un derecho humano, tal vez uno de los más esenciales: el derecho al trabajo.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Porque este derecho dice relación con los derechos que tenemos todos, estemos ubicados en cualquier lugar de las tribunas, a alimentar a nuestras familias, a educar a nuestros hijos y a tener estabilidad y dignidad.<br /><br />(Aplausos)<br /><br />Y en ese sentido, todo lo que se diga en torno a la educación ya lo discutimos ayer. El tema de hoy se centra en  los despidos de funcionarios públicos, especialmente del Ministerio de Educación.<br />Una vez más, uno escucha simplificaciones. <br />Con el mayor de los respetos, por su intermedio, señora Presidenta, le digo al estimado colega Hasbún que pongan más cuidado cuando le hagan la minuta.<br />Cuando el diputado Hasbún señala que hay 120 abogados, 60 periodistas, pareciera desconocer que existen más de 15 seremías y más de 50 departamentos provinciales a lo largo del país. Ese dato también hay que entregarlo, para dar debida cuenta de la situación.<br />Hay un calificativo inaceptable y que acá se repite con majadería. “Se trata de cortar grasa”, dijeron algunas autoridades regionales. “Operadores políticos”, han reiterado los colegas de enfrente.<br />Si eso es así, le pido al ministro, por intermedio de la Mesa, que nos explique cuáles fueron los criterios, los instrumentos, las consideraciones que se tuvieron en cuenta para hacer las nóminas que finalmente significaron estos despidos.<br />Tengo en mi mano un listado de los funcionarios que han sido despedidos y seleccioné algunos nombres. Mencionaré el caso de María Victoria Gómez Vera, quien ingresó al Ministerio de Educación en 1998, que es profesional y magister en Evaluación Educacional, con posgrado en Ciencias. En la última evaluación tuvo una calificación de 100 puntos. ¿Es una operadora política? ¿Es una persona no calificada? Pablo Contreras Veloso ingresó al Ministerio de Educación el 2004, de la Provincial Oriente, profesor de Educación Básica, licenciado en Educación, magister en Evaluación, con una calificación de 100 puntos; Pedro García, Miryam Calzado, Dora Garcés, quien ingresó al Ministerio de Educación en 1995; supervisores técnico-pedagógicos con asiento en Talagante, ingresados al servicio por concurso público -repito: ¡por concurso público!- y hoy están despedidos.<br />Por tanto, pido al ministro, por intermedio de la Mesa, que nos explique qué criterios se tuvieron en cuenta, qué elementos justifican el despido de esos funcionarios. Me interesa escuchar esos argumentos. Se ha aludido a ajustes presupuestarios; se ha planteado también que se debe a la reestructuración de las unidades de trabajo; también se ha mencionado por parte de los seremis en las distintas regiones que se debe a órdenes superiores. Asimismo, se ha instalado la práctica de la construcción de listas por personas que nadie conoce, a espaldas de los funcionarios.<br />Es tan importante el fondo que, por intermedio de la Mesa, le quiero señalar al señor ministro que si él tiene razón, estamos dispuestos a aceptarlo, pero también es importante la forma, porque la manera en que han sido despedidos profesionales, técnicos y administrativos es denigrante, humillante. Eso no se lo deseo a ningún funcionario público, aun cuando su pensamiento fuera contrario al mío. Lo que está en juego es la defensa de un derecho fundamental del ser humano, que es el derecho al trabajo, a la tranquilidad y a la dignidad.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Teillier, Guillermo" DIPUTADOValue="956">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado don Guillermo Teillier.<br /><br />El señor TEILLIER.- Señora Presidenta, en realidad, da vergüenza escuchar como el Estado trata a las trabajadoras y trabajadores chilenos, con qué menosprecio, con qué falta de humanidad. Me da la impresión de que hay algunos que tratan mejor a la mascota de la casa que a un ser humano.<br />Detrás de cada trabajador hay niños que quedan sin sustento. Hace unos días, en esta misma Sala,  todos los parlamentarios repudiamos las malas prácticas del sector privado por llevar adelante los despidos por fuerza mayor. ¿Y acaso el Estado no está haciendo lo mismo? ¿Por qué se está despidiendo a estos trabajadores? Algunos dicen que porque sus labores no se justifican o porque son operadores políticos. <br />Entonces, pregunto: ¿Es por vendetta política que se está despidiendo, como lo han insinuado algunos diputados? ¿O como se ha dejado entrever con aquellos listados que están haciendo en la Tercera Región, donde la intendenta y los funcionarios de Gobierno están preguntando la militancia política de los trabajadores? ¿Ése es el trato que merece un trabajador?<br />Debemos abordar el tema de fondo, que es la precariedad e inestabilidad de los trabajadores en la Administración Pública, debido a los distintos mecanismos de contratación que consagra la legislación vigente y que permite que los trabajadores del Estado queden a merced de los gobiernos de turno. <br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Ruego a las personas que se encuentran en las tribunas guardar silencio.<br /><br />El señor TEILLIER.- Producto de esto, la gran mayoría de los trabajadores está a contrata, incluso en un porcentaje mayor a lo que establece la ley, que es de un 20 por ciento. Estos trabajadores son los que se encuentran en una situación más precaria por la inestabilidad en que se encuentran, ya que en cualquier momento se puede poner fin a su contrato.<br />Más precaria es aún la situación de los trabajadores a honorarios, los cuales encubren una relación laboral permanente, por cuanto se mantienen por años en ese carácter.<br />Tomando en consideración esta situación, el 2005, mediante la Circular N° 10, el Servicio de Registro Civil e Identificación, que corresponde a la Alta Dirección Pública, planteó ciertas condiciones para terminar con las contratas, para impedir que ellas sean injustificadas o arbitrarias.<br />Estos criterios no han sido respetados por el Gobierno, que ha despedido a personal calificado en lista 1, y que está desarrollando programas permanentes; incluso, ha despedido a mujeres que se hallan con fuero maternal.<br />La única manera para que los trabajadores y trabajadoras de la administración pública no queden al arbitrio del gobierno de turno es que se modifique el artículo 10 del Estatuto Administrativo, estableciendo causales fundadas para proceder al término de los trabajadores a contrata.<br />Por ello, exigimos el término de los despidos y que el Gobierno establezca una mesa de trabajo ANEF -Gobierno que aborde los temas relativos al empleo público, a la carrera funcionaria y a la libertad sindical. Asimismo, exigimos que se revisen los actuales despidos.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bobadilla, Sergio" DIPUTADOValue="815">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado don Sergio Bobadilla.<br /><br />El señor BOBADILLA.- Señora Presidenta, en primer lugar, quiero saludar a nuestro ministro don Joaquín Lavín.<br />En estos días, hemos visto a las fuerzas conservadoras de la Concertación haciendo todo lo posible por mantener el statu quo de la educación chilena. Es decir, haciendo todo lo posible por mantener los malos resultados, la escasa calidad de la educación y por mantener en cero la movilidad social.<br />En estos días, hemos visto a las fuerzas conservadoras de la Concertación jugándose por mantener a los operadores políticos con pega, a los militantes de sus partidos apernados en los cargos públicos, sin importar la duplicidad de funciones, la burocracia y todos los males que padece la educación chilena. Son estos males los que la tienen por el suelo.<br />La Concertación quiere mantener su herencia educacional; quiere que todo siga igual; que todo siga como antes. La lógica que impulsa este conservadurismo es que si en veinte años el país logró sobrevivir con una pésima educación, los gobiernos de la Concertación piensan que el Presidente Piñera puede hacer lo mismo durante estos cuatro años. Pero no es así. Lo que queremos es educación de calidad.<br />En veinte años de gobiernos de la Concertación se han farreado la posibilidad de entregar educación de calidad, porque han tenido el tiempo y los recursos para entregar lo que realmente se merecen nuestros niños.<br />Por eso, los parlamentarios opositores desconocen acuerdos previos, cuestionan decisiones necesarias de gestión en el Ministerio y critican las nuevas ideas que se quieren implementar, como, por ejemplo, transparentar la información que se les debe entregar a los apoderados para que tomen la mejor decisión.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Ruego a los asistentes a las tribunas guardar silencio.<br />Puede continuar, señor diputado.<br /><br />El señor BOBADILLA.- Señora Presidenta, me da la impresión de que los señores diputados de enfrente no se han dado cuenta de que perdieron la última elección, que Chile votó por el cambio. <br /><br />(Aplausos).<br /><br />No es posible ni aceptable que en época mundialera -quiero ejemplificarlo así- el equipo perdedor quiera imponer sus jugadores al equipo ganador. <br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />La ciudadanía cambió al entrenador en enero y exige cambio de jugadores. <br />El ministro Lavín cuenta con nuestro respaldo porque los cambios son necesarios, porque los chilenos se lo merecen.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Los colegas que están sentados al frente se llenan la boca con el tema de los derechos humanos. Les pregunto: ¿dónde están los derechos humanos de los miles de alumnos que han tenido que soportar la mala calidad de la educación?<br />¡Exigimos que nos den la oportunidad de entregarles la calidad que ustedes no supieron darles en el pasado!<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos y manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Muñoz, Adriana" DIPUTADOValue="873">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En el tiempo del Partido por la Democracia, ofrezco la palabra a la diputada señora Adriana Muñoz.<br /><br />La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señora Presidenta, esta sesión es sumamente importante y la hemos solicitado para poder debatir en este Hemiciclo sobre una situación grave y dolorosa que está ocurriendo en la Administración Pública de nuestro país; no la hemos solicitado para transformar esta Sala en un mitin de provocaciones, porque el drama que están viviendo miles de familias es muy profundo. No vamos a usar esta sesión para dejarnos provocar por el señor Bobadilla.<br /><br />(Aplausos en las tribunas).<br />En realidad, esta sesión ha sido convocada para hacernos cargo de las exoneraciones políticas que ustedes están provocando en la Administración Pública. <br />Por su intermedio, señora Presidente queremos decirle al ministro Lavín presente en la Sala que condenamos absolutamente estas decisiones. El ministro es una persona que se ha destacado por pregonar el respeto por la familia; se lo digo como mujer y como parlamentaria. <br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Ruego a los asistentes a las tribunas guardar silencio.<br /><br />La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Ése es el respeto que se tiene por las diferencias; creo que están aprendiendo muy bien cuál es la nueva forma de gobernar.<br /><br />(Aplausos en las tribunas).<br /><br />Como decía, el ministro se ha destacado por su defensa de la familia. Detrás de cada uno de los 1.500 despidos, de los cuales 500 corresponden a su ministerio, hay rostros humanos, hay mujeres, hombres, personas que se han dedicado por años al servicio público; personas con 30, 31 y 35 años de servicio han sido despedidas, incluso, algunas que trabajaron en la campaña por el cambio. El cambio que viene; bienvenida la nueva forma de gobernar.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Tengo en mi mano lo que les ofrecieron a los funcionarios públicos. El Presidente de la República y el ministro Lavín, en dos meses, borraron con el codo lo que firmaron con la mano. <br />No es posible que hoy estemos retrotrayendo al país a la persecución laboral que vivimos durante la dictadura y que muchos recordamos. Creíamos sinceramente que se había superado esta forma de manejar la Administración Pública, y  que se había entendido que los funcionarios públicos son servidores del Estado y no del gobierno de turno. Pero nos equivocamos. Hoy, la arbitrariedad, el abuso y el temor están presentes y se enseñorean en las oficinas y reparticiones públicas, ante la angustia, desesperación e impotencia de miles de funcionarios.<br />Lo que estamos viendo es una profunda injusticia y una grave falta a la verdad por parte del Presidente Piñera, que anunció su total respaldo a los funcionarios públicos.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Les pido a los asistentes a las tribunas guardar silencio.<br /><br />La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señora Presidenta, si los provocadores de las tribunas me permiten continuar…<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¡Silencio en las tribunas. Está interviniendo la diputada señora Adriana Muñoz!<br />Puede continuar su señoría.<br /><br />La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señor Presidenta, ¿qué significa toda esta forma de gobernar que se está mostrando a poco andar? Odiosidad, persecución, imposición. <br />Le pregunto al ministro Lavín: ¿qué sociedad nos está proponiendo? Una sociedad que se divide entre los que persiguen y los perseguidos. Ésta es la demostración de su forma de gobernar. <br />Aquí lo han dicho muchos colegas y lo voy a repetir: no sabemos cuáles son los criterios que están detrás de los despidos; no sabemos si en algunos casos es persecución política -lo podemos corroborar-; ahora, si es por malas calificaciones, no hay tales. Por eso, no sabemos qué criterios hay detrás de los despidos, y sería muy bueno que el ministro lo pudiera aclarar en esta oportunidad. <br />Por último, esta Coalición por el Cambio se está contradiciendo muchísimo. Al parecer, olvidan las leyes de amarre que dejó el gobierno de Pinochet, al que ustedes respaldaron durante 17 años… <br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />…y que en 1990, cuando la Concertación llegó al gobierno, dejaron la Administración Pública atada de manos y con hartos candados. Ahora, despiden sin control, utilizando abusivamente las normas, sin respetar contratos, plazos, licencias médicas, fuero maternal y las normas que rigen para la Administración Pública.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiempo, señora diputada.<br /><br />La señora MUÑOZ (doña Adriana).- Señora Presidenta, para concluir, en esta ocasión, el ministro debe darnos, por favor, explicaciones sobre cuáles son los criterios y los fundamentos legales en que se basan para llevar a cabo los despidos masivos que se están efectuando, por lo menos, en su ministerio.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En el tiempo de Renovación Nacional, ofrezco la palabra al diputado señor Germán Becker.<br /><br />El señor BECKER.- Señora Presidenta, en primer lugar, quiero saludar a los padres y a las madres que están en las tribunas, preocupados por la educación y por el futuro de sus niños.<br />(Aplausos en las tribunas).<br /><br />No cabe duda de que la Concertación logró avances en infraestructura y en cobertura educacional. Sin embargo, como lo vimos ayer, la verdad es que los resultados de la calidad de la educación siguen siendo los mismos. Estamos gastando seis veces más recursos y nada ha mejorado.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¡Silencio en las tribunas!<br />Puede continuar, señor diputado. <br /><br />El señor BECKER.- Si seguimos así, más de dos generaciones de chilenos van a sufrir las consecuencias.<br />La nueva forma de gobernar es enfocarse, precisamente, en los niños de Chile y en lograr una mejor educación para ellos.<br /><br />(Aplausos en las tribunas).<br /><br />¿Qué duda cabe que hay que hacer muchos cambios? Es necesario fortalecer la educación pública, modificar el Estatuto Docente, dar jubilaciones dignas a los profesores y reformular la carrera de pedagogía. Pero también tenemos que hacer muchos cambios en el Ministerio de Educación, el único ministerio que ha tenido un ministro destituido desde 1990 a la fecha. Y no fue por nada, sino por 262 mil millones de pesos que no tenían respaldo de egresos; hasta hoy hay más de 5.000 millones de pesos que se perdieron en ese ministerio. Lo dijo la ex ministra Mónica Jiménez. Hay que hacer borrón y cuenta nueva; nadie está obligado a lo imposible.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- ¡Mentira! ¡Mentira!</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER.- No sé si el diputado Montes vio los últimos informes.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Diputado señor Becker, le ruego que se dirija a la Mesa.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Becker, Germán" DIPUTADOValue="813">El señor BECKER.- Que el diputado Montes también se dirija a la Mesa, señora Presidenta.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por supuesto, señor diputado. Corresponde dirigirse a la Mesa.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Baltolu, Nino" DIPUTADOValue="926">El señor BECKER.- En este momento, hay una Comisión Investigadora de las becas Valech. Hay 19 mil millones de pesos perdidos a causa de una universidad que actuó muy mal y de un Ministerio de Educación que no fiscalizó y nunca supo qué estaba pasando con esa plata.<br />No sólo eso, el Ministerio de Educación se recibió con una serie de inconvenientes: se pagan arriendos de propiedades que no están siendo ocupadas, hay computadores borrados, licencias falsas y más de 40 diferentes horarios de ingreso para los funcionarios.<br />No se trata sólo de números ni de dineros públicos, sino del destino de nuestro país, porque serán esos más de 3 millones de niños los que escribirán la historia de Chile.<br />En resumen, la educación chilena está en crisis y nadie tiene dudas al respecto. La pregunta que cabe hacer a los diputados de la Concertación es si quieren que las cosas continúen así y que no haya cambios.<br />Ésta es la ocasión de que los diputados de la Oposición digan si quieren dejar las cosas tal como están y mantener algunos funcionarios ineficientes con una cuenta que, al final, van a terminar pagando los niños de Chile, quienes, debido a un sistema pésimamente administrado por la Concertación, tienen malos resultados en la prueba Simce y peores resultados en la PSU, perpetuando las tremendas desigualdades que existen en nuestro país.<br />Ayer, los diputados de la Alianza citamos a una reunión especial para hablar de educación, de los resultados del Simce. Hoy, estamos en una sesión netamente mediática, política, ideologizada, que en nada ayuda a lo que realmente importa, que es el futuro de nuestros niños.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¡Silencio en las tribunas!<br /><br />El señor BECKER.- ¡Qué duda cabe de que el Ministerio de Educación no ha estado a la altura de las exigencias! Por eso, el ministro Lavín tiene no sólo el derecho, sino el deber moral de darle un correcto funcionamiento al Ministerio y realizar todos los cambios que se necesiten para lograr una educación de calidad en nuestro país.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos y manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado Marcos Espinosa.<br /><br />El señor ESPINOSA (don Marcos).- Señora Presidenta, en nombre del Partido Radical, saludo a todas y todos los funcionarios públicos, a los estudiantes, profesores y exonerados que se encuentran presentes en las tribunas.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />La presente sesión tiene por objeto discutir respecto de las exoneraciones masivas de funcionarios públicos que se han producido en los diversos servicios de la Administración del Estado a partir de la asunción del nuevo Gobierno. Además, que el ministro de Educación, Joaquín Lavín, rinda cuenta detallada sobre los despidos en el ministerio que él dirige. Ése es el asunto que nos convoca. <br />Sin embargo, para los radicales, la discusión tiene un trasfondo bastante más profundo y delicado: lo que está ocurriendo en la administración del Poder Ejecutivo tiene relación directa con el tipo de democracia que queremos construir.<br />Para nosotros, la democracia es un bien que debe cuidarse día a día; la democracia no es un mero conjunto de buenas intenciones, de técnicas, de mecanismos, de estructura. La democracia es mucho más que eso.<br />En ese sentido, compartimos lo que señala la ciencia política en términos de decir que la democracia es exigente; nos exige y nos convoca día tras día. Tiene una ética especial que obliga a todos los que estamos en esta Sala, a todos los ministros, al Presidente de la República, a todos los funcionarios públicos, a actuar de manera recta en el desempeño de nuestros trabajos.<br />Con este prisma llegamos a esta sesión especial. No puede ser -reitero y remarco- que una democracia que aspira a consolidarse y mejorar su calidad, tenga estos vicios éticos. Sí, vicios éticos que se han expresado en los despidos de cientos y miles de funcionarios públicos.<br />No puede ser posible que un senador de la República llame a acelerar y a aumentar el proceso de despidos de funcionarios porque “no comparten el programa de gobierno del Presidente”. Eso es no entender qué significa democracia; es no entender que la democracia tiene una ética especial, que el Gobierno no es un botín que cambia de mano en mano, que la exoneración por temas ideológicos es una cuestión muy distinta de un gobierno democrático. Despedir a un funcionario por no compartir los principios del Gobierno es muy complejo y delicado.<br />En ese tenor, los radicales criticamos y denunciamos lo que está ocurriendo con los funcionarios del Ministerio de Educación. Estamos con ellos, estamos con los funcionarios del Sename, estamos con los funcionarios del Ministerio de la Cultura; en fin, estamos con los funcionarios públicos del país, con todos los ciudadanos y ciudadanas que se encuentran en las tribunas.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Ellos no sólo han debido enfrentar una situación incómoda al perder sus puestos de trabajo, sino que se los ha difamado y discriminado públicamente. Aquí se los ha acusado de operadores políticos, de ser funcionarios mal evaluados. Se han dicho muchas cosas; sin embargo, nada se ha probado.<br />Por ello, por su intermedio, señora Presidenta, pedimos una explicación al ministro de Educación.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kast, José Antonio" DIPUTADOValue="857">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el diputado José Antonio Kast.<br /><br />El señor KAST.- Señora Presidenta, sin lugar a dudas, el tema de fondo que nos ocupó ayer y que nos debe convocar hoy es analizar por qué la educación de nuestros niños está como está.<br />Por su intermedio, señora Presidenta, quiero decirle al diputado Silber que en gran medida la educación está como está por actos políticos, como utilizar a los niños de Quilicura para apoyar a la ex ministra Provoste. <br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- ¡Silencio en la Sala, para que pueda intervenir el diputado Kast!<br />Puede continuar, señor diputado. <br />El señor KAST.- La educación está como está porque el Ministerio de Educación, por años, ha privilegiado la imagen y no la calidad de la educación. De otra manera, no se explican sesenta periodistas asignados, en gran medida, al ministro y a los ex subsecretarios.<br />Veo con tristeza cómo algunos le dan la espalda a la democracia y le dieron la espalda por años a la educación de los niños en Chile. ¡Ustedes les dieron la espalda a los niños en Chile! <br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Diríjase a la Mesa, diputado Kast. <br /><br />El señor KAST.- Me alegro de que el diputado Silber reconozca que el aparato público no debiera ser objeto de instrumentalización. Pero lamento no haberlo escuchado pronunciarse cuando se abusó de Chiledeportes, del Fosis, del Indap o del Sercotec.<br />Por su intermedio, señora Presidenta, quiero preguntarle al diputado Jiménez si está por la defensa corporativa de los funcionarios públicos que le dan la espalda a la educación en Chile, o si está por la educación de calidad de los hijos de los vecinos de las comunas de La Cisterna, La Granja y El Bosque. Son ellos los que le van a demandar que cumpla con su rol de parlamentario y que vele por la calidad de la educación en Chile.<br />También quiero decirle, por su intermedio, señora Presidenta, al diputado Andrade que no se es probo cuando no se respetan los acuerdos, como ocurrió cuando no respetaron el acuerdo educacional que firmaron en La Moneda, junto a todos los presidentes de los partidos políticos de nuestro país.<br />No se es probo cuando se usan los recursos de los más necesitados para beneficios personales, como hemos visto recién en las becas Valech. <br />También quiero decir que honraremos las palabras del Presidente Piñera, en el sentido de que mejoraremos la calidad de la educación para millones de chilenos.<br />Se ha sostenido que todos tienen derecho al trabajo. Eso es cierto, pero en el lugar que les corresponde; no a costa de los niños.<br />Se ha dicho que da vergüenza el trato que han recibido algunos funcionarios públicos. Perdón, pero no se ha cometido ninguna ilegalidad. Y si fuera así, pueden acudir a todos los mecanismos legales, como la Contraloría General de la República y los tribunales de justicia. No lo han hecho.<br />Sin embargo, a algunos parlamentarios debería darles vergüenza la educación que heredaron a la ciudadanía después de veinte años de gobierno.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Igualmente, se ha afirmado que nos jugamos por la familia. Efectivamente, nos jugamos por la familia y que sus hijos tengan una oportunidad en la vida, lo que se les ha negado en los últimos años.<br />También se ha dicho que un partido que tiene historia está preocupado por la educación. Me gustaría ver que por lo menos un parlamentario del Partido Radical participara en la Comisión de Educación. Llevo ocho años en ella y nunca ha habido un miembro de ese conglomerado en esa Comisión. ¡Nunca! <br /><br />-Manifestaciones en la Sala y en las tribunas. <br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Continúe, diputado Kast.<br /><br />El señor KAST.- En múltiples ocasiones, concordamos en que el Ministerio de Educación necesita ser modernizado. Lamento ver que ahora no están de acuerdo en ello.<br />¿En qué consiste tal modernización? En desburocratizar, en que un sostenedor no tenga que llevar las planillas en rumas de papel y después le pidan, además, llevarlas en un disco o que le hagan hacer dos veces el trabajo. Ésa es burocracia inútil; no ayuda.<br />La modernización pasa por una mayor fiscalización, moderna y efectiva, para que no suceda nunca más lo que ocurrió con la subvención. Tres funcionarios de la Contraloría realizaron mejor el trabajo que varios fiscalizadores del Ministerio de Educación, porque descubrieron que los niños no estaban yendo a clases y las subvenciones se pagaban igual.<br />Nos prometieron la huella digital de los niños. Todavía no la vemos.<br />Modernización también es evaluar programas. ¡Muchas veces concordamos, en la Comisión de Presupuestos, en que el Chile Califica no era un buen programa, que se utilizaba políticamente y que se pagaban favores políticos a través de él! Muchas veces concordamos en eso, pero hoy lo niegan.<br />¿Qué se ha hecho ahora? Se ha determinado que el Chile Califica va a pasar a la Dirección General de Educación y será un programa fiscalizado, dependiente de una repartición del Ministerio. No seguirá siendo un instrumento político del gobierno de turno.<br />Por otro lado, modernizar significa asignar las responsabilidades de manera clara, cuando se pierden los recursos de las subvenciones, cuando los pases escolares no se entregan a tiempo, cuando la Junaeb pierde las raciones, cuando se pierden los recursos a través de las becas Valech.<br />La Concertación sabe muy bien que el Ministerio de Educación necesita modernizarse, que las cosas no se han hecho bien, que se han cometido abusos e incluso, ilícitos.<br />Su problema es que conocen la realidad y la niegan por pequeñeces políticas, por pequeñas cuotas de poder. Su problema es que firmaron un acuerdo educacional y no lo cumplieron.<br />Si no respetan su palabra, los acuerdos y su conciencia, ¿cómo pretenden mejorar la educación del país?<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos y manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alinco, René" DIPUTADOValue="803">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En el tiempo que resta al Partido por la Democracia, tiene la palabra el diputado René Alinco.<br /><br />El señor ALINCO.- Señora Presidenta, sin duda, hoy tenemos atropellos a los derechos fundamentales y no se están respetando los acuerdos internacionales, como el derecho al trabajo. En una palabra, Piñera quiere tener un ejército de cesantes.<br />Por la Comisión de Trabajo y Seguridad Social ya han desfilado dirigentes sindicales de los Ministerios de la Cultura y de Educación para denunciar las listas negras que están recorriendo los diferentes ministerios.<br />En Aysén, la intendenta de mi región, Pilar Cuevas, solicita información sobre los empleados públicos para saber a qué partido político pertenecen.<br />Por eso, advierto a los trabajadores de mi país, con mucho dolor, que esto recién está comenzando; que la esencia de este gobierno de Derecha es someter al pueblo y amedrentarlo…<br /><br />(Aplausos).<br /><br />…para, de esa manera, mantener sus privilegios.<br />Quienes hoy nos gobiernan son los mismos que hace 33 años fueron ungidos allá en Chacarillas; son los mismos que negaron los asesinatos sucedidos en el país.<br /><br />Manifestaciones en las tribunas.<br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Silencio en las tribunas.<br /><br />El señor ALINCO.- Quienes hoy nos gobiernan son los mismos que quisieron negar el triunfo del No.<br />Digo esto para que los empleados públicos y los trabajadores, desde Arica a Punta Arenas, entiendan con quién nos enfrentamos. Deben saber que son duros.<br />Por lo tanto, la única posibilidad de ser respetados como trabajadores es la unidad total a través de nuestras organizaciones, de su fortalecimiento y de estar en alerta.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Si hay que llamar -que se escuche bien- a un paro nacional, tendremos que trabajar en ello.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Ruego guardar silencio a los asistentes a las tribunas.<br />Puede continuar el diputado Alinco.<br /><br />El señor ALINCO.- Si hay que recuperar las calles, marcharemos junto a los trabajadores. Y si este Gobierno actúa con la fuerza, responderemos con la fuerza de la clase trabajadora chilena.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos, y manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rivas, Gaspar" DIPUTADOValue="948">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Ruego a los asistentes a las tribunas guardar silencio.<br />En el tiempo del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el diputado señor Gaspar Rivas.<br /><br />El señor RIVAS.- Señora Presidenta, voy a comenzar mi alocución leyendo las siguientes líneas contenidas en una nota periodística del cuerpo de Reportajes de El Mercurio el fin de semana pasado. <br />“Señor Presidente, las personas por usted designadas en los más altos cargos de la administración pública y en las empresas del Estado están haciendo vivir a los trabajadores días que no merecen celebrarse…”<br />“Somos muchos los chilenos que no nos asustamos con su triunfo, más aún, los que conocíamos su trayectoria, pero hoy, Presidente, estamos, por decir lo menos, desesperanzados, pues vemos con horror que en las empresas del Estado estamos viviendo nuevamente los imborrables días de la Unidad Popular…”<br />“No es una situación aislada, sino que se repite inexorablemente en todas las entidades (…) Es así como en estas y aquellas se aplica sin compasión la letra f) del artículo 155 del Código del Trabajo, dejando cesantes a trabajadores con años de servicio en las mismas, haciendo vivir una situación de injusticia a éstos y a sus familias e impidiendo lo que usted tanto clama, la reconciliación…”<br />Estos son pasajes de una carta que dirigió el director laboral del Banco del Estado, en abril de 1990, al entonces Presidente de la República, don Patricio Aylwin Azócar, quejándose amargamente por los masivos despidos de funcionarios públicos en distintas reparticiones del gobierno, algunos de los cuales, incluso, habían ingresado a la administración pública durante el gobierno de Eduardo Frei Montalva.<br />Esta carta, de hace veinte años, nos debe hacer pensar con profundidad. Por eso, me parece realmente irrisorio que hoy la Izquierda chilena rasgue vestiduras por supuestos despedidos masivos de funcionarios. Me parece que no es la Izquierda la que como misionera, venga a predicarnos sobre despidos por motivos políticos. <br />Al inicio de sus gobiernos, la Izquierda llevó a cabo un sistemático proceso de limpieza de aquellos funcionarios ligados al gobierno de Augusto Pinochet. Lo que pasa es que como ya han pasado veinte años, se aprovecha de que la gente en este país tiene mala memoria y simplemente omite referirse a episodios como el que desenmascara la vergonzosa situación expuesta en los párrafos de la carta que acabo de leer. Es necesario que el país sepa lo que ocurrió hace veinte años. <br />Hoy, se cita al ministro de Educación, a quien no le interesa tener revanchismos políticos, sino mejorar la educación en Chile. De los casi cinco mil funcionarios que tiene el ministerio, se ha desvinculado a 466, es decir, menos del 10 por ciento. <br />Según los gobiernos de Izquierda, el 98 por ciento de los funcionarios de educación tiene un muy buen desempeño. De ser así, deberíamos tener una educación fantástica. Pero es cosa de peguntarle a cualquier chileno cómo es la educación municipalizada.<br />Por último, quiero dar lectura de un documento que recibí hoy. Dice:<br />“República de Chile.<br />Ministerio de Educación<br />Gabinete Ministro.<br />Oficio Resolución N° 138.<br />Antecedentes, leyes N°s 18.575, 18.834, 18.956 y 18.972.<br />Materia: Solicita renuncia.<br />Santiago, 31 de mayo de 1990.<br />De ministro de Educación a señor Fernando Silva Castellón. Departamento Provincial de Educación Los Andes.<br />Informo a Ud., que S.E el Presidente de la República, en uso de sus facultades privativas, ha estimado necesario solicitar, con esta fecha, su renuncia al cargo de Jefe de Departamento, titular, directivo, que desempeña en este Ministerio, la que deberá presentar a contar del 1 de junio de 1990, de conformidad a las disposiciones legales vigentes sobre esta materia.<br />Saluda atentamente a UD.,<br />Ricardo Lagos Escobar.<br />Ministro de Educación”.” <br />Esta persona fue exonerada, porque, simplemente, cometió el pecado de trabajar en educación durante el gobierno militar. Así es que no me vengan a hablar a mí de despidos injustificados.<br />He dicho.<br /><br />-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En el tiempo del Comité del Partido Socialista, más treinta segundos que le cedió el comité de PPD, tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidenta, esta sesión es, de una u otra forma, como estar en un país absolutamente distinto al que nos convocó el propio Presidente Piñera. Él habló mucho de la unidad nacional y lo que estamos viviendo en esta sesión es todo lo contrario. Una tribuna dividida por la aplicación de medidas que, como Concertación, consideramos absolutamente exagerada, y exacerbadas en contra de funcionarios públicos de nuestro país.<br />Todos compatriotas, todos chilenos, gritándose unos a otros, como los funcionarios municipales que están a mis espaldas diciendo: “¡Que se callen los cesantes!”, como si detrás de éstos no existieran familias; otros, tratando de flojos a los funcionarios públicos, como si ellos no fueran responsables de los avances que ha tenido nuestro país. Por otra parte, el diputado Kast ha descalificado abiertamente lo que se ha hecho en el ámbito de la educación, diciendo que todo es malo. No creo que toda la educación sea mala, hay cosas muy positivas. <br />¡Qué más podemos pedir a niños vulnerables, que muchas veces no pueden responder en el Simce, si hasta el propio Presidente de la República cree que Checoslovaquia todavía existe! <br /><br />(Manifestaciones en tribunas).<br />¡Qué más podemos pedir a nuestros niños si nuestro propio Presidente de la República cree que Robinson Crusoe existió!<br /><br />-Manifestaciones en tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por favor, silencio en las tribunas.<br />Continúe diputado Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señora Presidenta, por su intermedio, quiero preguntar a los dirigentes que nos acompañan en las tribunas, si durante la campaña presidencial el entonces candidato Sebastián Piñera se reunió con los funcionarios públicos, ¿les prometió respeto por la carrera funcionaria? ¿Les prometió dignidad a los trabajadores? Eso es lo que no está ocurriendo. La nueva forma de gobernar está actuando de una manera deliberadamente cobarde y de engaño…<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Se suspende la sesión por quince minutos.<br /><br />-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Continúa la sesión.<br />El Comité del Partido Demócrata Cristiano ha cedido treinta segundos al diputado señor Fidel Espinoza.<br />Tiene la palabra su señoría.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señora Presidenta, para terminar, con todo respeto pregunto al ministro de Educación, señor Lavín, ¿por qué se suspendió la fiscalización por discrepancia entre la asistencia real y la asistencia declarada que, según se ha dicho, se está aplicando en todo el país, cuestión que nos parece un tema bastante preocupante y que no contribuye en absoluto a mejorar la educación, que los propios sectores que ustedes representan han manifestado como esencial? <br />En estos breves segundos, quiero agregar que, como socialistas, estaremos siempre, no sólo con ustedes, los funcionarios públicos, sino que con todos los trabajadores y trabajadoras de nuestro país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En el tiempo del Partido Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra, por dos minutos, el diputado señor Alejandro García-Huidobro.<br /><br />El señor GARCÍA-HUIDOBRO.- Señora Presidenta, en verdad, el país puede mirar perplejo lo que ocurre: es tan bueno este Gobierno, que todo el mundo de la Concertación quiere seguir trabajando. Antes, dijeron que, en un eventual Gobierno de Piñera, jamás iban a participar. Eso, por principios. <br />Sin embargo, hoy se pelean para mantenerse en los cargos y colaborar con el Gobierno. En verdad, eso nos halaga. Les agradecemos ese gesto; pero el país exigió un cambio de Gobierno y quiere nuevos equipos. <br />La democracia exigió un cambio de Gobierno. La Concertación ya es parte del pasado, ya gobernó. Por lo tanto, sería muy importante, señor ministro, solicitar al Sence que haga una capacitación especial a los operadores políticos, para que sean útiles a la sociedad y se integren a trabajar, como el país lo espera.<br />Señor ministro, por su intermedio, señora Presidenta, quiero contarle, porque lo encuentro inconcebible, que el ex intendente de mi región, el señor Huenchullán, quien fue sacado por intervención electoral, está contratado desde el anterior gobierno, después de la exoneración, en el Ministerio de Educación de mi región. <br />Si la gente de las tribunas dice que el señor intendente es necesario para mi región, les digo que no, señora Presidenta. <br />Hubo pitutos políticos y personas que el país repudió.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- ¿Me permite, señora Presidenta? <br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el señor Ortiz.<br /><br />El señor ORTIZ.- Señora Presidenta, como ésta es una sesión extraordinaria, quiero advertir que varias comisiones deben comenzar a funcionar a las 18.30 horas. <br />Entonces, ¿por qué no acordamos, por unanimidad, que las comisiones comiencen a funcionar diez minutos después de que concluya esta sesión?<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Si le parece a la Sala, así se procederá.<br />No hay acuerdo.<br /><br />El señor ORTIZ.- Entonces, ¿cómo van a funcionar?<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tendrán que hacerlo en forma simultánea.<br /><br />El señor ORTIZ.- Muy bien, seguramente, van a fracasar.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_OTRO DESCRIPCION="MINISTRO DE EDUCACIÓN, JOAQUÍN LAVÍN">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra el ministro de Educación, señor Joaquín Lavín.<br /><br />El señor LAVÍN (ministro de Educación).- Señora Presidenta, en primer lugar, agradezco las opiniones vertidas por los señores diputados. Créanme que las recojo atentamente. También quiero, con la mayor serenidad y transparencia, responder las consultas que me han formulado.<br />En segundo lugar, quiero señalar que Chile necesita un Ministerio de Educación mucho más moderno y a la altura del desafío que hoy enfrentamos.<br />El Ministerio de Educación maneja 9 mil millones de dólares; sólo Codelco, en el sector público, maneja más recursos que el Ministerio de Educación.<br />Por lo tanto, lo que corresponde a un ministro de Educación y al Gobierno, es ser muy cuidadoso con el uso de los recursos públicos, porque es plata de todos los chilenos. <br />Aquí se habla de las familias, de las personas. Pero, quiero decir una cosa: cuando hablamos de educación, debemos pensar en las familias y en los niños. <br />El Ministerio de Educación no es uno más. La educación puede cambiar la vida de los chilenos. La propia Presidenta Bachelet tenía clara la necesidad de reestructurar el Ministerio de Educación. Ella envió al Congreso el proyecto de ley de aseguramiento de la calidad de la educación, que crea la Agencia y la Superintendencia, que fue fruto de un acuerdo que habla de una reestructuración del Ministerio de Educación.<br />Lo que hemos hecho en estos días tiene que ver con principios orientadores y con toda transparencia. Para mí, lo más importante es que si hay despilfarro en el Ministerio de Educación, no debe seguir. Esa plata debe ir a las venas de los niños y de los colegios. Hay que gastar menos en burocracia y más en los colegios. Con todo respeto, quiero decirles que en el Ministerio de Educación hay duplicidades. Me han dicho y aconsejado lo siguiente: que seguir el consejo: ”Mira, no te preocupes, sigue con las mismas personas; va a llegar más gente. Suma, suma, no más, como se ha hecho siempre en el Ministerio de Educación.”. <br />Pero no debo hacer eso. Sería lo más fácil, pero no debo hacerlo, porque cada peso que se malgasta no va a los colegios. <br />Considero que no corresponde, por ejemplo, que el Ministerio de Educación tenga 130 abogados. No los necesita. Carey y Cía. Ltda. tiene 130 abogados Nosotros no los necesitamos. En la División Jurídica hay 18 abogados. Está bien. Acepto también que se necesite uno en cada región; pero no ocho unidades jurídicas distintas dentro del Ministerio, a nivel central. <br />Si los abogados de la subsecretaría, o de la División Jurídica aprueban un documento, basta. No necesito contar con mis propios abogados para corroborar.<br />Bueno, eso existía en el Ministerio. No tiene por qué seguir. <br />Tampoco corresponde que en el ministerio haya sesenta periodistas. La Segunda tiene ese número de periodistas. Pero en el Ministerio de Educación no se justifica. ¡Basta una sola política de comunicaciones! ¡Basta una sola agenda! No es necesaria una agenda del subsecretario, otra del ministro. No necesitamos gabinetes duplicados; tenemos una sola agenda y está clara. <br />Les quiero decir la verdad. No son necesarios 425 viajes al extranjero, como ocurrió el año pasado. No es necesario concurrir a la graduación de nuestros becarios. <br />Entonces, créanme, esto no es simplemente porque sí, sino porque corresponde hacerlo. Vamos a aumentar en 20 por ciento la subvención educacional preferencial a partir del 1 de septiembre, enviaremos ese proyecto financiado con recursos propios del Ministerio de Educación, de ahorros que estamos haciendo, porque pensamos que la plata debe gastarse en los niños. Es la mejor gastada.<br /><br />(Aplausos).<br /><br />Con el mayor de los respetos, para que todos lo tengamos claro, quiero referirme a las evaluaciones de los funcionarios. Se habla mucho de ello. De los 3500 evaluados en el Ministerio de Educación el año pasado, de 0 a 100 -100 es excelente-, en promedio obtuvieron 99,8 por ciento. Entonces, lo que está mal es la manera de evaluar a la gente en el sector pública. Ésa no es una evaluación de verdad, porque, de lo contrario, la calidad de la educación no estaría como está. Con toda honestidad, ésa es una evaluación que no corresponde a la realidad.<br />Queremos que haya profesionalización y excelencia. Aquí no hay nada político, ¡absolutamente nada!<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por favor, silencio en las tribunas.<br /><br />El señor LAVÍN (ministro de Educación).- En la lista de funcionarios que ya no están en el Ministerio, hay personas que votaron por el Presidente Piñera y por el candidato Frei; hay personas que llamaron a hacer proselitismo, que dijeron, por ejemplo, en la Subsecretaría de Educación: “Juntémonos a tal hora para ir a tal reunión.” Asimismo, los de la División General. Alguien podría decir que son operadores políticos; pero debo señalar que, incluso aquellos que pueden considerarse operadores políticos, si son buenos funcionarios, siguen trabajando en el Ministerio. <br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Y personas extremadamente politizadas continuarán trabajando en el Ministerio de Educación igual que siempre, En forma personal puedo dar sus nombres a los parlamentarios.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por favor, silencio en las tribunas.<br />El señor LAVÍN (ministro de Educación).- Señora Presidenta, lo único que quiero es fortalecer la fiscalización que realiza el Ministerio de Educación. A la Uniacc se le entregaron 19 mil millones de pesos. Lo ocurrido con ellos significó hasta el cambio de su rector. Todos los funcionarios de la División de Educación Superior del Ministerio fueron evaluados con 100. ¡Obviamente, hay que reestructurarla, porque no es posible que se le hayan pasado esas cosas! ¡Son 36 millones de dólares! ¡Demasiada plata!<br />Entonces, les pido que cuando hablemos de fiscalización, lo hagamos en serio. Cinco mil actas de fiscalización de subvenciones fueron calificadas en letra c) y estaban guardadas en una caja. ¿Qué significa esa calificación? Que hay fallas sustanciales. Al respecto, hubo cero proceso. <br />Una ministra de Educación encargó estudios, hizo cambios en el sistema de pago; ya no se hace con cheques, sino que electrónicamente. Me parece fantástico. Pero, el problema está en la fiscalización de las matrículas y subvenciones. Hoy, con suerte, un colegio es visitado 1,5 veces al año. Ésa es la verdad.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />¿Qué debemos hacer? Mi antecesora encargó un estudio de modernización de todo el sistema de subvenciones. Lo hizo Javier Etcheverry y ahora lo pondremos en práctica. Procederemos igual como lo hizo el Servicio de Impuestos Internos y que se transformó en un modelo en la administración pública. Será un sistema muy automatizado con un grupo de fiscalizadores de élite -se llamó a concurso-, y cuando alguien falle, se le aplicarán multas muy fuertes. Así tiene que ser. Es lo que corresponde. <br />También hay que hacer un cambio muy grande en la asesoría a los colegios. Ayer, hablamos del Simce. Los colegios requieren un apoyo muy distinto al que hoy brinda el Ministerio de Educación. Para eso a llamaremos a concurso a fin de contratar profesores que sean asesores técnicos de los colegios, que sepan lo que ocurre en la sala de clases; que en la prueba de evaluación docente hayan obtenido categoría destacada o sobresaliente. No será igual al equipo de supervisores técnicos que tenemos en la actualidad. Es necesario estar a la altura de lo que requiere un Ministerio de Educación moderno.<br />Al mismo tiempo, adecuaremos el organigrama del Ministerio a nuevas prioridades.<br />Va a haber un nuevo Departamento de Estudios sobre educación, de primer nivel, el mejor en Chile, como lo es el Banco Central respecto de la economía.<br />Va a haber un equipo de reconstrucción que va a manejar mil doscientos millones de dólares y requiere ser un equipo de primer nivel.<br />Va a haber un equipo nuevo que apoyará a los municipios. Éstos requieren una reingeniería profunda.<br />Va a haber personas que van a implementar los nuevos programas, los liceos de excelencia, los colegios abiertos hasta las 8 de la noche, hasta las horas más vulnerables para la droga y la delincuencia.<br />Vamos a reforzar nuestra Unidad de Currículum y Evaluación.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_OTRO><br /><CONSULTA_REGLAMENTO>La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por favor, silencio para escuchar al ministro.<br />Tiene la palabra el diputado Aguiló para plantear un punto de Reglamento.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">El señor AGUILÓ.- Señora Presidenta, durante esta semana ha habido dos sesiones: una para analizar la calidad de la educación, la prueba Simce y lo que vamos a hacer sobre la materia, y ésta para analizar los despidos. Por lo tanto, pedimos al señor ministro que se refiera a los despidos.<br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /><br />-Hablan varios diputados a la vez. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO></CONSULTA_REGLAMENTO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por favor, orden en la Sala.<br />Entendemos que la exposición del ministro también tiene que ver con los despidos y esperamos su explicación al respecto. Dejémoslo terminar.<br />Puede continuar señor ministro.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_OTRO DESCRIPCION="MINISTRO DE EDUCACIÓN, JOAQUÍN LAVÍN">El señor LAVÍN (ministro de Educación).- Todo esto que ha señalado, obviamente, tiene relación directa con las desvinculaciones. Si en el Ministerio de Educación hay duplicidades, programas mal evaluados y plata despilfarrada, hay que gastar menos allí y más en los niños.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas y en la Sala.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por favor, no quiero disponer el desalojo de las tribunas; por eso, pido el respeto necesario para un ministro de Estado que interviene sobre materias muy importante: con la educación de los niños y con los despidos de funcionarios de ministerio.<br />Puede continuar señor ministro.<br /><br />El señor LAVÍN (ministro de Educación).- Muchas gracias, señora Presidenta.<br />Por lo demás, durante el Gobierno anterior, la Dirección de Presupuestos hizo una evaluación de los programas que estamos reformulando, esos informes también fueron entregados a los señores diputados. Por ejemplo, Chilecalifica. El propio Gobierno anterior dijo que se terminaba, es decir, ya se sabía lo que iba a pasar con ese programa. Los funcionarios continuaron hasta marzo, pero todos sabíamos que se iba a terminar.<br />Respecto de la Inspección de Establecimientos Educacionales Subvencionados, la Dirección de Presupuestos recomendó el rediseño sustantivo del programa. Por eso, lo estamos reformulando.<br />En el caso de Educación Extraescolar, la Dirección de Presupuestos recomendó la finalización del programa. Nosotros estamos siguiendo esas recomendaciones.<br />Con respecto a la Supervisión de Establecimientos Educacionales Subvencionados, la Dirección de Presupuestos recomendó el rediseño sustantivo del programa. Eso es lo que estamos haciendo.<br />Señora Presidenta, por su intermedio, con toda transparencia quiero señalar las cifras a los señores parlamentarios. El Ministerio de Educación tiene un total de 4.942 funcionarios. No continúan con nosotros obviamente, estamos dispuestos a revisar casos si se ha cometido alguna injusticia- 466. Ahí están las razones, programa por programa.<br />Más del 90 por ciento de los funcionarios del Ministerio de Educación van a seguir trabajando con nosotros, porque son buenos funcionarios, pero, al mismo tiempo, quiero expresarles que si hay mal uso de los recursos públicos, como ministro de Educación, me corresponde actuar, porque yo no voy a ser ministro para ninguno de los que estamos aquí, sino para las familias y los niños de Chile. Un peso ahorrado en el Ministerio es un peso que será gastado en los colegios y en las escuelas.<br />Insisto en lo que manifesté ayer. Como ministro, lo único que quiero es que podamos construir un gran acuerdo nacional en la educación.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Sé que lo más fácil en educación es seguir no haciendo nada, porque cualquier cosa que hagamos va a significar problemas, incomprensiones y dificultades en algunos sectores. Hoy, con un grupo; mañana, con otro, cuando tengamos que enfrentar los demás temas, pero en el Ministerio de Educación se requiere coraje, valentía y fuerza. Esa fuerza la dan las familias y los niños de Chile. ¡A ellos nos debemos, a nadie más!<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas y en la Sala.<br /></INTERVENCION_OTRO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Calderón, Giovanni" DIPUTADOValue="928">El señor CALDERÓN.- Señora Presidenta, pida orden a los diputados de la Concertación. Por favor, que retiren esas pancartas.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas y en la Sala.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Todavía no ha terminado la sesión. Existen dos proyectos de acuerdo que hay que votar y tres diputados que han solicitado la palabra para intervenir en los tiempos de sus partidos.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />¡Silencio en las tribunas!<br />¡Silencio en las tribunas o tendré que disponer el desalojo!<br />Tiene la palabra, por tres minutos, el diputado señor Roberto León.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="León, Roberto" DIPUTADOValue="860">El señor LEÓN.- Señora Presidenta, cuando escucho al ministro Lavín y a la gente que lo aplaude, se me vienen a la memoria aquellos ofrecimientos que hizo como alcalde, cuando hablaba de los aviones que hacen llover, de la torre Bicentenario, del Teatro Municipal subterráneo, de los “guardianes de la bahía” que iban a estar en el Paseo Ahumada. Si ese será el modelo que seguirá el ministro Lavín para las familias y niños de Chile, que Dios me salve de esa gestión. Espero que, en verdad, se dé cuenta de que el cambio es distinto. <br />Esperaba que algunos colegas se acordaran -cuando estamos hablando de los despidos políticos- de que el primero que habló de despidos políticos fue Pablo Coloma, hermano del presidente de la UDI, que votó por Piñera en las elecciones y que renunció al cargo que desempeñaba, porque no aceptó los despidos políticos que estaban haciendo en su ministerio. Eso es lo que debemos tener presente, esos son los despidos, esos son los hechos con los que nosotros debemos tener cuidado.<br />Señora Presidenta, por su intermedio, le digo al ministro Lavín que el Gobierno tiene la posibilidad de lograr entendimiento. Si por el bien de Chile el Gobierno lo quiere, tendrá entendimiento; pero si el Gobierno quiere enfrentamiento con los trabajadores chilenos y con nosotros, va a tener enfrentamiento.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Quiero decirle al Ejecutivo que si en el pasado un Gobierno que apoyó la Alianza fue condenado en el mundo por las torturas y las muertes, ahora el Gobierno actual será condenado por la persecución a los trabajadores. Eso les debería dar vergüenza. Tenemos que preocuparnos de respetar a los trabajadores. Es lamentable que, pese a que el diputado Saffirio le dijo al ministro Lavín, con todo respeto, que le respondiera las preguntas, no fue capaz de hacerlo. ¡Ésa no es la manera de dialogar en el Congreso!<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Tiene la palabra, por 4 minutos y 12 segundos, el diputado Patricio Melero.<br /><br />El señor MELERO.- Señora Presidenta, en estas 2 horas y 49 minutos que hemos estado discutiendo en esta Sala, miles de niños y niñas chilenas aprendieron menos de lo que deberían y cientos de profesores no tienen las herramientas adecuadas para enseñar. Ese ha sido el gran ausente de esta sesión. Cuando llegan panfletos que hablan de no más despidos, ¡cómo me gustaría que dijeran no más déficit en la educación!<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Por eso, quiero destacar, en virtud de los principios democráticos, que el pueblo de Chile nos eligió y nos dio un mandato: cambien la forma de gobernar y a quienes han estado gobernando, porque no lo han hecho como los chilenos queremos. ¡Eso es un mandato democrático y popular! Estamos cumpliendo aquello para lo que la gente nos eligió: mejorar la educación de este país, ya que durante veinte años la Concertación fue incapaz de hacerlo. Esa tarea la haremos con coraje, con valentía, con fuerza y con la verdad que hoy se ha dado a conocer.<br />Me temo que los despidos que hoy han sido calificados como injustificados tienen su origen en contrataciones injustificadas, que se hicieron para llevar al ministerio -también a otros- a personas que no tenían la intención de cumplir de verdad una función en el servicio público. Para los que siguieron trabajando en los ministerios, tranquilidad. Como sector político, les damos las garantías de que a nadie se le va a perseguir por sus ideas si cumple bien su función.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Estoy seguro de que en el personal del Ministerio de Educación hay más partidarios de la Concertación que de la Alianza, pero tengan la garantía de que podrán seguir trabajando.<br />El ministro de Educación es el mismo que ustedes aplaudían cuando hablaba del bacheletismo aliancista, el mismo que tendió puentes con la Concertación, el mismo que ayudó a la Presidenta Bachelet para avanzar en la protección social, el mismo alcalde de Las Condes y, luego, de Santiago que trabajó con gente de la Concertación y que tuvo al mando de la corporación de salud a un militante del PPD. En definitiva, es la misma persona que ha dado garantías de pluralismo. Entonces, denle la oportunidad de llevar adelante la tarea de modernizar el Ministerio de Educación, de acercar la educación a la gente y de proporcionar a los niños lo que necesitan.<br />Muchas veces, decimos que los pobres no pueden esperar y los niños chilenos que no reciben una educación de calidad ¿pueden seguir esperando?<br />No podemos quedarnos contentos con esta sesión, donde nos hemos dicho un montón de cosas. ¡Elevemos el debate y el espíritu, pongamos sentido de chilenidad, miremos el futuro y démosle todo el apoyo al trabajo que este país necesita! ¡Busquemos los acuerdos, los puentes, la unidad! Tenemos la garantía del ministro: no habrá más despidos y se dará la mayor información. ¿Qué más queremos?<br />Hoy, el ministro ha llamado a un gran acuerdo. ¿Cuántos acuerdos hemos firmado que no han llegado a término?<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Silencio en la Sala.<br />Tiene la palabra, por tres minutos, el diputado señor Juan Carlos Latorre.<br /><br />El señor LATORRE.- Señora Presidenta, por su intermedio, en estos breves minutos que nos restan, quiero emplazar directamente al ministro señor Joaquín Lavín para que aclare lo siguiente: tiene dos discursos; en uno habla de unidad nacional e invita a los ex ministros de Educación a conformar un comité asesor; en el otro, sistemáticamente desprestigia su labor; incluso, viene aquí y hace denuncias que no ha sido capaz de entregar a los organismos pertinentes, porque muchas de ellas constituyen acusaciones graves de las que tiene que hacerse responsable.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />No le creemos, porque esos dos discursos son claramente muy distintos.<br />Usted, señor ministro, por su intermedio, señora Presidenta, es un líder político y una persona con formación académica que todos reconocemos, pero no está en el Ministerio de Educación por ser un experto en educación. Usted está allí por ser un dirigente político importante de nuestro país, sin embargo, hoy sólo podemos ver que, al cabo de sesenta días de su gestión, no genera un ambiente de unidad nacional.<br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Señor diputado, diríjase a la Mesa.<br /><br />El señor LATORRE.- Muy bien, señora Presidenta.<br />Como decía, en las tribunas vemos lo que ha generado su gestión de sesenta días: un país dividido, un país confrontado, eso no da cuenta de alguien que pretende realizar un esfuerzo unitario por la educación chilena.<br /><br />(Manifestaciones en las tribunas).<br /><br />Como Oposición, en forma responsable, no sólo exigimos que terminen los despidos, sino que se aclaren los que han sido de carácter político, los que afectan a personas que simplemente piensan diferente. Prueba de ello es lo que dijo al país el senador Alberto Espina: que usted debe seguir limpiando el Ministerio y dejando fuera a todos quienes piensan distinto de su gestión.<br />Le exigimos, por su intermedio, señora Presidenta, que responda ante el país por la división que está generando y que hoy ha tenido una muestra en las tribunas de este hemiciclo. Tal como lo hemos visto, de seguir así, se proyecta un clima de ausencia de paz social, del cual usted debe hacerse responsable.<br />He dicho.<br /><br />-Manifestaciones en las tribunas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Antes de votar los proyectos de acuerdo, el señor Secretario va a dar lectura a los pareos.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental).- En la Secretaría se han registrado los siguientes pareos entre las señoras diputadas y los señores diputados que se indican: Ernesto Silva con Pepe Auth, Iván Moreira con María Antonieta Saa, Matías Walker con Mónica Zalaquett, Patricio Vallespín con Marisol Turres, Ramón Farías con Felipe Salaberry, Eduardo Cerda con Gonzalo Uriarte, Orlando Vargas con Nino Baltolu, Leopoldo Pérez con Osvaldo Andrade, Marcelo Schilling con Arturo Squella, Alberto Robles con Carla Rubilar y Marcela Sabat con Ximena Vidal.</INTERVENCION_SECRETARIO><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="75"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El señor Secretario va a dar lectura al primer proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental).- Proyecto de acuerdo Nº 75, del señor Bobadilla, de la señora Hoffmann, doña María José, de los señores Bertolino, Gutiérrez, don Romilio; Rivas, Kast, Hasbún, Verdugo, Melero y Sauerbaum, que en su parte resolutiva dice:<br />“La Cámara de Diputados acuerda: <br />Solicitar a su excelencia el Presidente de la República:<br />1.- Que el Ministerio modernice su gestión interna, de modo que su trabajo sea más efectivo y tenga un impacto positivo en el trabajo que realizan los establecimientos educacionales, con el propósito de entregar una educación de calidad y que permita la igualdad de oportunidades.<br />2.- Que la organización institucional defina con claridad las atribuciones y responsabilidades de cada una de las unidades y departamentos que componen el Ministerio para el logro de un trabajo eficiente, que minimice la probabilidad de irregularidades y que sea oportuno en identificarlas en caso que ellas ocurran.<br />3.- Que para hacer efectivo lo planteado en el punto anterior, tome medidas en pos de evaluar las competencias de sus funcionarios internos, y de dar posibilidades de desarrollo a sus funcionarios, de modo de contar con equipos capaces de dar respuesta de manera eficiente y eficaz a los requerimientos del sistema educativo, resguardando que se utilicen instrumentos y procesos transparentes y objetivos.<br />4.- La implementación de una política de personal que permita la adecuación del Ministerio de Educación, a fin de cumplir con las altas expectativas que existen para que por fin nuestro país tenga un sistema de educación de calidad y donde se establezca una política de ingreso a la planta, promoción, capacitación y remuneraciones del personal del ministerio, reconociéndose entre otros elementos la calidad en el desempeño y la excelencia profesional.<br />5.- Por último, queremos señalar que consideramos como un elemento de la esencia del Gobierno del Presidente Sebastián Piñera, su compromiso más irrestricto al respeto de los derechos y obligaciones de carácter laboral, basándose en criterios de excelencia y competencias para el cargo de que se trata y apego a las normas laborales, tratando de desterrar, de una vez por todas, el “amiguismo” y cuoteo político en toda la administración pública”.<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 47 votos; por la negativa, 43 votos. No hubo abstenciones. <br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Cardemil Herrera Alberto; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Pino Romilio; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Kast Rist José Antonio; Lobos Krause Juan; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Rojas Molina Manuel; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Goic Boroevic Carolina; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Meza Moncada Fernando; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Rincón González Ricardo; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Silber Romo Gabriel; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Venegas Cárdenas Mario.<br /></EN_CONTRA></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="76"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- El señor Secretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor ÁLVAREZ (Secretario accidental).- Proyecto de acuerdo N° 76, de los señores González, Espinosa, don Marcos; Silber, Araya, señora Goic, doña Carolina; señor Carmona, señora Pascal, doña Denise; señores Jiménez, Venegas y Monsalve, que en su parte resolutiva dice:<br />“La Cámara de Diputados acuerda:<br />Oficiar al Presidente de la República, don Sebastián Piñera E., haciéndole presente lo siguiente:<br />Manifestar su rechazo categórico a las exoneraciones de los empleados públicos por razones políticas.<br />Exigimos fortalecer clara y activamente las acciones necesarias para asegurar que la educación siga siendo pública, gratuita, pluralista y de calidad.<br />Solicitar al Ejecutivo impulsar el conjunto de acciones destinadas a potenciar al Ministerio de Educación permitiéndole desarrollar las políticas, planes y programas que impulsen efectivamente:<br />-Un sistema educativo centrado en la calidad para todos.<br />-El fortalecimiento de la educación pública.<br />-La promoción de una educación integral.<br />De manera especial demandamos al Presidente de la República, el respeto a los derechos de los trabajadores del sector público en general y del Ministerio de Educación en particular.<br />Requerimos del Presidente de la República dejar sin efecto las exoneraciones de los funcionarios públicos que no desempeñan cargos de confianza permitiéndoles dar cumplimiento a sus contratos de trabajo y deteniendo cualquiera otra desvinculación del servicio normalizando el quehacer de todos quienes se desempeñan en esa Secretaría de Estado.<br />Solicitamos al Presidente de la República establecer una mesa de trabajo ANEF-Gobierno que aborde los temas relativos al empleo público, la carrera funcionaria y la libertad.<br />Requerimos que los cambios y modificaciones de la estructura y planta del Ministerio de Educación se realicen mediante normas jurídicas debatidas y aprobadas en el Parlamento de la República, con transparencia y la participación de los actores del sistema educacional”.<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sepúlveda, Alejandra" DIPUTADOValue="897">La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 45 votos; por la negativa, 46 voto. No hubo abstenciones. <br /><br />La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Accorsi Opazo Enrique; Aguiló Melo Sergio; Alinco Bustos René; Araya Guerrero Pedro; Ascencio Mansilla Gabriel; Burgos Varela Jorge; Campos Jara Cristián; Carmona Soto Lautaro; Castro González Juan Luis; Ceroni Fuentes Guillermo; Cornejo González Aldo; Chahín Valenzuela Fuad; De Urresti Longton Alfonso; Díaz Díaz Marcelo; Espinosa Monardes Marcos; Espinoza Sandoval Fidel; Goic Boroevic Carolina; González Torres Rodrigo; Gutiérrez Gálvez Hugo; Hales Dib Patricio; Harboe Bascuñán Felipe; Jaramillo Becker Enrique; Jarpa Wevar Carlos Abel; Jiménez Fuentes Tucapel; Latorre Carmona Juan Carlos; Lemus Aracena Luis; León Ramírez Roberto; Meza Moncada Fernando; Monsalve Benavides Manuel; Montes Cisternas Carlos; Muñoz D’Albora Adriana; Ojeda Uribe Sergio; Ortiz Novoa José Miguel; Pacheco Rivas Clemira; Pascal Allende Denise; Pérez Arriagada José; Rincón González Ricardo; Sabag Villalobos Jorge; Saffirio Espinoza René; Sepúlveda Orbenes Alejandra; Silber Romo Gabriel; Tarud Daccarett Jorge; Teillier Del Valle Guillermo; Torres Jeldes Víctor; Venegas Cárdenas Mario.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez Pedro Pablo; Arenas Hödar Gonzalo; Barros Montero Ramón; Bauer Jouanne Eugenio; Becker Alvear Germán; Bertolino Rendic Mario; Bobadilla Muñoz Sergio; Browne Urrejola Pedro; Calderón Bassi Giovanni; Cardemil Herrera Alberto; Cristi Marfil María Angélica; Delmastro Naso Roberto; Edwards Silva José Manuel; Eluchans Urenda Edmundo; Estay Peñaloza Enrique; García García René Manuel; García-Huidobro Sanfuentes Alejandro; Godoy Ibáñez Joaquín; Gutiérrez Pino Romilio; Hasbún Selume Gustavo; Hernández Hernández Javier; Hoffmann Opazo María José; Kast Rist José Antonio; Lobos Krause Juan; Macaya Danús Javier; Martínez Labbé Rosauro; Melero Abaroa Patricio; Molina Oliva Andrea; Monckeberg Bruner Cristián; Monckeberg Díaz Nicolás; Morales Muñoz Celso; Nogueira Fernández Claudia; Norambuena Farías Iván; Recondo Lavanderos Carlos; Rivas Sánchez Gaspar; Rojas Molina Manuel; Sandoval Plaza David; Santana Tirachini Alejandro; Sauerbaum Muñoz Frank; Ulloa Aguillón Jorge; Urrutia Bonilla Ignacio; Van Rysselberghe Herrera Enrique; Verdugo Soto Germán; Vilches Guzmán Carlos; Von Mühlenbrock Zamora Gastón; Ward Edwards Felipe.<br /></EN_CONTRA></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><FIN_SESION>La señora SEPÚLVEDA, doña Alejandra (Presidenta).- Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />-Se levantó la sesión a las 19.04 horas.<br /><br />TOMÁS PALOMINOS BESOAÍN,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION></OBJETO_SESION>
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VI. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1.	Oficio del Tribunal Constitucional.<br /><br />	“Santiago, 2 de junio de 2010.<br /><br />	Oficio N° 4.453<br /><br />	Remite resolución a efectos que indica.<br /><br />Excelentísima señora<br />Presidenta de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien remitir a V.E. copia de la resolución de fecha 2 de junio de 2010 dictada por esta Magistratura, que incide en los autos Rol N° 1616-10-INA, sobre acción de inaplicabilidad por inconstitucionalidad, a los efectos que ella indica.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): MARCELO VENEGAS PALACIOS, Presidente; MARTA DE LA FUENTE OLGUÍN, Secretaria.<br /><br />A LA EXCELENTÍSIMA SEÑORA<br />PRESIDENTA DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DOÑA ALEJANDRA SEPÚLVEDA ORBENES<br />HONORABLE CÁMARA DE DIPUTADOS<br />PRESENTE”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
  </SESION>
</BOLETINXML>