<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="22" FECHA_INICIO="22/11/1995 2:45:00" FECHA_TERMINO="22/11/1995 3:15:00" TIPO="Especial">
    <br />
    <br />
    <br />
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L E<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 332ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión 22ª, en miércoles 22 de noviembre de 1995 <br />(Especial, de 2.45 a 3.15 horas)<br /><br /><br /><br />			Presidencia del señor Ortiz Novoa, don José Miguel.<br /><br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /><br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	CUENTA<br />	IV.-	TABLA<br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />			Pág.<br /><br />	I.	Asistencia		4<br /><br />	II.	Apertura de la sesión		6<br /><br />	III.	Cuenta<br /><br />	IV.	Tabla<br />Presupuesto de la Nación para 1996. Primer trámite constitucional (Conti-nuación)		6<br /><br /></INDICE>
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores Diputados: (94)<br /><br />Acuña Cisternas, Mario<br />Aguiló Melo, Sergio<br />Alvarado Andrade, Claudio<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />Allamand Zavala, Andrés<br />Allende Bussi, Isabel<br />Arancibia Calderón, Armando<br />Ascencio Mansilla, Gabriel<br />Ávila Contreras, Nelson<br />Aylwin Oyarzún, Mariana<br />Balbontín Arteaga, Ignacio<br />Bartolucci Johnston, Francisco<br />Bayo Veloso, Francisco<br />Bombal Otaegui, Carlos<br />Caminondo Sáez, Carlos<br />Cantero Ojeda, Carlos<br />Cardemil Herrera, Alberto<br />Ceroni Fuentes, Guillermo<br />Coloma Correa, Juan Antonio<br />Cornejo González, Aldo<br />Correa De la Cerda, Sergio<br />De la Maza Maillet, Iván<br />Elgueta Barrientos, Sergio<br />Elizalde Hevia, Ramón<br />Encina Moriamez, Francisco<br />Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />Ferrada Valenzuela, Luis Valentín<br />Fuentealba Vildósola, Renán<br />Gajardo Chacón, Rubén<br />Galilea Vidaurre, José Antonio<br />García García, René Manuel<br />García Ruminot, José<br />González Rodríguez, José Luis<br />Gutiérrez Román, Homero<br />Hamuy Berr, Mario<br />Hernández Saffirio, Miguel<br />Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />Jara Wolf, Octavio<br />Jeame Barrueto, Víctor<br />Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />Jürgensen Caesar, Harry<br />Karelovic Vrandecic, Vicente<br />Latorre Carmona, Juan Carlos<br />Leay Morán, Cristián<br />León Ramírez, Roberto<br />Letelier Morel, Juan Pablo<br />Letelier Norambuena, Felipe<br />Longton Guerrero, Arturo<br />Longueira Montes, Pablo<br />Luksic Sandoval, Zarko<br />Makluf Campos, José<br />Martínez Labbé, Rosauro<br />Masferrer Pellizzari, Juan<br />Melero Abaroa, Patricio<br />Montes Cisternas, Carlos<br />Morales Morales, Sergio<br />Munizaga Rodríguez, Eugenio<br />Muñoz Aburto, Pedro<br />Naranjo Ortiz, Jaime<br />Navarro Brain, Alejandro<br />Ojeda Uribe, Sergio<br />Orpis Bouchón, Jaime<br />Ortiz Novoa, José Miguel<br />Palma Irarrázaval, Andrés<br />Palma Irarrázaval, Joaquín<br />Paya Mira, Darío<br />Pérez Lobos, Aníbal<br />Pérez Opazo, Ramón<br />Pollarolo Villa, Fanny<br />Rebolledo Leyton, Romy<br />Reyes Alvarado, Víctor<br />Ribera Neumann, Teodoro<br />Rocha Manrique, Jaime<br />Saa Díaz, María Antonieta<br />Sabag Castillo, Hosain<br />Salas De la Fuente, Edmundo<br />Seguel Molina, Rodolfo<br />Solís Cabezas, Valentín<br />Soria Macchiavello, Jorge<br />Sota Barros, Vicente<br />Taladriz García, Juan Enrique<br />Tuma Zedan, Eugenio<br />Ulloa Aguillón, Jorge<br />Urrutia Ávila, Raúl<br />Urrutia Cárdenas, Salvador<br />Valcarce Medina, Carlos<br />Valenzuela Herrera, Felipe<br />Venegas Rubio, Samuel<br />Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />Vilches Guzmán, Carlos<br />Villegas González, Erick<br />Villouta Concha, Edmundo<br />Wörner Tapia, Martita<br />Zambrano Opazo, Héctor<br /><br />	-Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Carlos Dupré, Exequiel Silva e Ignacio Walker.<br /><br />	-Asistió, además, el Ministro de Hacien-da, señor Eduardo Aninat.<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II.- APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 2.45.<br /><br />	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>III. CUENTA<br /><br />	No hubo.<br /><br />	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).-.- A petición de varios señores Diputados, la Mesa propone que la sesión ordinaria de las 10.30 de hoy comience a las 11.30, suprimiendo los proyectos de acuerdo y la hora de Incidentes.<br /><br />	-Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /><br />	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).-.- No hay acuerdo.<br />	Se suspende la sesión.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /><br />	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).-.- Continúa la sesión.<br /></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <TABLA>IV. TABLA<br /><br /><PROYECTO_LEY_PRESUPUESTO BOLETIN="1706-5">PRESUPUESTO DE LA NACIÓN PARA 1996. Primer trámite constitucional. (Continuación).<br /><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE HACIENDA, SEÑOR EDUARDO ANINAT">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Continúa la discusión del proyecto de ley de Presupuestos para 1996.<br />	Tiene la palabra el Ministro de Hacienda, señor Eduardo Aninat.<br /><br />	El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Señor Presidente, procederé a leer las indicaciones del Ejecutivo que forman parte del acuerdo a que se llegó para culminar en buena forma la discusión del proyecto de ley de Presupuestos en la Cámara. <br />	La primera dice textualmente lo siguiente: “En uso de las facultades que me otorga la Constitución Política de la República, he resuelto formular al proyecto de ley de Presupuestos del sector público la modificación que seguidamente indico: Para agregar en el inciso cuarto del artículo 3º, en punto seguido: “Copia de estos decretos serán enviados a las Comisiones de Hacienda de la Cámara y del Senado dentro de 10 días de su total tramitación”.”.<br />	El objetivo de esta indicación es acoger el tema de la información propuesto para mayor claridad del artículo 3º.<br />	Luego, otra indicación al artículo 4º, diría lo siguiente: “Formular al proyecto de ley de Presupuestos del sector público las modificaciones que seguidamente indico: a) Suprimir en el inciso segundo del artículo 4º la expresión “en aplicación de donaciones”, y b) Agregar como inciso final del artículo 4º, el siguiente: “Sólo por ley podrá autorizarse el traspaso a las diferentes partidas de la ley de Presupuestos de aquellos recursos que previamente hayan sido traspasados desde ella hacia el Tesoro Público”. <br />	Esta indicación clarifica el tema de las donaciones, en cuanto a que estén contempladas en forma anticipada en la ley de Presupuestos y no discutirlas durante su tramitación. Asimismo, regula los traspasos entre sus partidas.<br />	Después, se propone sustituir el inciso tercero del artículo 22 por el siguiente: “La Dirección de Presupuestos proporcionará copia de los balances y estados financieros semestrales de las empresas del Estado, Televisión Nacional de Chile y de todas aquéllas en que el Estado o sus instituciones o empresas tengan aportes de capital igual o superior al 50 por ciento.” Es decir, el requisito de información pasa obligadamente a través de la Dirección de Presupuestos.<br />	A continuación, hay otra indicación que se refiere al Ministerio de Minería, capítulo 01, programa 01, subtítulo 25, ítem 33.031, Empresa Nacional de Minería, para incorporar en el Nº 5, en la columna glosa, lo siguiente: “Estos recursos sólo podrán incrementarse mediante autorización expresa otorgada por ley.” La indicación regula los aportes que se harían a esa empresa.<br />	Por último, había una indicación presentada horas antes, con la firma del Vicepresidente de la República y del Ministro que habla, relativa a los proyectos de inversión que manejan los gobiernos regionales. Existe el espíritu de modificarla en el sentido de aumentar la flexibilidad respecto de los proyectos que pueden ser manejados por dichos gobiernos en cuanto a que no excedan del 6 por ciento del presupuesto de inversión de la respectiva región, y de modificar el monto máximo que involucran los proyectos individuales.<br />	Con las indicaciones leídas y la flexibilización de las ya presentadas, creemos que estaríamos en condiciones -sería importante escuchar a los representantes de la Oposición- de dar forma y operatividad a los acuerdos alcanzados.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el Diputado señor Claudio Alvarado.<br /><br />	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, nuestra bancada quiere hacer presente su satisfacción por el acuerdo logrado tanto con el Ejecutivo como con nuestros colegas de la Concertación, en cuanto a perfeccionar el articulado del proyecto de ley de Presupuestos que esta noche hemos discutido intensamente.<br />	Nuestras observaciones y planteamientos han tenido un solo y gran objetivo: permitir que la información disponible y necesaria para aprobar las estimaciones de ingresos y gastos anuales de la nación sea lo más clara y precisa posible, y, de esta forma, conocer en forma oportuna el destino y fuente de finan-ciamiento de los recursos solicitados anual-mente para endeudamiento.<br />	Asimismo, creemos que establecer los mecanismos pertinentes para que los traspasos de recursos entre ministerios y el Tesoro Público sean efectuados por medio de una ley y no por decreto como hasta ahora, constituye un paso importante en materia de transparencia y oportunidad de información que el Congreso requiere para una adecuada evaluación y seguimiento de la respectiva ley de Presupuestos.<br />	Señor Presidente, en definitiva, creemos que las indicaciones propuestas contribuyen a un análisis y a una discusión más seria y técnica del proyecto de ley de Presupuestos y, sin duda, refuerzan la misión de la Cámara de Diputados de controlar efectivamente el gasto público.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el honorable Diputado señor Viera-Gallo.<br /><br />	El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, entiendo que las normas incorporadas al proyecto de ley de Presupuestos, en virtud de este acuerdo, sólo rigen por el plazo de un año, o sea mientras la ley está en vigencia. Quiero dejar en claro que no se trata de compromisos permanentes.<br />	Gracias, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el Diputado señor José García.<br /><br />	El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, en representación de los Diputados de Renovación Nacional, expreso nuestra satisfacción por el acuerdo alcanzado. Sin embargo, lamentamos haber llegado a este acuerdo por un hecho enteramente circunstancial, esto es, por una votación en la cual no se logró el quórum requerido y que determinó que el Gobierno y los parlamentarios de la Concertación hayan recogido sólo ahora los planteamientos de la Oposición, en circunstancias de que llevamos más de 45 días trabajando en el proyecto de ley de Presupuestos y esos planteamientos los formulamos desde el primer momento en que se inició su tramitación.<br />	No obstante, valoramos la buena disposición y el hecho de que una vez más, en la discusión presupuestaria, demos pasos significativos para tener más información y para que el Congreso Nacional pueda cumplir de mejor forma su rol durante la tramitación de la ley.<br />	Anteriormente, sentíamos que la Cámara de Diputados, en particular en la tramitación de los proyectos de leyes de presupuestos, era un mero buzón. En esta oportunidad, no diremos lo mismo. Creo que con el trabajo de todos hemos consensuado parte importante de las inquietudes que no sólo son de la Oposición, sino que compartidas por Diputados de otras bancadas.<br />	Por lo anterior, anunciamos nuestro voto favorable al acuerdo logrado.<br />	Muchas gracias.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longueira, Pablo" DIPUTADOValue="179">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el Diputado señor Longueira.<br /><br />	El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, para agregar que, efectivamente, la de Presupuestos es una ley anual; pero es de esperar que el Ejecutivo incorpore el espíritu de estas indicaciones en todas las futuras leyes de presupuestos. Es verdad que no existe ningún compromiso; pero creo que debería existirlo para lograr una mayor transparencia en la discusión de esta ley.<br />	Quiero dejar muy claro que el planteamiento de las bancadas opositoras es que, ojalá, el espíritu de estas indicaciones sea recogido de manera permanente y que no haya sido fruto -como señaló el Diputado José García- de una coyuntura porque la Concertación no tuvo el quórum necesario para aprobar el artículo 3º, sino que, efectivamente, reflejen la convicción de que contribuyen a un mejor análisis de la ley de Presupuestos. Entendemos que es así, y ojalá que todas ellas sean recogidas en las futuras leyes de presupuestos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el Diputado señor Montes.<br /><br />	El señor MONTES.- Señor Presidente, en nombre de los Diputados de la Concertación, agradezco el gesto de la Oposición, de haber permitido restablecer el artículo 3º. A su vez, quiero señalar que las materias en las cuales hemos concordado responden a inquietudes que también tenemos los parlamentarios de la Concertación. Muchas de ellas expresan nuestras inquietudes. Creemos que perfeccionan la transparencia y aseguran una mayor información, cuestión en la que el Gobierno ha estado muy dispuesto a avanzar y a perfeccionar.<br />	Afortunadamente, hemos estado de acuerdo en casi todas las materias del presupuesto.<br />	Muchas gracias.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- ¿Habría acuerdo para aprobar, por unanimidad, en particular, el artículo 3º del proyecto?<br />	Aprobado.<br /><br />	El señor LONGUEIRA.- Señor Presidente, solicito que deje constancia de la votación en este artículo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, pido la palabra.<br /><br />	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, quiero expresar mi reconocimiento a lo obrado por el señor Ministro esta noche, en el sentido de dar una señal al país de avance de la regionalización, al presentar una indicación que modifica el inciso segundo del artículo 5º.<br />	Creemos que lo que se ha hecho aún no es suficiente, que se necesita dar a los gobiernos regionales mayor autonomía para que, como lo señala la Constitución, puedan tomar el acuerdo pleno en sus proyectos. En todo caso, agradecemos que se comprometan a futuro -como lo han hecho acá- a seguir buscando la fórmula para perfeccionar estas disposiciones.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- En votación en particular el artículo 3º.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 79 votos. Hubo dos abstenciones.<br />(Falta votación)<br /><br />	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Se aprueba el artículo 3º en particular, dejando constancia que se ha cumplido con creces el quórum constitucional de 56 señores Diputados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Con idéntica votación se aprueba en particular la glosa 02 de la partida 07, capí-tulo 06, programa 01, subtítulo 08, ítem 86 “colocación de valores - emitidos a largo plazo”, que también tiene el carácter de nor-ma de quórum calificado.<br />	Solicito la unanimidad de la Sala para aprobar en particular todos los artículos, a excepción del 5º, del 22 y del 23, que tienen indicaciones del Ejecutivo.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el Diputado señor Alvarado.<br /><br />	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, sólo quiero recordar al señor Ministro que estamos a la espera de nuestro bono de término de conflicto.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></VOTACION><br />	-Aplausos.<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- El señor Secretario dará lectura a la indicación del Ejecutivo para votar en particular el artículo 5º del proyecto.<br /><br />	El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación de Su Excelencia el Vicepresidente de la República tiene por finalidad sustituir en el inciso segundo del artículo 5º, el porcentaje “3 por ciento”, por “5 por ciento”.<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- ¿Habría acuerdo para aprobar por unanimidad esta indicación?<br /><br />	El señor MUNIZAGA.- Pido la palabra, señor Presidente.<br /><br />	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, damos el acuerdo, teniendo presente lo señalado por el Ministro de Hacienda.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Aprobado en particular el artículo 5º con la indicación del Ejecutivo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_SECRETARIO>	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- El señor Secretario dará lectura a la indicación del Ejecutivo al artículo 22.<br /><br />	El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación reemplaza los artículos 22 y 23 por el siguiente: “La Dirección de Presupuestos proporcionará a las Comisiones de Hacienda del Senado y de la Cámara de Diputados, información relativa a la ejecución trimestral del ingreso y del gasto contenido en el artículo 1º de esta ley, al nivel de la clasificación dispuesta en dicho artículo.<br />	“Asimismo, proporcionará a las referidas Comisiones, información de la ejecución semestral del presupuesto de gastos de las partidas de esta ley, al nivel de capítulos y programas aprobados respecto de cada una de ellas, incluyendo la relativa a las transferencias dispuestas con cargo a la asignación “Provisión para Financiamientos Comprometidos de la Partida Tesoro Público”<br />	“Las empresas del Estado, Televisión Nacional de Chile y todas aquellas en que el Estado, sus instituciones o empresas tengan aporte de capital igual o superior al cincuenta por ciento, deberán enviar a las Comisiones antes aludidas copia de sus balances y estados financieros semestrales.<br />	“La información a que se refieren los incisos precedentes, se remitirá dentro de un plazo de sesenta días, contados desde el vencimiento del trimestre o semestre respectivo.”<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Si le parece a la Sala, se aprobaría por unanimidad esta indicación.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	El señor LATORRE.- Pido la palabra, señor Presidente.<br /><br />	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- ¿No da la unanimidad, Diputado Latorre?<br />	Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />	El señor LATORRE.- Señor Presidente, sólo quiero que se me explique por qué se incorporó a Televisión Nacional en ese lis-tado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Don José García Ruminot, ¿tiene usted una consulta, también?<br /><br />	El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, para dejar constancia de que el artículo 3° propuesto referido a la información que deben brindar las empresas del Estado, va a ser modificado por indicación posterior, que consiste en que la obligación quedará radicada en la Dirección de Presupuestos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE HACIENDA, SEÑOR EDUARDO ANINAT">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Eso quedó absolutamente claro después de haber leído la interpretación del acuerdo del señor Ministro.<br />	Señor Ministro, ¿podría contestar la pregunta al Honorable Diputado señor Latorre, o prefiere que lo haga el señor Arellano?<br /><br />	El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Creo que el señor Arellano la contestará con más propiedad.<br /><br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="DIRECTOR DE PRESUPUESTOS, SEÑOR JOSÉ PABLO ARELLANO">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra don José Pablo Arellano.<br /><br />	El señor ARELLANO (Director de Presupuestos).- La norma se refiere a la información. Televisión Nacional es una empresa pública, pero su ley orgánica establece que las normas generales de empresas públicas sólo se le hacen extensivas si se menciona expresamente. Por eso se ha procedido así para que también los balances de Televisión Nacional puedan llegar al Congreso Nacional.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.<br /><br />	El señor LATORRE.- Quiero saber quién solicito expresamente hacer mención a Televisión Nacional, porque no me cuadra dentro del espíritu de la indicación. <br />	Claramente tiene sentido para el resto de las instituciones a las que se hace este alcance, pero no me parece evidente que lo mismo sea válido para Televisión Nacional. En consecuencia, solicito que se me aclare quién agrego a Televisión Nacional.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Señor Diputado, en la hoja N° 1.250 del informe de la subcomisión mixta, figura este tema. Por lo tanto, ya tuvo un trámite en esta parte.<br />	En consecuencia, se aprobaría por unanimidad la indicación.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></VOTACION><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).- Solicito la autorización de la Sala para que la Mesa, específicamente el señor Secretario de la Corporación con su equipo de asesores haga las adecuaciones numéricas a los artículo 1° y 2° del proyecto de ley de Presupuestos de la Nación para 1996.<br />	¿Habría acuerdo?<br /><br />	Acordado.<br /><br />	Propongo cambiar la hora de la próxima sesión para las 11:30 horas.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	No hay acuerdo.<br />	En consecuencia, hemos puesto término al primer trámite constitucional del proyecto de ley de Presupuestos de la Nación para 1996.<br />	Tiene la palabra el señor Ministro de Hacienda don Eduardo Aninat.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="MINISTRO DE HACIENDA, SEÑOR EDUARDO ANINAT">	El señor ANINAT (Ministro de Hacienda).- Quisiera pronunciar un largo discurso, pero parece que me quedaría solo. Agradezco a usted, señor Presidente y a las señoras y señores Diputados por la fructífera sesión que hemos tenido esta noche.<br />	Gracias, señor Presidente.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ (Presidente en ejercicio).-Habiéndose cumplido con el objeto de la presente sesión, se levanta.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY_PRESUPUESTO></TABLA>
    <br />
    <FIN_SESION>	-Se levantó a las 3:15 del miércoles 22.<br /><br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
  </SESION>
</BOLETINXML>