<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="True">
  <SESION NUMERO="28" FECHA_INICIO="12-12-1996 10:44:00" FECHA_TERMINO="12-12-1996 13:29:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>R E P U B L I C A  D E  C H I L E<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CAMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br /><br />LEGISLATURA 334ª, EXTRAORDINARIA<br /><br /><br />Sesión 28ª, en jueves 12 de diciembre de 1996<br />(Ordinaria, de 10.44 a 13.29 horas)<br /><br /><br /><br />			Presidencia de los señores Martínez Ocamica, don Gutenberg,<br />			y Arancibia Calderón, don Armando.<br /><br />		Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />		Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br /><br /><br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br />REDACCIÓN DE SESIONES<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	INCIDENTES<br />	VII.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	VIII.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />			Pág.<br /><br />	I. 	Asistencia		5<br /><br />	II. 	Apertura de la sesión		7<br /><br />	III. 	Actas		<br /><br />	IV. 	Cuenta<br />		Permisos constitucionales.		7<br /><br />	V.	Orden del Día.<br />	-	Extensión de jornada escolar. Primer trámite constitucional. Acuerdo de los Comités		7<br />	-	Constitución y funcionamiento de iglesias y organizaciones religiosas. Primer trámite constitucional. (Continuación)		14<br /><br />-o-<br /><br />	VI.	Incidentes.<br />	-	Modificación de normas reglamentarias relativas a proyectos de acuerdo		33<br />	-	Distorsión de los mercados de productos agrícolas. Oficio.		34<br />	-	Homenaje al Liceo Politécnico de Castro		35<br />	-	Déficit presupuestario en Municipalidad de La Unión. Oficio		36<br />	-	Suspensión de tránsito en caminos y carreteras por realización de trabajos. Oficio		37<br />	-	Cobranza de deudas Corfo licitadas. Oficio		37<br />	-	Medidas respecto de oleoducto dañado en Quilpué. Oficios.		38<br />	-	Privatización de las empresas sanitarias		39<br />	-	Concesión del sindicato de pescadores artesanales de la comuna de Curaco de Vélez. Oficio		40<br /><br />	VII.	Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República por el cual inicia la tramitación, con urgencia calificada de “suma”, de un proyecto que otorga asignaciones y bonificaciones a personal del sector salud (boletín Nº 1957-11).		42<br />	2.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República mediante el cual da inicio, con urgencia calificada de “simple”, a la tramitación de un proyecto de acuerdo que aprueba el Convenio Nº 151, de la Organización Internacional del Trabajo (boletín Nº 1958-10).		50<br />	3.	Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara, el proyecto que modifica el decreto supremo (S)   Nº 220, de 1979, de la Subsecretaría de Marina, que fijó la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada (boletín Nº 1941-02).		56<br />Pág.<br /><br />	4.	Segundo informe de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación, recaído en el proyecto que crea régimen de jornada escolar diurna y dicta normas para su aplicación (boletín Nº 1906-04).		57<br />	5.	Segundo informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que crea régimen de jornada escolar diurna y dicta normas para su aplicación (boletín Nº 1906-04).		77<br /><br />	VIII.	Otros Documentos de la Cuenta.<br />	1.	Comunicaciones:<br />-De los Diputados señores Viera-Gallo y Huenchumilla quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 57 de la Constitución Política de la República y 35 del Reglamento de la Corporación, solicitan autorización para ausentarse del país por un plazo superior a 30 días a contar del 12 y 19 de diciembre en curso, respectivamente.<br />-De la Diputada señora Pollarolo quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, informa que se ausentará del país por un plazo inferior a 30 días a contar del 12 de diciembre en curso. <br />	2.	Oficios:<br />-Del señor Presidente de la Corporación, por el cual remite documento que contiene el resultado de la Jornada de Trabajo de la Cámara de Diputados, celebrada en Algarrobo, los días 8 y 9 de diciembre en curso.<br />Ministerio del Interior<br />-Del Diputado señor Kuschel, atención del Servicio de Registro Civil e Identificación en localidades rurales de la Décima Región.<br />Ministerio de Bienes Nacionales<br />-Del Diputado señor Kuschel, situación que afecta a propiedad fiscal en comuna de Puerto Montt.<br />-Del Diputado señor Arancibia, procedimiento a seguir para efectuar permutas en Vallenar y Huasco, Tercera Región.<br />Corporación de Fomento de la Producción<br />-Del Diputado señor Kuschel, medidas adoptadas por Trasmarchilay S.A.<br />Municipalidad de Purranque<br />-Del Diputado señor Jürgensen, situación Población Dollinco. <br />Servicio Electoral<br />-Del Diputado señor Jürgensen, supuesta cancelación irregular de inscripciones electorales.<br />-Del Diputado señor Kuschel, vocales y colegios escrutadores. <br />Municipalidad de Ñuñoa<br />-Del Diputado señor Gutenberg Martínez, cruce Simón Bolívar con Hamburgo.<br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados:(93)<br /><br />Acuña Cisternas, Mario<br />Aguiló Melo, Sergio<br />Alvarado Andrade, Claudio<br />Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />Allamand Zavala, Andrés<br />Arancibia Calderón, Armando<br />Ascencio Mansilla, Gabriel<br />Aylwin Azócar, Andrés<br />Aylwin Oyarzún, Mariana<br />Balbontín Arteaga, Ignacio<br />Bartolucci Johnston, Francisco<br />Bayo Veloso, Francisco<br />Bombal Otaegui, Carlos<br />Caminondo Sáez, Carlos<br />Cantero Ojeda, Carlos<br />Cardemil Herrera, Alberto<br />Ceroni Fuentes, Guillermo<br />Cornejo González, Aldo<br />Correa De la Cerda, Sergio<br />Cristi Marfil, María Angélica<br />Chadwick Piñera, Andrés<br />De la Maza Maillet, Iván<br />Dupré Silva, Carlos<br />Elgueta Barrientos, Sergio<br />Elizalde Hevia, Ramón<br />Encina Moriamez, Francisco<br />Fantuzzi Hernández, Ángel<br />Fuentealba Vildósola, Renán<br />Gajardo Chacón, Rubén<br />Galilea Vidaurre, José Antonio<br />García García, René Manuel<br />García Ruminot, José<br />García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />Girardi Lavín, Guido<br />Gutiérrez Román, Homero<br />Hernández Saffirio, Miguel<br />Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />Jara Wolf, Octavio<br />Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />Jürgensen Caesar, Harry<br />Karelovic Vrandecic, Vicente<br />Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />Latorre Carmona, Juan Carlos<br />Leay Morán, Cristián<br />León Ramírez, Roberto<br />Letelier Norambuena, Felipe<br />Longton Guerrero, Arturo<br />Longueira Montes, Pablo<br />Makluf Campos, José<br />Martínez Ocamica, Gutenberg<br />Masferrer Pellizzari, Juan<br />Matthei Fornet, Evelyn<br />Melero Abaroa, Patricio<br />Montes Cisternas, Carlos<br />Morales Morales, Sergio<br />Munizaga Rodríguez, Eugenio<br />Muñoz Aburto, Pedro<br />Naranjo Ortiz, Jaime<br />Ojeda Uribe, Sergio<br />Orpis Bouchón, Jaime<br />Ortiz Novoa, José Miguel<br />Palma Irarrázaval, Andrés<br />Palma Irarrázaval, Joaquín<br />Paya Mira, Darío<br />Pérez Opazo, Ramón<br />Pérez Varela, Víctor<br />Prochelle Aguilar, Marina<br />Prokuriça Prokuriça, Baldo<br />Rebolledo Leyton, Romy<br />Reyes Alvarado, Víctor<br />Ribera Neumann, Teodoro<br />Rocha Manrique, Jaime<br />Rodríguez Cataldo, Claudio<br />Sabag Castillo, Hosain<br />Salas De la Fuente, Edmundo<br />Schaulsohn Brodsky, Jorge<br />Seguel Molina, Rodolfo<br />Silva Ortiz, Exequiel<br />Solís Cabezas, Valentín<br />Sota Barros, Vicente<br />Taladriz García, Juan Enrique<br />Urrutia Ávila, Raúl<br />Urrutia Cárdenas, Salvador<br />Valcarce Medina, Carlos<br />Valenzuela Herrera, Felipe<br />Vega Vera, Osvaldo<br />Vilches Guzmán, Carlos<br />Villegas González, Erick<br />Villouta Concha, Edmundo<br />Walker Prieto, Ignacio<br />Wörner Tapia, Martita<br />Zambrano Opazo, Héctor<br /><br />	-Asistieron, además, el Ministro de Educación Pública, señor José Pablo Arellano, y el Senador señor Roberto Muñoz Barra.<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />	-Se abrió la sesión a las 1O.44.<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El acta de la sesión 24ª se declara aprobada.<br />	El acta de la sesión 25ª queda a disposición de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />	-El señor LOYOLA (Secretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br /><PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISOS CONSTITUCIONALES<br /><br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para otorgar los permisos constitucionales pedidos por los Diputados señores Viera-Gallo y Huenchumilla para ausentarse del país por un plazo superior a treinta días, a contar del 12 y 19 del mes en curso, respectivamente.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado.<br /></PERMISO_CONSTITUCIONAL></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1906-04">EXTENSIÓN DE JORNADA ESCOLAR. Primer trámite constitucional. Acuerdo de Comités.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde ocuparse del proyecto, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, que extiende la jornada escolar diurna, y dicta normas para su aplicación.<br />	Diputada informante de la Comisión de Educación es la señora Mariana Aylwin, y de la de Hacienda, el señor Montes.<br /><br />	Antecedentes:<br />	-Segundos informes de las Comisiones de Educación y de Hacienda, boletín Nº 1906-04. Documentos de la Cuenta Nºs 4 y 5, de eta sesión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">	El señor RODRÍGUEZ.- Pido la palabra.<br /><br />	Señor Presidente, el trámite que ha seguido el proyecto de extensión de jornada escolar diurna es absolutamente irregular. En tal sentido, no estamos dispuestos a tratar una iniciativa de la que recién estamos conociendo una cantidad de indicaciones introducidas en la Comisión de Hacienda. <br />	Además, expreso mi protesta por la tozudez del Gobierno en insistir en una materia que, en forma reiterada, la Comisión de Educación ha rechazado, que es la relacionada específicamente con el tema de los directores.<br />	En segundo lugar, y así lo hemos señalado en forma permanente, estamos dispuestos a tramitar con rapidez un proyecto de la urgencia e importancia de éste, más allá de las posturas que tengamos al respecto; pero el mecanismo que se está empleando es de una irregularidad infinita y no estamos dispuestos a aceptarlo.<br />	En consecuencia, solicito concretamente, en nombre de los diputados de la bancada de Renovación Nacional, que el proyecto no se trate hoy, sino la próxima semana.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor diputado, escucharemos a los diputados informantes y, paralelamente, citaré a reunión de Comités para analizar lo planteado por su Señoría.<br /><br />	Tiene la palabra el Diputado señor Valenzuela por un asunto reglamentario.<br /><br />	El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, la situación producida en el proyecto que extiende la jornada escolar diurna, específicamente el trámite que cumplió en la Comisión de Hacienda, es absolutamente inédita y no se ajusta al Reglamento, y lo voy a demostrar mencionando los artículos pertinentes.<br />	En efecto, el artículo 220 del Reglamento señala específicamente la competencia de la Comisión de Hacienda y dispone que ella conocerá los proyectos en los casos siguientes:<br />“2º Cuando los proyectos que hayan sido informados por otras Comisiones contengan normas en materia presupuestaria o financiera del Estado, de sus organismos o empresas.”<br />	Por su parte, el artículo 222 precisa los casos en que procede el segundo trámite reglamentario en dicha Comisión, e indica que “sólo tendrá lugar cuando la Comisión Informante -en este caso, la de Educación-, en la discusión particular, haya modificado las normas que tengan incidencia en materias presupuestarias y financieras del Estado, de sus organismos o empresas”, situación que aquí no se da, porque en esta materia la Comisión de Educación no hizo más que mantener el criterio de su primer informe.<br />	En concordancia con lo anterior, el Nº 6º del artículo 288 del Reglamento dispone que en el segundo informe reglamentario, la Comisión técnica debe indicar los artículos que deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda. En esta ocasión, se manifestó expresamente que no los había.<br />	Lo anterior no significa que las modificaciones que la Comisión de Hacienda haya propuesto en su primer informe y que luego fueren rechazadas por la Comisión técnica -lo que sucedió en este caso- no sean vistas por la Sala, porque la letra d) del artículo 131 establece que deberán discutirse en ella.<br />	Lo irregular de este caso es la realización de un segundo trámite reglamentario en la Comisión de Hacienda, que, según se me informó recién, se hizo por orden del Presidente de la Cámara, quien, desde el punto de vista reglamentario, debió contar con el acuerdo unánime de la Sala para disponerlo, ya que en las atribuciones que le concede el artículo 53 del Reglamento no figura la de asumir la representación de la Sala para decidir sobre este punto.<br />	A mayor abundamiento, el artículo 188 dice que cuando un proyecto sea declarado de “suma urgencia”, como en este caso, no habrá segundo informe de la Comisión. Debe tenerse presente que la calificación de “suma urgencia” ingresó a la Cámara inmediatamente después de evacuado el segundo informe de la Comisión de Educación, por lo que la norma citada sería aplicable precisamente después de este trámite; es decir, no procedería el segundo informe de la Comisión de Hacienda.<br />	Todo lo anterior lleva a concluir que cualquiera nueva indicación -como la que se presentó hoy, en una reunión celebrada a las diez de la mañana en la Comisión-, que el Ejecutivo quiera hacer valer, sólo puede concretarse en el segundo trámite constitucional, o sea, en el Senado. Por otra parte, tengo dudas de la validez reglamentaria de esa reunión de la Comisión de Hacienda.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ortiz, por un asunto de Reglamento.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, es cierto que el Reglamento de la Corporación dice eso en esta materia, pero también hay que considerar las razones de nuestro proceder, y conforme al texto, letra y espíritu de esa normativa se está cumpliendo rigurosamente con todas las normas vigentes, porque los dos informes se han hecho. Es falso, de falsedad absoluta, que esa indicación se haya planteado ayer desde el punto de vista que expresaron los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra.<br />	Lo que pasa es que, reglamentariamente -nadie puede ponerlo en duda-, hoy se votará un informe de Educación en el cual se plantea, en el artículo 11, letra b), que no existirá concursabilidad, mientras que el informe de la Comisión de Hacienda sí se contempla. Ése es el tema en cuestión. Por lo tanto, no nos vayamos por las ramas. Creo que deberíamos cumplir con lo que figura en la Tabla y con el tratamiento en particular de este proyecto de ley.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).-Se cita a reunión de Comités para estudiar el tratamiento del proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Mariana" DIPUTADOValue="411">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Tiene la palabra la señora diputada informante de la Comisión de Educación.<br /><br />	La señora AYLWIN (doña Mariana).-Señor Presidente, paso a informar sobre las principales modificaciones al proyecto de ley que crea el régimen de jornada escolar completa diurna y dicta normas para su aplicación, introducidas en la segunda discusión de la Comisión de Educación.<br />	Quiero destacar que el proyecto está en discusión desde agosto y que ha habido voluntad, tanto de los parlamentarios de la Comisión técnica como de la de Hacienda para apurar su trámite, de manera que efectivamente esta reforma educacional pueda comenzar a aplicarse a partir del próximo año. Si no se aprobara este año, la reforma sufrirá un retraso. En ese sentido, me parece que votando en la Sala las diferencias que existen entre las dos Comisiones, se subsanará el problema mencionado anteriormente por algunos diputados.<br />	Las principales indicaciones que conoció la Comisión de Educación fueron las presentadas en la Sala y admitidas a tramitación. También conoció las formuladas por el Presidente de la República en la Comisión de Hacienda y las que presentó ésta sobre materias propias de su competencia.<br />	La Comisión conoció y aprobó las modificaciones propuestas por el Ejecutivo en la Comisión de Hacienda, ya señaladas por su diputado informante, señor Montes, en la discusión general en la Sala. Una de ellas es de carácter meramente formal y refunde en uno los artículos 3° y 4°, respecto de los requisitos para acogerse al sistema.<br />	Otra modificación al artículo 8° establece más garantías en cuanto al correcto uso de los aportes que haga el Estado para infraestructura, como aumentar la prohibición de gravar o enajenar, de treinta a cincuenta años.<br />	En el artículo 6°, se resguarda la situación de los alumnos que queden sin vacantes en caso de producirse una reducción de cupos por la aplicación de la jornada extendida, y se dispone que el sostenedor deberá señalar la forma en que los alumnos afectados continuarán sus estudios.<br />	El Diputado señor Ulloa formuló indicación para incluir un artículo nuevo cuyo objeto es permitir que para el cargo de jefe del departamento de administración educacional (DAE) puedan concursar no sólo profesionales con grado académico, sino también profesores con experiencia en administración educacional, incorporando el requisito de tener 800 horas de esa experiencia, la cual fue aprobada por unanimidad en la Comisión.<br />	Los artículos 14 y 15 se originaron en una nueva indicación para ampliar el plazo de que disponen los propietarios de establecimientos educacionales subvencionados a fin de regularizar la situación de construcciones o ampliaciones hechas sin permiso y que no cuentan con la recepción final.<br />	Entre las indicaciones rechazadas se encuentran, en primer lugar, la de los Diputados señores Allamand, Martínez Labbé, Rodríguez y Ulloa para suprimir el artículo 1º del proyecto, referido a la mantención del IVA.<br />	La indicación fue rechazada por unanimidad.<br />	En segundo lugar, los Diputados señores Allamand, Martínez Labbé, Melero, Pérez Varela, Rodríguez y Ulloa presentaron una indicación para sustituir el artículo 2º, con el fin de optar a la subvención de Jornada Escolar Completa Diurna y no hacerla obligatoria.<br />	La indicación fue rechazada por cuatro votos en contra y uno a favor.<br />	En tercer lugar, los Diputados señores Alvarado, Martínez Labbé y Jürgensen presentaron una indicación, para sustituir en el inciso primero del artículo 2º la forma verbal “deberán” por “podrán”, que fue rechazada con la misma votación.<br />	Los Diputados señores Ferrada, García García y Martínez Labbé presentaron una indicación para excluir del sistema de extensión horaria a los establecimientos en provincias de alta ruralidad o población muy dispersa, la cual también se rechazó por cuatro votos en contra y una abstención.<br />	La Comisión también rechazó -cinco votos en contra y tres a favor- una indicación del Ejecutivo presentada en la Comisión de Hacienda para llamar a concurso los cargos de directores de establecimientos educacionales de su dependencia, que actualmente estén provistos por profesionales de la educación, y de jefes de departamentos de administración de educacional municipal.<br />	Entre las principales indicaciones declaradas inadmisibles está la que agregaba un artículo nuevo para agregar al inciso tercero del artículo 6º de la ley orgánica constitucional de Municipalidades, la disposición que transforma en obligatoria la posibilidad de otorgar en concesión la administración de establecimientos educacionales cuando así lo soliciten sus docentes, previo acuerdo adoptado por la mayoría, ante un ministro de fe.<br />	La Comisión consideró que la indicación es ajena a la idea matriz del proyecto y modifica una ley orgánica constitucional que requiere quórum especial para su aprobación.<br />	Otra indicación declarada inadmisible agregaba un artículo 15 nuevo para modificar la normativa sobre donaciones con fines educacionales.<br />	Se estimó que este tema tampoco decía relación con las ideas matrices del proyecto. Por otra parte, el Ejecutivo señaló que pronto enviará al Congreso Nacional un proyecto que modifica las disposiciones sobre donaciones.<br />	Otra indicación pretendía modificar el artículo 3º transitorio, estableciendo que el rechazo de un proyecto, en ningún caso, podrá fundarse en el no cumplimiento del número 1 del artículo 2º transitorio o en la justificación pedagógica de la utilización del tiempo del trabajo escolar basada en el proyecto educativo del establecimiento. No se señala la razón de esta modificación, en circunstancias de que hay una exigencia básica contenida para pronunciarse sobre el proyecto.<br />	Por último, se propuso una modificación al Estatuto Docente, que también se consideró materia ajena a la idea matriz del proyecto, con el objeto de que los profesionales de la educación del sector municipal cuya carrera funcionaria estuviera regulada en el título III del cuerpo legal mencionado, pudieran, por propia decisión y con la modalidad que se señala, pasar a regirse por las normas del título IV, que regula el contrato de esos profesionales en el sector particular subvencionado. Por otra parte, se consideró que el artículo 10 es de rango orgánico constitucional, por cuanto agrega dos nuevos rubros al listado de recursos que pueden administrar los directores de establecimientos por delegación de los alcaldes, con lo que se modifica la ley orgánica constitucional de Municipalidades.<br />	Lo expuesto modifica lo señalado en el primer informe, el cual sostenía que no había artículos calificados como normas de carácter orgánico constitucional o de quórum calificado.<br />	Es cuanto puedo informar.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el señor diputado informante de la Comisión de Hacienda.<br /><br />	El señor MONTES.- Señor Presidente, ahora no me referiré a las condiciones en que se trató el proyecto en la Comisión de Hacienda, pues eso se está discutiendo en la reunión de Comités.<br />	Quiero reiterar que durante el primer informe de la Comisión de Hacienda este proyecto se estudió muy rápidamente a petición del Ejecutivo, a fin de que la Sala lo tratara a la brevedad, y en el debate en particular formularíamos indicaciones.<br />	La Comisión elaboró el informe con la presencia de don José Pablo Arellano, Ministro de Educación; don Jaime Pérez de Arce, Subsecretario de Educación, y don Juan Vilches, Jefe del Departamento Legal del Ministerio de Educación.<br />	En primer lugar, se presentó una indicación al artículo 3º, la que, en un principio, creaba un artículo nuevo, pero la Secretaría consideró que era más pertinente incorporarla al artículo 3º, porque modificaba el D.F.L. Nº 5, de 1993.<br />	Dicha indicación incluye algunas normas relacionadas con el financiamiento compartido. Establece que los colegios acogidos a esa modalidad deben tener un sistema de becas, el cual será parte de la petición que se haga para solicitar que se autorice ese financiamiento, junto a una propuesta educativa. De esas becas, las dos terceras partes se otorgarán atendiendo las condiciones socioeconómicas.<br />	También se señala que al postular al sistema de financiamiento compartido, el sostenedor deberá informar a los padres y apoderados, dándoles a conocer una propuesta educativa, con inclusión del sistema de becas y una indicación de los valores que mensualmente deberán pagar durante los próximos cinco años. Los cambios que introduzca al término del período, deben comunicarlos por escrito a los apoderados y al Ministerio.<br />	Además, en cada período se debe informar respecto del uso de los recursos y el impacto que han tenido en la calidad de la educación.<br />	Puesta en votación la indicación, fue aprobada por 4 votos a favor, 1 en contra y 2 abstenciones.<br />	En los artículos 5º y 6º, el Diputado señor Estévez y quien habla presentamos indicación para acotar los establecimientos educacionales susceptibles de acceder a los aportes de capital adicional para los efectos de ampliar su jornada. Es decir, para que el acceso a estos aportes quede circunscrito a los establecimientos educacionales municipales y los pertenecientes a corporaciones o fundaciones sin fines de lucro.<br />	La indicación fue rechazada por 2 votos a favor, 6 en contra y 1 abstención.<br />	El Diputado señor Andrés Palma formuló indicación al artículo 6º para que la transferencia de capital fuera a los establecimientos ubicados en localidades con matrículas insuficientes para atender a la población en edad escolar. Es decir, condicionar la transferencia al contexto territorial.<br />	También presentó otra indicación al inciso segundo del mismo artículo para descontar, en el proyecto de inversión, el valor del terreno donde se ubicará el inmueble.<br />	Ambas indicaciones fueron rechazadas. La primera por tres votos a favor, cinco en contra y una abstención. La segunda, por cuatro votos a favor y cinco votos en contra.<br />	En relación con el artículo 7º, también el Diputado señor Andrés Palma presentó indicación para agregar en el inciso final un nuevo elemento que determinara a quiénes se priorizaba para transferir recursos en cada momento. Esto se refiere a la insuficiente capacidad de los establecimientos que existan en la localidad para atender a la población en edad escolar.<br />	La indicación fue aprobada por unanimidad.<br />	Recordarán los señores diputados que hasta ahora permanecía una restricción de nivel de vulnerabilidad social y de costo del proyecto, a lo cual se agregaba la situación territorial.<br />	En relación con el artículo 11, otro de los preceptos que ha provocado gran debate, la Comisión de Hacienda reiteró su criterio del primer informe, en el sentido de aprobar la indicación del Ejecutivo sobre la facultad de llamar a concurso a los directores de todos los establecimientos, nombrados con anterioridad a la ley Nº 19.410.<br />	Se agrega una indicación del Ejecutivo para establecer, en lo fundamental, que aquellos directores que concursen y no sean seleccionados, mantendrán el empleo en el establecimiento o podrán optar a una indemnización.<br />	Esta indicación fue aprobada por cuatro votos a favor y tres en contra.<br />	En los artículos 14 y 15, que se refieren a normas que permiten a los establecimientos educacionales sanear los permisos de construcción y obtener las recepciones finales de las direcciones de obras, por cuanto hay un problema de irregularidad muy extendido, los Diputados señores Andrés Palma y Villouta, han formulado indicación para aplicar estas excepciones sólo en los establecimientos educacionales construidos con anterioridad al 11 de diciembre de 1996. Por lo tanto, los nuevos no podrán hacer uso de esta normativa.<br />	Se votó el inciso tercero del artículo 14, que se refiere a la exención del pago de derechos de edificación a todos los establecimientos que regularicen su situación por el procedimiento especial. La mayoría de los miembros de la Comisión rechazó la exención de pago.<br />	Estas son las modificaciones contenidas en el segundo informe de la Comisión de Hacienda.<br />	Es todo cuanto puedo informar, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En atención a que el procedimiento para tratar esta materia se analiza en reunión de Comités, se suspende la sesión.<br /><br />	-Se suspendió la sesión.<br /><br />	-Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Continúa la sesión.<br />	Los comités acordaron conocer en la sesión de hoy los segundos informes de las Comisiones de Educación y de Hacienda, y dejar pendiente el debate del proyecto para la sesión ordinaria del próximo martes. Será el único proyecto en la tabla del Orden del Día y el tiempo se distribuirá proporcionalmente entre las bancadas. Al término del Orden del Día, se procederá a la votación hasta su total despacho.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>	Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Señor Presidente, ayer acordamos que el proyecto que modifica la ley orgánica de Municipalidades se votará el martes.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- También acordamos citar a sesión extraordinaria para el martes en la tarde, a fin de cumplir con todas nuestras tareas.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br />	Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">	El señor RIBERA.- Señor Presidente, no sé si en la reunión de Comités se habrá tratado el tema -de gran implicancia desde el punto de vista reglamentario- de las indicaciones múltiples. Puede suceder que el Ejecutivo presente en una comisión indicaciones ya rechazadas en otra, es decir, por esa vía podrían repetirse indicaciones en muchas oportunidades y, de esa manera, lograr mayorías distintas, según la comisión de que se trate.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor Diputado, en el tratamiento de las indicaciones, los Comités acordaron proceder de acuerdo con el Reglamento.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Valcarce.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509">	El señor VALCARCE.- Señor Presidente, me queda claro que el martes, en la sesión de la mañana, vemos el proyecto de jornada escolar y en la de la tarde, la reforma municipal, pero sólo la votación.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Los acuerdos están vigentes.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Ortiz.<br /><br />	El señor ORTIZ.- Señor Presidente, en la reunión de Comités, quedó absolutamente claro que el tratamiento de las indicaciones se hará estrictamente de acuerdo con el Reglamento. Si el Ejecutivo desea presentar alguna, deberá hacerlo en el Senado. Sólo nos corresponde votar la propuesta de la Comisión de Educación o la de Hacienda en relación con la concursabilidad de los directores, que figura en la letra b) del artículo 11.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aylwin, Andrés" DIPUTADOValue="410">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Aylwin.<br /><br />	El señor AYLWIN (don Andrés).- Señor Presidente, ¿será posible votar el próximo martes, sin discusión, el proyecto sobre libertad de cultos, que fue conocido la semana pasada por la Comisión Mixta? Se aprobaron, por unanimidad, sólo algunas indicaciones muy sencillas. De manera que, simplemente, se trata de votar el proyecto. <br />	Hago la petición, porque varios pastores han manifestado el deseo de asistir ese día, y sería bueno aprovecharlo para votar.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señor Diputado, el segundo proyecto en tabla se refiere a la libertad de culto. Por lo tanto, si hay tiempo, lo despacharemos en el Orden del Día de esta sesión. En su defecto, se incluirá en la tabla de Fácil Despacho de una de las dos sesiones del próximo martes.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />	-Hablan varios señores Diputados a la vez.<br />	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- A la Mesa le corresponde confeccionar la Tabla.<br />	Sobre los acuerdos de Comités, tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">	El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, me parece atingente el dicho: “Uno propone y Dios dispone.” Para la sesión del próximo martes tendríamos en tabla educación, municipalidades y libertad de culto, y como el Gobierno nos ha traspasado el tema de la salud, a lo mejor, también incluirá el correspondiente proyecto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- La tabla se confecciona de acuerdo a lo que constitucional y reglamentariamente corresponde. Si hay un proyecto calificado de suma urgencia o de discusión inmediata es obligación constitucional incluirlo en la tabla. Y si ello ocurre, así se hará.<br />	Como ya han sido rendidos los informes de las Comisiones de Educación y de Hacienda sobre el proyecto que extiende la jornada escolar, queda pendiente su discusión para la sesión del próximo martes. Su votación se efectuará al término del Orden del Día.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1111-07">CONSTITUCIÓN Y FUNCIONAMIENTO DE IGLESIAS Y ORGANIZACIONES RELIGIOSAS. Primer trámite constitucional. (Con-tinuación).<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Corresponde tratar, en primer trámite constitucional y segundo reglamentario, el proyecto que establece normas acerca de la constitución jurídica y funcionamiento de las iglesias y organizaciones religiosas.<br />	Diputado informante de las Comisiones Unidas de Constitución, Legislación y Justicia y Derechos Humanos es el señor Elgueta.<br /><br />	Antecedentes:<br />	-Segundo informe de las Comisiones Unidas de Constitución y de Derechos Humanos, boletín Nº 1111-07, sesión 25ª, en 10 de diciembre de 1996. Documentos de la Cuenta Nº 3.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- En ausencia del Diputado señor Elgueta, rendirá el informe el Diputado señor Ojeda.<br /><br />	El señor OJEDA.- Señor Presidente, las Comisiones Unidas de Constitución, Legislación y Justicia y de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía al analizar las indicaciones presentadas en la Sala, comprobamos que todas eran meramente formales y no influían mayormente en el fondo del proyecto. La unanimidad de sus miembros acordó rechazar aquellas que excluían la palabra “culto”.<br />	Los artículos 2º, 4º, 5º, 10, 13, 17 permanentes y 1º y 2º transitorios no fueron objeto de indicaciones ni modificaciones.<br />	Los artículos 1º, 6º, 7º, 8º y 11, así como el epígrafe del título II, fueron aprobados en los mismos términos, por haberse rechazado por unanimidad las indicaciones presentadas, salvo la formulada respecto del artículo 11, que lo fue por simple mayoría.<br />	El inciso cuarto del artículo 10 tiene el carácter de orgánico constitucional, por incidir en las atribuciones de los tribunales de justicia, en cuanto permite reclamar de la resolución que objete la constitución de una entidad religiosa, ante el juez de letras en lo civil de la ciudad capital de región en la que tuviere su domicilio, y debe votarse en particular, no obstante no haber sido objeto de indicaciones ni de enmiendas, de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 30 de la ley Nº 18.918, con la mayoría especial requerida de las cuatro séptimas partes de los diputados y senadores en ejercicio.<br />	En este trámite no se suprimió ningún artículo; sin embargo, fueron modificados los artículos 3º, 9º, 12, 14, 15 y 16.<br />	El artículo 3º establece que el Estado velará para que las personas desarrollen libremente sus creencias y promoverá la participación de las iglesias, confesiones e instituciones religiosas en la consecución del bien común.<br />	Se suprimió la palabra “promoverá”, con el fin de impedir cualquier tipo de intervención del Estado en materias relativas a la libertad religiosa y de culto, lo cual obligó a efectuar algunas enmiendas formales al referido artículo. Esta modificación se aprobó por unanimidad.<br />	En el artículo 9º, que establece los requisitos que deben cumplir las entidades religiosas para tener existencia legal, se agregó un inciso final, con el objeto de precisar que ellas no podrán tener fines lucrativos. Se aprobó por once votos a favor y una abstención.<br />	El artículo 12, cuyo propósito es que los ministros del culto de una iglesia no estén obligados a declarar y guardar así el secreto que se les haya confiado, fue aprobado por unanimidad con una enmienda formal, destinada a precisar la cita legal del artículo 201 del Código de Procedimiento Penal. <br />	El artículo 14 fue objeto de una adición destinada a incorporar una norma similar a la contenida en el artículo 549 del Código Civil, a fin de precisar que lo que pertenece a una entidad religiosa no pertenece a las personas naturales que la componen y que sus deudas no dan derecho a nadie para demandarlas ni dan acción sobre sus bienes. En caso de disolución, los bienes no podrán pasar al dominio de alguno de sus integrantes. Se aprobó por unanimidad.<br />	El artículo 15, relativo a las donaciones y asignaciones que reciban las entidades religiosas, fue aprobado con la supresión de su inciso primero, acogiendo así una proposición de la Comisión de Hacienda, ya que la exención tributaria que allí se menciona está contemplada expresamente y en los mismos términos en la ley N° 16.271, sobre Herencias, Asignaciones y Donaciones. Se aprobó por unanimidad.<br />	El artículo 16, que dispone que las entidades religiosas gozarán de los mismos derechos, exenciones y beneficios tributarios que las leyes y los reglamentos vigentes otorguen y reconozcan a otras iglesias, confesiones e instituciones religiosas existentes en el país, se aprobó con dos enmiendas.<br />	En esa disposición, se acordó hacer expresa mención a los derechos, exenciones y beneficios tributarios que la Constitución les otorga y reconoce. Como consecuencia de lo anterior, se acogió una proposición de la Comisión de Hacienda, y se suprimió el inciso segundo que disponía, reiterando la norma constitucional del número 6º del artículo 19, que los templos y sus dependencias, destinados exclusivamente al servicio de un culto, estarán exentos de toda clase de contribuciones.<br />	Se aprobó por unanimidad.<br />	En este trámite reglamentario no se ha introducido ningún artículo nuevo. Tampoco hay artículos que deban ser conocidos por la Comisión de Hacienda, dada la circunstancia de que no se modificó ninguna disposición con incidencia financiera o presupuestaria.<br />	Se rechazaron las indicaciones 1 al 7 de la minuta que se acompañó a la tramitación elaborada por la Secretaría, anexa a los antecedentes del proyecto. Asimismo, se rechazó una indicación del Diputado señor Ascencio para derogar el inciso tercero del artículo 11.<br />	En mérito de las consideraciones expuestas, las Comisiones Unidas de Constitución, Legislación y Justicia y de Derechos Humanos, Nacionalidad y Ciudadanía sugieren aprobar el texto propuesto en el informe.<br />	La unanimidad demostrada en la aprobación y despacho del proyecto impide cualquier otra consideración, por lo que no cabe sino aprobarlo en todos sus términos. <br />	Dado que cubre aspectos y situaciones constitucionales, religiosas y de culto, esta iniciativa alcanza relevancia histórica. Este Parlamento debe considerarse honrado y muy satisfecho de despacharla en su oportunidad, como corresponde.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Martínez, Gutenberg" DIPUTADOValue="62">	El señor MARTÍNEZ, don Gutenberg (Presidente).- Señores diputados, la Secretaría me recuerda que a los acuerdos de Comités, de los cuales recién dimos cuenta, debe agregarse la recomendación -respecto del proyecto de educación- de someter a votación en general, al inicio de la sesión del próximo martes, las letras g) y h) del artículo 10, para los efectos de salvar un trámite que no se cumplió la vez pasada. <br />	Si le parece a la Sala, así se acordará.<br />	Acordado.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Valcarce.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509">	El señor VALCARCE.- Señor Presidente, dentro de los proyectos que hemos analizado durante los últimos seis años, creo que uno de los más trascendentes es éste, que garantiza a todos los chilenos la libertad de culto y pone en igualdad de condiciones a las distintas religiones que se practican en nuestro país. <br />	Esto es importante destacarlo, porque el pueblo de Chile es creyente, con diferentes connotaciones en cuanto a su religión.<br />	Por eso, debemos felicitarnos, pues con la aprobación de este proyecto garantizaremos la plena libertad de creencias y de culto en nuestro país, lo que será practicado en cada una de las dependencias del Estado, ya sea en las Fuerzas Armadas o en las reparticiones civiles, en especial en los colegios dependientes del Ministerio de Educación y de las distintas municipalidades.<br />	Creo necesario resaltar el hecho de que todos los ministros de culto, sean sacerdotes, pastores u obispos de cualquier iglesia, que hayan recibido secretos en confesión, no están obligados a declarar ante la justicia y pueden guardar para sí el secreto que se les ha confiado.<br />	Este punto es de vital importancia para dar el respeto necesario a cada una de las religiones y a los que guían a sus feligreses.<br />	Por otro lado, el otorgamiento de igualdad de derechos, exenciones y beneficios tributarios que las leyes y reglamentos conceden a algunas iglesias, también significa un logro importante.<br />	Esta iniciativa viene a llenar un vacío que existe desde la Constitución de 1925, cuando se separa la Iglesia del Estado, y a cautelar que cada chileno tenga la plena garantía de creer, pensar, adorar y rezar lo que estime conveniente en los lugares públicos destinados para ello, sean templos, iglesias o cualquiera otra denominación que la religión le dé a esos lugares.<br />	Por lo tanto, anuncio mi voto favorable y felicito a la Cámara por apoyar un proyecto que garantiza el pleno derecho a creer en lo que cada uno estime conveniente.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Informo a la Sala que existe la posibilidad de aprobar el proyecto con los quórum especiales requeridos. Por lo tanto, vamos a llamar a todos los señores diputados a votar una vez que terminen de intervenir los parlamentarios inscritos.</INTERVENCION_1VICE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor ORPIS.- Señor Presidente, el inciso cuarto del artículo 10 es materia de ley orgánica constitucional. No sé si tenemos quórum para eso</INTERVENCION_DIPUTADO>.<br /><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Lo sabemos, señor diputado. Por eso, si hacemos un esfuerzo, lo podemos despachar hoy con los quórum correspondientes.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, me voy a referir a dos artículos en especial.<br />	El 3º, dice claramente: “El Estado velará por que las personas desarrollen libremente sus creencias y por la participación de las iglesias, confesiones e instituciones religiosas en la consecución del bien común.”<br />	A su vez, la letra a) del artículo 6º señala: “Profesar la creencia religiosa que libremente elija o no profesar ninguna;...”<br />	Da lo mismo que una persona crea o no crea, pero al no profesar ninguna religión, puede crear una iglesia, denominarla “Iglesia de nadie” y obtener los mismos beneficios tributarios que las otras. Por lo tanto, a las personas que no tienen creencia alguna, les estamos dando la posibilidad de aprovechar esta ley para adquirir bienes o formar alguna institución o comunidad a cuenta de la iglesia. Esto me preocupa, porque si hablamos de libertad religiosa y de culto es para la gente que tiene alguna creencia, sea católica, evangélica o protestante; pero no me parece justo darle esta garantía a quienes no tienen ninguna creencia, porque se pueden aprovechar para crear sociedades con fines de lucro y después disolverlas al amparo de esta misma ley.<br />	Planteo esta inquietud al diputado informante, porque no me parece que sea un tema menor, pues hemos visto que, amparados en la fe, algunos pastores en Estados Unidos han hecho de la religión un bien común, y hemos conocido, además, experiencias muy desagradables de gente que se ha aprovechado de la fe de las personas.<br />	Esta iniciativa se está esperando desde hace muchos años, pues todo el mundo participa de alguna iglesia y cree que lo mejor para el país es la libertad de culto, siempre que ésta no atente contra las buenas costumbres, como lo señala la ley.<br />	Creo que podemos abrir una ventana a personas inescrupulosas, que no tienen ninguna creencia, para aprovecharse de esta normativa, pues esas iglesias o templos tendrán las mismas exenciones tributarias, lo cual me parece absurdo, a pesar de difundir algo que no corresponde al espíritu de la ley.<br />	Además, el artículo 6º consagra el derecho de la persona a no ser obligada a practicar actos de culto o a recibir asistencia religiosa contraria a sus convicciones personales y a no ser perturbada en el ejercicio de estos derechos. Esto, que parece tan simple -lo digo con conocimiento de causa y no para congraciarme con nadie- es bastante complejo, porque si una persona católica quiere contraer matrimonio con una evangélica, tiene cientos de problemas para hacerlo, porque ninguna de las dos iglesias quiere ceder a la fe del otro miembro, y deben recurrir a otras iglesias para casarse.<br />	Quiero preguntar al diputado informante si cuando se realicen estos matrimonios la persona podrá elegir la iglesia y estará el pastor y el sacerdote en ese momento, porque conozco casos en que se han puesto tantas trabas que las parejas han debido recurrir a una tercera iglesia para contraer el sagrado vínculo.<br />	Esos son los dos temas que no quería dejar pasar en esta discusión.<br />	Desde ya, anuncio mi voto favorable al proyecto.<br />	Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Elgueta, por dos minutos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.<br /><br />	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, agradezco la interrupción que me ha concedido el Diputado señor René García.<br />	En la letra a) del artículo 6º se establece que se puede profesar la creencia religiosa que libremente se elija o no profesar ninguna. Ahí está el meollo de la libertad de conciencia. Se puede ser agnóstico, o sea, no creer en nada, o bien, tener una cierta vinculación o relación con el ser superior. Esa libertad va en dos sentidos: tener una determinada creencia o ninguna.<br />	Este aspecto está conceptuado en un documento de la Iglesia Católica, del Concilio Vaticano Segundo, llamado “Dignitatis Humanae”, que declara que la persona humana tiene derecho a la libertad religiosa. Esta libertad consiste en que todos los hombres deben estar inmunes de coacción, o sea, nadie puede estar obligado a tener una creencia determinada y, a su vez, no tener ninguna, tanto por parte de personas particulares como grupos sociales y de cualquier potestad humana. Ello, de tal manera que, en materia religiosa, no se obligue a nadie a obrar contra su conciencia ni se le impida que actúe conforme a ella en privado o en público, solo o asociado con otros, dentro de los límites debidos.<br />	En el artículo 12 del Pacto de San José de Costa Rica, sobre libertad de conciencia y religión, se señala el mismo derecho resumido aquí.<br />	Por otra parte, el artículo 5º de la Constitución Política de 1980, modificado por el plebiscito de 1989, señala que corresponde al Estado promover los derechos humanos establecidos en las convenciones internacionales ratificadas y vigentes en Chile, y éste es el caso. En consecuencia, como principio, se puede tener una religión o ninguna.<br />	Tampoco podría existir una religión que no cree en nada. Ni siquiera podría ampararse en esta iniciativa legal, puesto que las entidades religiosas están definidas en el artículo 4º, que dice: “Para los efectos de esta ley, se entiende por iglesias, confesiones o instituciones religiosas a las entidades formadas por personas naturales que profesen una determinada fe...” Por lo tanto, quienes no tengan ninguna -es el caso expuesto por el Diputado García- no estarán regidas por la ley y jamás podrán constituirse como las corporaciones o asociaciones que permite organizar esta iniciativa.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Recupera la palabra el Diputado señor René Manuel García.<br />	El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, estoy planteando un tema que no es menor. Tenemos ejemplos en Alemania, Estados Unidos e Inglaterra, donde se han aprovechado de normativas como ésta.<br />	¿Por qué se habla de libertad religiosa y de culto?<br />	Porque la libertad religiosa involucra todo el sistema, mientras que el término “culto” se refiere a las iglesias evangélicas, que no profesan la fe católica, no celebran misa, pero practican su culto. Por eso, está de más la frase “o no profesar ninguna”. La persona determinará libremente si va o no a la iglesia, pero es posible llegar a lo que planteo mediante subterfugios.	Hemos visto y tenido experiencias amargas con personas que difundían una fe en beneficio propio.<br />	Lo demás no lo discuto. Estoy feliz de que se apruebe la libertad religiosa y de culto. <br />	Reitero que al hablar de libertad religiosa se entiende que la persona tiene la independencia para elegir una u otra tendencia: si no adhiere a ninguna, la ley señala que no tiene problemas. Pero no juntemos aquí a quienes profesan alguna creencia con los incrédulos, porque sólo se prestará para malentendidos y para que los inescrupulosos se aprovechen de esta iniciativa legal en beneficio propio.<br />	En lo demás, apoyaré con mucha fe, entusiasmo y amor el proyecto sobre libertad religiosa y de culto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Rubén Gajardo.<br /><br />	El señor GAJARDO.- Señor Presidente, es útil recordar que estamos en la discusión del segundo informe de esta iniciativa, de manera que cabe referirse a las modificaciones incorporadas o rechazadas en este trámite. Lo planteado por el Diputado señor García estaba en el texto del primer informe, y no fue alterado por el segundo.<br />	En todo caso, la explicación del colega señor Elgueta es suficientemente clara.<br />	El artículo 6º se refiere a los derechos y la libertad de las personas y no de las entidades. Por eso, habla del derecho de profesar una religión. Para hacerlo más claro, el texto establece que una persona puede o no tener alguna creencia religiosa. Lo que hace es garantizar el derecho del individuo a adherir o no a una religión. Es evidente que la persona que no lo hace no puede constituir una entidad religiosa porque, según el artículo 4º, se entiende por iglesias, confesiones o instituciones religiosas las reguladas por esta ley, aquellas “formadas por personas naturales que profesan una determinada fe,”. O sea, las personas que profesan una fe se organizan para poder desarrollarla.<br />	Por otra parte, la letra e) del artículo 6º señala que la libertad religiosa comprende el derecho a “Reunirse o manifestarse públicamente con fines religiosos y asociarse para desarrollar comunitariamente sus actividades religiosas”, etcétera. En consecuencia, no se ve ninguna deficiencia en la estructura de la ley. Lo que se ha hecho es explicitar de la manera más clara posible la libertad de conciencia que tienen las personas para profesar una religión y el derecho para desarrollar todos aquellos actos religiosos o de culto vinculados con la religión que se ha elegido. <br />	Como mencionaba el diputado informante, estamos frente a cambios menores que no alteran en absoluto el espíritu del proyecto aprobado en su primer informe. Por consiguiente, creo que vamos a contar, tal como lo hicimos en esa oportunidad, con el respaldo unánime de la Cámara para aprobar la iniciativa y despacharla al Senado para que cumpla su segundo trámite constitucional. <br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Están inscritos para hacer uso de la palabra los Diputados señores Ribera, Ceroni, Urrutia y Elizalde. <br />	Como estamos realizando un debate en general que ya se hizo, en beneficio del despacho del proyecto y como hay tiempo después para discutir los distintos artículos, propongo votarlo y ofrecer la palabra a los señores diputados inscritos para hablar sobre las disposiciones propuestas. <br />	Tiene la palabra el señor Elizalde. <br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">	El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, es cierto que estamos en la discusión particular, pero estamos tratando de respaldar cada una de las modificaciones de la Comisión. Yo quería intervenir para apoyar las indicaciones formuladas en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, es decir, hacerlas mías y anunciar mi voto favorable. <br />	En definitiva, me parece que el procedimiento propuesto es adecuado y, en consecuencia, concuerdo con que se dé la palabra a los cuatro diputados inscritos y, a continuación, votar el articulado. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Si la Sala está de acuerdo, le ofrezco la palabra al Diputado señor Ribera. <br /><br />	El señor RIBERA.- Señor Presidente, haré algunas observaciones generales sobre el texto legal y la posición del Estado frente a las religiones y, con posterioridad, un pequeño alcance que me gustaría que los diputados informantes me aclararan.<br />	Aquí se ha sostenido y discutido largamente sobre cuál es el rol del Estado frente a las religiones y a las creencias. <br />	En realidad, no hay nada más íntimo que la libertad de conciencia, que es una parte de la libertad de expresión, sólo que se desarrolla en el fuero interno de la persona, en su mente. Su creencia es tan personal que a veces la gente es incapaz de irradiarla correctamente hacia afuera. Pero si uno no garantiza la libertad de conciencia a todos por igual, está, de una u otra manera, condicionando también la libertad de expresión. Por tanto, garantizar la libertad de conciencia es garantizar la capacidad del hombre de ser individual, de ser diferente y de tener su propia cosmovisión, y eso es tremendamente importante. <br />	Lo que hoy discutimos es, quizás, uno de los mayores logros de la humanidad. En el pasado, la libertad de conciencia no estaba permitida. El Estado no sólo se contentaba con regular las expresiones públicas, sino que exigía, además, fidelidad a ciertos parámetros culturales o religiosos. El Estado estaba íntimamente asociado con la religión.<br />	Toda la conquista de América se desarrolló en una asociación muy íntima entre la corona española y la Iglesia Católica, principalmente debido a las bulas pontificias que se dictaron para fijar los límites de los territorios americanos descubiertos por Portugal y España y, con posterioridad, porque la conquista tuvo como fundamento de legitimación la conversión de los indígenas a la verdadera fe. <br />	Tenemos que reconocer que los españoles, principalmente los filósofos, realizaron un tremendo avance en la creación de un derecho humanitario de guerra, como Francisco de Vitoria y otros, quienes distinguieron entre lo que era la conquista legítima y la ilegítima, según implicara ésta la conversión o no a la verdadera fe. <br />	En Chile, tuvimos durante largo tiempo una cierta unidad religiosa, que luego comenzó a resquebrajarse por la llegada a algunos puertos de comerciantes, principalmente ingleses, y luego por la difusión en este siglo de la visión evangélica, a través de Canut de Bon.<br />	Hoy, los evangélicos representan el 20 por ciento, más o menos, y, sin lugar a dudas, constituyen una nueva realidad que pesa y tiene influencia no sólo en las capas populares, sino en toda la sociedad. Son gente consciente de su propio hacer y, por lo tanto, exigen un tratamiento más igualitario del Estado.<br />	Si bien es cierto que en 1925 se produjo en Chile la separación entre la Iglesia y el Estado, no es menos efectivo que la tradición política, cultural y social mantuvo, en favor de la Iglesia Católica, cierta discriminación hacia otras creencias existentes en Chile.<br />	Con este proyecto perseguimos dos objetivos importantes: primero, reafirmar el derecho de las personas a practicar su religión y a la libertad de conciencia, en general, y segundo, dar parámetros que permitan modificar las desigualdades sociales que se manifiestan, no tanto en la ley, sino respecto de las autoridades que la implementan, que diferencian entre una y otra religión.<br />	Deseo insistir en un punto fundamental: el Estado no es indiferente frente a las religiones, sino neutral, lo cual constituye un elemento muy importante. La indiferencia consistiría en que al Estado le diera lo mismo lo que ocurra con las religiones. En realidad, no es así, pues debe garantizar la libertad religiosa, velar por su libre ejercicio, permitir su desarrollo y resguardar su existencia. De ahí que la doctrina distinga entre la indiferencia religiosa, es decir, que al Estado le dé lo mismo lo que pasa, y la neutralidad religiosa, en que el Estado debe demostrar imparcialidad en su postura, pero tener una posición activa en cuanto a garantizar los elementos mínimos que he mencionado.<br />	Al Estado no le compete regular lo que es fe y religión. En muchas partes se han cometido abusos con la creación de iglesias cuyo único objeto era obtener beneficios tributarios. Como señaló el Diputado señor René Manuel García, ello ha sucedido, lo cual ha generado grandes discusiones. El Estado no puede pronunciarse respecto de lo que es o no religión; si lo hiciera, definiría parámetros culturales, íntimos de la conciencia del ser humano.<br />	Por eso, estimo que el proyecto apunta en el sentido correcto, pues tiene por objeto principal modificar patrones culturales. Por ello, no sólo debemos apoyarlo, sino buscar que la gente lo conozca, lo aprecie y lo incorpore.<br />	Deseo formular una consulta al diputado informante sobre las letras d) y e) del artículo 7º.<br />	El artículo 7º, que reconoce distintas facultades a las entidades religiosas, señala en su letra d) las de “Fundar, mantener y dirigir, en forma autónoma y sin fines de lucro, institutos de formación y de estudios teológicos o doctrinales, instituciones educacionales, de beneficencia o humanitarias, conforme a sus estatutos.”<br />	Por su parte, la letra e) del mismo artículo establece las de “Crear, participar, patrocinar y fomentar, para la realización de sus fines, asociaciones, corporaciones y fundaciones con arreglo a las disposiciones del ordenamiento jurídico común, siempre que no tengan fines de lucro,”.<br />	Si se comparan ambas letras, surge una diferenciación semántica con tremendas implicancias prácticas. En efecto, la letra d) dispone que las entidades religiosas pueden ejercer las facultades allí mencionadas conforme a sus propios estatutos; en cambio, la letra e) establece que deben hacerlo con arreglo a las disposiciones del ordenamiento jurídico. Este elemento no es menor, porque, a futuro, traerá como consecuencia que todas las entidades que se formen en virtud de la letra d) no se sujetarán a los órganos encargados de su supervisión; en cambio, las entidades que lo hagan en conformidad con la letra e) deberán someterse a la legislación general.<br />	No sé si los diputados de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia que revisaron el proyecto se percataron de esa diferenciación, que, tal vez, se introdujo en forma involuntaria o no tuvo ese objeto, pero que lleva a esa interpretación: las entidades religiosas podrán fundar, mantener y dirigir todas esas entidades, conforme a sus propios estatutos. Es decir, podrán crear institutos de formación profesional de acuerdo con sus propios estatutos, sin embargo, si quieren tener corporaciones o fundaciones, tendrán que hacerlo con arreglo a las disposiciones del ordenamiento jurídico.<br />	A mi juicio, es conveniente que se precise esa diferenciación, que no es un tema menor y contiene tremendas implicancias desde el punto de vista de la regulación del Estado hacia entidades de formación y otras.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señores diputados, antes de seguir ofreciendo la palabra, y para agilizar y asegurar el despacho del proyecto, por no haber sido objeto de modificaciones ni indicaciones, reglamentariamente, se dan por aprobados los artículos 2º, 4º, 5º, 10, 13, 17, permanentes, y 1º y 2º transitorios. En todo caso, el inciso cuarto del artículo 10 fue aprobado en el carácter de orgánico constitucional y debe votarse en particular, atendido lo dispuesto en el artículo 30 de la ley Nº 18.918.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Cardemil para una cuestión de Reglamento.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, quiero, por su intermedio, dirigirme a los diputados miembros de la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, que aprobamos la norma que hoy se propone a la Sala, para plantearles que, teniendo razón formal en su planteamiento el Diputado señor Teodoro Ribera, quizás sea posible, por unanimidad, y de acuerdo con el Reglamento, aprobar las siguientes indicaciones respecto de las letras d) y e) del artículo 7º: <br />d)	Fundar, mantener y dirigir, en forma autónoma y sin fines de lucro, institutos de formación y de estudios teológicos o doctrinales, instituciones educacionales, de beneficencia o humanitarios, conforme con sus estatutos y las disposiciones del ordenamiento común general que rijan esos institutos o esas iglesias. <br />e)	Crear, participar, patrocinar y fomentar, para la realización de sus fines, asociaciones, corporaciones y fundaciones creadas conforme con sus estatutos y disposiciones del ordenamiento general vigente.<br />	Si se aceptara esa idea, podríamos elaborar las indicaciones correspondientes y aprobarlas por unanimidad. No sé qué le parece al Diputado señor Elgueta.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Analizaremos su planteamiento cuando lleguemos a la votación en particular del artículo 7º.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ELGUETA.- Señor Presidente, quiero señalar que las letras d) y e) del artículo 7º contemplan dos situaciones absolutamente distintas.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Discúlpeme, señor diputado, volveré a cederle la palabra cuando lleguemos al artículo 7º.<br />	Si le parece a la Sala, se dará por aprobado en forma unánime el artículo 10, dejando constancia de que se ha reunido el quórum requerido<br />	Aprobado.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- A continuación, someteré a votación los artículos uno por uno y concederé la palabra a los señores diputados inscritos.<br />	En votación el artículo 1º.<br /><br />	-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br />	El señor URRUTIA (don Salvador).-Señor Presidente, pido que se agregue mi voto, porque tuve problemas con el tablero electrónico.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Se repetirá la votación, porque, al parecer, varios señores diputados no pudieron emitir su voto.<br /><br />	-Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 43 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Aprobado el artículo 1º.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><A_FAVOR>	-Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />	Acuña, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Balbontín, Caminondo, Cardemil, Ceroni, Chadwick, Dupré, Elgueta, Elizalde, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jürgensen, Kuschel, Letelier (don Felipe), Longueira, Montes, Morales, Naranjo, Ojeda, Orpis, Palma (don Joaquín), Ribera, Rocha, Rodríguez, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Sota, Urrutia (don Salvador), Villegas, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-En discusión el artículo 3º.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde.<br /><br />	El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, quiero respaldar cada una de las indicaciones presentadas a los artículos 3º, 9º, 12, 14, 15 y 16, y manifestar que no tuve la suerte de poder participar en la sesión que aprobó el primer informe de la Comisión, debido a que, con el Diputado señor Estévez, estábamos fuera del país. También deseo expresar que fui partidario de la indicación sustitutiva del proyecto original del Gobierno, que acogió gran parte de la opinión de las diferentes organizaciones religiosas del país y entiendo que contó con el respaldo mayoritario del Parlamento, que aprobó en forma unánime sus primeros informes. Ello implica que estamos velando por la libertad de las personas para desarrollar sus creencias y, junto con ello, que a todas las iglesias se les apliquen las mismas normas jurídicas, no existiendo primacía de ninguna de ellas sobre otra. Reflexiono al respecto. Creo que estamos avanzando en el sentido correcto, a diferencia de lo que sucede en muchos países del mundo, donde se está planteando, fundamentalmente, el integrismo religioso y el Estado trata de imponer la obligación de creencia en una religión en particular.<br />	El hombre es el ser más importante de la creación. En consecuencia, la humanidad en su conjunto debería respetar y velar por su desarrollo integral, que implica que cada individuo escoja libremente su creencia religiosa.<br />	En ese sentido, creo que este proyecto servirá como un instrumento para reconocer, por otra parte, la importancia de las religiones en el desarrollo de las personas y en el bien común del país. Durante su debate, pude verificar cuánto aportan las diferentes iglesias al desarrollo del país.<br />	En consecuencia, votaré favorablemente todas las indicaciones que mejoran la iniciativa y que cumplen con el objetivo de privilegiar al ser humano por sobre todo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn por cinco minutos.<br /><br />	El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, sólo haré una observación de redacción muy breve al artículo 1º, que recién se votó, y que dice: “El Estado garantiza la libertad religiosa y de culto, reconocida en el artículo 19, número 6, de la Constitución Política de la República, en los términos previstos en esta ley.”<br />	Sé que el propósito del proyecto es fomentar y expandir la libertad religiosa y de culto, pero en la forma como quedó redactado dicho artículo -reconozco que no reparé a tiempo en ello para hacerlo notar oportunamente; pero hoy aprovecho la ocasión- podría entenderse que la ley limita o restringe el ejercicio de esos derechos. Los circunscribe a, como dice: “los términos previstos en esta ley”. Creo que es una garantía constitucional, porque el artículo 1º, en el fondo, es una declaración de principios y dicha declaración, si es necesaria, el ideal es que quede redactada en los términos más amplios posibles, toda vez que la garantía constitucional de libertad religiosa y de culto es absoluta; el Estado no puede garantizarla sólo en los términos previstos en esta ley. La garantiza y punto.<br />	Ahora, se dicta una ley para cumplir otros propósitos que se estiman concordantes con esa garantía constitucional y creo que al respecto, en algún momento podría haber una interpretación errónea del espíritu de la ley. A lo mejor mi inquietud no es compartida, pero he querido hacerla presente.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señores diputados, el punto que ha observado el Diputado señor Schaulsohn es importante y la Mesa comparte su preocupación. El problema es que necesitamos la unanimidad de la Sala para borrar la referida frase.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Villouta.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Villouta, Edmundo" DIPUTADOValue="239">El señor VILLOUTA.- Señor Presidente, a lo mejor si se le agregara, después de la palabra “República”, la expresión “espe-cialmente en los términos...” se obviaría el problema.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor ELGUETA.- Señor Presidente, estoy de acuerdo con lo que propone el Diputado señor Schaulsohn, es decir, en colocar un punto aparte en lugar de la coma y suprimir la frase.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- La Mesa comparte esa idea.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni.<br /><br />	El señor CERONI.- Señor Presidente, en primer lugar, me parece muy atingente la propuesta del Diputado señor Schaulsohn, en el sentido de que es importante suprimir, al menos, la última parte del artículo 1º que señala: “en los términos previstos en esta ley.”<br />	En segundo lugar, en relación con el ar-tículo 3º, quiero manifestar mi total acuerdo con la supresión de la palabra “promover”, de tal manera que el Estado velará por que las personas desarrollen libremente sus creencias. De haberse mantenido dicha palabra, evidentemente, constituiría un elemento de distorsión, en cuanto a que podría dar a entender la intervención del Estado en una institución religiosa, tema que, precisamente, los evangélicos criticaron durante la discusión del proyecto original.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Jürgensen.<br /><br />	El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, sólo quiero expresar que encuentro muy atinada la indicación de eliminar, en el artículo 3º, la palabra “promoverá”, para impedir que el Estado promueva determinada participación religiosa. Por eso, expreso mi votación favorable al actual artículo 3º.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.<br /><br />	El señor RIBERA.- Señor Presidente, comparto la apreciación del Diputado señor Schaulsohn, toda vez que si el artículo 1º dice “en los términos previstos en esta ley”, puede entenderse, en primer lugar, que se trata de una ley interpretativa de la Constitución, y no lo es. Señalar “en los términos previstos en esta ley”, significa en esos términos y no en otros. En realidad, ésta no es una ley interpretativa de la Constitución, sino que tiene por objeto garantizar, en forma lo más precisa posible, la disposición constitucional. No la limita, sino que la concreta. Sin embargo, puede que en el futuro los jueces tengan aspectos más amplios que garantizar.<br />	Por eso, apoyo la indicación del Diputado señor Schaulsohn para eliminar la expresión “en los términos previstos en esta ley.”.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Cardemil.<br /><br />	El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, también estoy de acuerdo con la observación del Diputado señor Schaulsohn de eliminar del artículo 1º la frase mencionada, pero entiendo que la norma, como se ha dicho, tiene por objeto desarrollar una garantía constitucional, dar curso y establecer las formas que la regularán.<br />	Por lo tanto, para ser coherentes, me parece que correspondería trasladar al artículo 3º la frase cuya eliminación del artículo 1º se propone. Es decir, el artículo 1º llegaría hasta la palabra “República.” y se agregaría la frase “en los términos previstos en esta ley” al artículo 3º, después de la palabra “velará”. Así, el artículo 3º quedaría como sigue: “El Estado velará, en los términos previstos en esta ley, por que las personas desarrollen libremente sus creencias...”, etcétera.<br />	Con ello, cumpliríamos dos objetivos: clarificar la norma del artículo 1º y garantizar en el artículo 3º el desarrollo de las creencias y la participación de las iglesias.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Si le parece a la Sala, se aprobará, por unanimidad, la proposición del Diputado señor Schaulsohn de suprimir la frase que señaló, la cual podría dar lugar a una interpretación restrictiva de la norma.<br />	Aprobada.<br /><br />	La proposición del Diputado señor Cardemil al artículo 3º también requiere la unanimidad de la Sala.<br />	Solicito a su Señoría que la precise.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, la proposición consiste en agregar al artículo 3º, a continuación de “El Estado velará”, la frase del artículo 1º que recién eliminamos, porque, ¿cómo vela el Estado? ¿En forma abstracta? No, de acuerdo con los términos previstos en esta ley, que regula el ejercicio de la garantía constitucional para que las personas desarrollen libremente sus creencias.<br />	El resto del artículo 3º quedaría como está en el texto.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.<br /><br />	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, por el carácter restringido que planteó el Diputado señor Schaulsohn, me parece que no vale la pena adicionar al artículo 3º la frase que eliminamos del artículo 1º. Basta con la forma establecida en el texto. Lo demás es abundar demasiado.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni.<br /><br />	El señor CERONI.- Señor Presidente, la indicación del Diputado señor Cardemil es inconveniente, porque el artículo 3º restringiría el ámbito del Estado a “los términos previstos en esta ley”, en circunstancias de que lo importante es que vele por que las personas desarrollen libremente sus creencias.<br />	Por ello, me opongo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Como es evidente que no hay unanimidad, se procederá a votar el artículo 3º en los términos propuestos en el segundo informe.<br />	En votación.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />	Aprobado.<br />	En votación el artículo 6º.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />	Aprobado.<br />	En discusión el artículo 7º.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ELGUETA.- Señor Presidente. En verdad, el Diputado señor Ribera podría tener razón en lo formal, pero tanto en la letra d) como en la e) existe el llamado principio de la legalidad, de acuerdo con los artículos 6º y 7º de la Constitución Política. De manera que cualesquiera sean sus estatutos, éstos regirán a las instituciones de la letra d), pero, además, tendrán que cumplir con la ley vigente, con todas las normas constitucionales, legales y reglamentarias que correspondan.<br />	Ahora, si hay unanimidad, no veo inconveniente en que se le agregue, tal vez, “conforme a sus estatutos y a la normativa vigente o común.”<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huenchumilla, Francisco" DIPUTADOValue="43">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Huenchumilla.<br /><br />	El señor HUENCHUMILLA.- Señor Presidente, las letras d) y e) plantean dos cuestiones distintas.<br />	La letra d) se refiere a la manifestación de la garantía constitucional del artículo 19, Nº 6, en cuanto la libertad de conciencia tiene manifestaciones litúrgicas, de creencias y el ejercicio libre de todos los cultos.<br />	Por lo tanto, entiendo que lo que estamos haciendo en la letra d) es permitir a las entidades religiosas la posibilidad de que de manera autónoma, en la formación o en los estudios teológicos o doctrinales, manifiesten sus preferencias religiosas o creencias.<br />	En cuanto a las instituciones educacionales, de beneficencia o humanitarias, es probable que haya confusión respecto de que tengan o no personalidad jurídica. Pero es una situación absolutamente distinta, porque de acuerdo con el Nº 15 del artículo 19 de la Constitución, es posible todo tipo de asociación sin que ley alguna la prohíba. La personalidad jurídica tendría que concederse de acuerdo con la ley.<br />	En consecuencia, me parece que la letra d) está bien redactada, porque se refiere a la manifestación de las creencias religiosas dentro del ámbito de las propias entidades religiosas, que ya tendrían su personalidad jurídica.<br />	En cambio, la letra e) sería redundante, porque una entidad religiosa con personalidad jurídica, ¿podría crear una corporación o fundación, aunque no lo explicitáramos aquí? Lógicamente, podría hacerlo, conforme al ordenamiento común.<br />	Entiendo que las corporaciones y fundaciones son esencialmente sin fines de lucro.<br />	De manera que, a mi juicio, la letra d) está bien.<br />	La letra e) es redundante, porque aunque no la colocáramos, igualmente las entidades religiosas tendrían esa facultad. Pero como se dice que lo que abunda no daña, para que quede más explícito y no haya problemas de interpretación, tampoco habría mayor inconveniente para que ambas letras quedaran como están.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.<br /><br />	El señor RIBERA.- Señor Presidente, la letra b) del artículo 7º, dice: “Establecer su propia organización interna y jerarquía; capacitar...”. El concepto capacitar estaría englobando a los institutos de formación y de estudios teológicos o doctrinales. <br />	Pero el problema lo generan, principalmente, las expresiones: “instituciones educacionales, de beneficencia o humanitarias” de la letra d), antes de “conforme con sus estatutos”. Tal vez, deberían ser pasadas a la letra e), para diferenciar la estructura interna, en la que no debemos introducirnos, porque, si lo hacemos, de una u otra manera, estaríamos coartando su propia organización. Distinto es que las iglesias tengan que subordinarse a la legislación general si crean un colegio, un centro de formación técnica u otra institución. <br />	El tema es importante. Por ejemplo, ¿cuál es el fundamento jurídico de las universidades católicas que existen en Chile? No son autorizadas por ley ni por disposición alguna. Obedecen a transformaciones de la estructura interna de la Iglesia, pero luego perciben subvención fiscal y otorgan títulos reconocidos por el Estado.<br />	Entonces, para evitar que en el futuro, por el principio de no discriminación, otras iglesias hagan lo mismo, sería mejor traspasar las expresiones “instituciones educacionales, de beneficencia o humanitarias”, de la letra d) a la letra e). Así distinguiríamos lo que las iglesias pueden hacer interiormente, en lo cual no debemos meternos, de las cosas que tienen implicancias externas.<br />	Si se pregunta al Ministerio de Educación el título jurídico que amerita la formación de una universidad católica, sabremos que no existe. No se crean por decretos con fuerza de ley, sino por disposición exclusiva del obispo de la respectiva diócesis.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni.<br /><br />	El señor CERONI.- Señor Presidente, quizás, nos estamos complicando más de la cuenta. Está claro que la letra d) pretende establecer lo que las entidades religiosas pueden hacer, conforme con sus estatutos. Por eso, enumera varias de las instituciones que pueden fundar o crear. Es decir, en el fondo, se refiere a todos los fines que disponen sus estatutos, que requieren de la aceptación previa del Ministerio de Justicia. Entonces, obviamente, estarán de acuerdo con el ordenamiento jurídico.<br />	Además, no se corre ningún riesgo con mantener la letra e), que se refiere al ordenamiento jurídico, porque se subentiende. Pero me parece un exceso dilatar el despacho del proyecto por un aspecto menor.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.<br /><br />	El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, no me referiré a los aspectos que preparados juristas han tocado, porque no tengo la preparación ni el conocimiento legal que admiro de ellos.<br />	Me referiré a la letra f), que dice: “Solicitar y recibir todo tipo de contribuciones voluntarias, de particulares e instituciones.” ¿Engloba al Serviu y a otras instituciones del Estado? Muchas iglesias evangélicas tienen terrenos del Serviu en comodato. Formulo esa consulta para que se me explique si es una forma práctica de ayudar a las iglesias evangélicas, en cuyo caso debería decir “públicas o privadas”.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Cardemil.<br /><br />	El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, me parece que hay opiniones favorables respecto de lo que planteé hace un rato. Así lo he entendido de las palabras de los Diputados señores Elgueta, Huenchumilla y Ribera, en orden a que la norma quedaría mejor si en la letra d), en discusión, se agregara, al final de la expresión “conforme con sus estatutos.”, la frase “y las normas legales vigentes”, igual que en la letra e). Eso salva la situación, sin tener que trasladar normas de un lado para otro.<br />	Lo mismo ocurre con la atinada observación hecha por el Diputado señor Taladriz. Obviamente, en la letra f), habría que agregar, después de la palabra “instituciones”, la frase “públicas y privadas.”<br />	Con esos dos simples agregados, el texto queda bien.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Ha terminado el tiempo del Orden del Día.<br />	Solicito la unanimidad de la Sala para prorrogar el Orden del Día hasta las 13 horas.<br />	¿Habría acuerdo?<br />	Acordado.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Salas por un problema de Reglamento.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Salas, Edmundo" DIPUTADOValue="220">	El señor SALAS.- Señor Presidente, este proyecto ha sido largamente discutido en dos comisiones, pero es cierto que hay muchas aprensiones. Hay que comprender el tema religioso, sobre todo el evangélico, para saber que el proyecto está dentro de las normas que han planteado, por lo menos, las iglesias evangélicas, incluso a través de sus técnicos y abogados.<br />	Es imposible dictar una ley para cada cosa. Costó mucho consensuar un proyecto como éste. Todo lo que discutamos se topa con algún otro artículo. Por lo tanto, sólo nos resta votarlo, porque creo que está todo dicho.<br />	Aquí se han pronunciado muchos discursos, todos muy bonitos. Pienso que ahora estamos entrando mucho en el detalle, salvo que alguien tenga alguna cosa importante que decir; pero no podemos seguir ocupándonos de una materia que ha sido archidiscutida. Además, están consensuadas las indicaciones en las Comisiones de Constitución, Legislación y Justicia y de Derechos Humanos.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Señor diputado, entendemos su invocación, y aunque comparto su espíritu, reglamentariamente no tengo otra opción que conceder la palabra.<br />	Tiene la palabra la Diputada señora Wörner.<br /><br />	La señora WÖRNER.- Señor Presidente, causa un poco de confusión tratar de precisar con bastante estrictez el contenido de las letras d) y e) del artículo 7º. <br />	La letra e) podría ser lo que yo llamaría el continente, porque establece la facultad para que estas entidades realicen sus fines, que sería lo amplio. Aquí se precisa que podrán crear, participar, patrocinar y fomentar asociaciones, corporaciones y fundaciones. Eso sería con arreglo a las disposiciones del ordenamiento jurídico común. Por lo tanto, bastaría con esa precisión. Tal vez confunde un poco el que esto esté separado en dos letras.<br />	Parece que dentro de la letra e), que yo llamaría el continente, está involucrada la letra d), que se refiere a una de las finalidades de estas instituciones, por cuanto está casi dirigida a la garantía constitucional de la libertad de educación. <br />	Si leemos con atención la letra e), a mi juicio, estamos estableciendo que, conforme al ordenamiento jurídico vigente, estas instituciones pueden formar asociaciones, corporaciones y fundaciones para la realización de sus fines. Sin embargo, la letra d) señala que, dentro de ese ámbito, pueden fundar, mantener y dirigir, en forma autónoma y sin fines de lucro, institutos de formación y de estudios teológicos o doctrinales, instituciones educacionales, de beneficencia o humanitarias, conforme con sus estatutos.<br />	Por lo tanto, si se invirtiera el orden de estas letras se clarificarían mucho más las facultades. Es decir, habría que colocar en la letra d) lo contenido en la letra e), y viceversa. De lo contrario, habría que cambiar la redacción para que ambas disposiciones queden establecidas en una sola letra. <br />	Tenemos dos cosas: una general y otra particular, pero al colocarlas en el orden en que están, separadas por dos letras, llevan a una confusión que, a mi juicio, es más bien consecuencia de una mala ubicación o de falta de mayor precisión en la redacción.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /><br />	El señor ORPIS.- Señor Presidente, estoy de acuerdo con la segunda proposición del Diputado señor Ribera. Hay un aspecto doctrinal que queda claramente establecido en la letra d), que tiene que regirse conforme a los estatutos; el otro tipo de instituciones debe pasar a la letra e).<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.<br /><br />	El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, sería conveniente agregar en la letra d) “y las normas legales vigentes”, y en la letra e), donde dice “Solicitar y recibir todo tipo de contribuciones voluntarias, de particulares e instituciones”, añadir “o personas jurídicas, públicas y privadas”, para darle una mayor amplitud. <br />	El sentido de la discusión en las Comisiones unidas ha permitido que haya cierta sistematización, pues la lógica que tiene corresponde a todas las instituciones de carácter religioso. Por lo tanto, sigue un orden lógico. <br />	Por eso, no comparto los juicios que se han emitido para cambiar el orden, porque la letra c) se refiere a comunicar y difundir la palabra, y la d) está orientada a fundar instituciones, es decir, armar una organización de carácter social, lo cual me parece de una lógica elemental.<br />	Derechamente, propongo que votemos el artículo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INDICACIONES>	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Han llegado a la Mesa dos indicaciones que recogen las proposiciones planteadas en la Sala, a las cuales el señor Secretario va a dar lectura.<br /><br />	El señor LOYOLA (Secretario).- La primera indicación es para agregar en la letra d) la frase “y demás disposiciones del ordenamiento jurídico común.”; la segunda, para agregar al final de la letra f) las palabras “públicas o privadas.”<br /></INDICACIONES><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Si le parece a la Sala, se aprobarán por unanimidad ambas indicaciones.<br />	Aprobadas.<br />	En votación el artículo 7º con sus indicaciones.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />	Aprobado.<br />	En votación el artículo 8º.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />	Aprobado.<br />	En discusión el artículo 9º, que fue objeto de una indicación.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br /></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">	El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, quiero hacer una observación, con el objeto de que, si es posible, sea zanjada en esta reunión, o bien, sea asumida en la discusión del proyecto en el Senado. Se refiere a una materia que fue ampliamente discutida al interior de la Comisión, pero que es necesario tener presente.<br />	Dentro de las condiciones que deben darse para la constitución de las entidades religiosas, debería existir, a lo menos, un número mínimo de integrantes. Esto es muy importante. Incluso, en nuestros respectivos distritos lo han planteado los pastores en varias ocasiones.<br />	Se trata de que exista libertad religiosa y de culto y la posibilidad de que las entidades puedan desarrollar sus tareas. Naturalmente, ellos están preocupados por una posible proliferación de sectas que no tengan como finalidad central la religión o el culto y, para evitarlo, se requiere de un marco mínimo de exigencias.<br />	Me refiero a la conveniencia de establecer, al final de la letra a), la obligatoriedad de que el acta de constitución esté suscrita por un mínimo de cien personas naturales. Eso me parece absolutamente lógico.<br />	Quiero llevar el punto a la exageración. Salvo por la frase que “sea contraria a la naturaleza del proyecto”, la secta dirigida por el peruano expulsado del país, integrada por cuatro personas, perfectamente bien podría tener existencia jurídica de acuerdo con las normas que estamos despachando si no establecemos estas exigencias mínimas.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni.<br /><br />	El señor CERONI.- Señor Presidente, me parece peligrosa la observación del Diputado señor Dupré. Precisamente, éste es uno de los puntos que traía un proyecto anterior, que nosotros modificamos en su totalidad. Exigía un mínimo de doscientas personas para constituir una entidad religiosa. Esa parte se suprimió porque se tuvo en cuenta que debíamos establecer la libertad religiosa y no hacer discriminaciones, en las exigencias con otras iglesias, como la católica, donde no existen requisitos de ingreso de ninguna naturaleza.<br />	Lo más importante es que no podemos fijar un número de creyentes a una entidad religiosa para que se constituya y sea aceptada jurídicamente, ya que es parte de la esencia de ellas ir creciendo. Es posible que la fe que propicia una entidad determinada se inicie con un número muy bajo de profesantes -podrían ser dos o tres- y finalmente termine con millones de personas. Por lo tanto, no podemos poner ese requisito.<br />	En cuanto al temor que plantea el señor diputado, a mi juicio muy atendible, debemos tener en cuenta lo prescrito en el artículo 8º, que limita el ejercicio del derecho de la libertad religiosa y de culto a la moral, las buenas costumbres y el orden público. Esa es la salvaguardia que se pone para evitar los problemas que pudieran existir en entidades que no son de la naturaleza de esta ley y que podemos combatir con lo que se dispone en el artículo 8º.<br />	Me opongo a esa proposición, porque creo que sería retroceder fijar cualquier número mínimo para que se forme una institución religiosa.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En todo caso, la Mesa se permite recordar a su Señoría que existe una iglesia que comenzó con doce personas y lleva dos mil años de desarrollo.<br />	Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.<br /><br />	El señor RIBERA.- Señor Presidente, en el caso que su Señoría cita, si se hubiera fijado un número de catorce, no podría haberse constituido la Iglesia Católica, puesto que eran doce más el principal.<br />	El tema del número es muy importante. Lo mismo ocurre con la distinción entre iglesia y secta. En su formación, las iglesias surgen como consecuencia de una concepción más estricta; muchas parten siendo sectas, y luego, al cambiar su visión, se transforman en iglesias. <br />	Creo que el proyecto es extremadamente amplio -por no decir liberal- y, sin lugar a dudas, esto traerá problemas. Les aseguro –vol-viendo a lo que señalaba el Diputado señor René Manuel García- que en Chile, como en otros países, se van a formar iglesias considerando únicamente aspectos tributarios. Pero el Estado no puede, con el fin de evitar abusos, fijar una reglamentación tal que impida la libertad religiosa y el ejercicio de la libertad de conciencia.<br />	Por eso, asumo los riesgos, porque creo preferible eso que aprobar una legislación que establezca altos números o parámetros de diferenciación entre lo que es una religión o una iglesia y aquello que no lo es. En el momento en que el Estado haga eso, está asumiendo un rol censor y limitador de la libertad de conciencia.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Rubén Gajardo.<br /><br />	El señor GAJARDO.- Señor Presidente, lo único novedoso incorporado al artículo 9º en el segundo informe es el inciso final, que dice: “Las entidades religiosas no podrán tener fines lucrativos.” Indudablemente, la Comisión aprobó por unanimidad esta indicación que presenté en la Sala, porque viene a explicitar algo que, si bien debía entenderse así, era mejor decirlo para evitar que en el futuro se desconociera ese carácter de las entidades religiosas.<br />	De manera que, habiéndose aprobado por unanimidad la indicación, creo que el artículo debería correr la misma suerte en la Sala.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.<br /><br />	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, reafirmando lo dicho por los Diputados señores Ceroni, Ribera y Gajardo, quiero decir que la gran revolución religiosa iniciada por Lutero consistió, precisamente, en afirmar que cada ser humano y cada hombre era un sacerdote, lo que provocó la disminución de la autoridad del Papado, con todas las consecuencias que ha conocido la historia. De manera que la formación de estas asociaciones religiosas, debería hacerse con no más de dos personas.<br />	El proyecto presentado por el Gobierno   -rechazado posteriormente- exigía un número de doscientas personas. Sobre el particular, recibimos innumerables cartas de protesta porque que no se había entendido en qué consistía el fenómeno religioso. Por esa razón, no se fijó un número determinado de miembros.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Huenchumilla, Francisco" DIPUTADOValue="43">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Huenchumilla.<br /><br />	El señor HUENCHUMILLA.- Señor Presidente, creo que éste es un tema complejo, no tan simple como se ha planteado.<br />	Aquí estamos confundiendo lo que es la libertad de religión, en virtud de la cual las personas pueden tener todo tipo de creencias y manifestaciones de fe, con la más amplia libertad, tal como lo establece la Constitución.<br />	Lo que estamos haciendo es colocar los requisitos para que personas naturales se transformen en personas jurídicas -en este caso de derecho público- y puedan obtener los beneficios que el proyecto señala, entre los cuales está el de recibir contribuciones voluntarias de particulares y de instituciones públicas o privadas. <br />	De manera que considero conveniente, para los efectos del establecimiento de la historia fidedigna de la ley, tener claro sobre lo que estamos legislando. Aquí estamos diciendo que dos personas tendrán la calidad de persona jurídica de derecho público por el hecho de cumplir con los requisitos que establece el artículo 9º. Incluso más, entiendo que hay una ley que permite que existan sociedades de responsabilidad limitada de una sola persona. Por lo tanto, si hago una interpretación extensiva de dicha ley, podría decir que, a lo mejor, basta una sola persona para obtener la personalidad jurídica, siempre y cuando cumpla con los requisitos del artículo 9º.<br />	A pesar de que voy a votar favorablemente este artículo, quería hacer presente que como el artículo 9º extiende en demasía una situación, tal vez habría ameritado un tratamiento más riguroso.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Como ha quedado en evidencia, no hay unanimidad para incorporar la indicación sugerida en la Sala.<br />	En votación el artículo 9º propuesto en el segundo informe.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />	Aprobado.<br />	En votación el artículo 11.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />	Aprobado.<br /></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El artículo 12 fue objeto de modificaciones. Por lo tanto, corresponde discutirlo.<br />	Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">	El señor GAJARDO.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra su Señoría.<br /><br />	El señor GAJARDO.- Señor Presidente, se trata de una modificación meramente formal. En el primer informe se hacía referencia al artículo 202, número 2º, del Código de Procedimiento Penal, en circunstancias de que lo correcto era invocar el artículo 201, número 2º. Esta norma confiere a los ministros de culto la prerrogativa de declarar por oficio, cuando son citados a los tribunales, y de guardar el secreto que se les haya confiado, que se conoce como secreto profesional.<br />	Ésa era la referencia que estaba hecha en forma incorrecta y que se corrige en el segundo informe.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.<br /><br />	El señor RIBERA.- Señor Presidente, quiero consultar al diputado informante si se mencionan todos los artículos de los Códigos de Procedimiento Civil y de Procedimiento Penal que establecen excepciones en favor de sacerdotes y otros dignatarios eclesiásticos, o solamente algunos, porque si la enumeración no es completa, cabría discutir por qué se incluyeron algunos y no todos. Tanto en materia procesal como en el Código Penal en sí se establecen diferenciaciones y se mencionan dignidades eclesiásticas, sacerdotes, obispos, etcétera.<br />	Entonces, quiero saber si están citados todos esos artículos o solamente se eligieron algunos que los parlamentarios consideraron importantes.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Elgueta.<br /><br />	El señor ELGUETA.- Señor Presidente, en realidad, se reprodujeron las disposiciones que traía el proyecto del Ejecutivo. Reconozco que incluso en el Código Penal hay causales de agravación de penas que se refieren a los sacerdotes y, naturalmente, eso no está incluido en este artículo. O sea, puede producirse en el aspecto sustantivo, como el derecho penal; pero en el aspecto procesal se refiere al secreto profesional y a la no obligación de concurrir a las citaciones como testigo. En consecuencia, puedo informar que en este artículo se reprodujo el proyecto del Ejecutivo.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Elizalde. <br /><br />	El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, de acuerdo con la respuesta del Diputado señor Elgueta, sería conveniente que en el segundo trámite constitucional en el Senado se verificaran todas las otras normas que existen al respecto y que no fueron incluidas, a fin de no generar una suerte de discriminación que podría quedar establecida en la ley.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Schaulsohn.<br />	El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, tal vez sería posible establecerlo ahora, para que el proyecto sea concordante con su espíritu. Si nadie quiere consagrar una discriminación, es mejor no correr ese riesgo. No sé si los diputados que participaron en la Comisión conocen esos artículos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ribera.<br /><br />	El señor RIBERA.- Señor Presidente, acogiendo el planteamiento del Diputado señor Schaulsohn, se podría incluir un artículo transitorio que estableciera que toda mención que realice cualquier cuerpo legal en favor de una dignidad eclesiástica se aplicará a todos aquellos que ejerzan dignidades similares. Con ello se produce una asimilación general, a través de una disposición transitoria. No es la mejor solución, pero sí la más rápida.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- ¿Habría acuerdo para acoger la proposición del Diputado señor Ribera?<br />	No hay acuerdo.<br />	En votación el artículo 12.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />	Aprobado.<br /></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">	El artículo 14 también fue objeto de modificaciones.<br />	Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_1VICE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">	El señor TALADRIZ.- Pido la palabra.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra su Señoría.<br /><br />	El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, habría que concordar la indicación al artículo 7º que aprobamos con el artículo 14, porque se repite que “las entidades religiosas podrán solicitar y recibir toda clase de donaciones y contribuciones voluntarias, de particulares e instituciones.” Por lo tanto, sería necesario agregar también “públicas o privadas”.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Si le parece a la Sala, se aprobará el artículo 14 con la indicación del Diputado señor Taladriz, que consiste en agregar los términos “públicas o privadas”.<br />	Aprobado.<br />	En discusión el artículo 15.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />	Aprobado.<br /><br />	En discusión el artículo 16, que también fue modificado.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Cerrado el debate.<br />	Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />	Aprobado.<br /></VOTACION><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">Despachado del proyecto.</INTERVENCION_1VICE><br /></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VI. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Miguel" DIPUTADOValue="42"><TITULO>MODIFICACIÓN DE NORMAS REGLAMENTARIAS RELATIVAS A PROYECTOS DE ACUERDO.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Socialista.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	En el tiempo del Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Diputado señor Hernández.<br />	El señor HERNÁNDEZ.- Señor Presidente, el jueves de la semana pasada se aprobó un proyecto de acuerdo en el cual se solicitaba suspender la importación de carne, y se daban una serie de argumentos que me voy a permitir comentar.<br />	En el considerando Nº 2 se señalaba que la forma como se está aplicando la normativa nacional que establece la tipificación de la carne, no asegura que la calidad de la que se importa corresponda efectivamente a la tipificación establecida, ya que se realiza en el país de origen, por certificadores que no cumplen con las exigencias legales, la cual no puede ser verificada en el país por nuestro organismo fiscalizador.<br />	A este respecto, considero necesario analizar la ley Nº 19.162 y su reglamento, en el contexto de su propia historia fidedigna, y los tratados de la OMC y del acuerdo con el Mercosur, que también son leyes de la República, en especial en lo concerniente a las equivalencias.<br />	Por lo tanto, considero pertinente pedir que se oficie al Presidente de la República, a fin de que envíe una indicación o un nuevo proyecto de ley que nos permita analizar adecuadamente la forma en que está operando la ley de certificación y tipificación de carnes, para hacerle las modificaciones correspondientes. Me atrevo a sugerir que la certificación sea un acto voluntario y no obligatorio para todos.<br />	En segundo lugar, se dice que el Servicio Agrícola y Ganadero delegó ilegalmente -a través de un convenio celebrado con su homólogo de Argentina- la certificación y fiscalización, en el exterior, de la calidad de la carne exportada a nuestro país, sin estar facultado para ello.<br />	En concreto, y atendido lo expuesto en el número 2, precedente, las delegaciones hechas por el SAG en esta materia son legales y, por lo demás, está facultado por ley para hacerlo.<br />	En el considerando también se afirma que existe un fallo de la Corte de Apelaciones de Santiago que comprueba la aplicación irregular de las normas vigentes sobre tipificación de la carne proveniente del exterior. Al respecto, debo decir que el fallo está recurrido ante la Corte Suprema y, en consecuencia, es materia pendiente de resolución en los tribunales de justicia y, según prohibición expresa de la Constitución, el Presidente de la República no puede intervenir en causas pendientes en la justicia.<br />	Por último, se solicita a su Excelencia el Presidente de la República, la suspensión inmediata de la importación de la carne -y se dan otras razones-, aunque esa petición vulnera el artículo 88 de la ley Nº 18.840, orgánica constitucional del Banco Central, y disposiciones del artículo 19 de la Constitución Política y del acuerdo de la OMC.<br />	Señor Presidente, estas reflexiones tienen directa relación con los proyectos de acuerdo, tema que me preocupa desde hace bastante tiempo.<br />	Ayer se sostuvo en la Sala que era evidente el que, muchas veces, los proyectos de acuerdo no tienen ningún resultado; de tal manera que sería muy necesario analizar y reestudiar su finalidad e introducir en el Reglamento las modificaciones del caso; tal vez podría facultarse a la Mesa para que disponga su pertinencia cuando se presentan; de lo contrario, son letra muerta y sólo exhiben posiciones que, a la larga, carecen de sentido y objetivo concretos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Miguel" DIPUTADOValue="42"><TITULO>DISTORSIÓN DE LOS MERCADOS DE PRODUCTOS AGRÍCOLAS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor HERNÁNDEZ.- Asimismo, quiero poner sobre el tapete, como un planteamiento general, los serios problemas que sigue enfrentando la agricultura de nuestro país en relación con la distorsión de los mercados agrícolas.<br />	Hay serias dificultades en el mercado de la leche, y a pesar de que existen procedimientos legales pendientes y presentaciones en relación con los monopolios existentes en este mercado, no tenemos ninguna resolución concreta.<br />	Es lo mismo que sucede con el mercado de la carne que, a pesar de ser uno de los más importantes sectores de la actividad agrícola productiva, hoy está en serias dificultades debido a las graves distorsiones de los mercados internos del rubro.<br />	Finalmente, también quiero expresar mi preocupación por lo que, sin duda, sucederá con la comercialización del trigo.<br />	Los precios fijados por el Ministerio de Agricultura, a través de la banda de precios, demuestran en forma categórica que no satisfacen en lo más mínimo las aspiraciones de los agricultores; si a ello le sumamos que históricamente los mercados del trigo han tenido serias distorsiones, no cabe duda de que, en un futuro inmediato, enfrentaremos una situación preocupante.<br />	En consecuencia, deberíamos analizar en profundidad el tema de la distorsión de los mercados de productos agrícolas.<br />	Por las razones expuestas, solicito que se oficie al Ministro de Agricultura para que nos informe sobre lo que está haciendo su Cartera a fin de encontrar formas que den transparencia a los mercados de productos agrícolas.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Presidente).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría, con la adhesión de los Diputados señores Jürgensen, Pérez, don Ramón; Galilea, Ojeda y Acuña.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ascencio, Gabriel" DIPUTADOValue="810"><TITULO>HOMENAJE AL LICEO POLITÉCNICO DE CASTRO.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Gabriel Ascencio.<br /><br />	El señor ASCENCIO.- Señor Presidente, mañana viernes 13 de diciembre, habrá una verdadera fiesta en la ciudad de Castro, Chiloé: se celebrará la inauguración oficial del nuevo edificio del Liceo Politécnico de Castro, luego de que el 25 de diciembre de 1994, un incendio transformara en cenizas las aulas, el internado y las oficinas administrativas que, por tanto tiempo, cobijaron sueños y esperanzas de jóvenes chilotes que llegaban hasta allí con el noble objetivo de aprender. <br />	Será difícil olvidar ese día de Navidad. La función debut del circo italiano, instalado en un gimnasio aledaño al establecimiento educacional, terminó abruptamente en medio de las llamas, que ya incontenibles, no cejaron sino hasta destruir completamente las dependencias administrativas, las 18 salas de clase, los comedores, la cocina, la sala de archivos, la inspectoría general, la biblioteca, el internado y, por supuesto, el gimnasio. Sólo los talleres, que resultaron con daños menores, quedaron en condiciones de continuar sirviendo. <br />	De inmediato surgió la solidaridad de un pueblo que quería ver renacer al querido liceo, que permite a sus hijos enfrentar con éxito la vida. Se organizaron radiotones, rifas y actividades diversas para recaudar fondos. Voluntarios de diversas edades ofrecieron su trabajo, voluntad y capacidad de organización con el fin de ayudar a generar los recursos necesarios para construir dicha obra. Este nuevo edificio es de todos ellos, de todos aquellos que estamos en la provincia de Chiloé. <br />	El sector público respondió adecuadamente a su responsabilidad. A través del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, la intendencia regional destinó 748 millones de pesos que permitieron, al cabo de 360 días, levantar 379 metros cuadrados, que otorgan en sus tres pisos de albañilería reforzada, la estructura necesaria para el funcionamiento del liceo politécnico.<br />	Aún queda pendiente la reconstrucción del internado con capacidad para 300 alumnos, que ya se encuentra en etapa de construcción. Para ello, se cuenta con cerca de 500 millones de pesos. <br />	El actual liceo politécnico de Castro nació por iniciativa de ciudadanos castrinos decididos a contar con una escuela de artesanos, similar a la que existía en Valdivia, en Puerto Montt y en San Vicente. <br />	El 4 de marzo de 1942, se dictó el decreto de fundación del establecimiento, que inició sus actividades el 28 de junio de 1943, con una gran incomodidad, pues sus salas de clase, talleres, internado, comedores y oficinas funcionaban en lugares diferentes de la ciudad. <br />	Bajo la dirección, en ese tiempo, de don Héctor Urra, 50 adolescentes son los primeros en matricularse en esa escuela, que les ofrecía cuatro especialidades: carpintería de ribera, mecánica, herrería y mueblería. <br />	Hoy, con 1.200 alumnos, el politécnico de Castro es uno de los establecimientos más importantes de la provincia de Chiloé. Su educación, especialmente pensada para la zona, pone al alcance de nuestros jóvenes, especializaciones que los dejan en condiciones de enfrentar con éxito el verdadero desafío que significa, en la Décima Región, el mercado laboral. <br />	En la actualidad, ofrece títulos técnicos en mecánica de combustión interna, con mención automotriz o motores marinos; en mecánica industrial, con mención en mantención y montaje de equipos; electricidad, con mención en control automático; técnico en servicios turísticos; construcción habitacional; secretariado ejecutivo, y contador con mención en computación. <br />	Sus alumnos no sólo provienen de Castro y comunas cercanas como Chonchi y Dalcahue, sino que también desde la austral Quellón, la nortina Ancud y las aisladas Puqueldón y Queilén, así como del resto de las diez comunas chilotas, llegan cientos de jóvenes a estudiar en ese establecimiento. <br />	Hoy rindo especial homenaje al liceo politécnico de Castro, encarnado en la persona de su director don Sixto Navarro Cendoya y su cuerpo de profesores. Bien lo merecen por la impecable trayectoria del establecimiento, y este homenaje debe alcanzar también a toda la comunidad chilota, en especial a la gente de Castro que, mañana, junto al señor Ministro de Educación, inaugurarán su nuevo edificio. <br />	Chiloé, con su particular tesón, vuelve a mostrarnos que el verdadero camino de los éxitos es aquél en que comunidad y autoridad trabajan juntos hacia objetivos comunes. <br />	He dicho.<br /><br />	-Aplausos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877"><TITULO>DÉFICIT PRESUPUESTARIO EN MUNICIPALIDAD DE LA UNIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Tiene la palabra el Diputado señor Ojeda.<br /><br />	El señor OJEDA.- Señor Presidente, por informaciones proporcionadas por la alcaldesa de La Unión, provincia de Valdivia, Décima Región, como por certificación otorgada por la tesorera municipal y la jefa de finanzas, se ha establecido que en esa Municipalidad existe un grave, serio y muy apreciable déficit presupuestario dejado por la gestión alcaldicia anterior.<br />	Por la gravedad de la situación y magnitud del déficit, es necesario realizar una auditoría e investigación con el objeto de determinar la efectividad de tal anormalidad.<br />	Por lo anterior, solicito que se oficie al Contralor General de la República, a objeto de que se arbitren las medidas pertinentes a fin de que la Contraloría Regional de Los Lagos efectúe la correspondiente investigación y auditoría de esta irregularidad, por cuanto -reitero- la magnitud tan ostensible del déficit provoca alteraciones y dificultades en el funcionamiento de la Municipalidad de La Unión.<br />	He dicho.<br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472"><TITULO>SUSPENSIÓN DE TRÁNSITO EN CAMINOS Y CARRETERAS POR REALIZACIÓN DE TRABAJOS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el turno correspondiente al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Eugenio Munizaga.<br /><br />	El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, con anterioridad ya he denunciado en esta Sala la falta de respeto o deferencia que se advierte por parte de los funcionarios del Ministerio de Obras Públicas para con los usuarios de los caminos y carreteras del país. En efecto, se ha hecho habitual suspender el tránsito, en caminos y carreteras, con el sistema de banderilleros y hacer esperar a los usuarios por minutos y, a veces, por horas. En algunos caminos, especialmente rurales, se suspende el tránsito por largo tiempo sin el aviso adecuado a los usuarios, con el costo que implica para la producción local en esos sectores.<br />	He recibido una serie de denuncias respecto del mal estado de la ruta 5, en el tramo entre La Serena y Vallenar. Como a su Señoría le debe constar, hace más de dos años que se efectúan trabajos de reparación en esa vía; sin embargo, se ha procedido con lentitud y algunos han quedado detenidos. En estos casos, a veces, los usuarios deben esperar horas para que les cedan el paso; se han habilitado algunos caminos alternativos, pero están en malas condiciones.<br />	En consecuencia, nos encontramos frente a una situación que afecta no sólo a una o dos regiones, sino al país, porque estos trabajos en la ruta 5, internacional, no se han efectuado con la celeridad necesaria.<br />	Por lo anterior, solicito que se oficie al señor Ministro de Obras Públicas, manifestándole la inquietud existente en la ciudadanía, por la falta de deferencia de ese Ministerio para con los usuarios de caminos y carreteras, como asimismo, para que informe a esta Cámara las razones de la demora de la repavimentación de la ruta 5, en el tramo entre La Serena y Vallenar, y solicitarle que ésta se reactive a la brevedad.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- Se enviará el oficio solicitado por su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452"><TITULO>COBRANZA DE DEUDAS CORFO LICITADAS. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).- En el tiempo correspondiente al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Jürgensen.<br /><br />	El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, el Ministro Vicepresidente de Corfo, en oficio Nº 6863, del 14 de noviembre recién pasado, dirigido a esta Corporación, da respuesta parcial a los problemas ocasionados por la licitación del denominado plan de pequeños deudores de la Corfo y en el mismo oficio solicita al diputado que habla la entrega de más antecedentes.<br />	Por esta razón, en relación con mi intervención del 10 de septiembre pasado y en consideración a la respuesta del ministro, deseo precisar algunas inquietudes relativas a las cobranzas de las deudas Corfo efectuadas por las empresas Sacret S.A. y Emac S.A., que poste-riormente fueron licitadas y se las adjudicaron a instituciones bancarias. Al respecto, solicito que se envíe oficio al ministro, a fin de que les dé respuesta.<br />	En primer lugar, deseo saber las razones por las cuales la empresa Emac S.A. no siempre entregó recibos a los deudores que pagaron a esa institución de cobranza.<br />	En segundo lugar, en qué situación han quedado las deudas que, a pesar de haber sido pagadas a Emac S.A. en 1994, fueron licitadas por equivocación aproximadamente a un 50 por ciento de su valor en 1995 y por qué la institución bancaria que adquirió la cartera sigue efectuando los trámites de cobranza contra los deudores, como si no hubiese pago alguno.<br />	En tercer lugar, deseo precisar la pérdida de Corfo y la ilegítima utilidad para Emac S.A., porque el señor ministro no comprendió el punto a través de mi intervención. La situación se origina en un caso como el explicado. Emac S.A. recibió en 1994 el pago de prácticamente el ciento por ciento de la deuda; no ingresa esos valores a la Corfo, lo que constituye una fuente de ganancias ilícita e ilegítima. Posteriormente, la Corfo licitó la cartera y obtuvo el 50 por ciento de su valor; es decir, en lugar de obtener 100 -que ya había sido pagado a Emac- obtuvo 50. Ahí se produjo la pérdida a que hice mención en mi intervención de septiembre.<br />	En cuarto lugar, al parecer no a todos los deudores, como dice el Ministro, se les ofreció la opción de prepagar sus deudas de acuerdo con el valor de licitación, puesto que algunos pagaron el ciento por ciento de la deuda a Emac S.A. y todavía no se les ha devuelto el valor que correspondería; no se les ha hecho ninguna escritura de cancelación ni documento de alzamiento de garantías correspondientes.<br />	Hay varios deudores que pagaron entre la fecha de corte para hacer la licitación -30 de noviembre de 1994- y el día de la licitación. Estos valores, según el Vicepresidente de Corfo, deberían haber sido entregados a la institución bancaria que se adjudicó la cartera. Sin embargo, ello no ha ocurrido, porque, de lo contrario, el banco no seguiría cobrando en forma judicial las deudas.<br />	Quiero aclarar al Vicepresidente de Corfo que estoy en conocimiento de casos en los cuales no siempre la Corfo ha devuelto los valores que se pagaron de más, a personas que optaron por pagar sólo el valor licitado por la institución bancaria.<br />	En cuanto a la individualización que me pide el Ministro de los ex deudores, creo que él tiene mejores fuentes para recabar estos antecedentes, ya que puede solicitarlos a Emac, a la Corfo o a la institución bancaria que se adjudicó la cobranza, porque los deudores han reclamado por escrito, incluso han actuado abogados para tratar de recuperar los valores que se les están cobrando y, fundamentalmente, para tratar de conseguir el alzamiento de las garantías, puesto que todo parte porque Emac, en un principio, no entregó los recibos y, por lo tanto, no existirían los suficientes comprobantes para demostrar que los pagos se hicieron efectivamente.<br />	Por lo expuesto, solicito que se envíe oficio al Ministro Vicepresidente de Corfo, con copia de mi intervención, para pedir información adicional al respecto.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Se enviará la intervención de su Señoría con la solicitud de información correspondiente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178"><TITULO>MEDIDAS RESPECTO DE OLEODUCTO DAÑADO EN QUILPUÉ. Oficios.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Tiene la palabra el Diputado señor Longton.<br /><br />	El señor LONGTON.- Señor Presidente, a poco más de dos meses de haberse producido derrame de gasolina de un oleoducto que cruza la ciudad de Quilpué, aún sigue la incertidumbre en esta población.<br />	Por ello, pido que se oficie a la Corte Suprema, a fin de que instruya, a la brevedad, a la Corte de Apelaciones de Valparaíso la resolución de un recurso de protección que presentó la municipalidad de Quilpué hace dos meses.<br />	En segundo lugar, solicito que se oficie al Ministerio de Economía, poniendo énfasis en que la contestación sea la que realmente solicita este diputado y que la opinión pública quiere saber: si dicho oleoducto reviste la seguridad necesaria para la población de Quilpué.<br />	En tercer lugar, pido que se oficie a Ministerio del Interior, a fin de que se haga parte en una situación que hoy preocupa aún mucho más. El oleoducto sigue funcionando sin saberse si se hicieron las reparaciones y los niveles de seguridad de las que se hubieren efectuado.<br />	Además, hay un anuncio de los ejecutivos de Sonacol de que se construirá un oleoducto paralelo al antiguo, con una inversión que supera los 30 millones de dólares.<br />	La gente se pregunta por qué se invierte una cantidad tan grande en un lugar donde, a todas luces, hay una densidad poblacional muy alta y existe la posibilidad de que sucedan accidentes de la naturaleza que lamentamos hace poco más de dos meses.<br />	También solicito que se oficie al Ministerio de Economía, a fin de que intervenga para que Sonacol indemnice a tres medianas empresas que tuvieron que cerrar y rematar su maquinaria por la inundación que sufrieron sus dependencias debido a la gasolina que derramó el oleoducto.<br />	He dicho.<br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Señor diputado, el primer oficio no es procedente, porque significaría intervenir en una causa que está siendo conocida por los tribunales de justicia.<br />	Los otros dos oficios serán despachados en los términos requeridos por su Señoría.<br />	Ofrezco la palabra.<br />	Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79"><TITULO>PRIVATIZACIÓN DE LAS EMPRESAS SANITARIAS.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-En el turno del Comité del Partido Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /><br />	El señor ORPIS.- Señor Presidente, hace algunos días, el consejo de la Democracia Cristiana rechazó el proyecto enviado al Parlamento por el Presidente de la República, cuya finalidad es privatizar las empresas sanitarias. Este hecho se sumó a las declaraciones públicas de la mayoría de los diputados de la Concertación en el mismo sentido.<br />	En definitiva, ello significa que, por lo menos hasta ayer, los partidos de la Concertación rechazan este proyecto enviado por su propio Gobierno.<br />	Considero particularmente grave lo ocurrido, por las siguientes razones.<br />	Hace poco tiempo, el Presidente de la República estableció como prioridad de su Gobierno modernizar al Estado.<br />	En ese esquema, y con el propósito de superar el déficit en infraestructura portuaria, aeroportuaria y sanitaria, y a fin de evitar la utilización de recursos públicos, se hace un llamado al sector privado para que invierta y así el Estado concentre sus recursos en sectores donde es insustituible, como en el caso de la superación de la pobreza.<br />	En virtud de dicha propuesta, se envió al Parlamento un conjunto de proyectos de ley que constituyen la base de dicha modernización. En el caso de las sanitarias, en vez de dar curso a la propuesta presidencial, desde las propias filas de la Concertación, es rechazada en la Cámara de Diputados y por el principal partido oficialista.<br />	Desde ya queda de manifiesto una falta de coordinación. Cuesta pensar que en proyectos de esta envergadura, en que el Presidente tiene jugado su prestigio personal, no se evalúe la viabilidad de este tipo de iniciativas al interior de las colectividades de la Concertación antes de ser enviado al Parlamento.<br />	En segundo término, queda en tela de juicio la capacidad política del Gobierno para sacar adelante proyectos modernizadores.<br />	En tercer término, el Presidente de la República, como máxima autoridad del país, va perdiendo credibilidad ante la ciudadanía y los agentes económicos, tanto nacionales como extranjeros. Los anuncios se hacen a través de discursos, pero las iniciativas se concretan a través de leyes y si esto último no ocurre, tales discursos no pasan de ser una manifestación de buenas intenciones.<br />	Las coaliciones de gobierno tienen sentido en la medida en que estén de acuerdo en aspectos fundamentales. De lo contrario, pierden toda validez, porque simplemente pasan a ser una alianza de carácter electoral, sin capacidad para gobernar, salvo que se dediquen a administrar.<br />	Tengo la certeza de que lo ocurrido está fuertemente influenciado por lo sucedido en la Empresa de Agua Potable Lo Castillo. Sin embargo, cuando se abordan temas de esta envergadura el “negrito de Harvard” no puede ser la justificación para echar pie atrás, porque eso sólo demostraría que las convicciones son muy débiles.<br />	He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Claudio" DIPUTADOValue="805"><TITULO>CONCESIÓN EN FAVOR DEL SINDICATO DE PESCADORES ARTESANALES DE LA COMUNA CURACO DE VÉLEZ. Oficio.</TITULO><br /><br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Tiene la palabra el Diputado señor Alvarado.<br /><br />	El señor ALVARADO.- Señor Presidente, es de todos conocido que una de las actividades principales en la zona sur austral del país, especialmente en la Isla Grande de Chiloé, provincia de Palena, la constituye la pesca artesanal. Una vez que la actividad extractiva de productos del mar paulatinamente ha ido decayendo; fomentada por la misma autoridad, han ido surgiendo las posibilidades de obtener concesiones de acuicultura para que de esta forma se comience a sembrar el mar y los pescadores artesanales tengan un sustento en su futuro.<br />	Así, a lo largo y ancho de la provincia nacieron diferentes organizaciones de pescadores artesanales para obtener estas concesiones, fundamentalmente orientadas al cultivo de algas marinas.<br />	Hoy quiero referirme a una situación especial que está afectando a un sindicato de pescadores artesanales constituido en la comuna de Curaco de Vélez que, con mucho esfuerzo, logró reunir la información y los recursos para postular a una concesión. Resulta que un trámite que ellos inician formalmente el 19 de enero de 1995, posteriormente, sin mediar acción alguna de sus dirigentes, los antecedentes aparecen retirados del Sernap y se ven obligados a iniciar nuevamente la tramitación en julio de 1996.<br />	Pero, ¿cuál es lo grave de esta situación? No habiendo ellos retirado su solicitud de acuicultura, surgen nuevos interesados que hoy tienen a este sindicato sufriendo las consecuencias de perder un área de mar que han estado trabajando durante muchos años y que, en mérito de su organización, querían formalizar.<br />	Por lo anterior, solicito que se envíe un oficio al Sernap, con el propósito de que se aclaren las razones y las circunstancias de por qué la solicitud ingresada el 19 de enero de 1995 por el Sindicato de Trabajadores Independientes de Pescadores Artesanales de la comuna de Curaco de Vélez fue retirada, quién la retiró y de qué manera se puede subsanar este grave daño que hoy se está haciendo a estas personas, que en su conjunto agrupan a 170 ciudadanos y que involucran aproximadamente a 950 personas que viven de esta actividad del mar.<br />	He dicho.<br />	El señor ARANCIBIA (Vicepresiden-te).-Se enviará el oficio en la forma solicitada por su Señoría.<br />	En el turno del Comité del Partido Por la Democracia, ofrezco la palabra.<br /><br />	Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES>
    <FIN_SESION>	Por haberse cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /><br />	-Se levantó la sesión a las 13.29 horas.<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION>
    <br />
    <DOCUMENTOS_CUENTA>VIII. DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br /><br /><br />1.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República. Otorga asignaciones y bonificaciones a personal del sector salud. (boletín Nº 1957-11)<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Los gobiernos de la Concertación han mostrado en los hechos una especial preocupación por el sector de la salud pública y de quienes trabajan en ella. El gasto público en salud se ha duplicado entre 1990 y 1996, pasando de un nivel de 360 mil millones de pesos en 1990 a uno de casi 800 mil millones en 1996. Del mismo modo, la remuneración promedio de los trabajadores de la salud pública prácticamente se ha duplicado en el mismo período.<br />	El objetivo principal que tiene el Gobierno en el sector salud, es mejorar la atención de salud tanto en la calidad de los servicios prestados, como en su oportunidad y eficiencia.<br />	Dicho objetivo exige fortalecer y modernizar nuestro sistema público de salud. El Gobierno entiende que los trabajadores constituyen un factor esencial para la materialización de este objetivo. El país requiere de un personal de salud motivado, capacitado y adecuadamente remunerado.<br />	De ahí que la modernización y fortalecimiento del sector público de salud pasa por una política de recursos humanos que garantice el adecuado reconocimiento y materialización de la vocación de servicio de los trabajadores, así como sus valores y los de la propia institución, el uso eficiente de la infraestructura y el equipamiento, el perfeccionamiento de los niveles tecnológicos y de las oportunidades de capacitación, así como remuneraciones dignas para quienes se desempeñen en él.<br />	El gobierno considera que la atención de salud debe orientarse a terminar con las situaciones de inequidad, dirigiendo sus esfuerzos hacia los más pobres y susceptibles de enfermar y hacia los más vulnerables de sufrir daños en la salud. Dicho compromiso está íntimamente vinculado a la eficiencia en la gestión, toda vez que los recursos limitados del país, administrados eficientemente, se convierten en herramienta esencial para hacer posible la equidad y mejorar la calidad de los servicios.<br />	El principio de equidad en salud, con eficiencia y calidad, debe ser ampliamente compartido por cada uno de los integrantes del sistema nacional de servicios de salud. Ello requiere reforzar en el personal de salud, sin excepción, el valor del trabajo bien hecho.<br />	Por eso, corresponde a los trabajadores de las instituciones de salud intensificar su contribución a este principio a través del trabajo cada vez más esmerado, respetuoso y cordial.<br />	Tales criterios fueron esbozados en el programa de la Concertación de Partidos Por la Democracia, que vincula remuneraciones con productividad y calidad. El Nº 17 de dicho programa, señala que es “indispensable ligar los sistemas de remuneraciones a los niveles de productividad y calidad de los servicios, establecer incentivos económicos a nivel individual y colectivo, promover la excelencia, permitir la movilidad e invertir fuertemente en capacitación. Todo ello debe plasmarse en una nueva política hacia los profesionales y trabajadores de la salud.”<br />	Todo lo anterior explica y fundamenta que el proyecto de ley que someto a vuestra consideración establezca dos tipos de beneficios: una asignación de estímulo por experiencia y desempeño para los servicios de salud y una bonificación para los demás órganos integrantes del sistema de salud. Adicionalmente, para estos últimos, asociado a un programa anual de mejoramiento de la gestión, se les otorga una bonificación por desempeño institucional.<br /><br />I. ASIGNACIÓN DE ESTÍMULO POR EXPERIENCIA Y DESEMPEÑO FUNCIONARIO.<br /><br />	Esta asignación tiene las siguientes características.<br />1.	Se trata de una asignación de estímulo por experiencia y desempeño individual. En efecto, la asignación que se otorga es equivalente a un porcentaje por cada tres años de servicios efectivos cumplidos al 31 de diciembre del año anterior, con un máximo de treinta años, tomando en cuenta las calificaciones que hayan obtenido los funcionarios en el proceso calificatorio inmediatamente anterior al pago del beneficio. Específicamente la asignación es de un 3,5% para los funcionarios pertenecientes al 33% mejor evaluado de cada planta; de un 2% para los funcionarios que sigan a los anteriores, en orden descendente de evaluación, hasta completar el 67%; y de un 1,0% para los funcionarios restantes, hasta completar el 100% de los funcionarios sujetos a evaluación.<br />	Lo anterior implica que la asignación se calculará año a año de acuerdo a la relación que exista entre calificación y trienios. Ello hace de esta asignación un asunto de índole individual, no colectivo.<br />2.	El porcentaje respectivo de la asignación se calculará sobre el sueldo base del grado en que esté nombrado o contratado el funcionario, sumando las asignaciones de los artículos 17 y 19 de la Ley Nº 19.185 y la asignación de responsabilidad superior otorgada por el D.L. Nº 1.770, de 1977.<br />3.	Se pagará al personal de planta y de contrata de los servicios de salud a que se refieren el D.L. Nº 2.763 de 1979, y la ley Nº 19.414, regidos por el Estatuto Administrativo y la Escala Única de Sueldos, excluido el Servicio de Salud Metropolitano del Ambiente. Sin embargo, no tienen derecho a este beneficio los funcionarios que no hayan sido calificados en el año inmediatamente anterior, salvo los miembros de las Juntas Calificadoras Centrales que sí tendrán derecho a este beneficio. Tratándose de los delegados del personal ante las juntas calificadoras y los directores de las asociaciones de funcionarios -que tienen derecho a la asignación- se les considerará su calificación anterior, a menos que soliciten ser calificados. Tampoco tienen derecho a esta asignación los funcionarios calificados en lista 3, Condicional, o 4, de Eliminación. Finalmente, son excluidos de la asignación los funcionarios que hubieren sido objeto de alguna medida disciplinaria, pero sólo a contar de la aplicación de la sanción y por el lapso que reste para completar el período anual respectivo.<br />4.	La asignación se pagará a los funcionarios en servicio a la fecha de pago.<br />5.	La asignación se pagará en cuatro cuotas, en los meses de marzo, junio, septiembre y diciembre de cada año. El monto a pagar será equivalente al valor acumulado en el trimestre respectivo como resultado de la aplicación mensual de los porcentajes ya señalados.<br />	Sin embargo, no tienen derecho al pago de la cuota respectiva quienes hayan tenido descuentos de sus remuneraciones por inasistencias injustificadas.<br />6.	La asignación es tributable e imponible sólo para efectos de salud y pensiones.<br />7.	No sirve de base de cálculo para la determinación de ninguna remuneración o beneficio.<br /><br />II. BONIFICACIÓN DE ESTÍMULO POR DESEMPEÑO FUNCIONARIO.<br /><br />	El segundo beneficio que otorga este proyecto de ley, es una bonificación por desempeño funcionario, que tiene las siguientes características:<br />1.	Sólo tiene derecho a ella el personal de planta y a contrata que, cumpliendo ciertos requisitos, preste sus servicios en la Subsecretaría del Ministerio de Salud, en el Fondo Nacional de Salud, en el Instituto de Salud Pública de Chile, en la Central de Abastecimiento del Sistema Nacional de Servicios de Salud, en el Servicio de Salud Metropolitano del Ambiente y en la Superintendencia de Instituciones de Salud Previsional, regidos por el Estatuto Administrativo y la Escala Única de Sueldos o por el decreto ley Nº 3.551, de 1981, según corresponda.<br />2.	Se pagará anualmente al 30% de los funcionarios de cada planta de mejor calificación durante el año anterior. Las calificaciones que se tomarán en cuenta serán aquellas determinadas conforme al Estatuto Administrativo. Durante el año 1997, se considerarán los resultados del proceso calificatorio correspondiente al año 1996.<br />	Para tener derecho al beneficio, los funcionarios deberán estar calificados en lista Nº 1 o en lista Nº 2.<br />3.	Es equivalente a un porcentaje calculado sobre la suma del sueldo base del grado en que esté nombrado o contratado el funcionario, más ciertas asignaciones. Tratándose de la Superintendencia de Isapres, se incluye la asignación de fiscalización. Para todos los demás servicios, a dicha suma mensual se le debe agregar la asignación profesional a que se refiere el artículo 19 de la Ley Nº 19.185, la asignación del artículo 17 de la misma ley y la asignación de responsabilidad superior otorgada por el DL Nº 1.770, de 1977.<br />	Dicho porcentaje se calcula conforme a tramos decrecientes. Por una parte, 10% para el quince por ciento de los funcionarios de cada planta de personal mejor evaluados, separadamente, por la Junta Calificadora Central y por cada una de las Juntas Calificadoras Regionales, o por varias de ellas conjuntamente. Por la otra, 5% para los funcionarios que les sigan en orden descendente de evaluación, hasta completar el 30% de los mejor evaluados de cada planta.<br />4.	Los beneficiarios de la bonificación sólo tienen derecho a recibirla durante el año inmediatamente siguiente al del respectivo proceso calificatorio.<br />5.	La bonificación será pagada sólo a los funcionarios en servicio a la fecha del pago.<br />	No tienen derecho a esta bonificación quienes no hayan sido calificados por cualquier causa en el respectivo período ni quienes hayan tenido un desempeño efectivo en su servicio de origen inferior a seis meses. Dichos funcionarios no serán considerados para los efectos de calcular el 30% de cada planta de mejor calificación.<br />	Tampoco tienen derecho a percibir esta bonificación quienes hayan sido objeto de alguna medida disciplinaria, pero sólo a contar de la aplicación de dicha medida y por el lapso que reste para completar el período anual respectivo.<br />6.	La bonificación será pagada en cuatro cuotas en los meses de marzo, junio, septiembre y diciembre del año en que comience a regir el escalafón del servicio.<br />	El monto por pagar en cada cuota será equivalente al valor acumulado en el trimestre respectivo.<br />	Sin embargo, no tienen derecho a la cuota respectiva quienes hayan tenido descuentos de sus remuneraciones por inasistencias injustificadas en el trimestre inmediatamente anterior al mes en que correspondería efectuar el pago.<br />7.	La bonificación no será considerada remuneración para ningún efecto legal; tampoco será imponible. No obstante, para fines tributarios, se considerará renta, del Nº 1 del artículo 42 de la Ley sobre Impuesto a la Renta.<br /><br />III. BONIFICACIÓN POR DESEMPEÑO INSTITUCIONAL.<br /><br />	El proyecto establece que la Subsecretaría de Salud, el Fondo Nacional de Salud, el Instituto de Salud Pública de Chile, la Central de Abastecimiento del Sistema Nacional de Servicios de Salud, el Servicio de Salud Metropolitano del Ambiente y la Superintendencia de Isapres, deberán tener anualmente un programa de mejoramiento de la gestión del respectivo servicio para el año calendario siguiente. Dicho programa le fijará el Ministerio de Salud a propuesta de los Jefes de Servicio ya señalados, mediante decreto.<br />	Dicho programa deberá especificar metas de eficiencia y de calidad de los servicios proporcionados a los usuarios. Las metas deberán establecerse para cada servicio, sin perjuicio que puedan fijarse metas específicas a determinadas áreas de actividad, unidades orgánicas o direcciones regionales.<br />	El proyecto agrega que corresponderá al Ministerio de Salud ejercer el control del cumplimiento de las metas respecto de cada servicio.<br />	La importancia de dichas metas, entre otras razones, es que su cumplimiento en el año precedente, dará derecho a una bonificación por desempeño institucional, cuyas características son las siguientes:<br />1.	Sólo tienen derecho a ella los funcionarios de planta y a contrata pertenecientes a dichos servicios.<br />2.	El porcentaje de la bonificación se establecerá por decreto del Ministerio de Salud, anualmente para cada servicio y para sus áreas, unidades o direcciones regionales.<br />3.	No puede exceder el 10% de la suma de las siguientes remuneraciones. Por una parte, tratándose de la Superintendencia de Isapres, del sueldo base más la asignación de fiscalización. Por la otra, del sueldo base más la asignación de los artículos 17 y 19 de la Ley  Nº 19.185 y la asignación de responsabilidad superior del D.L. Nº 1.770, de 1977, en los demás servicios.<br />4.	Se calculará sobre las referidas remuneraciones percibidas mensualmente por cada beneficiario en el año calendario precedente.<br />5.	Se paga de una sola vez, a más tardar el 31 de marzo de cada año.<br />6.	La bonificación es de naturaleza tributable e imponible sólo para efectos de salud y pensiones.<br />7.	No tienen derecho a percibir esta bonificación, el 10% de los funcionarios peor calificados de conformidad con las disposiciones del Estatuto Administrativo y quienes hayan tenido descuentos de sus remuneraciones por inasistencias injustificadas.<br />8.	Esta bonificación deberá pagarse a contar del año 1998 respecto de aquellos servicios que, a más tardar durante el curso del primer semestre de 1997, se les hubieren fijado las metas a alcanzar durante este último año.<br />	En la primera oportunidad que se pague la bonificación, el porcentaje de la misma no podrá exceder del 5% de la suma de las remuneraciones que se consideran para su cálculo, devengadas durante el período de que se trate.<br /><br />IV. BONIFICACIÓN EXTRAORDINARIA.<br /><br />	El proyecto también establece una bonificación extraordinaria, por una sola vez, que se caracteriza por lo siguiente:<br />1.	Sólo tienen derecho a ella los funcionarios de planta y a contrata que trabajen en la Subsecretaría de Salud, en el Fondo Nacional de Salud, en el Instituto de Salud Pública, la Central de Abastecimiento del Sistema Nacional de Servicios de Salud, en el Servicio de Salud Metropolitano del Ambiente y la Superintendencia de Isapres.<br />2.	Sólo se pagará por una vez, en el mes de marzo de 1997.<br />3.	Asciende al 4,75% de las remuneraciones, incluyendo las asignaciones de fiscalización, tratándose de la Superintendencia de Isapres y la asignación de los artículos 17 y 19 de la Ley Nº 19.185 y la del DL Nº 1.770, de 1977, en los demás casos.<br />4.	Es tributable e imponible.<br />5.	No tienen derecho a ella quienes se encuentren en el 10% peor calificado y quienes hayan tenido descuentos de sus remuneraciones por inasistencias injustificadas.<br />	En definitiva, con este proyecto, el Ejecutivo propone establecer incentivos económicos a nivel individual y colectivo para el personal de salud, buscando promover con ello la excelencia, calidad y productividad del sector.<br />	En mérito de lo anteriormente expuesto, tengo el honor de someter a la consideración del honorable Congreso Nacional, para ser tratado en la actual Legislatura Extraordinaria de Sesiones, con urgencia en todos sus trámites constitucionales, -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado- la que, para los efectos de lo dispuesto en la Ley Nº 18.918 Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “suma”, el siguiente<br /><br />Proyecto de ley:<br />	“Artículo 1º.- Establécese, a contar del 1º de enero de 1997, para el personal de planta y a contrata de los Servicios de Salud a que se refieren el decreto ley Nº 2.763, de 1979 y la ley Nº 19.414, regidos por la ley Nº 18.834 y el decreto ley Nº 249, de 1974, excluido el Servicio de Salud Metropolitano del Ambiente, una asignación de estímulo por experiencia y desempeño funcionario, la que se regulará por las normas que se pasan a expresar:<br />a)	La asignación se determinará aplicando los porcentajes que más adelante se señalan a la suma mensual del sueldo base del grado en que esté nombrado o contratado el funcionario, más la asignación del artículo 17 de la ley Nº 19.185, la asignación profesional del artículo 19 de la ley Nº 19.185 y la asignación de responsabilidad superior otorgada por el decreto ley Nº 1.770, de 1977.<br />b)	La asignación será equivalente a los siguientes porcentajes por cada tres años de servicios efectivos cumplidos al 31 de diciembre del año anterior al de su concesión, en calidad de planta o a contrata en los Servicios de Salud, o de sus antecesores legales, con un máximo de 30 años.<br />i)	3,5% para los funcionarios pertenecientes al 33% mejor evaluado de cada planta.<br />ii)	2% para los funcionarios que sigan a los anteriores, en orden descendente de evaluación, hasta completar el 67%.<br />iii) 1% para los funcionarios que sigan a los anteriores, en orden descendente de evaluación, hasta completar el 100%.<br />c)	Para estos efectos se considerará el resultado de las calificaciones que hayan obtenido los funcionarios, en conformidad con las disposiciones de la ley Nº 18.834, en el proceso calificatorio del año inmediatamente anterior al del pago del beneficio.<br />d)	En caso de producirse empate en los puntajes de calificación entre varios funcionarios de una misma planta, y cuando ello impida determinar qué porcentaje del beneficio le corresponde a cada funcionario, las juntas calificadoras centrales dirimirán dichos empates. Un Reglamento, aprobado por Decreto Supremo del Ministerio de Salud, el que también deberá ser suscrito por el Ministro de Hacienda, determinará los procedimientos y criterios que deberán observar las juntas para estos efectos.<br />e)	No tendrán derecho al beneficio los funcionarios que hayan sido calificados en lista 3, Condicional, o en lista 4, de Eliminación, y los que no hayan sido calificados por cualquier motivo en el mismo período. No obstante, los miembros de las juntas calificadoras centrales tendrán derecho al beneficio conforme al numeral ii) de la letra b) de este artículo.<br />	A los delegados del personal ante las juntas y a los directores de las asociaciones de funcionarios se les considerará para estos efectos su calificación anterior, a menos que soliciten ser calificados en conformidad a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 29 de la ley  Nº 18.834 o en el inciso tercero del artículo 25 de la ley Nº 19.296.<br />f)	Los funcionarios con derecho a percibir el beneficio que sean sancionados con alguna de las medidas disciplinarias indicadas en el artículo 116 de la ley Nº 18.834 serán excluidos del pago de la asignación a contar de la aplicación de la sanción y por el lapso que reste para completar el período anual respectivo.<br />g)	El funcionario que por ascenso o cualquier otro motivo cambie de grado con posterioridad al afinamiento del proceso calificatorio, percibirá la asignación en relación a las remuneraciones que estaba percibiendo en el cargo en que fue calificado, sin perjuicio de los reajustes legales de remuneraciones que pudieren corresponderle.<br />h)	La asignación será pagada a los funcionarios en servicio a la fecha de pago en cuatro cuotas, en los meses de marzo, junio, septiembre y diciembre de cada año. Con todo, no tendrán derecho al pago de la cuota respectiva quienes hayan tenido descuentos de sus remuneraciones por inasistencias injustificadas, por aplicación del artículo 66 de la ley Nº 18.834, en el trimestre inmediatamente anterior al mes en que correspondería efectuar el pago. El monto a pagar en cada cuota será equivalente al valor acumulado en el trimestre respectivo como resultado de la aplicación mensual de los porcentajes establecidos en la letra b) precedente.<br />	Artículo 2º.- La asignación a que se refiere el artículo 1º será tributable e imponible sólo para efectos de salud y pensiones y no servirá de base de cálculo para la determinación de ninguna remuneración o beneficio remuneratorio.<br />	Para determinar las imposiciones e impuestos a que se encuentra afecta, se distribuirá su monto en proporción a los meses que comprenda el período a que corresponda y los cuocientes se sumarán a las respectivas remuneraciones mensuales. Con todo, las imposiciones se deducirán de la parte que, sumada a las respectivas remuneraciones mensuales, no exceda del límite máximo de imponibilidad.<br />	Artículo 3º.- Establécese, para el personal de planta y a contrata de la Subsecretaría del Ministerio de Salud, del Servicio de Salud Metropolitano del Ambiente, del Fondo Nacional de Salud, del Instituto de Salud Pública de Chile, de la Central de Abastecimiento del Sistema Nacional de Servicios de Salud y de la Superintendencia de Instituciones de Salud Previsional, regidos por la ley Nº 18.834 y el decreto ley Nº 249, de 1974 o por el decreto ley Nº 3.551, de 1981, según corresponda, una bonificación de estímulo por desempeño funcionario.<br />	Dicha bonificación se regulará por lo dispuesto en el artículo 11 de la ley Nº 19.479.<br />	Con todo, respecto de las remuneraciones a que se refiere la letra c) del citado artículo, éstas serán aplicables a los funcionarios de la Superintendencia de Instituciones de Salud Previsional, y en cuanto a las demás instituciones mencionadas en el inciso primero de la presente disposición, se considerarán para tales efectos la suma del sueldo base del grado en que esté nombrado o contratado el funcionario más la respectiva asignación profesional a que se refiere el artículo 19 de la ley Nº 19.185, la asignación del artículo 17 de la Ley Nº 19.185 y la asignación de responsabilidad superior otorgada por el decreto ley Nº 19.770 de 1977.<br />	Asimismo, respecto a las juntas calificadoras a que hace referencia el artículo 11 antes citado, se estará a las juntas que se constituyan en cada uno de los Servicios de conformidad a las normas que les sean aplicables, y no obstante lo dispuesto en la letra k) de dicha disposición, en caso de empates se aplicará lo dispuesto en la letra d) del artículo 1º de esta ley.<br />	La limitación dispuesta en la letra h) del artículo 1º del presente cuerpo legal, se aplicará también al pago del beneficio de que trata el presente artículo.<br />	Artículo 4º.- El Subsecretario de Salud y los Jefes Superiores del Servicio de Salud Metropolitano del Ambiente, del Fondo Nacional de Salud, del Instituto de Salud Pública de Chile, de la Central de Abastecimiento del Sistema Nacional de Servicios de Salud y de la Superintendencia de Instituciones de Salud Previsional, propondrán cada año al Ministro de Salud un programa anual de mejoramiento de la gestión del respectivo Servicio para el año calendario siguiente. Dicho programa especificará metas de eficiencia institucional y de calidad de los servicios proporcionados a los usuarios.<br />	Por su parte, el Ministro de Salud, en base a dichos antecedentes y mediante uno o más decretos, los que también serán suscritos por el Ministro de Hacienda, fijará las metas definitivas a alcanzar en cada año por cada Servicio. Además, podrá fijar metas específicas a determinadas áreas de actividad, unidades orgánicas o Direcciones Regionales del respectivo Servicio.<br />	Corresponderá al Ministro de Salud ejercer el control del cumplimiento de las metas respecto de cada Servicio.<br />	Anualmente, el cumplimiento de las metas del año precedente dará derecho a los funcionarios de planta y a contrata pertenecientes al correspondiente Servicio, a una bonificación por desempeño institucional de hasta el 10% de la suma de las siguientes remuneraciones: sueldo base y asignación de fiscalización en el caso de la Superintendencia de Instituciones de Salud Previsional, y sueldo base, asignación del artículo 17 de la Ley Nº 19.185; asignación profesional a que se refiere el artículo 19 de la Ley Nº 19.185 y asignación de responsabilidad superior otorgada por el Decreto Ley Nº 1.770 de 1977, respecto de los demás Servicios antes referidos.<br />	Dicha bonificación se calculará sobre las referidas remuneraciones percibidas mensualmente por cada funcionario beneficiario en el año calendario precedente al del pago; se pagará de una sola vez, a más tardar el 31 de marzo de cada año, y será tributable e imponible sólo para efectos de salud y pensiones.<br />	Para la determinación de las imposiciones e impuestos a que estará afecta esta bonificación, se aplicará lo dispuesto en el inciso segundo del artículo segundo de esta ley.<br />	No tendrá derecho a percibir la bonificación de que trata este artículo, respecto de cada planta de personal, el 10% de los funcionarios peor calificados de conformidad con las disposiciones del párrafo 3º del Título II de la ley Nº 18.834, como asimismo, quienes hayan tenido descuentos de sus remuneraciones por inasistencias injustificadas, por aplicación del artículo 66 de dicha ley, en el período que se ha considerado como base de cálculo para esta bonificación. En caso de producirse empate en los puntajes de calificación entre varios funcionarios de una misma planta y cuando ello impida determinar quienes serán excluidos del pago de esta bonificación, corresponderá a las juntas calificadoras centrales dirimir dichos empates, estableciendo los funcionarios que no tendrán derecho a la misma.<br />	El porcentaje a pagar en cada año por concepto de esta bonificación, se establecerá para cada Servicio y para sus áreas, Unidades o Direcciones Regionales, si así procediere, mediante decreto del Ministerio de Salud, el que también deberá ser suscrito por el Ministro de Hacienda.<br />	El reglamento, que será aprobado por decreto supremo del Ministerio de Salud y suscrito, además, por el Ministro de Hacienda, establecerá los mecanismos de control y evaluación de las metas; la forma de medir y ponderar los distintos elementos o indicadores a considerar; la manera de determinar los distintos porcentajes de la bonificación; los procedimientos y el calendario de elaboración, fijación y evaluación de las metas a alcanzar, y toda otra norma necesaria para la adecuada concesión de este beneficio.<br /><br />ARTÍCULOS TRANSITORIOS<br /><br />	Artículo 1º.- Las normas del artículo 3º entrarán a regir a contar del 1º de enero de 1997, sobre la base de los resultados del proceso calificatorio correspondiente al año 1996.<br />	Artículo 2º.- La bonificación de desempeño institucional a que se refiere el artículo 4º, podrá pagarse a contar del año 1998 respecto de aquellos Servicios que, a más tardar, durante el curso del primer semestre del año 1997, se les hubieren fijado las metas a alcanzar durante este último año. En este caso, la bonificación se pagará de una sola vez en el mes de marzo de 1998 y se calculará sobre las remuneraciones a que se refiere el inciso cuarto del artículo 4º de esta ley, percibidas durante el segundo semestre del año 1997.<br />	Durante el segundo semestre de 1997, sólo se podrán fijar metas para ser cumplidas en el año 1998.<br />	En la primera oportunidad en que se pague la bonificación por desempeño institucional en algunas de las entidades afectas, el porcentaje de la misma no podrá exceder del 5% de la suma de las remuneraciones a que se refiere el inciso cuarto del artículo 4º de esta ley, devengadas durante el período de que se trate.<br />	Artículo 3º.- Autorízase el pago por una sola vez, en el mes de marzo de 1997, a los funcionarios de planta y a contrata de las instituciones mencionadas en el inciso primero del artículo 3º, que se encuentren en servicio a esa fecha, de una bonificación no imponible ascendente al 4,75% de las remuneraciones a que se refiere el inciso cuarto del artículo 4º de esta ley, percibidas durante el año 1996.<br />	La exclusión a que se refiere el inciso séptimo del artículo 4º se hará extensiva a la concesión de esta bonificación.<br />	Para efectos tributarios, esta bonificación se regirá por las reglas señaladas sobre la materia para la asignación por desempeño institucional en el artículo 4º.<br />	Artículo 4º.- El mayor gasto que represente la aplicación de esta ley para el año 1997 será financiado con los recursos contemplados en el presupuesto vigente de los Servicios de Salud. No obstante, el Ministro de Hacienda, con cargo al ítem 50-01-03-25-33.104 de la partida presupuestaria Tesoro Público, podrá suplementar dicho presupuesto en la parte del gasto que no pudieren financiar con sus recursos.”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; ALEX FIGUEROA MUÑOZ, Ministro de Salud; EDUARDO ANINAT URETA, Ministro de Hacienda; JORGE ARRATE MAC NIVEN, Ministro del Trabajo y Previsión Social.”<br /><br /><br />2.	Mensaje de S.E. el Presidente de la República. Aprueba Convenio Nº 151 de la Organización Internacional del Trabajo. (boletín Nº 1958-10)<br /><br />“Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	El Supremo Gobierno, durante los últimos años, ha desarrollado diversas políticas tendientes a modernizar la función pública, con el propósito de adecuarla a las exigencias y necesidades del nivel de desarrollo económico y social que ha alcanzado el país.<br />	Un aspecto fundamental de tales políticas lo constituye la modernización de las relaciones laborales en la Administración Pública. En efecto, como lo demuestra la experiencia internacional, la calidad del Servicio Público se encuentra directamente vinculada con la existencia de un positivo clima de relaciones entre la Administración y sus funcionarios, lo que a su vez es resultado de la existencia de mecanismos y prácticas orientadas a establecer formas apropiadas de participación de los trabajadores en los campos y materias que les afecten laboralmente.<br />	Para el Gobierno, el concepto de modernización de la función pública se identifica, en consecuencia, tanto con las políticas destinadas a elevar su eficiencia y eficacia como con aquellas destinadas a perfeccionar las modalidades de relaciones laborales. Más aún, considera que ambas dimensiones se requieren mutuamente y que el éxito de una es necesario para el éxito de la otra. Por ello, se presentó al honorable Congreso Nacional, en el año 1992, un proyecto de ley que reconoció a los funcionarios de la Administración del Estado el derecho a constituir asociaciones, a través de las cuales ejercieran formas de participación, el que fue aprobado con un alto consenso. Asimismo, se han desarrollado mecanismos convencionales para acordar los reajustes anuales de remuneraciones y otras materias relacionadas con las condiciones de empleo de los funcionarios públicos. Todo ello ha permitido que la legislación, así como la práctica nacional, se encuentren hoy acordes con el derecho internacional del trabajo.<br />	En efecto, la ley Nº 19.296, publicada el 14 de marzo de 1994, estableció las normas sobre Asociaciones de Funcionarios de la Administración del Estado, reconociéndole a los mismos el derecho de constituir, sin autorización previa, las asociaciones que estimen conveniente, con la sola condición de sujetarse a la ley y a los estatutos de las mismas.<br />	Dicho cuerpo legal dispuso que la afiliación a una asociación de funcionarios será voluntaria, personal e indelegable y dispuso que la asociación adquirirá personalidad jurídica desde el momento del depósito del acta de constitución y de sus estatutos en la respectiva Inspección del Trabajo.<br />	Asimismo, contempla los permisos y las prerrogativas de que gozarán los miembros de los directorios y se reconoce a las asociaciones de funcionarios el derecho de federarse y confederarse.<br />	Respecto a la forma de determinación de materias fundamentales relacionadas con las condiciones de empleo de los funcionarios públicos, en Chile, como se mencionó, desde hace varios años existe la práctica de acordarlas convencionalmente cada año.<br />	Atendido lo anteriormente expuesto, se estima conveniente ratificar por nuestro país el Convenio Nº 151 sobre “La protección del derecho de sindicación y los procedimientos para determinar las condiciones de empleo en la Administración Pública”, aprobado por la Conferencia General de la Organización Internacional del Trabajo el 7 de junio de 1978 en su Sexagésima Cuarta reunión.<br />	El Convenio Nº 151, que se somete a vuestro conocimiento tiene aplicación respecto de las personas empleadas por la administración pública, en la medida que no les afecten otras disposiciones más favorables de otros Convenios Internacionales del Trabajo.<br />	En tal sentido, dispone que las legislaciones nacionales deberán establecer hasta qué grado las garantías establecidas en el convenio de que se trata, son aplicables a los empleados de alto nivel y a los funcionarios de las Fuerzas Armadas y de la Policía.<br />	El Convenio establece los siguientes criterios ordenadores para nuestra legislación:<br />1.	Protección del derecho de sindicación.<br />	Los empleados públicos gozarán de protección adecuada contra todo acto de discriminación antisindical en relación con su empleo, en especial contra todo acto que tenga por objeto condicionar su empleo a que se afilie o deje de ser miembro de una organización de empleados públicos, o despedirlo, o perjudicarlo de cualquier forma a causa de su afiliación a dichas organizaciones o respecto de su participación en las actividades normales de ellas.<br />	En tal sentido, dispone que las organizaciones de empleados públicos deben gozar de independencia respecto de las autoridades públicas y de todo acto de injerencia de ella en su constitución, funcionamiento o administración.<br />2.	Facilidades que deben concederse a las organizaciones de empleados públicos.<br />	Los representantes de las organizaciones reconocidas de funcionarios públicos gozarán de las facilidades que les permita el desempeño de sus funciones durante las horas de trabajo o fuera de ellas, sin que se perjudique el funcionamiento eficaz de la administración.<br />3.	Procedimiento para la determinación de las condiciones de empleo.<br />	Se debe estimular y fomentar el desarrollo y utilización de procedimientos de negociación entre las autoridades públicas competentes y las organizaciones de empleados públicos acerca de las condiciones de empleo o de cualquiera otros métodos que permitan a los empleados públicos participar de la determinación de dichas condiciones.<br />4.	Solución de Conflictos.<br />	La solución de los conflictos que se planteen con motivo de la determinación de las condiciones de empleo, procurarán enmarcarse de acuerdo a las condiciones nacionales por medio de la negociación de las partes o bien mediante procedimientos independientes e imparciales, tales como la mediación, conciliación y el arbitraje de manera tal que inspiren la confianza de los interesados.<br />5.	Derechos civiles y políticos.<br />	El convenio estipula que los empleados públicos, al igual que los demás trabajadores gozarán de los derechos civiles y políticos esenciales para el ejercicio normal del principio de libertad sindical, con reserva solamente de las obligaciones que se deriven de su condición y de la naturaleza de sus funciones.<br />	Por lo anterior, vengo en someter a la consideración del honorable Congreso Nacional, para ser tratado en la actual Legislatura Extraordinaria de Sesiones, con urgencia en todos sus trámites constitucionales, incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley Nº 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, califico de “simple”, el siguiente<br /><br />Proyecto de Acuerdo:<br />	“Artículo único.- Apruébase el Convenio Nº 151, sobre “La Protección del Derecho de Sindicación y los Procedimientos para determinar las condiciones de empleo en la Administración Pública”, adoptado por la Conferencia General de la Organización Internacional del Trabajo congregada en Ginebra el 7 de junio de 1978 en su sexagésima cuarta reunión.”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): EDUARDO FREI RUIZ-TAGLE, Presidente de la República; JOSÉ MIGUEL INSULZA SALINAS, Ministro de Relaciones Exteriores; JORGE ARRATE MAC NIVEN, Ministro del Trabajo y Previsión Social.<br /><br />CONVENIO 151<br />Convenio sobre la protección del derecho de sindicación y los procedimientos <br />para determinar las condiciones de empleo en la administración pública<br /><br />	La Conferencia General de la Organización Internacional del Trabajo:<br />	Convocada en Ginebra por el Consejo de Administración de la Oficina Internacional del Trabajo, y congregada en dicha ciudad el 7 de junio de 1978 en su sexagésima cuarta reunión;<br />	Recordando las disposiciones del Convenio sobre la libertad sindical y la protección del derecho de sindicación, 1948; del Convenio sobre el derecho de sindicación y de negociación colectiva, 1949, y del Convenio y la Recomendación sobre los representantes de los trabajadores, 1971;<br />	Recordando que el Convenio sobre el derecho de sindicación y de negociación colectiva, 1949, no es aplicable a ciertas categorías de empleados públicos y que el Convenio y la Recomendación sobre los representantes de los trabajadores, 1971, se aplican a los representantes de los trabajadores en la empresa;<br />	Tomando nota de la considerable expansión de los servicios prestados por la administración pública en muchos países y de la necesidad de que existan sanas relaciones laborales entre las autoridades públicas y las organizaciones de empleados públicos;<br />	Observando la gran diversidad de los sistemas políticos, sociales y económicos de los Estados Miembros y las diferentes prácticas aplicadas por dichos Estados (por ejemplo, en lo atinente a las funciones respectivas de las autoridades centrales y locales; a las funciones de las autoridades federales, estatales y provinciales; a las de las empresas propiedad del Estado y de los diversos tipos de organismos públicos autónomos o semiautónomos, o en lo que respecta a la naturaleza de la relación de empleo);<br />	Teniendo en cuenta los problemas particulares que plantea la delimitación del campo de aplicación de un instrumento internacional y la adopción de definiciones a los fines del instrumento en razón de las diferencias existentes en muchos países entre el empleo público y el empleo privado, así como las dificultades de interpretación que se han planteado a propósito de la aplicación a los funcionarios públicos de las disposiciones pertinentes del Convenio sobre el derecho de sindicación y de negociación colectiva, 1949, y las observaciones por las cuales los órganos de control de la OIT han señalado en diversas ocasiones que ciertos gobiernos han aplicado dichas disposiciones en forma tal que grupos numerosos de empleados públicos han quedado excluidos del campo de aplicación del Convenio;<br />	Después de haber decidido adoptar diversas proposiciones relativas a la libertad sindical y a los procedimientos para determinar las condiciones de empleo en el servicio público, cuestión que constituye el quinto punto del orden del día de la presente reunión, y<br />	Después de haber decidido que dichas proposiciones revistan la forma de un convenio internacional, <br />	Adopta, con fecha veintisiete de junio de mil novecientos setenta y ocho, el presente Convenio, que podrá ser citado como el Convenio sobre las relaciones de trabajo en la administración pública, 1978;<br /><br />PARTE I. CAMPO DE APLICACIÓN Y DEFINICIONES<br />Artículo 1<br /><br />1.	El presente Convenio deberá aplicarse a todas las personas empleadas por la administración pública, en la medida en que no les sean aplicables disposiciones más favorables de otros convenios internacionales del trabajo.<br />2.	La legislación nacional deberá determinar hasta qué punto las garantías previstas en el presente Convenio se aplican a los empleados de alto nivel que, por sus funciones, se considera normalmente que poseen poder decisorio o desempeñan cargos directivos o a los empleados cuyas obligaciones son de naturaleza altamente confidencial.<br />3.	La legislación nacional deberá determinar asimismo hasta qué punto las garantías previstas en el presente Convenio son aplicables a las fuerzas armadas y a la policía.<br /><br />Artículo 2<br />	A los efectos del presente Convenio, la expresión “empleado público” designa a toda persona a quien se aplique el presente Convenio de conformidad con su artículo 1.<br /><br />Artículo 3<br />	A los efectos del presente Convenio, la expresión “organización de empleados públicos” designa a toda organización, cualquiera que sea su composición, que tenga por objeto fomentar y defender los intereses de los empleados públicos.<br /><br />PARTE II. PROTECCIÓN DEL DERECHO DE SINDICACIÓN<br />Artículo 4<br /><br />1.	Los empleados públicos gozarán de protección adecuada contra todo acto de discriminación antisindical en relación con su empleo.<br />2.	Dicha protección se ejercerá especialmente contra todo acto que tenga por objeto:<br />a)	sujetar el empleo del empleado público a la condición de que no se afilie a una organización de empleados públicos o a que deje de ser miembro de ella;<br />b)	despedir a un empleado público, o perjudicarlo de cualquier otra forma, a causa de su afiliación a una organización de empleados públicos o de su participación en las actividades normales de tal organización.<br /><br />Artículo 5<br />1.	Las organizaciones de empleados públicos gozarán de completa independencia respecto de las autoridades públicas.<br />2.	Las organizaciones de empleados públicos gozarán de adecuada protección contra todo acto de injerencia de una autoridad pública en su constitución, funcionamiento o administración.<br />3.	Se consideran actos de injerencia a los efectos de este artículo principalmente los destinados a fomentar la constitución de organizaciones de empleados públicos dominadas por la autoridad pública, o a sostener económicamente, o en otra forma, organizaciones de empleados públicos con objeto de colocar estas organizaciones bajo el control de la autoridad pública.<br /><br />PARTE III. FACILIDADES QUE DEBEN CONCEDERSE A <br />LAS ORGANIZACIONES DE EMPLEADOS PÚBLICOS<br />Artículo 6<br /><br />1.	Deberán concederse a los representantes de las organizaciones reconocidas de empleados públicos facilidades apropiadas para permitirles el desempeño rápido y eficaz de sus funciones durante sus horas de trabajo o fuera de ellas.<br />2.	La concesión de tales facilidades no deberá perjudicar el funcionamiento eficaz de la administración o servicio interesado.<br />3.	La naturaleza y el alcance de estas facilidades se determinarán de acuerdo con los métodos mencionados en el artículo 7 del presente Convenio o por cualquier otro medio apropiado.<br /><br />PARTE IV. PROCEDIMIENTOS PARA LA DETERMINACIÓN <br />DE LAS CONDICIONES DE EMPLEO<br />Artículo 7<br /><br />	Deberán adoptarse, de ser necesario, medidas adecuadas a las condiciones nacionales para estimular y fomentar el pleno desarrollo y utilización de procedimientos de negociación entre las autoridades públicas competentes y las organizaciones de empleados públicos acerca de las condiciones de empleo, o de cualesquiera otros métodos que permitan a los representantes de los empleados públicos participar en la determinación de dichas condiciones.<br /><br />PARTE V. SOLUCIÓN DE CONFLICTOS<br />Artículo 8<br /><br />	La solución de los conflictos que se planteen con motivo de la determinación de las condiciones de empleo se deberá tratar de lograr, de manera apropiada a las condiciones nacionales, por medio de la negociación entre las partes o mediante procedimientos independientes e imparciales, tales como la mediación, la conciliación y el arbitraje, establecidos de modo que inspiren la confianza de los interesados.<br />PARTE VI. DERECHOS CIVILES Y POLÍTICOS<br />Artículo 9<br /><br />	Los empleados públicos, al igual que los demás trabajadores, gozarán de los derechos civiles y políticos esenciales para el ejercicio normal de la libertad sindical, a reserva solamente de las obligaciones que se deriven de su condición y de la naturaleza de sus funciones.<br /><br />PARTE VII. DISPOSICIONES FINALES<br />Artículo 10<br /><br />	Las ratificaciones formales del presente Convenio serán comunicadas, para su registro, al Director General de la Oficina Internacional del Trabajo.<br /><br />Artículo 11<br />1.	Este Convenio obligará únicamente a aquellos Miembros de la Organización Internacional del Trabajo cuyas ratificaciones haya registrado el Director General.<br />2.	Entrará en vigor doce meses después de la fecha en que las ratificaciones de dos Miembros hayan sido registradas por el Director General.<br />3.	Desde dicho momento, este Convenio entrará en vigor, para cada Miembro, doce meses después de la fecha en que haya sido registrada su ratificación.<br /><br />Artículo 12<br />1.	Todo Miembro que haya ratificado este Convenio podrá denunciarlo a la expiración de un período de diez años, a partir de la fecha en que se haya puesto inicialmente en vigor, mediante un acta comunicada, para su registro, al Director General de la Oficina Internacional del Trabajo. La denuncia no surtirá efecto hasta un año después de la fecha en que se haya registrado.<br />2.	Todo Miembro que haya ratificado este Convenio y que, en el plazo de un año después de la expiración del período de diez años mencionado en el párrafo precedente, no haga uso del derecho de denuncia previsto en este artículo quedará obligado durante un nuevo período de diez años, y en lo sucesivo podrá denunciar este Convenio a la expiración de cada período de diez años, en las condiciones previstas en este artículo.<br /><br />Artículo 13<br />1.	El Director General de la Oficina Internacional del Trabajo notificará a todos los Miembros de la Organización Internacional del Trabajo el registro de cuantas ratificaciones, declaraciones y denuncias le comuniquen los Miembros de la Organización.<br />2.	Al notificar a los Miembros de la Organización el registro de la segunda ratificación que le haya sido comunicada, el Director General llamará la atención de los Miembros de la Organización sobre la fecha en que entrará en vigor el presente Convenio.<br /><br />Artículo 14<br />	El Director General de la Oficina Internacional del Trabajo comunicará al Secretario General de las Naciones Unidas, a los efectos del registro y de conformidad con el artículo 102 de la Carta de las Naciones Unidas, una información completa sobre todas las ratificaciones, declaraciones y actas de denuncia que haya registrado de acuerdo con los artículos precedentes.<br />Artículo 15<br />	Cada vez que lo estime necesario, el Consejo de Administración de la Oficina Internacional del Trabajo presentará a la Conferencia una memoria sobre la aplicación del Convenio, y considerará la conveniencia de incluir en el orden del día de la Conferencia la cuestión de su revisión total o parcial.<br /><br />Artículo 16<br />1.	En caso de que la Conferencia adopte un nuevo convenio que implique una revisión total o parcial del presente, y a menos que el nuevo convenio contenga disposiciones en contrario:<br />a)	la ratificación, por un Miembro, del nuevo convenio revisor implicará, ipso jure, la denuncia inmediata de este Convenio, no obstante las disposiciones contenidas en el artículo 12, siempre que el nuevo convenio revisor haya entrado en vigor;<br />b)	a partir de la fecha en que entre en vigor el nuevo convenio revisor, el presente Convenio cesará de estar abierto a la ratificación por los Miembros.<br />2.	Este Convenio continuará en vigor en todo caso, en su forma y contenido actuales, para los Miembros que lo hayan ratificado y no ratifiquen el convenio revisor.<br /><br />Artículo 17<br />	Las versiones inglesa y francesa del texto de este Convenio son igualmente auténticas.<br />	Conforme con su original.<br /><br />	(Fdo.): MARIANO FERNÁNDEZ AMUNÁTEGUI, Subsecretario de Relaciones Exteriores.”<br /><br /><br />3.	Oficio del Senado.<br /><br />	“Valparaíso, 11 de diciembre de 1996.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a V.E. que el Senado ha aprobado, en los mismos términos en que lo hizo esa honorable Cámara, el proyecto de ley que modifica el decreto supremo (S) Nº 220, de 1979, de la Subsecretaría de Marina, que fijó la planta de oficiales y empleados civiles de la Armada.<br />	Lo que comunico a V.E. en respuesta a su oficio Nº 1333, de 4 de diciembre de 1996.<br />	Devuelvo los antecedentes respectivos.<br /><br />	Dios guarde a V.E.<br /><br />	(Fdo.): EUGENIO CANTUARIAS, Presidente del Senado Subrogante; JOSÉ LUIS LAGOS LÓPEZ, Secretario del Senado Subrogante.”<br /><br /><br />4.	Segundo informe de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación recaído en el proyecto de ley que crea régimen de jornada escolar completa diurna y dicta normas para su aplicación. (boletín Nº 1906-04)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	La Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación viene en informar, en segundo trámite reglamentario, el proyecto de la referencia, originado en un Mensaje de S.E. el Presidente de la República.<br />	De conformidad con lo establecido en el artículo 130 del Reglamento de la Corporación, este informe recae sobre el proyecto aprobado en general por esta Cámara, en su sesión 23a. ordinaria, de 4 de diciembre en curso, con las indicaciones presentadas en la Sala y admitidas a tramitación.<br />	Asimismo, comprende las indicaciones formuladas por el Presidente de la República en la Comisión de Hacienda y las que presentara esa Comisión sobre las materias propias de su competencia.<br />	En consecuencia, conforme a lo establecido en el artículo 288 del Reglamento de la Corporación, este informe se refiere a las siguientes materias:<br /><br />1º DISPOSICIONES Y ARTÍCULOS QUE NO FUERON OBJETO DE INDICACIONES DURANTE LA DISCUSIÓN DEL PRIMER INFORME EN LA SALA NI DE MODIFICACIONES EN LA ELABORACIÓN DEL SEGUNDO.<br /><br />	En esta situación se encuentran los artículos 4º, 5º, 6º, 7º, 9º, 11, 13 y 16 permanentes y 1º, 2º, 3º, 4º, 5º, 7º, 8º y 9º transitorios, todos los cuales, de conformidad a lo establecido en el inciso segundo del artículo 131 del Reglamento de la Corporación, deben entenderse aprobados.<br /><br />2º ARTÍCULOS CALIFICADOS COMO NORMAS DE CARÁCTER ORGÁNICO CONSTITUCIONAL O DE QUÓRUM CALIFICADO.<br /><br />	La Comisión reiteró su parecer en cuanto a que el proyecto no contiene normas que tengan rango propio de ley orgánica constitucional o de quórum calificado.<br /><br />3º ARTÍCULOS SUPRIMIDOS.<br /><br />	No hubo artículos suprimidos.<br /><br />4º ARTÍCULOS MODIFICADOS.<br /><br />	En esta situación se encuentran los artículos 3º y 8º permanentes y 6º transitorio.<br />a)	El artículo 3º establecía los requisitos que, además de los señalados en el artículo 6º de la Ley de Subvenciones, deberían cumplir los establecimientos para acogerse al sistema de la jornada escolar completa diurna.<br />	La Comisión de Hacienda, por razones de técnica legislativa, formuló una indicación para refundir este artículo con el 4º, basándose en las siguientes circunstancias:<br />	-el artículo 4º introducía cuatro modificaciones a la Ley de Subvenciones, vale decir, el decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993: por la primera modificaba su artículo 6º; por la segunda introducía un artículo 9º bis para indicar el valor de la subvención para cada modalidad y nivel de enseñanza durante el régimen de la jornada escolar completa; por la tercera introducía un artículo 12 bis A para fijar una subvención de 46 unidades de subvención educacional a los establecimientos rurales a que se refiere el inciso cuarto del artículo 12 de esta misma ley, que se incorporen al régimen de la jornada escolar completa, y por la cuarta, intercalaba un nuevo párrafo, compuesto por los artículos 14 y 14 bis, para reglamentar la subvención anual de apoyo al mantenimiento.<br />	-como el artículo 3º también se refería a la Ley de Subvenciones, se estaría ante materias del todo similares, y, por lo mismo, propuso:<br />a)	integrar el artículo 4º al 3º y<br />b)	refundir en uno solo los artículos a que se refieren los distintos números del artículo 4º, con las correspondientes adecuaciones de la redacción.<br />	La Comisión procedió a dividir la votación, acogiendo por unanimidad la integración de ambos artículos, pero sólo por mayoría ( 6 votos a favor, ninguno en contra y 1 abstención) la nueva redacción resultante para los números 3 y 4 de este nuevo artículo 3º.<br />	De esta forma el artículo 3º quedó con la siguiente redacción:<br />	“Artículo 3º.- Introdúcense las siguientes modificaciones al decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993:<br />	1.	Modifícase el artículo 6º en la siguiente forma:<br />A)	intercálase la siguiente letra d), pasando las actuales letras d) y e) a ser e) y f), respectivamente:<br />d)	Que cuenten con un reglamento interno que rija las relaciones entre el establecimiento y los alumnos, en el cual deberán estar indicadas las causales de suspensión de los alumnos y de cancelación de matrícula.<br />	En todo caso, dichas causales no podrán contemplar la cancelación de la matrícula o la expulsión de alumnos durante la vigencia del respectivo año escolar, por causales derivadas exclusivamente de su situación socio-económica o de su rendimiento académico.<br />B)	agrégase el siguiente inciso segundo: <br />	Los establecimientos educacionales que se incorporen al régimen de jornada escolar completa diurna, deberán cumplir, además de los requisitos establecidos en el inciso anterior, con los siguientes:<br />a)	Un mínimo de 38 horas semanales de trabajo escolar para la educación general básica de 3º a 8º años, y de 42 horas para la educación media humanístico-científica y técnico-profesional.<br />	Para tal efecto, las horas de trabajo escolar serán de 45 minutos.<br />b)	Un tiempo semanal de permanencia de los alumnos en el establecimiento que permita la adecuada alternancia del trabajo escolar, recreos y su alimentación.<br />c)	Un horario de funcionamiento y de disposición de sus instalaciones que garantice un adecuado desempeño de las actividades docentes, académicas y recreativas de sus alumnos, el trabajo del personal docente y la atención a padres y apoderados así como el funcionamiento de los centros de padres y apoderados y de los centros de alumnos. Respecto de los centros mencionados no será necesario, sin embargo, contar con construcciones o salas especiales.<br />	Los tiempos semanales mínimos de permanencia de los alumnos y los horarios mínimos de funcionamiento de los establecimientos, serán determinados por decreto supremo expedido a través del Ministerio de Educación.<br />2.	Intercálanse en el artículo 9º, los siguientes incisos segundo, tercero y cuarto, pasando a ser quinto, sexto y séptimo los actuales segundo, tercero y cuarto:<br />	En el caso de los establecimientos educacionales que operen bajo el régimen de jornada escolar completa diurna, el valor unitario mensual por alumno, para los niveles y modalidades de enseñanza que se indican, expresado en unidades de subvención educacional (U.S.E.) será el siguiente:<br /><br /><br />ENSEÑANZA QUE IMPARTE EL	VALOR DE LA<br />ESTABLECIMIENTO	SUBVENCIÓN EN U.S.E.<br /><br />Educación General Básica 3º a 8º años	1,6520<br />Educación Media Humanístico-Científica	2,0146<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Agrícola y Marítima	2,7456<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Industrial	2,1312<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Comercial y Técnica	2,0146<br /><br /><br />	Los establecimientos educacionales rurales de educación general básica, a que se refieren los incisos segundo y quinto del artículo 12 de este decreto con fuerza de ley, con cursos multigrados, también podrán funcionar de acuerdo al régimen de jornada escolar completa diurna para los alumnos correspondientes a los niveles de enseñanza de 1º y 2º años básicos. En tal caso, tendrán derecho a percibir por estos alumnos, la subvención establecida en el inciso anterior para la educación general básica de 3º a 8º años.<br />	Los establecimientos educacionales que impartan educación general básica especial diferencial de 3º a 8º años, o su equivalente, correspondientes a las discapacidades que el reglamento autorice para operar bajo el régimen de jornada escolar completa diurna, tendrán derecho a percibir, en caso de funcionar bajo el referido régimen, una subvención mensual cuyo valor unitario por alumno, expresado en unidades de subvención educacional (U.S.E.), será de 5,0210.<br />3.	Intercálase en el artículo 12, el siguiente inciso quinto, pasando a ser inciso sexto el actual quinto:<br />	Los establecimientos educacionales rurales a que se refiere el inciso anterior, que se incorporen al régimen de jornada escolar completa diurna, percibirán una subvención total mensual de 46 unidades de subvención educacional (U.S.E.), más el incremento a que se refiere el artículo 11, no siéndoles aplicables el artículo 9º y el inciso primero de este artículo, respectivamente.<br />4.	Intercálase, a continuación del párrafo 5º del Título I, el siguiente párrafo 6º, nuevo, pasando el actual párrafo 6º a ser párrafo 7º:<br />Párrafo 6º:<br />DE LA SUBVENCIÓN ANUAL DE APOYO AL MANTENIMIENTO<br /><br />	Artículo 14 bis.- Establécese, a contar del año 1998, una subvención anual de apoyo al mantenimiento de los establecimientos educacionales regidos por los Títulos I y II de este decreto con fuerza de ley, cuyo valor unitario por alumno de atención diurna, para cada nivel y modalidad de enseñanza, será el siguiente:<br /><br /><br />ENSEÑANZA QUE IMPARTE	VALOR DE LA SUBVENCIÓN<br />EL ESTABLECIMIENTO	EN PESOS ($)<br /><br />Educación Parvularia (segundo<br />nivel de transición) y Educación<br />General Básica (1º a 8º años)	4.779<br />Educación Básica Especial Diferencial	14.470<br />Educación Media Humanístico-Científica	5.347<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Agrícola y Marítima	8.020<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Industrial	6.213<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Comercial y Técnica	5.552<br /><br /><br />	El valor unitario de la subvención anual de apoyo al mantenimiento por alumno interno de los establecimientos que prestan servicio de internado, conforme al artículo 34, será de $ 16.634.<br />	Esta subvención deberá ser destinada a apoyar el financiamiento de los gastos que irroguen las obras de conservación, reparación y reposición necesarias para el adecuado mantenimiento físico de los establecimientos, su equipamiento y mobiliario, sin perjuicio de los demás recursos que para estos efectos destine el sostenedor.<br />	El monto de esta subvención se determinará multiplicando el valor unitario que corresponda conforme al inciso primero de este artículo, por la asistencia media promedio registrada por curso, en los meses del período escolar del año inmediatamente anterior. Esta subvención se pagará antes del 15 de enero de cada año.<br />	Para determinar el monto de esta subvención para los establecimientos que prestan servicio de internado, a que se refiere el inciso segundo de este artículo, se multiplicará el valor ahí establecido, por el promedio de alumnos efectivamente atendidos por el establecimiento en el año escolar inmediatamente anterior.<br />	En el caso de los establecimientos regidos por el Título II de este decreto con fuerza de ley, que funcionen con cualquier régimen de jornada escolar, se aplicará un descuento sobre esta subvención, el cual será equivalente al porcentaje que hubiere representado el descuento señalado en el artículo 25, en relación a la subvención del artículo 9º, según sea el caso, al practicarse el ajuste dispuesto en el artículo 33, correspondiente al último año.<br />	Aquellos establecimientos que atiendan a sus alumnos en más de una jornada escolar diurna, percibirán sólo el 50% de la subvención a que se refiere este artículo. Asimismo, si en un mismo local escolar funciona en jornada diurna más de un establecimiento del mismo o diferentes sostenedores, cada uno de ellos percibirá este porcentaje.<br />	Los valores unitarios de la subvención a que se refiere este artículo, se reajustarán, a contar del 1 de enero de 1998, de acuerdo a la variación experimentada por el Índice de Precios al Consumidor, determinado por el Instituto Nacional de Estadísticas, en el año calendario inmediatamente anterior.<br />	Los sostenedores de los establecimientos educacionales a que se refiere este artículo, mantendrán toda la documentación relacionada con el uso de esta subvención, durante un período no inferior a tres años desde su percepción, para los efectos de su fiscalización por parte del Ministerio de Educación.”.<br />b)	El artículo 8º condiciona la entrega del aporte suplementario por costo de capital adicional a los sostenedores, a la suscripción de un convenio que dé garantías reales y personales al Fisco, en el sentido de que las obras que se financien con dicho aporte, se destinarán exclusivamente a la atención de alumnos afectos al régimen de la Ley de Subvenciones durante un plazo de treinta años, lapso durante el cual el establecimiento educacional respectivo quedará gravado con una prohibición de gravar y enajenar.<br />	Su inciso segundo permite al sostenedor cambiar el destino del inmueble en que funciona el establecimiento, devolviendo los recursos aportados en cantidades proporcionales al tiempo que falte para cumplir el plazo de treinta años señalado en el primer inciso.<br />1)	El Ejecutivo presentó en la Comisión de Hacienda una indicación al inciso primero para aumentar el plazo de treinta a cincuenta años.<br />	Los representantes del Ejecutivo adujeron que con ello se deseaba obtener una garantía mayor acerca del correcto uso del aporte por costo de capital adicional.<br />	Se aprobó la indicación por mayoría de votos (5 votos a favor y 2 en contra).<br />2)	El Diputado señor Valenzuela, con el copatrocinio de la señorita Saa y de los señores Gutiérrez y Ortiz, presentó una indicación para intercalar en el inciso primero, entre la palabra “educacional” y el punto seguido (.) que continúa, la frase “como asimismo a la de celebrar contratos de promesa de compraventa sobre el mismo predio.”.<br />	La indicación se fundó en la necesidad de cautelar debidamente el correcto destino del aporte por costo de capital adicional, ya que en virtud de los contratos de promesa de compraventa puede obtenerse un resultado muy similar a la venta efectiva.<br />	Se aprobó la indicación por unanimidad.<br />3)	La Comisión acordó, por unanimidad, sustituir en el último párrafo del inciso primero la frase “relativas a las obras de infraestructura y equipamiento” por la palabra “señaladas”, en atención a que la prohibición de gravar y enajenar no puede sino afectar a toda la propiedad y no solamente a la parte que constituye la ampliación de infraestructura.<br />4)	El Ejecutivo presentó en la Comisión de Hacienda una segunda indicación a este artículo para reemplazar el inciso segundo por los siguientes:<br />	“En todo caso, el sostenedor podrá realizar el cambio de destino si reintegra los recursos aportados, expresado en unidades tributarias mensuales, más el interés del 1% mensual. Esta tasa de interés se calculará sobre los valores percibidos y hasta el momento de su reintegro.<br />	Al valor a devolver, se le deducirá 1/50 de los fondos recibidos por cada año de uso del establecimiento para fines educacionales, contados desde la fecha de recepción del aporte.”.<br />	Los representantes del Ejecutivo señalaron que esta nueva disposición atendía a una forma más simplificada de calcular la devolución del aporte.<br />	Se aprobó la indicación por mayoría de votos (5 votos a favor y 2 en contra).<br />c)	El artículo 6º transitorio establece que los establecimientos educacionales cuyo proyecto educativo comprenda un número de alumnos a atender bajo el régimen de la jornada completa, menor a la matrícula vigente al 30 de junio del año anterior al de su postulación al sistema, deberán acreditar ante el Ministerio de Educación la continuidad de estudios en otros establecimientos.<br />	El Ejecutivo formuló en la Comisión de Hacienda una indicación para substituir este artículo por el siguiente:<br />	“Los establecimientos educacionales sólo podrán presentar un proyecto de jornada escolar completa diurna que contemple un número de alumnos a atender bajo dicho régimen, inferior a la matrícula vigente al 30 de junio del año anterior al de su postulación, si tal disminución obedece a causas voluntarias de retiro de alumnos, que pueda significar supresión o fusión de cursos. Si la reducción de éstos es consecuencia exclusiva de la puesta en marcha del proyecto de jornada escolar completa diurna, el sostenedor señalará la forma en que los alumnos afectados continuarán sus estudios en ese u otro establecimiento.”.<br />	Los representantes del Ejecutivo fundamentaron la indicación, señalando que con esta nueva redacción se buscaba hacer frente a la objeción que se planteara durante el transcurso del debate, en el sentido de que los sostenedores deberían hacer un verdadero seguimiento de los alumnos retirados para los efectos de informar al Ministerio sobre la continuidad de sus estudios. La redacción propuesta precisaría que la responsabilidad del sostenedor solamente se extendía a indicar cuáles serían las formas de continuidad.<br />	Se aprobó la indicación por unanimidad.<br /><br />5º ARTÍCULOS NUEVOS INTRODUCIDOS<br /><br />	En esta situación se encuentran los artículos 12, 14 y 15.<br />a)	El artículo 12 se originó en una indicación del Diputado señor Ulloa, destinada a modificar el inciso tercero del artículo 33 de la ley Nº 19.070, con el objeto de intercalar entre la palabra “educación” y la conjunción “y”, la frase “o con a lo menos 800 horas de Administración Educacional”.<br />	Fundó su indicación el parlamentario en el interés de permitir participar en los concursos de antecedentes para los cargos de jefes de los departamentos de administración educacional municipal, no sólo a los profesionales que cuenten con un grado académico en el área educacional, sino también a aquellos que, sin contar con tales grados, posean en cambio suficiente experiencia en materia de administración educacional.<br />	Se aprobó la indicación por unanimidad.<br />b)	El artículo 14 y el artículo 15 se originaron en una indicación presentada por el Ejecutivo en la Comisión de Hacienda, los que son del siguiente tenor:<br />	Artículo 14.- Los propietarios de establecimientos educacionales subvencionados cuyas construcciones o ampliaciones hayan sido construidas con o sin permiso de edificación y que no cuenten con recepción final, podrán dentro del plazo de un año, a contar de la publicación de la presente ley, regularizar su situación, presentando ante la Dirección de Obras Municipales respectiva, una solicitud de permiso y recepción simultánea, acompañada de los siguientes documentos:<br />a)	Aquellos especificados en el decreto supremo Nº 47, de 1992, del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones, en su artículo 5.1.6 Nºs. 8, 9, 10, 12 y 13, suscritos por un profesional competente, en que consten las características de la edificación que se regulariza.<br />b)	Certificado de dominio vigente de la propiedad en que se encuentre ubicada la construcción o ampliación.<br />c)	Informe técnico de un profesional Arquitecto o Ingeniero Civil, sobre el buen estado estructural y constructivo del edificio y de la carencia de riesgo físico para sus usuarios.<br />d)	Certificado de higiene ambiental expedido por la autoridad de salud competente.<br />e)	Informe técnico de un instalador autorizado sobre el buen estado de las instalaciones de electricidad, de agua potable y de alcantarillado.<br />f)	Informe del sostenedor sobre las condiciones generales de seguridad, en especial, las de evacuación.<br />g)	Certificado del Secretario Regional de Educación de la utilización de las construcciones, ampliaciones o habilitaciones para impartir educación subvencionada.<br />	Sólo podrán acogerse a esta ley las edificaciones y, o las ampliaciones construidas con anterioridad a la publicación de la presente ley, siempre que no existan reclamaciones pendientes de los vecinos por incumplimiento de normas, y en la medida en que se respeten las líneas oficiales de edificación establecidas por los planos reguladores respectivos.<br />	Las regularizaciones acogidas a esta ley estarán exentas del pago de derechos de edificación.<br />	Artículo 15.- La Dirección de Obras Municipales deberá pronunciarse dentro de los 90 días siguientes a la presentación de la solicitud. Transcurrido dicho plazo sin que se hubiere emitido un pronunciamiento, se tendrá por aprobada la solicitud.<br />	Si el permiso y, o recepción fueren denegados, se podrá reclamar ante la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo, en un plazo de 15 días contado desde la notificación del rechazo, quien deberá pronunciarse sobre el reclamo y, si fuere procedente, ordenará que se otorgue en tal caso el permiso y, o recepción de que se trate.”.<br />	Los representantes del Ejecutivo hicieron presente que la indicación obedecía a la necesidad de permitir la regularización de las construcciones o ampliaciones que se efectuaran antes de publicarse como ley este proyecto, salvaguardando las necesarias medidas de seguridad e higiene. Asimismo, se consagra un recurso de reclamación para el caso en que el sostenedor estimare arbitrario el rechazo o negativa de la autoridad municipal.<br />	Se aprobó la indicación por unanimidad.<br /><br />6º ARTÍCULOS QUE DEBEN SER CONOCIDOS POR LA COMISIÓN DE HACIENDA<br /><br />	El texto aprobado no contiene artículos que deban ser conocidos por esa Comisión.<br /><br />7º INDICACIONES RECHAZADAS POR LA COMISIÓN<br /><br />	Las siguientes indicaciones fueron rechazadas por la Comisión:<br />1.	La de los señores Allamand, Martínez Labbé, Rodríguez y Ulloa para suprimir el artículo 1º.<br />	Se rechazó por unanimidad.<br />2.	La de los señores Allamand, Martínez Labbé, Melero, Pérez Varela, Rodríguez y Ulloa para reemplazar el artículo 2º por el siguiente:<br />	“Artículo 2º.- Los establecimientos educacionales de enseñanza diurna regidos por el decreto con fuerza de ley Nº 5, de 1993, de Educación, podrán optar a la subvención de Jornada Escolar Completa Diurna para los alumnos correspondientes a los niveles de enseñanza de 3º a 8º años de educación general básica y de 1º a 4º de educación media.”.<br />	Se rechazó por mayoría de votos (1 voto a favor y 4 en contra).<br />3.	La de los señores Alvarado, Martínez Labbé y Jürgensen para substituir en el inciso primero del artículo 2º la forma verbal “deberán” por “podrán”.<br />	Se rechazó por mayoría de votos (4 votos en contra y 1 abstención).<br />4.	La de los señores Ferrada, García García y Martínez Labbé para agregar en el inciso segundo del artículo 2º, después del punto final, que pasaría a ser seguido, las siguientes oraciones:<br />	“Igualmente se excluyen de este régimen los establecimientos educacionales existentes en aquellas provincias de alta ruralidad, o ubicadas en zonas del país donde la población vive en forma dispersa o a distancias que no pueden cubrirse sin grandes dificultades. En estos casos, y previa solicitud de los alcaldes de las respectivas comunas que pudieran encontrarse en la situación descrita, el Ministerio de Educación dictará una resolución de excepción.”.<br />	Se rechazó por mayoría de votos (4 votos en contra y 1 abstención).<br />5.	La de los señores Allamand, Martínez Labbé, Melero, Pérez Varela, Rodríguez y Ulloa para substituir el artículo 3º por el siguiente:<br />	“Artículo 3º.- Los establecimientos educacionales que opten a la subvención de Jornada Escolar Completa Diurna, deberán cumplir -además de los requisitos establecidos en el artículo 6º del decreto con fuerza de ley Nº 5, de 1993, de Educación- con un mínimo de 38 horas semanales de trabajo escolar para la Educación General Básica de 3º a 8º y de 42 horas para la Educación Media Humanístico-Científica y Técnico-Profesional.”.<br />	Se rechazó por mayoría de votos (1 voto a favor y 4 en contra).<br />6.	La del Ejecutivo en la Comisión de Hacienda para agregar al artículo 11 (que en el texto final pasa a ser 10), la siguiente letra b):<br />	“b) Facúltase a las Municipalidades y Corporaciones a que se refiere el artículo 19 de la ley Nº 19.070, para llamar a concurso los cargos de Directores de establecimientos educacionales de su dependencia, que actualmente estén provistos por profesionales de la educación, y de Jefes de Departamento de Administración de Educación Municipal, cualquiera que sea su denominación, y que a la fecha de publicación de esta ley, se hubieren desempeñado en ellos durante 10 años o más; por más de 5 años y menos de 10 años y por 5 o menos años. Estos concursos serán de oposición y antecedentes, tendrán el carácter de públicos y deberán ser convocados en los segundos semestres de los años 1997, 1998 y 1999, respectivamente.<br />	En las situaciones indicadas, los profesionales que se desempeñen en los cargos llamados a concurso, podrán postular a los mismos, y en el caso de no ser designados, cesarán en dichas funciones a contar del 1º de marzo de 1998; 1º de marzo de 1999 y 1º de marzo de 2000, respectivamente y, tendrán las opciones y los beneficios establecidos en el inciso cuarto del artículo 31 de la ley Nº 19.070, en el caso de los Directores, y de los establecidos en el artículo 52 bis de la misma ley, en el caso de los Jefes de Departamentos de Administración de Educación Municipal.<br />	Los titulares de los cargos que no postularen a los respectivos concursos, cesarán en sus funciones en las fechas indicadas en el inciso anterior y tendrán las mismas opciones y beneficios establecidos en las normas a que se refiere dicho inciso.<br />	Lo dispuesto en los dos incisos anteriores no será aplicable a aquellos Directores y Jefes de Departamento de Administración de Educación Municipal que hubieren accedido al cargo por concurso público, con posterioridad al 2 de septiembre de 1995.”.<br />	Se rechazó por mayoría de votos (3 votos a favor y 5 en contra).<br /><br />8º DISPOSICIONES LEGALES QUE EL PROYECTO MODIFICA O DEROGA<br /><br />	El proyecto modifica los siguientes cuerpos legales:<br />a)	el artículo 14 del decreto ley Nº 825, de 1974 (a partir del 1 de enero de 1998).<br />b)	los artículos 6º, 9º y 12 del decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, al que le agrega, además, un nuevo párrafo 6º.<br />c)	el artículo 22 permanente y el artículo 13 transitorio de la ley Nº 19.410.<br />d)	el artículo 33 de la ley Nº 19.070.<br /><br />9º INDICACIONES DECLARADAS INADMISIBLES<br /><br />	Durante el debate la Comisión declaró inadmisibles las siguientes indicaciones:<br />a)	La de los señores Alvarado, Jürgensen y Martínez Labbé para suprimir el inciso segundo del artículo 2º.<br />b)	La de los señores Alvarado, Jürgensen y Martínez Labbé para agregar los siguientes tres artículos nuevos:<br />	Artículo ....- Modifícase la ley Nº 19.247 de la siguiente manera:<br />1.	En el artículo 1º, letra B, intercálase a continuación de la palabra “categoría”, la siguiente frase: “Así como también aquellos que estén afectos al impuesto global complementario que declaren igual tipo de rentas.”.<br />2.	En el artículo 1º, letra C, reemplázase la oración que sigue al segundo punto(.) seguido por la siguiente:<br />	“El proyecto así concebido será informado al Intendente de la región del domicilio del beneficiario, para los efectos previstos en el artículo 13 de esta ley.<br />3.	En el artículo 2º:<br />a)	Reemplázase en el inciso primero, la oración que sigue al punto seguido, por la siguiente: “Los donantes tendrán derecho a un crédito equivalente al 50% de tales donaciones en contra de sus impuestos de primera categoría o global complementario, según el caso.”.<br />b)	Substitúyese el inciso segundo por el siguiente:<br />	“El crédito de que trata este artículo sólo podrá ser deducido si la dotación se encuentra incluida en la base de los respectivos impuestos correspondientes a las rentas del año en que se efectuó materialmente la donación. El crédito por el total de las donaciones de un contribuyente no podrá exceder en ningún caso del 2% de la renta líquida imponible del año, del 2% de la renta imponible del impuesto global complementario o del equivalente a 14.000 unidades tributarias mensuales al año.”.<br />4.	Derógase el número 4 del inciso tercero del artículo 7º.<br />5.	Reemplázase en el número tercero del artículo 7º, el guarismo “10%” por “30%”.<br />6.	Incorpórase un nuevo artículo 15:<br />	“Artículo 15.- Créase un registro, a cargo del Ministerio de Educación, de instituciones especializadas en captar recursos de los posibles donantes y supervisar la ejecución de los proyectos educacionales que se realicen con tales recursos. Estos organismos podrán cobrar hasta un 15% del total de la donación como comisión, que se descontará de la mencionada donación.<br />	Un reglamento determinará los requisitos y procedimientos que deben cumplir estas instituciones tanto para desempeñarse como intermediarias, como para acreditarse en el mencionado registro.”.<br />7.	Incorpórase el siguiente artículo transitorio 9º, nuevo:<br />	“Artículo 9º.- En el caso del inciso primero del artículo 2º de la Ley de Donaciones con Fines Educacionales, el crédito a que tienen derecho los donantes será de un 70%, por el plazo de cinco años contado desde la entrada en vigencia de esta ley.”.<br />	Artículo....- Incorpórase en el párrafo III del Título II de la ley Nº 19.070, a continuación del artículo 41, el siguiente artículo 41 bis:<br />	“Artículo 41 bis.- Los profesores a que se refiere este Título podrán acordar que se regirán por las disposiciones del Título IV de esta ley. Cualquier profesor del establecimiento educacional del sector municipal podrá proponer este acuerdo, sin otra formalidad que fijar un aviso en un lugar visible y cumplir con lo dispuesto en los incisos siguientes:<br />	El acuerdo deberá tomarse por la mayoría de los profesionales docentes del respectivo establecimiento, mediante votación secreta realizada en un solo acto, que deberá constar en un acta levantada por un ministro de fe, quien la pondrá en conocimiento de la autoridad de la cual dependa el establecimiento educacional dentro de los diez días hábiles siguientes a su realización. La aplicación del Título IV tendrá lugar a partir del próximo año laboral docente que se inicie con posterioridad al vencimiento de dicho plazo.<br />	En el caso que, realizada la votación, los profesores optaren mayoritariamente por permanecer regidos por el Título III, no podrá efectuarse una nueva votación hasta pasados dieciocho meses desde la fecha del acta de la votación anterior autorizada por el ministro de fe.”.<br />	Artículo....- Agrégase al inciso tercero del artículo 6º de la ley Nº 18.695, cuyo texto refundido se contiene en el decreto supremo Nº 661, de 1992, del Ministerio del Interior, substituyendo el punto final (.) por un punto seguido, las siguientes oraciones:<br />	“Será obligatorio otorgar en concesión la administración de establecimientos educacionales cuando así lo soliciten los docentes del respectivo establecimiento, previo acuerdo adoptado por la mayoría de ellos ante un ministro de fe. En este caso se llamará a licitación pública dentro de los seis meses siguientes a la fecha en que los docentes comuniquen por escrito el acuerdo respectivo con copia del acta levantada por el ministro de fe; y no tendrán aplicación los límites a los montos de las concesiones señalados en los incisos siguientes.”.<br />c)	La de la señorita Saa y de los señores Letelier Morel, Montes, Urrutia Cárdenas y Tuma para agregar el siguiente artículo nuevo:<br />	“Artículo ....- Substitúyese el artículo 1º transitorio de la ley Nº 19.410, por el siguiente:<br />	Artículo 1º.- Facúltase a las Municipalidades y Corporaciones a que se refiere el artículo 19 de la ley Nº 19.070, para llamar a concurso los cargos de Directores de establecimientos educacionales de su dependencia, que actualmente estén provistos por profesionales de la educación, y de Jefes de Departamentos de Administración de Educación Municipal, cualquiera que sea su denominación, y que a la fecha de publicación de esta ley, se hubieren desempeñado en ellos durante 10 años o más; por más de 5 años y menos de 10 años y por 5 o menos años. Dicha resolución sólo podrá ser adoptada a través de una proposición del alcalde, fundada en la calificación y evaluación de gestión realizada por los organismos técnicos dependientes de las Secretarías Regionales de Educación y con el acuerdo de la mayoría de los miembros en ejercicio del concejo municipal. Estos concursos serán de oposición y antecedentes, tendrán el carácter de públicos y deberán ser convocados en los segundos semestres de los años 1997, 1998 y 1999.<br />	En las situaciones indicadas, los profesionales que se desempeñen en los cargos llamados a concurso, podrán postular a los mismos y en el caso de no ser designados, cesarán en dichas funciones a contar del 1º de marzo de 1998, 1º de marzo de 1999 y 1º de marzo del 2000, respectivamente y, tendrán las opciones y beneficios establecidos en el inciso cuarto del artículo 31 de la ley Nº 19.070, en el caso de los directores y de los establecidos en el artículo 52 bis de la misma ley, en el caso de los jefes de departamento de administración de educación municipal. Con todo si el director concursando no fuera seleccionado para continuar en su cargo, tendrá derecho a ocupar un cargo docente de jornada completa.<br />	Los titulares de los cargos que no postularen a los respectivos concursos, cesarán en sus funciones en las fechas indicadas en el inciso anterior y tendrán las mismas opciones y beneficios establecidos en las normas a que se refiere dicho inciso.<br />	Lo dispuesto en los dos incisos anteriores no será aplicable a aquellos Directores y Jefes de Departamento de Administración de Educación Municipal que hubieren accedido al cargo por concurso público, con posterioridad al 2 de septiembre de 1995.”.<br /><br />-o-<br /><br />	Por las razones expuestas y por las que en su oportunidad dará a conocer la señora o el señor Diputado Informante, esta Comisión recomienda aprobar el proyecto, al que además de las modificaciones señaladas en el informe, se le han introducido otras de forma que no se detallan, de conformidad al siguiente texto:<br /><br />PROYECTO DE LEY:<br /><br />	“Artículo 1º.- Sustitúyese, a contar desde el 1 de enero de 1998, en el artículo 14 del decreto ley Nº 825, de 1974, el guarismo “17%” por “18%”.<br />	Artículo 2º.- Los establecimientos educacionales de enseñanza diurna regidos por el decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, deberán funcionar, a contar desde el inicio del año escolar correspondiente al año 2002, de acuerdo al régimen de jornada escolar completa diurna, para los alumnos correspondientes a los niveles de enseñanza de 3º hasta 8º año de educación general básica y de 1º hasta 4º año de educación media.<br />	Quedarán exceptuados de la obligación a que se refiere el inciso anterior, los establecimientos educacionales que impartan educación básica especial diferencial y educación de adultos.<br />	Artículo 3º.- Introdúcense las siguientes modificaciones al decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993:<br />1.	Modifícase el artículo 6º en la siguiente forma:<br />A)	intercálase la siguiente letra d), pasando las actuales letras d) y e) a ser e) y f), respectivamente:<br />	“d) Que cuenten con un reglamento interno que rija las relaciones entre el establecimiento y los alumnos, en el cual deberán estar indicadas las causales de suspensión de los alumnos y de cancelación de matrícula.<br />	En todo caso, dichas causales no podrán contemplar la cancelación de la matrícula o la expulsión de alumnos durante la vigencia del respectivo año escolar, por causales derivadas exclusivamente de su situación socio-económica o de su rendimiento académico.”.<br />	B)	Agrégase el siguiente inciso segundo:<br />	“Los establecimientos educacionales que se incorporen al régimen de jornada escolar completa diurna, deberán cumplir, además de los requisitos establecidos en el inciso anterior, con los siguientes:<br />a)	Un mínimo de 38 horas semanales de trabajo escolar para la educación general básica de 3º a 8º años, y de 42 horas para la educación media humanístico-científica y técnico-profesional.<br />	Para tal efecto, las horas de trabajo escolar serán de 45 minutos.<br />b)	Un tiempo semanal de permanencia de los alumnos en el establecimiento que permita la adecuada alternancia del trabajo escolar, recreos y su alimentación.<br />c)	Un horario de funcionamiento y de disposición de sus instalaciones que garantice un adecuado desempeño de las actividades docentes, académicas y recreativas de sus alumnos, el trabajo del personal docente y la atención a padres y apoderados así como el funcionamiento de los centros de padres y apoderados y de los centros de alumnos. Respecto de los centros mencionados no será necesario, sin embargo, contar con construcciones o salas especiales.<br />	Los tiempos semanales mínimos de permanencia de los alumnos y los horarios mínimos de funcionamiento de los establecimientos, serán determinados por decreto supremo expedido a través del Ministerio de Educación.”.<br />2.	Intercálanse en el artículo 9º, los siguientes incisos segundo, tercero y cuarto, pasando a ser quinto, sexto y séptimo los actuales segundo, tercero y cuarto:<br />	“En el caso de los establecimientos educacionales que operen bajo el régimen de jornada escolar completa diurna, el valor unitario mensual por alumno, para los niveles y modalidades de enseñanza que se indican, expresado en unidades de subvención educacional (U.S.E.) será el siguiente:<br /><br /><br />ENSEÑANZA QUE IMPARTE EL	VALOR DE LA <br />ESTABLECIMIENTO	SUBVENCIÓN EN U.S.E.<br /><br />Educación General Básica 3º a 8º años	1,6520<br />Educación Media Humanístico-Científica	2,0146<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Agrícola y Marítima	2,7456<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Industrial	2,1312<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Comercial y Técnica	2,0146<br /><br /><br />	 Los establecimientos educacionales rurales de educación general básica, a que se refieren los incisos segundo y quinto del artículo 12 de este decreto con fuerza de ley, con cursos multigrados, también podrán funcionar de acuerdo al régimen de jornada escolar completa diurna para los alumnos correspondientes a los niveles de enseñanza de 1º y 2º años básicos. En tal caso, tendrán derecho a percibir por estos alumnos, la subvención establecida en el inciso anterior para la educación general básica de 3º a 8º años.<br />	Los establecimientos educacionales que impartan educación general básica especial diferencial de 3º a 8º años, o su equivalente, correspondientes a las discapacidades que el reglamento autorice para operar bajo el régimen de jornada escolar completa diurna, tendrán derecho a percibir, en caso de funcionar bajo el referido régimen, una subvención mensual cuyo valor unitario por alumno, expresado en unidades de subvención educacional (U.S.E.), será de 5,0210.”.<br />3.	Intercálase en el artículo 12, el siguiente inciso quinto, pasando a ser inciso sexto el actual quinto:<br />	“Los establecimientos educacionales rurales a que se refiere el inciso anterior, que se incorporen al régimen de jornada escolar completa diurna, percibirán una subvención total mensual de 46 unidades de subvención educacional (U.S.E.), más el incremento a que se refiere el artículo 11, no siéndoles aplicables el artículo 9º y el inciso primero de este artículo, respectivamente.”.<br />4.	Intercálase, a continuación del párrafo 5º del Título I, el siguiente párrafo 6º, nuevo, pasando el actual párrafo 6º a ser párrafo 7º:<br /><br />“Párrafo 6º:<br />DE LA SUBVENCIÓN ANUAL DE APOYO AL MANTENIMIENTO<br /><br />	Artículo 14 bis.- Establécese, a contar del año 1998, una subvención anual de apoyo al mantenimiento de los establecimientos educacionales regidos por los Títulos I y II de este decreto con fuerza de ley, cuyo valor unitario por alumno de atención diurna, para cada nivel y modalidad de enseñanza, será el siguiente:<br /><br /><br />ENSEÑANZA QUE IMPARTE	VALOR DE LA SUBVENCIÓN<br />EL ESTABLECIMIENTO	EN PESOS ($)<br /><br />Educación Parvularia (segundo<br />nivel de transición) y Educación<br />General Básica (1º a 8º años)	4.779<br />Educación Básica Especial Diferencial	14.470<br />Educación Media Humanístico-Científica	5.347<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Agrícola y Marítima	8.020<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Industrial	6.213<br />Educación Media Técnico-Profesional<br />Comercial y Técnica	5.552<br /><br /><br />	El valor unitario de la subvención anual de apoyo al mantenimiento por alumno interno de los establecimientos que prestan servicio de internado, conforme al artículo 34, será de $ 16.634.<br />	Esta subvención deberá ser destinada a apoyar el financiamiento de los gastos que irroguen las obras de conservación, reparación y reposición necesarias para el adecuado mantenimiento físico de los establecimientos, su equipamiento y mobiliario, sin perjuicio de los demás recursos que para estos efectos destine el sostenedor.<br />	El monto de esta subvención se determinará multiplicando el valor unitario que corresponda conforme al inciso primero de este artículo, por la asistencia media promedio registrada por curso, en los meses del período escolar del año inmediatamente anterior. Esta subvención se pagará antes del 15 de enero de cada año.<br />	Para determinar el monto de esta subvención para los establecimientos que prestan servicio de internado, a que se refiere el inciso segundo de este artículo, se multiplicará el valor ahí establecido, por el promedio de alumnos efectivamente atendidos por el establecimiento en el año escolar inmediatamente anterior.<br />	En el caso de los establecimientos regidos por el Título II, de este decreto con fuerza de ley, que funcionen con cualquier régimen de jornada escolar, se aplicará un descuento sobre esta subvención, el cual será equivalente al porcentaje que hubiere representado el descuento señalado en el artículo 25, en relación a la subvención del artículo 9º, según sea el caso, al practicarse el ajuste dispuesto en el artículo 33, correspondiente al último año.<br />	Aquellos establecimientos que atiendan a sus alumnos en más de una jornada escolar diurna, percibirán sólo el 50% de la subvención a que se refiere este artículo. Asimismo, si en un mismo local escolar funciona en jornada diurna más de un establecimiento del mismo o diferentes sostenedores, cada uno de ellos percibirá este porcentaje.<br />	Los valores unitarios de la subvención a que se refiere este artículo, se reajustarán, a contar del 1 de enero de 1998, de acuerdo a la variación experimentada por el Índice de Precios al Consumidor, determinado por el Instituto Nacional de Estadísticas, en el año calendario inmediatamente anterior.<br />	Los sostenedores de los establecimientos educacionales a que se refiere este artículo, mantendrán toda la documentación relacionada con el uso de esta subvención, durante un período no inferior a tres años desde su percepción, para los efectos de su fiscalización por parte del Ministerio de Educación.”.<br />	Artículo 4º.- Los establecimientos de educación técnico profesional, entregados en administración por el Ministerio de Educación a instituciones del sector público o a personas jurídicas de derecho privado, de conformidad al decreto ley Nº 3.166, de 1980, deberán incorporarse al régimen de jornada escolar completa diurna, en los plazos y condiciones que establece la presente ley.<br />	Al ingresar a este régimen, las corporaciones o fundaciones que administran dichos establecimientos, podrán optar por única vez, a que el monto anual de recursos a que se refiere el artículo 4º del decreto ley Nº 3.166, de 1980, sea reemplazado por el que resulte de multiplicar el número de alumnos de cada establecimiento por el valor unitario de la subvención correspondiente a las modalidades señaladas en el inciso segundo del artículo 9º del decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, multiplicado por 12. A dicho valor le será aplicable, asimismo, lo dispuesto en el artículo 11º del referido cuerpo legal, así como el artículo 13º de la ley Nº 19.410.<br />	Para estos efectos, se entenderá que el número de alumnos del establecimiento, es el producto de multiplicar la matrícula del año inmediatamente anterior, por el porcentaje promedio nacional de asistencia media de dicho año de los establecimientos de educación media técnico-profesional subvencionados.<br />	En aquellos casos en que se ejerza la opción establecida en el inciso segundo, el Ministerio de Educación estará facultado para modificar los respectivos convenios.<br />	Artículo 5º.- Los establecimientos educacionales a que se refiere el artículo 2º de la presente ley, cuya planta física resulte insuficiente para incorporarse con la totalidad de sus alumnos al régimen de jornada escolar completa diurna entre el inicio del año escolar de 1998 y el inicio del año escolar de 2002, podrán percibir, a partir del 1 de marzo de 1997, un aporte suplementario por costo de capital adicional. Dicho aporte consistirá en un monto fijo trimestral por alumno, que se aplicará sobre el número de alumnos en situación deficitaria del establecimiento y que se pagará durante un período de 15 años.<br />	El aporte por alumno en situación deficitaria se determinará según el tipo de inversiones requeridas por el establecimiento, el proyecto de inversión presentado por el sostenedor y los montos solicitados por éste, no pudiendo superar, en todo caso, los máximos que establecerá el reglamento. Dichos límites podrán diferenciarse según el tipo de inversiones requeridas y la localización geográfica del establecimiento.<br />	Para efectos de la determinación de este aporte, se considerarán como alumnos en situación deficitaria, los correspondientes a la matrícula del establecimiento entre tercer año de educación general básica y cuarto año de educación media, durante el mes de junio del año escolar anterior al de la presentación de la solicitud respectiva, que no puedan ser atendidos bajo el régimen de jornada escolar completa diurna de acuerdo a la disponibilidad de aulas, servicios básicos del establecimiento o mobiliario.<br />	La Ley de Presupuestos de cada año, en el Presupuesto del Ministerio de Educación, contemplará los recursos que se destinen al aporte por costo de capital adicional, a que se refiere este artículo.<br />	En el caso de los establecimientos educacionales a que se refiere el artículo 13, para los efectos de la determinación del aporte de que trata este artículo, se considerarán asimismo, como alumnos en situación deficitaria, los de 1º y 2º años básicos, que, por las mismas razones señaladas en el inciso tercero, no puedan ser atendidos bajo el régimen de jornada escolar completa diurna.”.<br />	Artículo 6º.- Podrán acceder al aporte a que se refiere el artículo anterior, los sostenedores de los establecimientos educacionales de atención diurna, que al 30 de junio de 1996 se encontraren operando bajo el régimen de doble jornada y que cuenten con:<br />a)	Un proyecto de inversión adecuado a las necesidades del establecimiento y que se ajuste a las normas del decreto con fuerza de ley Nº 458, del Ministerio de la Vivienda y Urbanismo, de 1976, sobre urbanismo y construcciones y su reglamento, y de las contenidas en la ley Nº 18.962, Orgánica Constitucional de Enseñanza, y<br />b)	Los convenios o contratos necesarios para el financiamiento y administración o ejecución de las obras correspondientes.<br />	El proyecto de inversión a que se refiere la letra a), podrá comprender la construcción de nuevos establecimientos, adquisición de inmuebles construidos, habilitación, adecuación y ampliación de locales existentes y adquisición de equipamiento de servicios y mobiliario.<br />	El aporte suplementario por costo de capital adicional, se devengará a partir del mes siguiente al inicio de las obras de inversión contempladas en el proyecto a que se refiere el inciso primero y podrá suspenderse, si al cabo de un año dichas obras no se hubieren completado y efectuado la recepción municipal correspondiente.<br />	Dicho aporte se expresará en unidades tributarias mensuales y se ajustará durante los tres años siguientes a su otorgamiento, en caso de disminución de la asistencia media promedio entre el año escolar anterior al de la postulación y el anterior al de la cuota correspondiente. <br />	El sostenedor podrá autorizar mediante escritura pública, que el pago del aporte suplementario se efectúe, total o parcialmente, a las instituciones que financien las inversiones en los respectivos establecimientos educacionales.<br />	En el caso de los establecimientos regidos por el Título II del decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, que funcionen en el régimen de jornada escolar completa diurna, se aplicará un descuento sobre este aporte, el cual será equivalente al porcentaje que hubiere representado el descuento señalado en el artículo 25º, en relación a la subvención del inciso segundo del artículo 9º, al practicarse el ajuste dispuesto en el artículo 33º, correspondiente al último año.<br />	Podrán, de la misma forma, postular al aporte suplementario los sostenedores que, entre el inicio del año escolar de 1998 y el inicio del año escolar de 2.001, instalen nuevos establecimientos bajo el régimen de jornada escolar completa diurna, en comunas o localidades en que la capacidad de los establecimientos educacionales existentes, sea insuficiente para atender a la población en edad escolar correspondiente. En tal caso, el aporte suplementario por alumno, será equivalente al 50% del monto trimestral fijo por alumno establecido en el inciso primero del artículo 5º, el que se aplicará sobre el número de alumnos matriculados durante el primer año de funcionamiento del establecimiento.”.<br />	Artículo 7º.- Los sostenedores podrán solicitar, al momento de acceder al aporte suplementario por costo de capital adicional, el anticipo de hasta un 25% del aporte total estimado para el financiamiento de sus obras de inversión. <br />	El porcentaje de este anticipo podrá ser incrementado para los establecimientos educacionales dependientes de las municipalidades que sean administrados directamente por ellas o a través de corporaciones. En tal caso, dicho aporte se efectuará sobre la base del cumplimiento efectivo del programa de obras contemplado en los contratos respectivos, pudiendo suspenderse en cualquier momento ante su incumplimiento o modificación injustificada.<br />	Para los efectos de lo establecido en el presente artículo, se considerará como aporte total estimado, el resultante de aplicar el monto trimestral por alumno a que se refiere el artículo 5º, al número de alumnos deficitarios vigente al momento de solicitar el anticipo, multiplicado por 60. Las cantidades anticipadas se deducirán proporcionalmente de los aportes trimestrales futuros, en 60 cuotas, considerando para este efecto la tasa de interés promedio del sistema bancario para operaciones de crédito hipotecario a 15 años, la que se calculará desde la entrega de los aportes.<br />	Si por aplicación del ajuste establecido en el inciso cuarto del artículo 6º, el anticipo otorgado al sostenedor de acuerdo a lo dispuesto en el inciso segundo de este artículo, excediere de lo que le habría correspondido percibir, deberá reintegrarse el exceso producido en cuotas mensuales iguales y sucesivas durante el período que reste hasta completar el plazo de 15 años a que se refiere el artículo 5º. Este reintegro podrá efectuarse mediante descuentos de la subvención de escolaridad establecida en el decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, los que, en todo caso, no podrán ser superiores al 5% de dicha subvención mensual, correspondiente al establecimiento para el cual fue otorgado el aporte.<br />	Los establecimientos subvencionados afectos al Título I del decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, que habiendo recibido el aporte a que se refiere este artículo, pasaren a regirse por las normas del Título II, estarán afectos a un descuento proporcional a los valores que cobren a los padres y apoderados, el que se aplicará sobre los aportes trimestrales establecidos en el artículo 5º, por el período que reste, hasta completar el plazo de 15 años señalado en la misma disposición.<br />	A los establecimientos subvencionados afectos al Título II del decreto con fuerza de ley Nº5, del Ministerio de Educación, de 1993, que varíen los valores que cobran a los padres y apoderados, se aplicará el mismo descuento proporcional a que se refiere el inciso anterior, sobre los aportes trimestrales establecidos en el artículo 5º, por el período que reste, hasta completar el plazo de 15 años señalado en ese artículo.<br />	Los establecimientos subvencionados afectos al Título II del decreto con fuerza de ley citado, que hayan recibido el aporte trimestral que se consulta en el artículo 5º, dejarán de percibirlo, desde el momento que los valores que cobran a los padres y apoderados superen el monto de 4 unidades de subvención educacional (U.S.E.) mensuales por alumno, establecido en el artículo 25º de ese decreto con fuerza de ley.<br />	Asimismo, los establecimientos que se encuentren en la situación contemplada en el inciso anterior y que hubieren solicitado el anticipo a que se refiere el inciso primero de este artículo, deberán reintegrar las cantidades que proporcionalmente resulten como exceso, considerando el período que reste para cumplir los 15 años, expresado en unidades tributarias mensuales, más el interés del 1% mensual.<br />	Para el caso que las solicitudes anuales de aporte suplementario por costo de capital adicional, que se presenten dentro del plazo que establezca el reglamento, superen el monto consultado en la Ley de Presupuestos, se determinarán los establecimientos beneficiarios de este aporte, a través de un sistema objetivo de puntaje que comprenderá, entre otros factores, la vulnerabilidad social de los alumnos de los establecimientos y el monto de los recursos solicitados.<br />	Artículo 8º.- La entrega del aporte suplementario a los sostenedores, quedará supeditada a la suscripción de un convenio que deberá estipular la constitución de garantías reales o personales a favor del Fisco y que las obras de infraestructura y equipamiento que se financien con estos recursos, se destinen exclusivamente a la atención de alumnos bajo el régimen del decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, durante un plazo de 50 años, a contar desde la incorporación del establecimiento al régimen de jornada escolar completa diurna. Durante dicho período, el sostenedor estará afecto a la prohibición de gravar y enajenar el respectivo establecimiento educacional como asimismo a la de celebrar contratos de promesa de compraventa sobre el mismo predio. No obstante, en casos calificados, el Ministerio de Educación, por resolución fundada, podrá autorizar el alzamiento de las prohibiciones señaladas, siempre que se mantenga su utilización para fines educacionales.<br />	En todo caso, el sostenedor podrá realizar el cambio de destino si reintegra los recursos aportados, expresado en unidades tributarias mensuales, más el interés del 1% mensual. Esta tasa de interés se calculará sobre los valores percibidos y hasta el momento de su reintegro.<br />	Al valor a devolver, se le deducirá 1/50 de los fondos recibidos por cada año de uso del establecimiento para fines educacionales, contados desde la fecha de recepción del aporte.<br />	Artículo 9º.- Con el objeto de facilitar las inversiones requeridas para adecuar la infraestructura de los establecimientos educacionales que se integren al régimen de jornada escolar completa diurna, entre el inicio del año escolar 1997 y el inicio del año escolar 2002, el Ministerio de Educación podrá establecer programas especiales destinados a proveer asistencia técnica para la pre-inversión, administración y supervisión técnica y financiera de obras; a regularizar los títulos de propiedad y recepciones de obras, y a facilitar el acceso de los sostenedores educacionales a fuentes de financiamiento para la inversión. Dichos programas podrán ser administrados directamente por el Ministerio de Educación, convenidos con otras instituciones públicas o privadas o incorporados en los convenios de programación a que se refiere el artículo 80 de la ley Nº 19.175.<br />	Artículo 10.- Introdúcense las siguientes modificaciones al artículo 22 de la ley Nº 19.410:<br />	-Suprímese la letra “y” que figura al final de la letra e) y sustitúyese la coma (,) que la antecede, por un punto y coma (;);<br />	-Sustitúyese el punto final (.) de la letra f) por un punto y coma (;);<br />	-Agréganse a continuación de la letra f), las siguientes letras g) y h) nuevas:<br />	“g) Los recursos provenientes de la subvención de apoyo al mantenimiento del respectivo establecimiento educacional, y<br />	h) Los demás recursos que se establezcan en el correspondiente decreto de delegación.”.<br />	Artículo 11.- Los directores deberán entregar anualmente a los centros de padres y apoderados, un informe de la gestión educativa del establecimiento, correspondiente al año escolar anterior, en el primer semestre del nuevo año escolar. A quienes no cumplan con esta obligación, se les aplicará la sanción contemplada en la letra a) del artículo 36º del decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993.<br />	Artículo 12.- Intercálase en el inciso tercero del artículo 33 de la ley Nº 19.070, entre la palabra “educación” y la conjunción “y”, la frase “o con a lo menos 800 horas de administración educacional”.<br />	Artículo 13.- Agrégase, a continuación del inciso primero, el siguiente inciso segundo al artículo 13 transitorio de la ley Nº 19.410, pasando el actual inciso segundo a ser inciso tercero:<br />	“A contar del 1 de enero de 1997, los establecimientos educacionales diurnos de educación general básica, regidos por el decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, que atiendan a alumnos de mayor vulnerabilidad, que entre los años 1997 y 2.001 extiendan su jornada diaria de atención, en uno o más cursos de 1º y 2º año, en una o dos horas de clases, podrán optar a una subvención que tendrá un valor unitario mensual por hora, por alumno, de 0,167 unidades de subvención educacional (U.S.E.).”.<br />	Artículo 14.- Los propietarios de establecimientos educacionales subvencionados cuyas construcciones o ampliaciones hayan sido construidas con o sin permiso de edificación y que no cuenten con recepción final, podrán dentro del plazo de un año, a contar de la publicación de la presente ley, regularizar su situación, presentando ante la Dirección de Obras Municipales respectiva, una solicitud de permiso y recepción simultánea, acompañada de los siguientes documentos:<br />a)	Aquellos especificados en el decreto supremo Nº 47, del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, de 1992, Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones, en su artículo 5.1.6 Nºs. 8, 9, 10, 12 y 13, suscritos por un profesional competente, en que consten las características de la edificación que se regulariza.<br />b)	Certificado de dominio vigente de la propiedad en que se encuentre ubicada la construcción o ampliación.<br />c)	Informe técnico de un profesional arquitecto o ingeniero civil, sobre el buen estado estructural y constructivo del edificio y de la carencia de riesgo físico para sus usuarios.<br />d)	Certificado de higiene ambiental expedido por la autoridad de salud competente.<br />e)	Informe técnico de un instalador autorizado sobre el buen estado de las instalaciones de electricidad, de agua potable y de alcantarillado.<br />f)	Informe del sostenedor sobre las condiciones generales de seguridad, en especial, las de evacuación.<br />g)	Certificado del Secretario Regional Ministerial de Educación que corresponda, de la utilización de las construcciones, ampliaciones o habilitaciones para impartir educación subvencionada.<br />	Sólo podrán acogerse a esta ley las edificaciones o las ampliaciones, o ambas según el caso, construidas con anterioridad a la publicación de la presente ley, siempre que no existan reclamaciones pendientes de los vecinos por incumplimiento de normas, y en la medida en que se respeten las líneas oficiales de edificación establecidas por los planos reguladores respectivos.<br />	Las regularizaciones acogidas a esta ley estarán exentas del pago de derechos de edificación.<br />	Artículo 15.- La Dirección de Obras Municipales deberá pronunciarse dentro de los 90 días siguientes a la presentación de la solicitud. Transcurrido dicho plazo sin que se hubiere emitido un pronunciamiento, se tendrá por aprobada la solicitud.<br />	Si el permiso o la recepción, o ambos según el caso, fueren denegados, se podrá reclamar ante la Secretaría Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo, en un plazo de 15 días contado desde la notificación del rechazo, quien deberá pronunciarse sobre el reclamo y, si fuere procedente, ordenará que se otorgue en tal caso el permiso o la recepción, o ambos, según de que se trate.<br />	Artículo 16.- Facúltase al Presidente de la República para que fije los textos refundidos, coordinados y sistematizados de la ley Nº 19.070 y del decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, y de las normas que los hayan modificado y complementado.<br /><br />ARTÍCULOS TRANSITORIOS<br /><br />	Artículo 1º.- No obstante lo establecido en los artículos 2º y 4º de esta ley, los establecimiento educacionales regidos por el decreto con fuerza de ley Nº 5, del Ministerio de Educación, de 1993, y por el decreto ley Nº 3.166, de 1980, podrán incorporarse al régimen de jornada escolar completa diurna, a partir del inicio de cada uno de los años escolares comprendidos entre el de 1997 y hasta el de 2001, inclusive.<br />	Artículo 2º.- Para incorporarse al régimen de jornada escolar completa diurna, en el período a que se refiere el artículo anterior, los establecimientos educacionales deberán contar con:<br />1.	Un proyecto de jornada escolar completa diurna, aprobado por el Ministerio de Educación, en el que se especifique:<br />a)	La justificación pedagógica de la utilización del tiempo de trabajo escolar, basada en el proyecto educativo del establecimiento;<br />b)	La duración de la jornada semanal de trabajo; <br />c)	El tiempo diario de permanencia de los alumnos en el establecimiento, y<br />d)	El número de alumnos que serán atendidos por el establecimiento bajo el régimen de jornada escolar completa diurna.<br />	El proyecto de jornada escolar completa diurna deberá ser consultado al consejo de profesores y a los padres y apoderados de los alumnos del establecimiento, e informado a los centros de alumnos, en el caso de la enseñanza media, en forma previa a su presentación por el sostenedor al Ministerio de Educación;<br />2.	La infraestructura y el equipamiento necesarios para la atención de alumnos, personal docente y paradocente, y para padres y apoderados, y<br />3.	El personal docente idóneo y el personal administrativo y auxiliar necesario, en conformidad con lo establecido en el artículo 21, letra c), de la ley 18.962, Orgánica Constitucional de Enseñanza.<br />	Artículo 3º.- Los proyectos deberán presentarse ante el respectivo Departamento Provincial de Educación, donde se certificará la fecha de recepción.<br />	Si dicha presentación no se resolviera dentro de los noventa días posteriores a su entrega, el proyecto se tendrá por aprobado, y, si hubiere sido rechazada, el sostenedor podrá apelar en los 5 días hábiles siguientes a la notificación del rechazo, ante el Secretario Regional Ministerial de Educación que corresponda, quien resolverá en última instancia, en un plazo máximo de 10 días hábiles, desde la interposición del recurso.<br />	Si el rechazo a que se refiere el inciso precedente, se hubiere basado en el incumplimiento de alguna de las exigencias comprendidas en el Nº 1 del artículo anterior, deberá ser fundado.<br />	Artículo 4º.- La aplicación del régimen de jornada escolar completa diurna no podrá generar, por sí misma, exclusiones de los alumnos matriculados en el establecimiento al 30 de junio del año anterior, ni supresión de niveles o modalidades de enseñanza por las que el sostenedor respectivo percibió subvención educacional a igual fecha.<br />	Artículo 5º.- Podrán incorporarse al régimen de jornada escolar completa diurna al inicio del año escolar 1997, los establecimientos educacionales que, cumpliendo con las normas establecidas en los números 1 y 3 del artículo 2º transitorio de esta ley, cuenten, además, con una planta física suficiente que les permita atender a un número de alumnos equivalente a la matrícula de ese establecimiento al 30 de junio de 1996.<br />	El respectivo proyecto de jornada escolar completa diurna deberá presentarse ante el Departamento Provincial de Educación, antes del 1 de diciembre de 1996. Este proyecto deberá ser aprobado o rechazado de acuerdo a lo establecido en el artículo 3º transitorio, antes del 31 de diciembre del mismo año.<br />	Artículo 6º.- Los establecimientos educacionales sólo podrán presentar un proyecto de jornada escolar completa diurna que contemple un número de alumnos a atender bajo dicho régimen, inferior a la matrícula vigente al 30 de junio del año anterior al de su postulación, si tal disminución obedece a causas voluntarias de retiro de alumnos, que pueda significar supresión o fusión de cursos. Si la reducción de éstos es consecuencia exclusiva de la puesta en marcha del proyecto de jornada escolar completa diurna, el sostenedor señalará la forma en que los alumnos afectados continuarán sus estudios en ese u otro establecimiento.<br />	Artículo 7º.- Los nuevos establecimientos educacionales cuya operación para funcionar en el régimen de doble jornada, haya sido autorizada por el Ministerio de Educación antes del 31 de diciembre de 1996, podrán acceder al aporte suplementario por costo de capital adicional, bajo las mismas condiciones y requisitos establecidos en los artículos 5º a 8º de la presente ley. Si alguno de estos establecimientos solicitara el referido aporte suplementario durante el año 1997, la matrícula a considerar será la del primer mes del año escolar de 1997.<br />	Artículo 8º.- Aquellos establecimientos educacionales subvencionados que no soliciten el aporte suplementario por costo de capital adicional, podrán incorporarse al régimen de jornada escolar completa diurna hasta el año 2.003.<br />	Artículo 9º.- El mayor gasto que represente la aplicación de la presente ley para el año 1997, se financiará con cargo al Presupuesto del Ministerio de Educación, en las Partidas 09-01-02 y 09-20-01, según corresponda.<br />	Mediante uno o más decretos supremos expedidos a través del Ministerio de Hacienda y suscritos, además, por el Ministro de Educación, se efectuarán las modificaciones presupuestarias correspondientes y se dictarán las normas para su aplicación.”.<br />	Sala de la Comisión, a 10 de diciembre de 1996.<br />	Se mantuvo la designación de Diputada Informante de la señora Mariana Aylwin Oyarzún, pero designándose, además, en caso de impedimento, al señor José Miguel Ortiz Novoa.<br />	Aprobado en sesiones de fechas 4 y 10 de diciembre, con la asistencia de los señores Diputados Edmundo Villouta Concha (Presidente), Nelson Ávila Contreras, Mariana Aylwin Oyarzún, Rosauro Martínez Labbé, José Miguel Ortiz Novoa, Jaime Rocha Manrique, Claudio Rodríguez Cataldo, María Antonieta Saa Díaz y Felipe Valenzuela Herrera.<br />	En reemplazo de los señores Maximiano Errázuriz Eguiguren y Jaime Rocha Manrique, asistieron la señora Marina Prochelle Aguilar y el señor Homero Gutiérrez Román.<br /><br />	(Fdo.): EUGENIO FOSTER MORENO, Secretario.”<br /><br /><br />5.	Segundo informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto de ley que crea régimen de jornada escolar completa diurna y dicta normas para su aplicación. (boletín Nº 1906-04)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	Vuestra Comisión de Hacienda pasa a emitir este segundo informe relativo al proyecto de ley mencionado en el epígrafe, calificado de “suma” urgencia en este trámite reglamentario, por disposición del Presidente de la Cámara de Diputados y en cumplimiento de un acuerdo político alcanzado por esta Comisión y el señor Ministro de Educación al respecto.<br />	Asistieron a la Comisión durante el estudio de este segundo informe los señores José Pablo Arellano, Ministro de Educación; Jaime Pérez de Arce, Subsecretario de Educación, y Juan Vilches, Jefe del Departamento Legal del Ministerio de Educación.<br />	La Comisión de Hacienda sometió a su consideración, en este trámite, los artículos vinculados al aporte suplementario por costo de capital adicional en los casos de déficit de planta física necesaria para incorporarse al régimen de jornada escolar completa diurna, contenidos en los artículos 5º al 9º del proyecto aprobado por la Comisión Técnica y los artículos 14, 15 y las indicaciones que modifican los artículos 24 y 26 del D.F.L. Nº 5, de 1993, del Ministerio de Educación, incorporadas en el artículo 3º del proyecto.<br />	El Diputado señor Montes formuló una indicación para modificar los artículos 24 y 26 del decreto con fuerza de ley Nº 5, de 1993, del Ministerio de Educación, en los siguientes términos:<br />	Para agregar al artículo 3º los siguientes números:<br />5.	Agréganse los siguientes incisos al artículo 24:<br />	“Los sostenedores de los establecimientos educacionales regidos por este título, podrán eximir del pago de los valores que mensualmente deban pagar a los alumnos que se determine conforme a un sistema de becas cuyas bases generales se incorporarán a la solicitud y a la propuesta educativa a que se refiere el artículo siguiente. Con todo, a lo menos las dos terceras partes de las exenciones se otorgarán atendiendo exclusivamente a las condiciones socioeconómicas de los alumnos y su grupo familiar.<br />	Los cobros que efectúen los establecimientos educacionales de financiamiento compartido sólo podrán ser los comunicados conforme al inciso tercero del artículo 26, los que deberán constar en recibos timbrados por el Servicio de Impuestos Internos y serán incompatibles con otros cobros, obligatorios para los padres y apoderados, cualquiera sea su denominación o finalidad.”.<br />6.	Agréganse los siguientes incisos al artículo 26:<br />	“Simultáneamente con la presentación de la solicitud a la Secretaría Regional Ministerial respectiva, el sostenedor deberá informar al respecto, mediante comunicación escrita, a los padres y apoderados, dándoles a conocer también una propuesta educativa, con inclusión del sistema de becas a que se refiere el artículo 24 y una indicación precisa de los valores que mensualmente deberán pagar durante los cinco años siguientes, por el hecho de incorporarse a la modalidad de financiamiento compartido. Los cambios que introduzca al término del período antes señalado al sistema de becas y a los valores a pagar, deberá comunicarlos en forma escrita con a lo menos un año de antelación al de su aplicación, procedimiento que deberá utilizar igualmente para las anualidades siguientes.<br />	Asimismo, los establecimientos educacionales acogidos a este título podrán retirarse de este sistema, debiendo formalizar tal situación en la misma forma y plazos que establecen los incisos precedentes.<br />	El establecimiento deberá informar anualmente a la comunidad, con copia al Ministerio de Educación, sobre la forma en que se utilizaron en la anualidad anterior los recursos aportados por los padres y apoderados y su contribución al mejoramiento de la calidad de la educación, pudiendo los padres y apoderados, en todo momento, formular ideas y proposiciones al respecto. La comunicación al Ministerio de Educación sólo tendrá por objeto acreditar el cumplimiento de esta obligación.<br />	El establecimiento, deberá señalar en todas sus actuaciones y propagandas, el hecho de estar acogido al sistema de financiamiento compartido.”.<br />	Puesta en votación la indicación anterior fue aprobada por 4 votos a favor, 1 voto en contra y 2 abstenciones.<br />	En los artículos 5º y 6º, se formularon dos indicaciones de los Diputados señores Estévez y Montes, para acotar los establecimientos educacionales susceptibles de acceder a los aportes correspondientes a los establecimientos educacionales municipales y a aquéllos pertenecientes a Corporaciones o Fundaciones sin fines de lucro.<br />	Puestas en votación las indicaciones antes referidas, fueron rechazadas por 2 votos a favor, 6 votos en contra y 1 abstención.<br />	Sometido a votación el artículo 5º fue aprobado por 5 votos a favor y 4 abstenciones.<br />	El Diputado Palma, don Andrés, formuló una indicación para modificar el artículo 6º, en los siguientes términos:<br />a)	Para intercalar en el inciso primero, a continuación de la expresión “doble jornada” y antes de la expresión “y que cuenten con”, la siguiente oración: “en comunas o localidades en que la capacidad de los establecimientos educacionales existentes sea insuficiente para atender a la población en edad escolar correspondiente,”.<br />b)	Para agregar en el inciso segundo, a continuación de la expresión “adquisición de inmuebles construidos”, lo siguiente: “, descontado en este caso el valor del terreno en el que se ubica el inmueble”.<br />	Puesta en votación la indicación precedente, su letra a) fue rechazada por 3 votos a favor, 5 votos en contra y una abstención, y su letra b) se rechazó por 4 votos a favor y 5 votos en contra.<br />	Puesto en votación el artículo 6º fue aprobado por 6 votos a favor, 1 voto en contra y una abstención.<br />	En el artículo 7º, el Diputado señor Palma, don Andrés, formuló una indicación del tenor siguiente:<br />	Para agregar en el inciso final, a continuación de la expresión “entre otros factores,” lo siguiente: “la insuficiente capacidad de los establecimientos educacionales existentes en la comuna o localidad para atender a la población en edad escolar correspondiente,”.<br />	Puesta en votación la indicación precedente, fue aprobada en forma unánime.<br />	Puesto en votación el artículo 7º, se solicitó votación separada para el inciso segundo, siendo aprobado este último, así como el resto del artículo por 7 votos a favor y 3 abstenciones.<br />	En discusión los artículos 8º y 9º fueron sometidos a votación y aprobados por 7 votos a favor y 3 abstenciones.<br />	En el artículo 10, se sometió a votación el texto propuesto por la Comisión Técnica, siendo aprobado por unanimidad.<br />	Asimismo, se consideró una indicación del Ejecutivo que complementa la letra b) del artículo 11 aprobado por esta Comisión en su primer informe, del tenor siguiente:<br />	-Agrégase el siguiente inciso quinto al artículo 1º transitorio:<br />	“En las situaciones indicadas, los profesionales que se desempeñan en los cargos llamados a concurso, podrán postular a los mismos, y en el caso de no ser designados, cesarán en dichas funciones a contar del 1 de marzo de 1998, 1 de marzo de 1999 y 1 de marzo de 2000, respectivamente. Sin perjuicio de lo anterior, quienes habiendo postulado, pierdan el concurso, tendrán la opción de ser designados o contratados en establecimientos educacionales de la misma Municipalidad o Corporación, para cumplir funciones docentes, sin necesidad de concurso, con el mismo número de horas que servían como director, o podrán acogerse a los beneficios indemnizatorios establecidos en el artículo 52 bis del Estatuto Docente. Asimismo, tendrán derecho a los mismos beneficios indemnizatorios, los jefes de departamento de Administración de Educación Municipal, cualquiera que sea su denominación, que no vuelvan a ser designados en sus cargos, en caso que postularen a los concursos que se llamaren.”.<br />	Puesta en votación la indicación precedente fue aprobada por 4 votos a favor y 3 votos en contra. Reconsiderado el criterio de la Comisión respecto a lo aprobado por ella en su primer informe, en vista de los nuevos antecedentes entregados por el señor Ministro de Educación, se reiteró la aprobación de la letra b) del artículo 11 por 6 votos a favor y 3 abstenciones.<br />	En los artículos 14 y 15, los Diputados señores Palma, don Andrés, y Villouta, formularon una indicación para sustituir en el inciso segundo del artículo 14 la expresión “a la publicación de la presente ley” por la frase “al 11 de diciembre de 1996”.<br />	Puesta en votación la indicación precedente fue aprobada por unanimidad.<br />	Sometidos a votación los artículos antes mencionados, se solicitó votación separada del inciso tercero del artículo 14, el cual fue rechazado por 2 votos a favor, 4 votos en contra y 2 abstenciones. Los artículos 14 y 15 fueron aprobados por 4 votos a favor y 4 abstenciones con la modificación formal de incorporar los dos incisos del artículo 15 como incisos tercero y cuarto del artículo 14.<br /><br />CONSTANCIAS<br /><br />1.	Disposiciones rechazadas.<br />	El inciso tercero del artículo 14.<br />2.	Indicaciones rechazadas.<br />	-De los Diputados señores Estévez y Montes, a los artículos 5º y 6º.<br />	Para reemplazar en el inciso primero del artículo 5º, la oración “Los establecimientos educacionales a que se refiere el artículo 2º de la presente ley,” por “ Los establecimientos educacionales municipales y aquellos pertenecientes a Corporaciones o Fundaciones sin fines de lucro,”.<br />	Para reemplazar en el inciso primero del artículo 6º, la oración “Podrán acceder al aporte a que se refiere el artículo anterior, los sostenedores de los establecimientos educacionales de atención diurna,” por “Podrán acceder al aporte a que se refiere el artículo anterior, los establecimientos educacionales municipales y aquellos pertenecientes a Corporaciones y Fundaciones sin fines de lucro, de atención diurna,”.<br />	-Del Diputado Palma, don Andrés, al artículo 6º.<br />a)	Para intercalar en el inciso primero del artículo 6º, a continuación de la expresión “doble jornada” y antes de la expresión “y que cuenten con”, la siguiente oración: “en comunas o localidades en que la capacidad de los establecimientos educacionales existentes sea insuficiente para atender a la población en edad escolar correspondiente,”.<br />b)	Para agregar en el inciso segundo del artículo 6º, a continuación de la expresión “adquisición de inmuebles construidos”, lo siguiente: “, descontado en este caso el valor del terreno en el que se ubica el inmueble”.<br /><br />	SALA DE LA COMISIÓN, a 11 de diciembre de 1996.<br /><br />	Acordado en sesión de igual fecha, con la asistencia de los Diputados señores Longueira, don Pablo (Presidente); Estévez, don Jaime; García, don José; Galilea, don José Antonio; Jocelyn-Holt, don Tomás; Jürgensen, don Harry; Makluf, don José; Montes, don Carlos; Ortiz, don José Miguel; Palma, don Andrés; Rebolledo, señora Romy, y Villouta, don Edmundo.<br />	Se designó Diputado Informante al señor MONTES, don CARLOS.<br /><br />	(Fdo.): JAVIER ROSSELOT JARAMILLO, Secretario de la Comisión.”<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
    <br />
    <br />
  </SESION>
</BOLETINXML>