<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Especial" VALID="False">
  <SESION NUMERO="9" FECHA_INICIO="24/10/1994 16:00:00" FECHA_TERMINO="24/10/1994 22:02:00" TIPO="Especial">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILECAMARA DE DIPUTADOSLEGISLATURA 330ª, EXTRAORDINARIASesión 9ª, en lunes 24 de octubre de 1994.(Especial, de 16 a 22.02 horas)Presidencia de los señores Schaulsohn Brodsky, don Jorge; Latorre Carmona, don Juan Carlos, y Espina Otero, don Alberto.Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.</PORTADA>
    
    
    <INDICE>ÍNDICEI. ASISTENCIAII. APERTURA DE LA SESIÓNIII. ACTASIV. CUENTAV. FALLO DEL TRIBUNAL ARBITRAL SOBRE LAGUNADEL DESIERTOVI. DOCUMENTOS DE LA CUENTAVII. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA ÍNDICE GENERALPág.I.Asistencia 									6II.Apertura de la Sesión							 8III.Actas										 8IV.Cuenta 										 8V.- Fallo del Tribunal arbitral sobre Laguna del Desierto.Proyecto de acuerdo 								 8VI.- Documentos de la Cuenta.1.- Oficio del Senado, mediante el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara, el proyecto que modifica la ley sobre impuesto a la renta en lo relativo al régimen de participación en los gananciales (boletín N° 1380-05) 											742.- Oficio del Senado, por el que comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara, el Acuerdo sobre el Protocolo de 1988 referente al Convenio Internacional sobre líneas de carga de 1966 (boletín N° 1071-10) 			743.- Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado la proposición de la Comisión Mixta constituida para resolver las divergencias producidas en la tramitación del proyecto que establece y modifica diversas normas sobre seguridad social(boletín N° 1120-13) 							744.- Oficio del Senado, por el que comunica que ha aprobado, con modificaciones, el proyecto que fija nuevas plantas para el personal del Servicio Agrícola y Ganadero (boletín N° 1150-01) 											755 - Oficio del Senado, mediante el cual comunica que ha aprobado, con enmiendas, el proyecto que modifica los artículos 24A, 333 y 369, del Código de Justicia Militar (boletín N° 847-02) 								776.- Oficio del Senado, por el que comunica que ha rechazado el proyecto sobre eliminación de antecedentes penales, por lo cual corresponde la formación de la Comisión Mixta para resolver las divergencias producidas (boletín N° 457-07) 	787.- Oficio de la Excma. Corte Suprema de Justicia, por el cual remite su opinión respecto del proyecto que modifica el artículo 559, del Código Civil (boletín N° 1331) 			798.- Moción de los Diputados señores González, Girardi, Acuña, Navarro y Elizalde, mediante la cual se inicia un proyecto sobre uso público de playas y riberas de mar, lagos y ríos (boletín N° 1414-12) 							79 9.- Moción de los Diputados señores Bombal, Orpis, Leay, Longueira, Masferrer, Melero, García-Huidobro, Ulloa y señora Matthei, por la cual se inicia un proyecto de ley que modifica el decreto ley N° 1.263, sobre presupuesto anual (boletín N° 1416-05) 								8410.- Moción del Diputado señor Escalona, por la que se inicia un proyecto de ley que establece una reforma constitucional para garantizar la libre expresión artística y cultural (boletín N° 1417-07) 						8511.- Moción de los Diputados señores Soria y Letelier (don Felipe), por la cual se inicia un proyecto de ley que modifica el Código Civil en materia de separación judicial de bienes (boletín N° 1415-07) 							8612.- Moción del Diputado señor Soria, por la que se inicia un proyecto de ley que modifica el decreto ley N° 2306, de 1978, sobre reclutamiento y movilización de las Fuerzas Armadas (boletín N° 1418-02) 							8813.- Moción de los Diputados señores Elizalde, Ascencio, Aguiló, Errázuriz, De la Maza, Letelier (don Juan Pablo), Silva, y las Diputadas señoras Cristi, Pollarolo y Prochelle, sobre acoso sexual (boletín N° 1419-07).				90VII.- Otros documentos de la Cuenta.Comunicaciones de los Diputados señores René Manuel García y Taladriz que, en cumplimiento del artículo 35, del Reglamento de la Corporación, informan que se ausentarán del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 23 de octubre en curso.Oficios:De la Contraloría General de la República, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:De la señora Matthei, información financiera de las Municipalidades de San Antonio, Cartagena, Santo Domingo, Algarrobo, El Quisco, Casablanca y El Tabo.Del señor Prokurica, investigación sobre cumplimiento de contrato celebrado entre la empresa constructora Jorge P. Navea Domínguez y el Servicio de Vivienda y Urbanización de la Tercera Región.Del Ministerio de Economía, Fomento y Reconstrucción, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Prokurica, relativo a aplicación del decreto supremo N° 408, de 1986, en la Tercera Región.Del Ministerio de Hacienda, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Urrutia (don Raúl), ingreso al país de bienes señor Klaus Peter Bruno Gerasch.Del señor Navarro, número de empresas acreditadas en la Octava Región y en especial en la zona del carbón que abarca la provincia de Arauco y las comunas de Lota y Coronel; montos facturados por publicidad, en especial aquella relacionada con el tabaco.Del señor Jürgensen, situación de inmuebles de Clubes de Leones y Rotarios respecto del impuesto territorial.Del Ministerio de Educación, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:De la señora Prochelle, financiamiento ley N° 19.278 por parte de la Municipalidad de Osorno.Del señor Soria, situación de personas que estudiaron en alguna sede de la Universidad de Chile, especialmente en la región de Arica.Del Ministerio de Defensa Nacional, mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:Del señor Balbontín, presunta agresión a camarógrafo de Televisión Nacional de Chile.De la señora Wörner, acciones legales contra ocupante del inmueble "Hogar de la Madre Campesina", ubicado en la comuna de Contulmo, Octavo Región.Del señor Letelier (Juan Pablo), abuso de autoridad en localidad de Guacarhue, Sexta Región.Del Ministerio de Planificación y Cooperación, por el que responde al enviado en nombre del Diputado señor Villegas, relativo a problemas que afectan a Potrerillos, Tercera Región. </INDICE>
    
    <ASISTENCIA>I.- ASISTENCIA.Asistieron los siguientes señores Diputados: (99)--Acuña Cisternas, Mario --Aguiló Meló, Sergio --Alvarado Andrade, Claudio --Álvarez-Salamanca Buchi, Pedro --Allende Bussi, Isabel --Arancibia Calderón, Armando --Ascencio Mansilla, Gabriel --Aylwin Azocar, Andrés --Aylwin Oyarzún, Mariana --Balbontín Arteaga, Ignacio --Bayo Veloso, Francisco --Bombal Otaegui, Carlos --Cantero Ojeda, Carlos --Cardemil Herrera, Alberto --Coloma Correa, Juan Antonio --Cornejo González, Aldo --Correa De la Cerda, Sergio --Cristi Marfil, María Angélica --De la Maza Maillet, Iván --Dupré Silva, Carlos --Elgueta Barrientos, Sergio --Elizalde Hevia, Ramón --Encina Moriamez, Francisco --Errázuriz Eguiguren, Maximiano --Escalona Medina, Camilo --Espina Otero, Alberto --Fantuzzi Hernández, Angel--Ferrada Valenzuela, Luis Valentín--Fuentealba Vildósola, Renán--Gajardo Chacón, Rubén--Galilea Vidaurre, José Antonio--García Ruminot, José--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro--González Rodríguez, José Luis--Gutiérrez Román, Homero--Hamuy Berr, Mario--Hurtado Ruiz-Tagle, José María--Jara Wolff, Octavio--Jeame Barrueto, Víctor--Jocelyn-Holt Letelier, Tomás--Jürgensen Caesar, Harry--Kuschel Silva, Carlos Ignacio--Latorre Carmona, Juan Carlos--Leay Morán, Cristián--León Ramírez, Roberto--Letelier Morel, Juan Pablo--Letelier Norambuena, Felipe--Longton Guerrero, Arturo--Longueira Montes, Pablo--Makluf Campos, José--Martínez Labbé, Rosauro--Martínez Ocamica, Gutenberg--Masferrer Pellizzari, Juan--Matthei Fornet, Evelyn--Melero Abaroa, Patricio--Montes Cisternas, Carlos--Morales Morales, Sergio--Munizaga Rodríguez, Eugenio--Naranjo Ortiz, Jaime--Ojeda Uribe, Sergio --Orpis Bouchón, Jaime --Ortiz Novoa, José Miguel --Palma Irarrázaval, Andrés --Palma Irarrázaval, Joaquín --Paya Mira, Darío --Pérez Lobos, Aníbal --Pizarro Soto, Jorge --Pollarolo Villa, Fanny --Prochelle Aguilar, Marina --Prokurica Prokurica, Baldo --Rebolledo Leyton, Romy --Reyes Alvarado, Víctor --Ribera Neumann, Teodoro --Rocha Manrique, Jaime --Rodríguez Cataldo, Claudio --Saa Díaz, María Antonieta --Sabag Castillo, Hosaín --Salas De la Fuente, Edmundo --Schaulsohn Brodsky, Jorge --Seguel Molina, Rodolfo --Solís Cabezas, Valentín --Soria Macchiavello, Jorge --Sota Barros, Vicente --Tuma Zedan, Eugenio--Ulloa Aguillón, Jorge --Urrutia Ávila, Raúl --Urrutia Cárdenas, Salvador --Valcarce Medina, Carlos --Valenzuela Herrera, Felipe --Vargas Lyng, Alfonso --Vega Vera, Osvaldo --Venegas Rubio, Samuel --Viera-Gallo Quesney, José Antonio --Vilches Guzmán, Carlos --Villegas González, Erick --Villouta Concha, Edmundo --Walker Prieto, Ignacio --Wörner Tapia, Martita --Zambrano Opazo, HéctorCon permiso constitucional estuvo ausente el Diputado señor Zarko Luksic.Asistieron, además, el Ministro de Relaciones Exteriores, señor José Miguel Insulza; los Senadores señores Sergio Bitar, Jaime Gazmuri, Ronald Mc-Intyre, Ricardo Núñez, Sergio Páez, Anselmo Sule y Beltrán Urenda.</ASISTENCIA>
    
    <APERTURA>II.- APERTURA DE LA SESION.-Se abrió la sesión a las 16 horas.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.</APERTURA>
    
    
    <ACTA>III.- ACTASEl señor SCHAULSOHN (Presidente).- Las actas de las sesiones 6a. y 7a. se declaran aprobadas.El acta de la sesión 8a. se encuentra a disposición de los señores Diputados.</ACTA>
    
    
    
    <CUENTA>IV.- CUENTA<INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor SCHAULSOHN (Presidente).- E1 señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.-El señor ZUÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.</INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Pido la palabra sobre un punto de la Cuenta.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, en el N° 7 de la Cuenta aparece un proyecto, iniciado en moción de varios señores Diputados, que modifica el decreto ley N° 1.263, de 1975, sobre administración financiera del Estado.Respecto de esta iniciativa, consulto a la Mesa sobre su constitucionalidad, ya que el artículo 62 de la Constitución establece que las normas sobre administración financiera o presupuestaria del Estado son de iniciativa exclusiva del Presidente de la República.Como no conozco el texto del proyecto de ley propuesto, quiero hacer una reserva para plantear el tema más adelante, salvo que la Mesa asegure que los puntos están salvados.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, en este momento no estoy en condiciones de responderle habría que tener el proyecto a mano, pero seguramente se ha estudiado y declarado admisible.Terminada la Cuenta.</INTERVENCION_PRESIDENTE></CUENTA>
    
    
    <OBJETO_SESION TITULO="FALLO DEL TRIBUNAL ARBITRAL SOBRE LAGUNA DEL DESIERTO.">FALLO DEL TRIBUNAL ARBITRAL SOBRE LAGUNA DEL DESIERTO.<INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Esta sesión especial ha sido citada con el objeto de considerar el fallo del Tribunal Arbitral sobre Laguna del Desierto.El señor Secretario va a dar lectura a los acuerdos adoptados por los Comités.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los Comités parlamentarios bajo la presidencia del señor Schaulsohn, acordaron agregar una hora al debate de la presente sesión, de modo que los tiempos de los Comités parlamentarios son los siguientes: Democracia Cristiana, 58 minutos y medio; Renovación Nacional, 46 minutos y medio; Unión Demócrata Independiente, 28 minutos y medio; Partido Socialista, 24 minutos, y Partido por la Democracia, 22 minutos y medio. Todo ello, sin perjuicio del tiempo que utilice el Ministro de Relaciones Exteriores.</INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Se concederá la palabra en forma alternada, con cargo a los tiempos de los respectivos Comités.Las bancadas de Renovación Nacional, del Partido Socialista y de la Democracia Cristiana han hecho llegar a la Mesa una lista de sus oradores, pero no han especificado el tiempo de intervención de cada uno de los inscritos. Por lo tanto, la Mesa no interrumpirá al señor Diputado que esté haciendo uso de la palabra.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">El señor CARDEMIL.- Pido la palabra para formular una observación reglamentaria.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor CARDEMIL.- No obstante el acuerdo adoptado por los Comités, apelo a la voluntad de la Sala para que el debate no tenga límite de tiempo y puedan intervenir todos los Diputados que deseen hacerlo.-Aplausos en la Sala y en las tribunas.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor CARDEMIL.- Los Diputados han llegado desde sus distritos, el país nos está mirando...</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Honorable señor Diputado, debo interrumpirlo, y le ruego cooperar con la Mesa. Sobre lo que plantea Su Señoría, los Comités adoptaron un acuerdo unánime, al que también concurrió el representante de su bancada.Para los efectos prácticos, la sesión es sin límite de hora, por el tiempo que se concede al Ministro y porque se extendió su duración de dos a tres horas. Por la unanimidad de los Comités, se estimó que los tiempos destinados a cada bancada eran más que suficientes para emitir los planteamientos respectivos.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Masferrer, Juan" DIPUTADOValue="864">El señor MASFERRER.- ¡Los hechos son demasiado graves!-Hablan varios señores Diputados a la vez.-Manifestaciones en tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Advierto a las personas que se encuentran en tribunas que no aceptaré ningún tipo de manifestaciones. Si ellas se repiten, ordenaré el desalojo de inmediato, sin ninguna otra advertencia.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, yo he hecho una petición.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, desde el punto de vista reglamentario, su observación no corresponde que sea considerada.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">El señor CARDEMIL.- Pida la unanimidad de la Sala, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No corresponde. Su Señoría lo sabe bien, por cuanto el Reglamento es muy claro al respecto.-Hablan varios señores Diputados a la vez.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Masferrer, Juan" DIPUTADOValue="864">El señor MASFERRER.- ¡Pida la unanimidad!</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor LONGTON.- Pido la palabra sobre un asunto reglamentario.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LONGTON.- Señor Presidente, en efecto, hubo unanimidad de los Comités en aceptar, a petición nuestra, aumentar el tiempo de dos a tres horas. No obstante, me parece atendible la solicitud del Diputado señor Cardemil. Para un buen debate, en el que todos puedan participar, le ruego que pida la unanimidad para...</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Honorable señor Diputado, Su Señoría participó del acuerdo unánime de Comités, hace cinco minutos, cuando se solicitó que la sesión se extendiera en una hora. La petición del Diputado señor Cardemil no corresponde ni siquiera que sea discutida por la Sala, de acuerdo con lo dispuesto por el Reglamento.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Pido la palabra sobre un problema reglamentario.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.El señor VIERA-GALLO.- Solicito que suspenda la sesión por cinco minutos y convoque a una reunión de Comités.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- ¿Con qué propósito, señor Diputado?El señor VIERA-GALLO.- Hago la solicitud en nombre de mi bancada y el propósito lo plantearé en su momento.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- A solicitud del Comité Socialista, se cita a una reunión de Comités.Se suspende la sesión.-Transcurrido el tiempo de suspensión:El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Continúa la sesión.Por acuerdo de los Comités, se autorizó el ingreso a la Sala de los asesores del señor Ministro.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor FERRADA.- Pido la palabra.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor FERRADA.- Señor Presidente, ¿es posible conocer el texto del acuerdo de los Comités?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Los Comités acordaron, en principio, mantener la duración de la sesión en tres horas; pero si faltando treinta minutos para el término de la misma algún Comité estima que el debate debe prolongarse, lo hará saber a la Presidencia. En tal caso, citaremos de inmediato a una sesión de Comités para considerar el tema con la mejor buena voluntad.Reitero a las personas que se encuentran en las tribunas que deben abstenerse de hacer manifestaciones. En caso contrario, ordenaré su desalojo.Tiene la palabra el señor Canciller.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="El señor INSULZA, Ministro de Relaciones Exteriores">El señor INSULZA (Ministro de Relaciones Exteriores).- Señor Presidente, en primer lugar, agradezco la convocatoria de la Cámara para discutir el fallo arbitral sobre Laguna del Desierto, que, desde luego, afecta de manera muy dramática a todo el país.Como he tenido oportunidad de señalarlo, todos los que formamos parte de la comunidad nacional, cualesquiera que sean los cargos que desempeñemos, debemos anteponer el interés de Chile e intentar buscar entre nosotros, con el máximo de franqueza y de sinceridad, las razones y argumentos que nos permitan sortear la situación que se ha producido, de modo de evitar que ella cause divisiones entre los chilenos y, al mismo tiempo, de impedir que sus consecuencias puedan perjudicar seriamente las relaciones exteriores del país.Quiero referirme, en esta oportunidad, básicamente a tres puntos.En primer lugar, analizaré en qué consiste el fallo arbitral y a través de qué proceso se llega a él.En segundo lugar, veré cuál es propiamente el resultado del arbitraje; cuáles son los argumentos del tribunal y el juicio que los mismos nos merecen.En tercer lugar, formularé algunas consideraciones respecto de la situación actual y de la forma en que debemos tratar el problema.Con posterioridad no en esta intervención, sino más adelante, espero referirme en detalle al tema que preocupa naturalmente a muchos, de los hielos continentales, único problema limítrofe que quedaría pendiente con Argentina.Chile y Argentina recurrieron al arbitraje, en esta ocasión, para zanjar diferencias de interpretación que surgen del Tratado de 1881.Bien sabemos cuáles son las posiciones generales que ambos países tuvieron respecto de ese Tratado. Chile sostenía, por una parte, que la correcta interpretación del artículo 1° era la divisoria continental de las aguas, mientras que Argentina afirmaba que la esencia del Tratado era una línea que corriera por las más altas cumbres de la Cordillera.A lo largo de dos mil kilómetros, en las zonas norte y central de sus fronteras, los dos países pudieron demarcar esa frontera de común acuerdo, porque coincidían las más altas cumbres con la divisoria continental de aguas; no así en la parte austral. Por ello recurrieron, en 1898, al árbitro británico que había considerado el Tratado de 1881.El laudo del árbitro fue dictado en 1902, demarcando una serie de puntos del territorio nacional. Respecto de esta zona, dice simplemente que no se pronunció sobre una u otra de las tesis sostenidas por las partes, sino que trazó su propia línea "entre los límites de las pretensiones extremas de ambas partes". Es decir, ambos países presentaron ante el tribunal, en aquella ocasión, un conjunto de argumentos que dieron lugar a pretensiones que el Tribunal llama "pretensiones extremas" que buscaban fijar la línea que va desde la ribera del lago San Martín también llamado ahora en la parte chilena "lago O'Higgins" y que asciende a la divisoria local de aguas hacia o hasta el monte Fitz Roy.El mapa anexo al laudo muestra la mayor parte de la zona totalmente en blanco, y la línea del límite corre en forma punteada a través de dicho espacio en blanco. La razón, como es obvio, es que en esa época se trataba de una zona absolutamente inexplorada, de cuyas características geográficas no se tenía mayor conocimiento.Posteriormente, el demarcador británico nombrado por el Tribunal se limitó a colocar un hito en la ribera del lago, llamado "hito 62", y en su propio mapa corrigió, en cierta medida, la dirección de la línea del límite, pero conservando el carácter punteado, es decir, indicativo de una ruta aproximada.En los dos mapas en el del árbitro y en el del demarcador, aparecen también las líneas pretendidas por Chile y Argentina. En el caso de la línea chilena, que pretendía la divisoria continental de aguas, aparece como una línea que está dibujada en la parte inferior del mapa, en un curso transversal este oeste.De esta manera, el Tribunal de 1902 consideró, y tuvo razones para ello, que toda la zona era una cuenca del Pacífico; es decir, que de acuerdo con la división de aguas continentales, sus aguas corren en la dirección del Océano Pacífico, ya que se encontraba al norte de esta divisoria continental y debía tributar hacia el lago San Martín, el que, a su vez, desagua en el Pacífico.Debo decir que los mapas posteriores de la zona se configuraron durante bastante tiempo en la forma en que he señalado, con las líneas del demarcador y del árbitro punteadas en una zona en blanco.Posteriormente y durante todos estos años, Chile pobló escasamente, pero lo hizo la parte norte de la zona, hasta el comienzo de lo que hoy llamamos "Laguna del Desierto". Argentina no pudo probar poblamiento en esos años. Chile realizó además otros actos de posesión, como concesiones a particulares, que consideraron el todo o parte de esta zona, sin que hubiera ninguna objeción de la parte argentina en los primeros 40 ó 50 años después de la dictación del laudo.El problema se plantea en realidad cuando, en las décadas de los años 40 y 50, se descubre la verdadera geografía de la zona. En 1945, el Gobierno de Chile solicitó a la Fuerza Aérea Norteamericana un levantamiento aerofotogramétrico de todo el territorio, el cual mostró la geografía verdadera del área. Es decir, por primera vez se rellenó el área en blanco de los mapas, poniendo ahí a la Laguna del Desierto y demostrando, a través del curso de los ríos que, en realidad, la Laguna del Desierto desaguaba, a través del río Gatica o de Las Vueltas, hacia el Océano Atlántico. La zona era, por lo tanto, atlántica en su mayor parte.El mapa norteamericano de 1947, por primera vez, dibuja el límite internacional no siguiendo la divisoria local de aguas, sino la divisoria continental, en un diseño bastante parecido al que aprobó ahora el tribunal arbitral.En 1953, la carta preliminar del Instituto Geográfico Militar copió la carta norteamericana y su límite, el que coincide con el que ahora sostiene Argentina, y que aceptó el tribunal.Creo importante señalar este aspecto, porque durante el actual arbitraje Argentina ha hecho un intenso uso de dicho mapa, el cual también provocó una discusión bastante ardua en el Congreso Nacional a partir de 1953, sobre todo en el Senado, donde varios Senadores exigieron el retiro del mapa, lo que se hizo en 1956, aun cuando diarios chilenos lo defendieron hasta fines de 1957. En el nuevo mapa, el Instituto Geográfico Militar cambió las líneas del límite por el trazado actual, que sigue el cordón oriental. Este trazo fue el que Chile defendió durante el actual juicio.El cambio detectado en la geografía, que por desgracia nosotros pusimos de relieve, condujo también a Argentina a cambiar gradualmente su línea: primero, incluyendo a la Laguna del Desierto en sus mapas y haciéndola quedar en territorio argentino, y, finalmente, dibujando el límite en coincidencia con el límite del mapa de la Fuerza Aérea norteamericana y con el del Instituto Geográfico Militar de 1953, con modificaciones menores.Los cambios del conocimiento geográfico y de los mapas motivan entonces la controversia y el reclamo inicial de Argentina con respecto a esta zona, y conducen a los graves incidentes de noviembre de 1965, en que murió asesinado el Teniente Merino.Carabineros y gendarmes tenían en ese momento mapas que mostraban la misma zona como chilena, para los primeros, y como argentina, para los segundos.Luego, los dos países buscaron solucionar la crisis producida por ese grave incidente, entregándole la demarcación al trabajo de la Comisión Mixta de Límites, a la que solicitaron, de común acuerdo, encontrar la división de las aguas locales, trabajo en el cual la Comisión se ocupó hasta 1991, concluyendo que no podía haber acuerdo entre los delegados de ambos países acerca de la ubicación de dicha divisoria.Entretanto, Argentina ocupaba la zona desde 1965, bajo protesta formal de Chile, ocurriendo durante ese período algunos incidentes de menor importancia.En 1991, los Presidentes Patricio Aylwin y Carlos Saúl Menem acordaron solucionar los 24 asuntos de límites pendientes entre Chile y Argentina, en lo que se denomina "el Compromiso de 1991", que se resolvieron de la siguiente manera:En primer lugar, se negoció el arreglo directo de 22 temas, algunos de los cuales, como el referente a la mina Julia II, y, sobre todo, el relativo a la cumbre de Ojos del Salado, que era de bastante cuantía, se resolvieron de común acuerdo entre ambas partes.En segundo lugar, se firmó repito que a eso me referiré más adelante un tratado especial para definir el límite en la zona del Campo de Hielos, y se decidió someter el caso de Laguna del Desierto al arbitraje de un tribunal arbitral.La razón fundamental para que este punto no pudiera ser resuelto de manera negociada, como el otro, se debió, por una parte, como es obvio, al especial interés o carácter simbólico, que Chile atribuía a esta zona, sobre todo a partir de los incidentes de 1965, y por otra parte, a la negativa argentina de considerar ninguna división de la zona, que la estimaba completamente suya. Por lo tanto, en ese momento no había, ni de parte de Chile ni de Argentina, ninguna disposición a dividir Laguna del Desierto, como la hubo respecto de los otros 22 puntos a que me referí, ni a firmar algún tratado anexo, como el relativo al Campo de Hielos.El arbitraje fue entregado, por primera vez en la historia de los arbitrajes entre Chile y Argentina, a un tribunal formado por cinco juristas latinoamericanos: el profesor Santiago Benadava, de Chile; el profesor Julio Barberis, de Argentina; los señores Rafael Nieto, de Colombia; Pedro Nikken, de Venezuela, y Reynaldo Galindo Pohl, de El Salvador.Como se sabe, el tribunal funcionó en Río de Janeiro a partir de entonces, y el compromiso que regló su misión se firmó el 31 de octubre de 1992.Quiero decir con extraordinaria claridad que leído el fallo con detención, conocidas las opiniones del tribunal y las opiniones disidentes, que constan en el texto del fallo que los señores Diputados tienen en su poder, de los señores Reynaldo Galindo Pohl y Santiago Benadava estimamos que el fallo no es adecuado, que no se conforma a todos los argumentos entregados y que la razón y los argumentos que presentamos estaban de nuestra parte, lo cual no significa que no debamos respetar el texto tanto del Compromiso como del Tratado de Paz y Amistad de 1984, que declara el carácter inapelable de estos fallos. Analizaré más en detalle este asunto con posterioridad.Al referirme al fallo, es importante señalar que no estamos conformes con él, pues pensamos que es equivocado y que la razón estaba, al menos en gran parte, en nuestra tesis.¿Cuál es la esencia del fallo arbitral? Este examinó el conjunto de antecedentes presentados, que tenían que ver con las interpretaciones del fallo del laudo arbitral de 1902 y con los argumentos que allí se habían presentado; con los mapas que posteriormente se habían trazado, tanto inmediatamente después del fallo como en 1947 y 1953; con los actos de posesión realizados con posterioridad; con la ocupación de 1965.Es decir, todos estos antecedentes fueron presentados en las memorias y defendidos por los expertos y agentes de ambos gobiernos.Sin embargo, si los señores Diputados examinan el fallo, encontrarán que el tribunal se basó, para redactarlo, estrictamente en los antecedentes del laudo de 1902, declarando que ésa era su competencia y, por lo tanto, no considerando como válidos los demás argumentos esgrimidos, que hacían referencia a hechos ocurridos con posterioridad a 1902.Citando abundantemente la argumentación chilena de 1902 —éste es un problema adicional, el Tribunal, en términos generales, sostuvo que en esa oportunidad, Chile afirmó arduamente ante el Tribunal de Su Majestad Británica que las cuencas pacíficas debían pertenecer a Chile, y las cuencas atlánticas a la Argentina. Esa fue la razón principal que fundamentó su petición, y sobre esa base, con la geografía que se conocía en ese momento, se trazaron líneas. Pero, en definitiva, Chile, en 1902, pedía las cuencas pacíficas. Por consiguiente resuelve el Tribunal, dado que la geografía posterior ha determinado que la cuenca de la Laguna del Desierto es atlántica, el Tribunal de 1902 no pudo darle a Chile ninguna posesión en la parte atlántica, porque nunca la pidió, y toda su argumentación para fundamentar la línea que sustentaba era su defensa de las cuencas pacíficas.Naturalmente, este fallo es extraordinariamente simple, porque no considera un conjunto de otros argumentos. No consideró más bien lo desechó el argumento del Laudo de 1902 y que el árbitro había trazado una línea entre los límites de las pretensiones extremas de ambas partes. Es decir, no consideró el hecho de que Chile había aducido en 1902 argumentos que constan en el fallo; que, al mismo tiempo, había presentado un mapa sobre su pretensión y pedido una línea Argentina había hecho lo mismo, y que el fallo trazaba una divisoria entre esas pretensiones extremas. No consideró tampoco el hecho de que nosotros hubiéramos realizado actos de posesión, porque dijo que todo lo ocurrido después de 1902 era irrelevante, dado que este Tribunal había sido convocado para interpretar el Laudo de 1902, y lo hacía señalando que lo que Chile había pedido en ese entonces eran las cuencas pacíficas, y que si el árbitro le hubiera dado cuencas atlánticas, habría fallado ultra petita.El fallo podrán examinarlo con todo el rigor que sea necesario, pero ésa es, en síntesis, en lo fundamental, la opinión del Tribunal.A mi juicio, los razonamientos contrarios a esta argumentación están brillantemente expuestos por el juez salvadoreño, señor Galindo Pohl, y por don Santiago Benada va, quienes claramente señalan por qué consideran que el Tribunal no debió interpretar sólo esos argumentos chilenos sino tomar en cuenta un conjunto de otros antecedentes, lo cual lo habría llevado a una conclusión distinta.Paso a referirme ahora a algunos puntos que son particularmente críticos en esta discusión y que dicen relación con la conducta que el Estado y el Gobierno de Chile han tenido no sólo en los últimos años sino a lo largo de este siglo, los cuales deben ser evaluados y sopesados con rigor, pero también con objetividad.Apuntar como lo he indicado al hecho de que nuestros propios argumentos de 1902 motivaron el fallo del Tribunal, o señalar que el tema fundamental son las equivocaciones que cometimos en ese proceso, sería un gravísimo error, porque quienes representaron a Chile en él lo hicieron buscando lo mejor para el país y recurriendo a los argumentos jurídicos y geográficos que en ese momento se conocían. De la misma manera, sería un error tomar en consideración o cargar excesivamente el peso sobre hechos ocurridos con posterioridad, puesto que elTribunal no los consideró, sino que los desechó directamente, diciendo que, a su juicio, debía fallar sobre los temas de 1902 y no acerca de los acontecimientos ocurridos con posterioridad. Sin embargo, es importante referirse a algunos de estos últimos.En primer lugar, a nadie escapa que, aunque el Tribunal diga que no es así, es evidente que los hechos posteriores influyeron, de alguna manera, sobre los acontecimientos y sobre su fallo o, por lo menos, pueden haber tenido alguna influencia subjetiva en la conducta de sus miembros. Desde luego, fue un hecho perjudicial para nosotros que durante el alegato argentino en la sala, se exhibiera una enorme reproducción del mapa de 1953, en que a pesar de que en él se advertía que era provisorio en su base decía: "Se invitan comentarios" y tenía una parte todavía punteada, de todos modos era un mapa chileno en que aparecía trazada la línea tal como lo pretendía Argentina.En segundo lugar, antes de examinar los hechos de 1965, es importante recordar la situación que existía en ese momento con Argentina y la que se produjo, sobre todo, a partir de 1966, en que las relaciones chileno argentinas pasaron por períodos extraordinariamente difíciles después de que se instaurara en el vecino país la dictadura militar del general Onganía, durante la cual se llevó a efecto la mayor ocupación militar y permanente de la zona y se crearon todas las dificultades que impidieron que hasta 1991 se delineara una solución en la Comisión Mixta de Límites.¿Cuál era la situación en 1991? ¿Por qué se pidió arbitraje? Es necesario reconocer que ese año Chile lo pidió debido a las siguientes razones: por una parte, existía la voluntad de resolver los problemas limítrofes pendientes punto que no era solucionable por la vía de la negociación— y, por otra, se daba el hecho de que en 1991 Argentina ya ocupaba la zona de Laguna del Desierto desde hacía 26 años. Por lo tanto, a menos que alguien hubiera propuesto alguna solución distinta de la pacífica para resolver la controversia y hacer valer el derecho de Chile, era necesario crear una instancia jurídica; es decir, la única posibilidad para solucionar un conflicto de ese tipo, si la negociación no funcionaba, era recurriendo a algún tribunal.Se pregunta por qué se recurrió al tribunal en 1991 y no con anterioridad. Porque antes no existían las condiciones políticas para hacerlo. Bien sabemos la situación que había entre Chile y Argentina a fines de los años 70 y comienzos de los 80, a raíz de los problemas suscitados por el caso del Beagle mucho más importantes y graves, lo que hacía muy difícil que Chile hubiera planteado un arbitraje en ese período. Las condiciones se dieron sólo después de varios años de firmado el Tratado de Paz y Amistad.¿Por qué no se esperó más tiempo para el arbitraje? Ya teníamos en contra el hecho de que Argentina ocupaba la zona desde hacía 26 años aunque fuera bajo protesta, y probablemente un arbitraje planteado en 10 ó 20 años más habría sido de mucho más difícil gestión que el actual.No veo, entonces, que existieran otras alternativas viables para remontar una situación inicial que indudablemente era compleja, a no ser de que alguien hubiera preferido recurrir a la fuerza, proscrita por el Derecho Internacional y a la que renunciamos solemnemente en el Tratado de Paz y Amistad, de 1984. Por lo demás, les recuerdo que en ese Tratado el arbitraje es obligatorio a solicitud de alguna de las partes.¿Por qué la ciudadanía chilena no fue informada? El procedimiento que se acordó para el tribunal implicaba sesiones privadas y memorias que no eran de conocimiento público. Cuando uno se somete a un tribunal, se sujeta necesariamente a las reglas que él fija, y dentro de dichas reglas, el Gobierno informó a la Cámara de Diputados y al Senado, al Consejo Superior de Seguridad Nacional, al Consejo de Política Exterior y a otros órganos, acerca de los argumentos argentinos y chilenos, y consta que en esa información se señaló muy claramente que existían dos niveles posibles de juicio. Uno significaba considerar la argumentación argentina, en cuanto a que el caso no debería estimarse porque se trataba de una cuenca atlántica, etcétera, y con posterioridad analizar el resto de las argumentaciones. Nosotros buenamente creíamos que el tribunal iba a desechar el razonamiento argentino acerca de las cuencas atlánticas —fundado en la interpretación de Barros Arana y en el mapa de 1953—, para entrar al mérito del resto de los antecedentes y, por consiguiente, trazar una nueva línea. No ocurrió así, pero no me parece justo decir que la información argentina no obraba en conocimiento de las autoridades del país.Es injusto, además, examinar el fallo de Laguna del Desierto de manera aislada. Hay dos formas de plantear temas aislados que pueden ser equivocados. Una es respecto del resto de los arbitrajes que Chile ha tenido. Naturalmente, no me corresponde pronunciarme sobre los contenidos del Tratado de 1881. Pero si hemos de hablar de los arbitrajes a partir de dicho Tratado, debemos tener en cuenta el de la Puna de Atacama, fallado en 1900, desfavorable a Chile en una proporción del 80 contra el 20 por ciento; el arbitraje de 1902, en que de los territorios en litigio Chile obtuvo una mayor cantidad de kilómetros cuadrados que Argentina; el arbitraje de Palena, en 1960, que dividió la zona con una parte algo superior para Argentina, pero en que el pueblo de Palena quedó del lado chileno, como Chile lo pretendía; el arbitraje del Beagle, cuyo resultado conocen sus Señorías, y el arbitraje de Laguna del Desierto.Tal vez, se podría argumentar por qué a este Gobierno le corresponde referirse a esos otros arbitrajes. Lo hacemos porque consideramos que en este país debe existir continuidad de Estado y que alguien debe hacerse cargo del conjunto de las acciones de sus gobiernos sucesivos.También puede plantearse equivocadamente otra consideración aislada, porque en 1991 nosotros no abordamos sólo el problema de Laguna del Desierto, sino 24 puntos fronterizos pendientes, de los cuales 22 fueron resueltos con beneficio para el país.Varios señores DIPUTADOS.- ¿Cuáles y dónde?El señor INSULZA (Ministro de Relaciones Exteriores).- Podemos examinarlos.Por consiguiente, antes de emitir cualquier juicio sobre este fallo debe recordarse que en esas negociaciones se abarcaba un territorio extenso de la Puna de Atacama, que incluía el volcán Ojos del Salado y otros aspectos que se han resuelto, así como también el problema pendiente de los Hielos Continentales, a los cuales me referiré con posterioridad.Estamos en presencia de la culminación de un proceso extraordinariamente largo y complejo, que ha tenido un resultado que no es el que ha querido este Gobierno, ni el anterior, ni ningún chileno con el corazón bien puesto. A ninguno de nosotros nos gusta lo ocurrido, pero debemos aceptarlo porque éste es un país que respeta sus tratados, sus acuerdos y sus compromisos internacionales. Todas las fronteras de Chile dependen de su capacidad de cumplir de manera irrestricta con ese compromiso y tradición. Se podrá decir que otros países no han hecho lo mismo y que han optado por otros caminos; pero para la seguridad del país  no sólo por su honor nacional, que no en vano está citado en el tratado, como ha sido reconocido por todos, es fundamental mantener inalterable una línea de respeto al derecho, a la inviolabilidad de los tratados internacionales y al acatamiento de los fallos que dictan los tribunales a los cuales hemos concurrido. Esta es la línea básica que ha elegido el Gobierno.Alguien ha dicho que el fallo debe ser revisado. Al respecto, el artículo 40 del Anexo 2 del Tratado de Paz y Amistad, dice: "Cualquiera de las partes podrá pedir la revisión de la sentencia ante el mismo tribunal que la dictó, siempre que se deduzca antes de vencido el plazo señalado para su ejecución y en los siguientes casos:Primero, si se ha dictado sentencia en virtud de un documento falso o adulterado;"Segundo, si la sentencia ha sido en todo o en parte consecuencia de un error de hecho que resulte de las actuaciones o documentos de la causa."Lamento informar a la Cámara que no hemos encontrado ningún documento falso. Sí apreciamos errores de derecho y juicios de interpretación que emite el tribunal con los cuales no estamos de acuerdo; pero errores de hecho, por ejemplo, que las citas de don Diego Barros Arana no son las que escribió, que las citas del Laudo de 1902 no son las que se mencionan en este fallo u otra cosa, no existen. Quiero que quede claridad sobre esto. Naturalmente, si algún señor Diputado o alguno de los expertos que trabaja para nosotros es capaz de descubrir un error de hecho o una falsificación de tal envergadura que modifique el fallo, es necesario revisarlo, pero para eso tendremos la legitimidad de que dijimos que lo acatábamos. Si guardamos silencio y nos mantenemos durante varios meses jugando con el fallo en nuestras manos, no hacemos ningún favor a la causa de Chile ni a la tradición que ha mantenido en materia de acuerdos internacionales.Esta es una circunstancia dolorosa, como sus Señorías lo pueden imaginar, no sólo para el Ministro que les habla, sino también para quienes han trabajado muchos años en la causa de Laguna del Desierto. Quiero recordar en este hemiciclo que cuando me llegó el fallo, escueto, que venía sólo con los datos acerca de cómo trazar el mapa, pedí a un geógrafo de la Dirección de Fronteras y Límites, que trabaja únicamente en el tema de Laguna del Desierto desde 1981, que me lo trazara. Creo que el dolor que hemos sufrido al conocer el fallo, que pone término a muchos años de trabajo intenso, es perfectamente comprensible. El dolor que sienten muchos chilenos no sólo es respetable, sino que lo compartimos, pero, antes que nada, debemos velar, con serenidad y firmeza, por el respeto de nuestra tradición y las demandas de nuestra seguridad e interés nacionales.Muchas gracias.-Aplausos.</INTERVENCION_AUTORIDAD><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- ¡No tenía idea de que se aplaudía cuando se entregaba el territorio nacional. ¡No se puede aplaudir eso!</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, me voy a ver en la obligación de amonestarlo por hacer uso de la palabra sin haberla solicitado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Señor Presidente, si va a amonestarme por esa razón, siento orgullo de lo que hago.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Lo voy a amonestar, señor Diputado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor LONGTON.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto de Reglamento.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor LONGTON.- Señor Presidente, para que nos pongamos bien de acuerdo, quiero recordar que Su Señoría dijo al principio de la sesión que, ante cualquier manifestación, las personas que la hicieran iban a ser desalojadas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No puedo desalojar a los señores Diputados; pero sí les puedo pedir que se abstengan de hacer manifestaciones.-Hablan varios señores Diputados a la vez.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor LONGTON.- Señor Presidente, si desea adelantarse a lo que voy a decir, se equivoca.Obviamente, no puede desalojar a los Diputados; pero sí, aplicar el Reglamento. Por lo tanto, solicito que lo aplique correctamente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Así se hará, señor Diputado.Ruego a los señores Diputados y Honorables Diputadas que se abstengan de hacer manifestaciones.Tiene la palabra el Diputado señor Solís.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Solís, Valentín" DIPUTADOValue="500">El señor SOLIS.- Señor Presidente, señor Ministro, Honorables colegas:En sesión especial de esta Corporación, de fecha 12 de julio del año en curso, solicitada por Renovación Nacional y apoyada por parlamentarios de la Unión Demócrata Independiente, se discutió la forma en que se estaba tratando por parte del Gobierno el diferendo limítrofe de Laguna del Desierto. Renovación Nacional consideraba de extraordinaria importancia para la Cámara conocer, de parte del Gobierno, la política que se estaba llevando a cabo en este caso.Se hicieron presentes las aprensiones que existían en cuanto a una desinformación del curso de las negociaciones, desconocimiento de los argumentos para la defensa de nuestra tesis y la indiferencia del Gobierno acerca del tema.En esa oportunidad, se nos informó de la confianza que existía en los juristas que defendían la tesis chilena, lo que hacía prever al Gobierno un fallo favorable a los intereses de Chile, en contraposición a las versiones de la prensa argentina en cuanto a que era inminente que el fallo arbitral le favorecería.Las prevenciones que allí se hicieron y que el Gobierno no quiso oír ni escuchar, nos hacen hoy tener que lamentar un fallo totalmente negativo a los intereses de Chile y de la Región de Aisén, que me honro en representar.Chile y su historia juzgarán a quienes tuvieron la responsabilidad de llevar las negociaciones que significaron seguir regalando territorio chileno.Hoy, más que como Diputado de Renovación Nacional, quiero representar a los chilenos de Aisén, los de hoy y los de ayer. Más allá de los argumentos jurídicos y políticos de alta escuela, más allá de los argumentos importantes que se debaten en los salones alfombrados de las embajadas, el colonizador de Aisén dentro de su pobreza, ya que nunca fue apoyado ni se destinaron recursos para nuestra región; que vivió en total aislamiento; que cuando fue expulsado de sus tierras, conminado por los gendarmes argentinos, como le ocurrió al colono Sepúlveda, no tuvo el apoyo enérgico del Gobierno para defender sus derechos, allá por el año 1965 quiere preguntar al Gobierno y a la Cancillería, en relación con Laguna del Desierto, con su defensa y con su integración a Chile: ¿Podemos exhibir una historia que enorgullezca a nuestros gobiernos y diplomáticos? ¿Cuándo se dictó el fallo? ¿Hoy o hace 30 años?Seguir argumentando sobre esta causa sería tema de nunca acabar. Quiero, eso sí, hacer un reconocimiento a un grupo de jóvenes que lucharon, sin el más mínimo apoyo ni recursos y por propia iniciativa, por crear conciencia ciudadana en Chile respecto de un problema de soberanía que estaba en juego en Laguna del Desierto: ellos son Juventud por Chile.Por último, deseo rendir póstumo homenaje a quien entregó su vida en defensa de lo que él creyó y que nosotros seguiremos creyendo: que Laguna del Desierto era tierra chilena y había que defenderla. Para ello, recurro al titular de un diario nacional, que señala: "Perdón, Teniente Hernán Merino Correa".He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Zambrano, Héctor" DIPUTADOValue="520">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Zambrano.El señor ZAMBRANO.- Señor Presidente, en mi calidad de Diputado, representante en esta Cámara de la Undécima Región, Aisén, al igual que el colega Solís, me he conmovido, junto con el resto de nuestros compatriotas, especialmente de la gente de Aisén, por el resultado de la sentencia arbitral del 21 de octubre en curso, que ha fallado acogiendo la tesis argentina y estableciendo que los territorios que comprende la Laguna del Desierto son de Argentina, rechazando, por ende, nuestras pretensiones sobre esa zona, que los chilenos siempre consideramos que era de soberanía chilena, pues nuestro país ejerció derechos soberanos sobre ella durante muchos años; por ejemplo, la concesión Freudenburg, otorgada por Chile en 1903, y los títulos de propiedad otorgados a los pobladores chilenos Ismael Sepúlveda, en 1937, y a Evangelista González, en 1939, sobre terrenos cuyos deslindes estaban al sur y al este del límite pretendido por Argentina en este arbitraje. Sobre estos actos administrativos nunca Argentina formuló protesta, reserva o reclamación alguna, lo que hubiera hecho en caso de estimar lesionados sus eventuales derechos de soberanía en la región.El Tribunal ha fallado señalando que "el recorrido de la traza del límite, entre Chile y Argentina, entre el hito 62 y el Monte Fitz Roy, es la divisoria local de aguas, identificada en el parágrafo 151 de la sentencia."Como muy bien lo expresa el juez don Santiago Benadava en su voto disidente, dicha sentencia fundamenta la decisión en dos puntos esenciales.1) Toda la zona que reclama Chile de este arbitraje estuvo fuera de su pretensión máxima en el arbitraje de 1898-1902 y, por lo mismo, fuera de la competencia especial del tribunal de 1902. Por lo tanto, el laudo de 1902 no debe ser interpretado en el sentido de adjudicar a Chile una zona que no reclamó en el arbitraje de 1898-1902;2)La línea que describe la sentencia en el párrafo 151, entre el hito 62 y el monte Fitz Roy, corresponde, según ella, a la división local de aguas señaladas por el laudo en esta zona. Esta línea es fundamentalmente la propuesta por Argentina.Respecto del primer punto, los votos disidentes de los jueces señores Benadava y Galindo Pohl son tajantes en cuanto a que la zona actualmente reclamada por Chile estuvo comprendida en la petición chilena en el arbitraje de 1898-1902. Así fue, y nuestro país adoptó como criterio general para definir su pretensión "el principio de la divisoria continental de aguas", tal como era conocida en la época del arbitraje y aparecía en los mapas presentados al tribunal británico y utilizados por éste. La sola revisión de los mapas puestos por Chile y Argentina a disposición del árbitro en 1902, pone en evidencia que la línea que representaba la reclamación máxima de Chile dejaba claramente en su interior a las zonas en actual litigio. Por lo tanto, se pone en duda el primer fundamento de la sentencia arbitral.En cuanto a la línea de la "divisoria local de aguas" de que habla la sentencia, los jueces Galindo Pohl y Benadava están contestes en que no corresponde a la "divisoria continental de aguas", principio chileno. Se trata de una línea "mixta", dice el profesor Benadava, formada por parte de la divisoria continental y por divisorias locales que cortan dos ríos: el río de Las Vueltas y el río Eléctrico. No reúne, pues, la calidad de divisoria local de aguas en el sentido del informe del árbitro y, por lo tanto, en nuestro concepto y en el de los jueces disidentes, no corresponde al límite establecido por el árbitro entre el hito 62 y el monte Fitz Roy.A juicio de los jueces disidentes, una línea que mejor interpretaría la voluntad del árbitro de 1902, sería aquella que, corriendo predominantemente a través de divisorias locales, siguiera el recorrido general de la línea dibujada en el mapa arbitral, la que dejaría a Chile el territorio situado al norte y al oeste de dicha línea, incluyendo la Laguna del Desierto.Por desgracia para Chile, la sentencia optó por acoger la tesis argentina en su totalidad, por considerar que corresponde a la divisoria local de aguas prescrita por el informe arbitral como límite entre el hito 62 y el monte Fitz Roy, dejando bajo soberanía argentina la totalidad del territorio controvertido.Como dije con anterioridad, todos los chilenos estamos igualmente afectados por lo ocurrido. La posición chilena que se defendió durante el proceso arbitral, no fue producto de la política externa de un solo gobierno o de un solo equipo; ella reflejó gran continuidad, tanto en los objetivos perseguidos como en los medios utilizados. Se recogieron argumentos aportados por todos los sectores representativos del país y por sus mejores expertos. Se consultó a los mejores especialistas nacionales, incluyendo a personeros vinculados a la Oposición, y se contó con el concurso de los más brillantes abogados europeos.El Gobierno realizó un esfuerzo especial de consulta e información cautelando, obviamente, el principio de reserva, propio de toda causa arbitral.Se sostuvieron reuniones, como señalaba recién el señor Ministro, con esta Cámara y con el Senado. Se convocó al Consejo de Política Exterior, en el que participan ex cancilleres de todos los gobiernos anteriores; al Consejo Superior de Seguridad Nacional, y se sostuvo una reunión informativa con el alto mando de Carabineros de Chile. Y en todas esas ocasiones, el Gobierno explicó, en forma detallada, la posición chilena, destacando la complejidad del caso.Señor Presidente, estimados colegas, estimo que no es el momento de buscar culpables por el resultado adverso del fallo. Los países no se construyen a partir de la agitación de eternas querellas históricas. Se debe seguir el ejemplo de naciones más avanzadas, que resuelven sus problemas limítrofes por la vía del Derecho, aunque no siempre ella los favorezca, y que saben adoptar una posición constructiva y miran hacia el futuro.Es necesario mirar también nuestra relación con Argentina en una perspectiva de futuro. La geografía nos obliga a entendernos. Con ningún país del mundo tenemos una vinculación más estrecha. Compartimos una de las fronteras más largas del mundo. Se trata de nuestro tercer socio comercial. Nuestras exportaciones a Argentina crecen extraordinariamente. La interdependencia entre nuestras economías está aumentando, día a día, a un ritmo inédito en la historia de las relaciones exteriores de Chile. Nuestros empresarios han invertido cerca de 4 mil millones de dólares en Argentina. El turismo procedente de Argentina se ha convertido en una fuente de ingresos comparable a nuestros principales rubros de exportación. Chile aspira a convertirse en un puente entre el Atlántico y el Pacífico, apoyando el intercambio entre el Sur de América Latina y los grandes mercados asiáticos.Dadas las reducidas dimensiones de nuestro mercado, nuestra proyección hacia el Pacífico sólo cobra sentido efectivo en la medida en que logremos ampliar nuestro propio espacio económico. La vía más lógica para hacerlo es desarrollando plenamente nuestra relación con el país vecino, para lo cual debemos dejar atrás todas las disputas limítrofes.No lo vamos a hacer a cualquier costo. Por eso fuimos al arbitraje. Pero ese resultado adverso debe ser equilibrado por los resultados favorables de los restantes diferendos.Por último, debo señalar con mucha fuerza que nuestro Gobierno, los partidos que lo apoyan y el país todo deben reconocer y estoy cierto que lo hacen, ahora más que nunca, la necesidad de promover en forma urgente un plan de desarrollo especial en el área colindante con la zona de Laguna del Desierto. Los pobladores de las comunas de O'Higgins y Tortel requieren de un tratamiento preferente, especial. Todos los sectores del país deben estar de acuerdo en que es preciso responder a las urgentes necesidades de los colonos chilenos que hacen patria en esa parte del territorio, y no sólo acordarnos de ellos en estos momentos tristes.La Región de Aisén y sus diez comunas reclaman a Chile esa preocupación especial.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado Coloma.El señor COLOMA.- Señor Presidente, sean mis primeras palabras, en nombre de la Unión Demócrata Independiente, para expresar la profunda frustración que el fallo arbitral, que estaría entregando Laguna del Desierto a Argentina, despierta en cada uno de nosotros. Frustración por lo que se dijo, frustración por lo que se hizo y frustración por lo que se está demostrando en esta Sala.Creo no equivocarme si expreso con firmeza que resulta vergonzoso el aplauso que los parlamentarios de la Concertación dieron al Canciller al terminar su exposición.-Aplausos en las tribunas.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Se suspende la sesión por cinco minutos para despejar las tribunas sólo en la parte de arriba, a la izquierda.-Transcurrido el tiempo de suspensión:El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Continúa la sesión.Advierto a las personas que permanecen en las tribunas que la Mesa no aceptará ninguna manifestación. De haberla, se procederá de la misma manera que acaban de observar.Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Juan Antonio Coloma, a quien pido excusas por la interrupción de que fue objeto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- Señor Presidente, decía que resultaba frustrante para los parlamentarios de estas bancadas la exposición del Canciller, quien asumió hace sólo tres semanas y le corresponde la difícil misión de explicar algo que, para muchos, es inexplicable.Pero a la frustración hay que agregar lo que Su Señoría acaba de hacer, que nos parece inaceptable, y que le permitirá pasar a la historia como el primer Presidente de la Cámara que ha echado a jóvenes chilenos cuya única preocupación ha sido estar presentes...-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor SCHAULSOHN (Presidente).- ¡Ruego mantener el orden!Puede continuar el señor Coloma.El señor COLOMA.- Señor Presidente, le ruego que use la misma energía con que ha actuado para que me dejen hablar, amonestando a los parlamentarios que no quieren oír, lo que les cuesta mucho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Puede tener la certeza Su Señoría de que con la misma energía con que fueron desalojadas las personas que hicieron manifestaciones en las tribunas, será mantenido el orden de la sesión.Hablan varios señores Diputados a la vez.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- ¡A mí me amonestó, señor Presidente!</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Y lo voy a volver a amonestar, señor Diputado, si insiste en hablar sin pedir la palabra.Puede continuar el Diputado señor Coloma.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- Señor Presidente, resulta igualmente frustrante revisar lo que en esta Cámara se señaló el 12 de julio de 1994, cuando parlamentarios de las bancadas de la UDI, de Renovación Nacional y de la Unión de Centro Centro pidieron una sesión especial para que el Gobierno explicara cómo se estaba llevando el arbitraje, cuyo fallo hoy analizamos.En esa ocasión, el Canciller nos señaló categóricamente: "De igual forma, me complace reiterar nuestra confianza en la sabiduría e integridad de los distinguidos miembros del Tribunal Arbitral, todo lo cual nos hace esperar su fallo con tranquilidad, sereno optimismo y confianza. Los argumentos jurídicos, históricos, poblacionales, geográficos, cartográficos y, en especial, el laudo de 1902 y los mapas del árbitro y del demarcador, nos parecen argumentos suficientemente contundentes para que el fallo sea favorable a las pretensiones chilenas."Eso es lo que el Gobierno nos dijo hace tres meses: que había confianza y tranquilidad y que no existían mayores inconvenientes para que el fallo fuera favorable a nuestras pretensiones. Ahora, oír al Canciller dando las explicaciones de la derrota, nos parece un dramático contrapunto en un Gobierno que en tan sólo tres meses equivoca tan drásticamente su análisis.Nos provoca también frustración el gran territorio perdido. No son unos cuantos kilómetros, como algunos han señalado. Esta ha sido tierra chilena desde que nos formamos como nación independiente. Compatriotas como el Teniente Merino entregaron su sangre en esa zona, lo más sagrado que un hombre puede dar por su patria. En nuestras escuelas, colegios y universidades nos formamos en la convicción de que esa zona es parte de nuestro territorio, y cuando aparentemente se pierde, uno no se puede conformar con declaraciones de que todo sigue igual, o que no es tan grave, o que hay otros 22 puntos donde tenemos algunos resultados positivos.Consideramos dramático haberlo perdido todo. No recuerdo en la historia de los arbitrajes una resolución que haya dado absolutamente todo a un país y nada al otro. Eso, por lo menos, es primera vez que ocurre con nuestra patria, y nos duele ser testigos y estar en el Parlamento para reconocerlo.Por último, nos duele haber tenido que recurrir a las agencias internacionales para saber lo que había ocurrido con nuestra causa y habernos enterado desde Buenos Aires de esta noticia, como si los chilenos no tuviéramos suficiente capacidad para ser informados por nuestras propias autoridades de las razones y de la naturaleza del fallo.Junto con expresar esa frustración pienso que la comparten la inmensa mayoría de los chilenos, también es hora de señalar que aquí han existido gravísimos errores, que estas cosas no suceden por casualidad y que cuando se hacen bien, como en el caso del Beagle, los resultados suelen ser positivos. Por el contrario, si las cosas se hacen mal, como ha ocurrido aquí, hemos visto el resultado con que nos hemos encontrado.Consideramos que se actuó mal con el arbitraje que se generó para solucionar este tema.En primer lugar, porque fue completamente inconsulto, y esto hay que decirlo, porque me he enterado, al venir acá, de que el Presidente de la Democracia Cristiana, señor Foxley, habría expresado que este asunto fue consultado con oportunidad a los parlamentarios y a los dirigentes políticos de la Oposición. Quiero dejar en claro en la Sala que esa afirmación es absolutamente falsa, y no está bien que el presidente de un partido altere la verdad con propósitos políticos. Nunca el Gobierno del ex Presidente Aylwin consultó en forma previa a algún parlamentario o a algún dirigente político de Oposición respecto de la naturaleza del arbitraje, y no consideramos aceptable que hoy se pretenda tergiversar lo señalado expresando: Si no lo dijeron entonces, ¿por qué lo dicen ahora? Jamás tuvimos oportunidad de conocer esta materia con anterioridad y no aceptamos que ahora se nos plantee en términos distintos.En segundo lugar, también nos parece equivocado el enfoque que se dio al arbitraje y el nombramiento de los árbitros. Quiero hacer una pequeña digresión sobre un punto que hace algunos días le planteamos al Canciller y a sus asesores. Nosotros trabajamos duro, al igual que lo hicieron no me cabe duda los abogados de la Cancillería y los asesores en la materia, en todo lo que se nos pidió, para que esto resultara lo mejor posible.Eso mismo hizo que muchas críticas y aprensiones que teníamos y que tenemos las hiciéramos en privado, porque nos parecía increíble que, después de haberse actuado con hechos consumados, dijéramos que no debía irse al arbitraje; que después de haberse nombrado los árbitros, tuviéramos aprensiones porque, en definitiva, iban a resolver. No se confunda, entonces, el patriotismo y la serenidad de esa época con una especie de aceptación de lo que se estaba haciendo, como si nada de aquello nos importara o todo lo avaláramos. Y este enfoque de arbitraje errado tiene algunos aspectos que es importante recordar.¿Cómo Chile, a través de las autoridades de la Concertación, entró en el arbitraje? Tengo una entrevista en el diario "La Época", al cual nadie podrá acusar de ser partidario de la Oposición, de 1991, en la que el ex Canciller Silva Cimma, pocos días después de llamar a arbitraje, señaló respecto de los kilómetros en disputa: "Son 500 y tantos los kilómetros en disputa de una zona despoblada, sin riqueza ni interés por su presunta proyección en la Antártica." O sea, partimos el arbitraje diciendo que esto no servía casi para nada, lo cual es inédito dentro de la forma de plantear un tema en la materia.Al preguntarle por qué se había optado por un arbitraje latinoamericano, el señor Silva Cimma respondió, y quiero que quede constancia de ello en la Cámara: "Se ha optado por un arbitraje de personalidades latinoamericanas, porque ello reporta gastos mucho menores". Es decir, fuimos al arbitraje latinoamericano porque era más barato, en circunstancias de que cuando uno cree que lo que está en juego es importante estaba en juego parte de nuestra soberanía, obviamente debe hacer hasta el último esfuerzo por defenderlo. Y terminó manifestando: "No es posible que nuestros países sigan extendiéndose en el tiempo en discusiones irrelevantes". Es decir, el ex Canciller consideró que esto había que hacerlo porque era más barato e irrelevante y porque, en definitiva, se trataba de una zona que no tenía mayor valor.Esa es la forma en que el Gobierno enfrentó el arbitraje. Muchas de estas situaciones fueron expuestas privadamente a la Cancillería y jamás lo habríamos hecho en forma pública tienen que comprendernos, por la posibilidad de que ello afectara alguno de nuestros derechos.Entonces, por un problema de economía se designaron árbitros latinoamericanos, con exclusión de algunos países, lo que dejaba muy pocas naciones donde escogerlos. Consideramos que ese fue otro error, ya que este tipo de procedimiento debió entregarse, obviamente, a los juristas más destacados de carácter internacional y lo más alejado posible, como siempre había sido la tradición centenaria de Chile para buscar personas que trataran de solucionar conflictos de esta naturaleza.Además, es deplorable el manejo del arbitraje. Capítulo especial merece el tema de la ocupación por gendarmería argentina de la zona en disputa durante todo el proceso. Aquí lo que vale, en parte, es lo escrito, pero nosotros sí destacamos esto cuando vino el Canciller a la Cámara en julio de 1994, y se nos dijo que no era relevante. Sobre la situación física durante el arbitraje, le dijimos: "Esto puede ser dañino; puede ser preocupante; puede hacer, de algún modo, que los árbitros se dejen influir por lo que está ocurriendo en el momento".Es obvio que si una persona va a decidir un asunto y el lugar está ocupado físicamente por una de las partes, ese hecho pasa a ser un elemento que tiene que considerar, sobre todo cuando hay una visita ocular de por medio. En este sentido, era mucho más fácil fallar a favor de Argentina, porque no había ningún cambio en la situación, y se hacía más complejo fallar a favor de Chile.Lo curioso es que se nos dijo en la Sala que eso era absolutamente irrelevante, porque todo lo que importaba era lo ocurrido antes de 1902 y no después de esa fecha, sin perjuicio de lo cual ese argumento se olvida por completo cuando se habla del de 1953 y se le asigna gran importancia en la decisión.Pero lo más grave es que el propio Canciller argentino Di Tella, en una entrevista de hace muy pocos días en "El Mercurio"  creo que todos los parlamentarios tuvimos la oportunidad de leerla, expresó que sin duda, es uno de los elementos se refería a la presencia argentina en el lugar de la disputa que cualquier tribunal tomaría en cuenta. O sea, el Canciller argentino le da gran importancia a la ocupación por parte de gendarmes de la zona en disputa, y los chilenos, ninguna, en circunstancias de que es un punto clave.Entonces, es un error gravísimo de evaluación por parte de las autoridades, las cuales pudieron haber exigido perfectamente el retiro de los gendarmes. Y ojo no estamos hablando de un retiro cualquiera, porque en 1965 hubo un acuerdo expreso de las partes en el sentido de que ambos países retirarían a las personas que ocupaban la zona, cuestión que Chile cumplió, pero no Argentina. Nosotros pudimos haber exigido, antes de entrar en arbitraje, que se desocupara la zona en litigio para evitar una situación como la que he descrito. Cualquier persona podía darse cuenta de lo que significaba. Incluso más, la Cámara, con el asentimiento de muchos de los presentes, aprobó un proyecto de acuerdo para pedirle al Gobierno esta misma actitud, pero fue desestimado y minimizado por parte de las autoridades, pues no le dieron absolutamente ninguna importancia a este punto.Respecto del manejo de la situación, también nos parece sorprendente la política interna que se adoptó en cada país. Mientras en Argentina el Gobierno fue instrumento clave para despertar legítimos y sanos espíritus de que se iba a triunfar y que era muy importante tener factores físicos de ocupación iban los parlamentarios, los periodistas, se recibía a la gente, la Cancillería chilena decía: "Por favor, no hagan nada". Y cuando los Senadores Urenda y Horvath quisieron ir a ver la zona en disputa, tal como lo habían hecho los argentinos, se dio todo tipo de recomendaciones para actuar en el sentido contrario.Por tanto, hemos visto un deplorable manejo de la Concertación en el arbitraje, como lo hemos acreditado con antecedentes suficientes, recortes de prensa y con lo que se dijo en la Cámara el 12 de julio, cuando señalamos la urgencia de cambiar esta situación y el Gobierno afirmó que estábamos absolutamente equivocados.Junto con expresar frustración por constatar el grave error de los dos gobiernos de la Concertación en este sentido, también queremos manifestar que el fallo que hoy comentamos resulta aberrante. A nuestro juicio, no está terminado.Es aberrante por razones obvias. Cuando uno revisa las disposiciones de lo determinado por el tribunal arbitral internacional, se da cuenta de que se ha concluido en algo inédito en las prácticas internacionales: se limita a aceptar unilateralmente la tesis argentina, desconociendo tanto el laudo de 1902 como el informe del tribunal de la época, el mapa del árbitro y el trazado del demarcador. También se ignoran diversos documentos diplomáticos, los mapas argentinos y chilenos.Aquí quiero detenerme en forma breve.Quizás está bien que se destaque que teníamos un problema con un mapa chileno de la década de los 50; pero, a mi juicio, el Canciller debió señalar que había, a lo menos, tres mapas argentinos que daban el mismo espacio a Chile, y obviamente no se puede argumentar en un sentido, sin reconocer la fundamentación en el otro aspecto.Se ignoró el asentamiento humano de chilenos en la zona y la aplicación práctica en el laudo que ambos países habían asumido.Para fundamentar esta sentencia aberrante e injusta, el Tribunal Arbitral, más que abocarse a la interpretación del laudo de 1902 labor que había sido expresamente encomendada, decidió elaborar una teoría que es inaceptable para Chile.Este fallo es doloroso. Su ejecución implicaría no sólo una pérdida territorial importante, sino que la discontinuidad de la historia patria que, con tanto esfuerzo, colonos chilenos habían construido en esa zona.En este momento de aflicción, de dolor, como parlamentarios estimamos fundamental llamar a todos los chilenos a tomar conciencia de los efectos que esta sentencia produce y, al mismo tiempo, buscar todos los medios legítimos para preservar la integridad de nuestro territorio.En este sentid o, queremos señalar que no nos parece aceptable la reacción inicial de la Cancillería cuando, sin haber leído el total del fallo, se apresura a dar la sensación de que éste había sido simplemente aprobado, como si estuviéramos más preocupados de acatar con velocidad, en vez de defender con serenidad y con valentía.Me parece increíble con respeto, porque le tengo aprecio al señor Canciller que, en este caso, donde parte del territorio chileno está en juego, no se haya actuado con la delicadeza y acuciosidad con que cualquier abogado en el mundo vería como la causa menor de un cliente, que es, a lo menos, revisar lo que ha ocurrido para ver si es posible intentar algún recurso. ¿Cuál recurso? El propio Tribunal Arbitral está regido en un Tratado que permite aplicar algunos recursos, como los artículos 39 y 40.Nos parece fundamental también extremar la inteligencia y la acuciosidad de nuestros juristas para ver si es susceptible de alguna instancia internacional ante lo aberrante que resulta el fallo para todos los chilenos. En ese sentido, deploramos la ligereza con que se ha procedido y la debilidad que los gobiernos han mostrado en la defensa de los intereses de Chile.Nada más ingrato que hablar de este tema. ¡Cuánto más nos habría gustado referirnos a un fallo favorable! Lo decimos con mucha sinceridad, porque los intereses partidistas obviamente están de lado ante una causa nacional, pero tenemos obligaciones, obligación de dar a conocer lo que el pueblo chileno está sintiendo, la frustración y la sensación de que no hemos sido bien defendidos; obligación de poner énfasis en estas cosas para que no vuelvan a ocurrir.¿Cómo no nos va a preocupar que el día de hoy una agencia dé cuenta de reacciones de los Diputados argentinos, donde ya se insinúa que en Campo de Hielos puede no haber acuerdo y, en ese caso, están proponiendo un arbitraje? ¿Resulta eso fácil de entender y de aceptar para los chilenos que estamos en esta difícil misión?Por eso, destacando lo frustrante que resulta lo que ha ocurrido en este caso y la actuación de la Sala en este momento; destacando los errores que ha cometido el Gobierno y que tiene que dar pública explicación, porque de él depende el manejo de nuestras relaciones internacionales, solicitamos formalmente defender la integridad territorial a través de la impugnación legítima del fallo. No estamos hablando de declararlo nulo, como Argentina que quede claro, sino de impugnarlo legítimamente, y pedir que se cambie sustancialmente la forma de entender las relaciones internacionales en el país. No podemos seguir fracasando con esta política. Debemos enmendarla para que todos los chilenos, los que están en el Gobierno y también los que nos encontramos en la Oposición, tengamos algo qué decir por el futuro de nuestro país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, ¿podría informarnos cuánto tiempo ocupó el Comité de la UDI?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Diecinueve minutos y treinta y ocho segundos, señor Diputado.Tiene la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.</INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, antes de iniciar mi intervención quiero aclarar un concepto a mi amigo, el Diputado señor Colonia, quien ha calificado de vergonzante nuestro aplauso al Canciller. Quiero expresarle que nuestro aplauso está motivado en algo muy simple: en haber interpretado fielmente al Presidente de la República, quien ha dicho que el fallo le duele, pero lo acata. Esa es la tradición de la política exterior de Chile, y nada hay de vergonzante en lo que hicimos, pues no fue otra cosa que responder a una actitud de responsabilidad política.Quisiera que en este momento amargo para la República tuviéramos la serenidad de reflexionar sobre los hechos ocurridos. Hay tres cosas, al menos, respecto de las cuales debiéramos hacerlo.En primer lugar, qué lección podemos sacar del proceso que concluyó en este fallo adverso. En segundo término, también deberíamos ser capaces de ubicar el problema en cuestión dentro del contexto general de las relaciones de Chile con Argentina y con todos los países vecinos, de manera de tener una política exterior coherente. En tercer lugar, debiéramos acatar los principios del derecho internacional, que Chile siempre ha cumplido, y en este caso, un fallo que nos ha sido adverso.Lo que debiéramos poner en práctica hoy en esta Sala es ese ejercicio responsable de reflexión como nación, al cual queremos contribuir como bancada del Partido Socialista, con las siguientes consideraciones.En primer lugar, si cometimos un error como nación en el caso de Laguna del Desierto, ello se debió, en realidad, a que no hicimos actos efectivos de soberanía, suficientes y continuados, desde 1902, año del laudo del Rey de Inglaterra, Enrique VII, hasta prácticamente 1965.Tengo un documento del actual Senador señor Horvath, en el cual señala: En el año 1937, el explorador salesiano Alberto M. de Agostini reconoció el sector, encontrando la Laguna del Desierto y su desagüe hacia la cuenca atlántica. En el sector ubicó a pobladores chilenos, entrando en contacto con la familia Sepúlveda."En el año 1944, Augusto Grosse efectúa un reconocimiento, con el objeto de censar a los pobladores,..."La verdad es que, desgraciadamente, se trataba de pocas familias. No hubo voluntad por parte de muchos gobiernos de Chile, como la que ha existido en la Antártica, de hacer actos efectivos y reales de soberanía entre 1902 y 1965.En segundo lugar, fue un error del Gobierno del Presidente Juan Antonio Ríos encargar a peritos norteamericanos un levantamiento aerofotogramétrico de la zona, que tuvo consecuencias, al menos en parte  debemos reconocerlo adversas a nuestras pretensiones.En tercer lugar, se acusa en forma muy abierta e injusta hoy lo recuerda el diario La Segunda a don Diego Barros Arana, por los argumentos que dio en su momento cuando defendió los intereses de Chile. No obstante, debemos reconocer que dar argumentos jurídicos sin tener plena conciencia de la realidad geográfica a la cual ellos se aplican, puede crear graves problemas en el futuro. Por cierto, no es mi ánimo inculpar a don Diego Barros Arana, pero también debemos reconocer que en estos pleitos internacionales no sólo se trata de dar argumentos de derecho, sino que ellos deben encuadrarse en realidades geográficas y, por lo tanto, es indispensable tener claridad geográfica sobre lo que hablamos.Por último, en este orden de consideraciones sobre posibles errores que hemos cometido como nación, la verdad es que hasta agosto de 1991 nunca los gobiernos de Chile enfrentaron los litigios fronterizos con Argentina como un todo, con un enfoque global, de manera que pudieran resolverse entregando una línea conductora que los orientara desde el norte hasta el sur. Por lo tanto, constituye un mérito del ex Presidente Aylwin y del ex Canciller Silva Cimma haber enfrentado los 24 temas pendientesde una forma tal que 22 quedaron resueltos, entre ellos, la situación de Ojos del Salado; uno pendiente en arbitraje, que nos ha sido adverso, y por último, el problema de la ratificación pendiente, en este Congreso y en el argentino, del Tratado sobre Campos de Hielos.Reconozcamos que, en general, los gobiernos de Chile, de las más diversas orientaciones políticas, han seguido una política exterior de Estado, en cuya formulación e implementación han participado técnicos, profesores de Derecho Internacional y ex Ministros de Relaciones Exteriores de muy diversa orientación doctrinaria. Por lo general, ojalá ésta fuera la ocasión para reiterarlo, nunca hemos hecho controversias entre Gobierno y Oposición en este tipo de materias, sino que las hemos tratado como temas de Estado, al menos en su línea gruesa, lo que no quita el derecho de la Oposición a criticar algún aspecto; pero, en lo sustantivo, debemos actuar con criterio de unidad nacional, en conformidad con nuestra tradición política y jurídica.Se ha señalado, por parte de algunos, que habría sido un error recurrir al arbitraje; que habría sido un error no haber exigido a la población argentina, que ilegalmente ocupó estos territorios en 1965, que los desalojara, y que la interrupción de la Carretera Austral es una consecuencia trágica de este fallo.No entraré en el detalle de cada una de estas afirmaciones; pero, por lo menos, quiero decir que en los casos del Beagle y de Palena se hizo el arbitraje estando ocupado los respectivos territorios por población chilena. Reconozcamos al menos ese hecho.En lo que se refiere a la Carretera Austral, el propio Senador señor Horvath, en un documento que todos tendrán a la mano, cuando describe lo que podría ser la prolongación de la Carretera Austral, señala que esto sólo es posible pasando por territorio argentino, que se compensa después con alguna cesión de servidumbre de territorio chileno. Es decir, la Carretera Austral no quedará suspendida por el fallo adverso, sino por la realidad geográfica de los dos países antes del fallo.Respecto de las relaciones con la Argentina, quiero señalar que este asunto debe ser considerado en un sentido global. Nadie responsablemente puede hacer pender las relaciones con ese país sólo de este problema. Por eso, nos parece importante enfocar las cosas con una visión más amplia.En relación con el Tratado del Campo de Hielos, el Diputado señor Coloma citó a algunos de nuestros colegas argentinos que estarían pidiendo un arbitraje, a lo que el Gobierno argentino declaró hoy que no recurrirá a arbitraje alguno sobre la materia. Entonces, corresponde que el Congreso Nacional, a través de su Comisión de Relaciones Exteriores, se aboque lo antes posible al estudio y, ojalá, a la ratificación de ese Tratado.Respecto del fallo mismo, me parece muy importante lo que señala hoy "La Segunda", que no es un diario de Gobierno. Dice:"Conducta invariable de Chile"."Existen elementos políticos en torno al fallo que sí deben ser considerados desde luego. Es inobjetable la actitud de la Cancillería, desde el primer momento, de asegurar el respeto por la palabra empeñada y la decisión de colaborar en la ejecución de lo resuelto sin emplear procedimientos dilatorios. El Presidente Frei ha entregado hoy una declaración serena en que, junto con lamentar la interpretación de los jueces que formaron una mayoría adversa a Chile, subraya la misma decisión de acatar lo resuelto. Ello corresponde bien a nuestra tradición de cumplimiento de las normas del Derecho Internacional."Por eso, considero que la declaración de la Unión Demócrata Independiente, publicada también en "La Segunda" de hoy, es al menos ambigua, porque llama "responsablemente al Gobierno y a la ciudadanía a dar todos los pasos legítimos que se encuentren a nuestro alcance para impugnar el fallo arbitral".Me gustaría que en una próxima intervención de algún señor Diputado de esa bancada se precise cuáles son esos "pasos legítimos". Para nosotros sería algo muy importante.Por nuestra parte, consideramos muy significativo para la política exterior de Chile dar cumplimiento a este fallo, como dije, en línea de coherencia con la tradición de prácticamente todos los gobiernos que se han sucedido al menos en este siglo. Ello también es importante para la coherencia de nuestra política exterior, como bien lo ha explicado el señor Canciller.Sin duda, éste es un momento amargo para Chile, porque confesémoslo con claridad desaparece para siempre una pretensión justa, que creímos legítima. Ante esa circunstancia, nuestro pensamiento va principalmente a los abnegados habitantes de Aisén, en particular a los compatriotas de Villa O'Higgins, que son alrededor de 350 personas, y a los carabineros de la Tenencia Teniente Merino y del retén Laguna Redonda, situada a pocos kilómetros de la zona en conflicto, que viven momentos de particular amargura y que, sin embargo, al igual que el señor Canciller, que la inmensa mayoría de los chilenos y que el Presidente de la República, no han dudado un instante en acatar los principios del Derecho Internacional, que Chile se empeñó cumplir bajo su palabra de honor.Por eso, espero que más allá de las pasiones de la contienda política, un poco exacerbadas por la amargura que sentimos todos los chilenos, seamos capaces de distinguir lo principal de lo accesorio.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Longton.El señor LONGTON.- Señor Presidente, estar esta tarde aquí con el señor Canciller y la Cámara de Diputados en pleno, significa que algo importante y grave ha pasado en el país.A nuestro juicio, este fallo es la derrota más espectacular y negativa para la política exterior de Chile, comparable con lo que fue la pérdida de La Patagonia en el siglo pasado.Hemos sido críticos y duros en nuestras declaraciones y expresiones, y aún es insuficiente para expresar el dolor que siente el pueblo de Chile. Nosotros, como representantes de parte de este pueblo y como Diputados de Oposición, levantaremos nuestra voz, no nos dejaremos amedrentar, vamos a estar junto a quienes solidarizan con Chile y con los jóvenes que esta tarde fueron desalojados de las tribunas de la Sala. Nadie podrá acallar nuestra voz, porque tenemos el deber de expresar nuestros sentimientos, el dolor y la frustración que sentimos al perder parte de nuestro territorio. Sentimos dolor cuando, a través de la televisión, escuchamos las palabra del hermano del Presidente de Argentina y Presidente del Senado, señor Menem, mediante las cuales comunicaba que el fallo arbitral había sido favorable a Argentina y, obviamente, adverso a Chile; dolor porque la Cancillería chilena, llevada por esa noticia, tiene que convocar a una urgente conferencia de prensa y decir que realmente es así, y que la noticia del cable es cierta y verídica. Dolor, cuando a nuestro Canciller —y le perdonamos porque lleva apenas 30 días en el cargo y tiene una herencia que nadie la quisiera se le pregunta y él rápidamente afirma que vamos a cumplir el fallo. Se le pregunta asimismo si lo ha leído en detalle y dice que no. Entonces, empiezan las primeras controversias y manifestaciones equivocadas, continuas, que ha tenido nuestra Cancillería y nuestra política exterior.Chile tiene una larga experiencia en soluciones arbitrales. No hay un solo caso en que la tesis chilena haya sido rechazada en su totalidad, en forma absoluta, como el que hoy nos toca analizar.Quiero detenerme en un documento al que hizo mención el Diputado señor Viera-Gallo. En él se recoge lo que la Cancillería aludió hace un momento: esa tradición histórica de nuestro pueblo de acatar los fallos internacionales. Yo dije, hace unos días, que éramos los tontos internacionales, porque aunque los fallos sean lo más desfavorables y llevados en las circunstancias más anormales, rápidamente decimos que los acatamos.Quisiera haber escuchado al señor Canciller Insulza, en tantas conferencias que dio en estos últimos días, referirse al fallo del canal Beagle. En 1977, en el laudo de su Majestad Británica se señala que es inapelable y que está sometido al honor de las naciones. Pero, ¿qué hace Argentina? Dice que es "insanablemente nulo" y no lo acepta. ¿Qué sucede? Chile llega casi al borde de una confrontación bélica con nuestro país hermano. Posteriormente, y gracias a la gestión de las autoridades de la época, la controversia se somete a la mediación del Vaticano.Quiero decirle al señor Canciller que en ese laudo Chile no perdió ni un centímetro de tierra y los militares nos entregaron el país entero, sin la pérdida de ningún trozo de terreno.Es evidente también que la oportunidad del arbitraje y la naturaleza del tribunal nos tiene que hacer reflexionar. ¿Por qué tanta prisa? ¿Porque se comprende en el programa de gobierno del Presidente Aylwin? ¿Un tema tan importante, un trozo de nuestro territorio es como para resolverlo, después de 30 años, en sólo 2 años? Creo que esa pregunta la podría contestar el señor Canciller, porque tanto el arbitraje como su naturaleza la fijó Chile. Nuestro país insistió en que la cuestión se resolviera mediante arbitraje. Argentina permanentemente se negó a él, pero, finalmente, accedió y el presidente argentino condicionó a que los árbitros fueran latinoamericanos. Creo que ése fue el primer error.Hay que recordar que no sólo fue impuesto por Chile, sino que su revisión, y posteriormente la aceptación de los jueces, también cuenta con la venia de la Cancillería.Se critica la idoneidad de los jueces. Tal vez es demasiado ligero apreciarla en ese contexto, pero la mayoría de esas personas que concurren a la determinación del fallo no reúnen, desde nuestro punto de vista, las mejores condiciones para resolver sobre su naturaleza.Este fallo, además sigue una sola línea de acción y se limita a aceptar la política argentina de que la petición de Chile reivindica territorios que están más al Este de lo que pretendió como máximo, el arbitraje de 1858-1902, que recogió la tesis de la división continental de las aguas.Me pareció escuchar en la Sala, y haberlo leído en la prensa, que la defensa de la tesis chilena fue brillante, como también que la tesis argentina y su alegato fueron aún más brillantes.Ahora, también se critica que la pretensión de Chile respecto de una conducta posterior d de actos e las partes no haya comprendido el ejercicio efectivo de actos de jurisdicción en el sector. Si retrocedemos hasta 1965, cuando ocurre la lamentable muerte del Teniente Merino, de Carabineros, ¿qué sucede con las autoridades de aquella época, con la Cancillería, el Ministerio del Interior y el Presidente de la República? ¿Se exige a los argentinos que retrocedan y que los puestos que instalaron los desmantelen y vuelvan a su lugar original? No hay conocimiento en documento alguno de que ello haya sucedido, por lo menos en los que están en la Biblioteca del Congreso y en los que han llegado a nuestras manos.Por lo tanto, aquí no basta con la explicación que hemos escuchado del Canciller. Hay responsabilidades históricas de gobernantes, de partidos políticos y de un partido en especial, que hoy es gobierno. Eso es lo que aprecia el país.¿Por qué aceptar, sin estudiar siquiera, el contenido del fallo? Esa es una pregunta que sigue vigente. Nosotros recibimos el fallo hace un par de horas. Esperamos contar con varias horas o días para leerlo; pero no entiendo por qué la Cancillería, que dispone de los asesores suficientes, a media hora de ser dada la noticia reconoce no haberlo leído y, sin embargo, dice que hay que aceptarlo.Se cree que nosotros, como Oposición, sólo cuestionamos la pérdida de este territorio, que tanto dolor nos causa. Pero, al parecer, la torpeza de nuestras autoridades no sólo es de hoy sino de siempre. La cantidad de arbitrajes a que ha sido sometido nuestro territorio es realmente alarmante.Quiero hacer, sucintamente, la siguiente descripción: En 1881, Chile pierde 1.161.000 kilómetros cuadrados; en 1892, 630; en 1899; 60 mil; en 1902,40 mil; en 1902,1.100; en 1966, 420; en 1967, 30. La suma de todo ello asciende a 1.263.180 kilómetros cuadrados, y si agregamos 500 más, totalizan 1.263.680 kilómetros cuadrados. O sea, inexorablemente, el país pierde territorio cada década o cada 50 años.Y es aquí donde hay que detenerse. ¿Tiene realmente este Gobierno una política de Estado? ¿Ha fijado en verdad una política exterior acorde a su situación geográfica y a la idiosincrasia de nuestros vecinos? Yo creo que no. Aquí se ha creído que por el solo hecho de la llegada de la democracia, en 1990, se nos van a abrir las puertas del concierto internacional. Se piensa que, por ser Chile, vamos a tener los mejores cargos o puestos, a ocupar las mejores comisiones en las Naciones Unidas, en la O.E.A., y, en fin, que todas las puertas se abrirán, lo cual ha sido un fiasco para nuestro país. ^ Pienso que también ha sido una lección, porque las relaciones internacionales se van afianzando día a día, no sólo por el tema de los derechos humanos, porque hay cosas mucho más importantes. Cuando miramos sólo desde un prisma, indudablemente nos equivocamos. Los derechos humanos no son sólo la pérdida de vida; significan mucho más. Están los derechos de la mujer, de los niños, el derecho a trabajar, a una buena salud. Y esos derechos día a día se están conculcando en este país o no se protegen.Quiero también referirme a una carta, firmada el año pasado, que posteriormente se transformó en un proyecto de acuerdo, y reiterar lo que hemos dicho a través de la prensa: si a lo menos la mitad de estos puntos hubieran sido escuchados por el Gobierno y la Cancillería, la situación tenemos la duda podría haber sido distinta.En ese proyecto de acuerdo, que fue bloqueado en esta Cámara durante semanas, especialmente por algunos Diputados de la Comisión de Relaciones Exteriores, pedíamos al Gobierno, en especial al Presidente de la República, que gestionara lo siguiente:1. La salida de los ocupantes ilegales del área de Laguna del Desierto, sometida a arbitraje;2. Desmantelar toda obra construida después de 1965, o bien señalarlas claramente como tales;3. Suprimir todo vestigio de ocupación posterior a 1965, como pinturas, letreros y marcas.4. Reconstituir las condiciones de colonización previas a 1965;5. Asegurar que los árbitros recorran el terreno por el acceso chileno, a fin de que puedan conocer las dificultades que tienen los colonos del sector, y6. Realizar una difusión nacional de las características importantes del territorio de Laguna del Desierto y del Campo de Hielos Patagónico Sur, y que los parlamentarios lo conociéramos en terreno antes de votar materias de acuerdos fronterizos.Es cierto que cuando se firman tratados de este tipo hay una fecha crítica; pero también es efectivo que antes de firmar un acuerdo de esta naturaleza el Gobierno debió preocuparse de que esta situación, a lo menos, hubiera sido revertida o, en subsidio, haber establecido un "téngase presente", lo cual no se hizo.'¿Qué pasa con las visitas que quieren hacer los parlamentarios? Aparece en la prensa nacional: Cancillería y Defensa consideraron inoportuno ira Laguna del Desierto". Lo dice el señor Patricio Rojas, ex Ministro de Defensa Nacional, el 4 de noviembre de 1993. Cito el diario la Época para que no se piense que sólo utilizo la prensa que me es afín.Quiero, asimismo, tocar un punto que de alguna manera hizo presente el Diputado señor Coloma, cual es el hermetismo enfermizo y absurdo de la Cancillería.¡Cuánto costó para que en julio de este año viniera el Canciller a la Cámara a darnos una explicación sobre como iban las negociaciones en torno a Laguna del Desierto!¿Qué nos dijieron nuevamente los Diputados oficialistas? Que era inoportuno, que no era conveniente, que esto era secreto, delicado, etcétera. Finalmente, terminamos en una reunión conjunta de las Comisiones de Relaciones Exteriores de la Cámara y del, Senado, secreta para variar, donde realmente no se dijo nada concreto, nada substancial. Todo lo que hemos escuchado a través de la prensa y de la televisión es exactamente lo mismo que oímos en esa reunión secreta. ¿Qué sucedió aquí en la Cámara en esa sesión del mes de julio? En ella, el Canciller señor Figueroa no respondió absolutamente nada de lo que le preguntó la Oposición. El, olímpicamente, se saltó las preguntas diciendo que esto estaba bien, en buenas manos y que, por favor, confiáramos en lo que realizaba la Cancillería.Este resultado no es algo circunstancial. En general, es la consecuencia dela política exterior improvisada, poco profesional y carente de objetivos precisos que ha mantenido el Gobierno de la Concertación durante cinco años. En los temas específicos, ha tenido un arbitraje internacional mal concebido, deficientemente conducido y sin información a la opinión pública.El Gobierno del señor Aylwin, al iniciar su período, impulsó, con propósitos políticos, una acción internacional que pretendió solucionar todos los problemas de Chile sin una evaluación realista de sus posibilidades y metas, y basada en un sentimentalismo ideológico reñido con sus intereses.Chile es hoy, por responsabilidad de la Concertación, un país perdedor en el escenario internacional.Finalmente, hago presente que la UDI, Renovación Nacional y la Oposición presentará el siguiente proyecto de acuerdo, por el cual estamos solicitando al Gobierno que no acepte en forma inmediata este fallo arbitral o, por lo menos, se abstenga de emitir más opiniones mientras no sea revisado y podamos llegar a conclusiones satisfactorias.El texto del proyecto es el siguiente: "Considerando que:"1° La situación derivada del fallo arbitral, adverso a los intereses de Chile, relativo a la zona de Laguna del Desierto."2° El derecho internacional concede en estos casos el ejercicio de recursos jurídicos para reclamar de los fundamentos y resolución de un fallo."3° Entre los procedimientos que deben cumplirse entre hoy y la eventual aceptación del fallo, el Gobierno tiene la obligación de atender al honor y a la seguridad del país, conforme a sus facultades constitucionales."4° Resulta inexplicable la precipitada reacción de nuestra Cancillería, que ha llamado a acatar el fallo antes de haberlo conocido íntegramente, sin analizar posibles vicios jurídicos y estando pendiente aún el procedimiento arbitral, ya que existen diversos recursos que podrían interponerse antes de dar por concluido este proceso."La Cámara de Diputados acuerda: "Solicitar al Presidente de la República que no se perfeccione jurídicamente la aceptación de este fallo, mientras no se haya efectuado un análisis profundo de él y utilizado todos los recursos que el derecho internacional concede para revisar la sentencia". He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable señor Dupré.El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, me parece necesario hacer varias consideraciones frente al fallo por el litigio con Argentina, en relación con Laguna del Desierto.En 1991, Chile y Argentina decidieron resolver sus 24 controversias o problemas pendientes de la única forma en que las naciones civilizadas y los gobernantes responsables lo pueden hacer: buscando acuerdos sobre los puntos en disputa.Se resolvieron entonces 22 de los 24 problemas pendientes, y en los otros dos se fijaron los mecanismos para su solución final: Laguna del Desierto, arbitraje, y Campo de Hielos Continentales, mediante tratado que debe ser ratificado por los respectivos Congresos.Se optó por la vía pacífica de solución de las controversias. Lamentamos el fallo de Laguna del Desierto y manifestamos nuestro desacuerdo con la tesis jurídica que sostuvo la mayoría del tribunal. No obstante ello, Chile, como país responsable, debe acatar el fallo del tribunal.¿Por qué fuimos al arbitraje en este caso y con la premura que se hizo?, nos preguntan algunos sectores de la Oposición. Porque era la opción lógica que tenían dos gobiernos democráticos que manifestaban interés por jugarse por el desarrollo de sus pueblos mediante la justicia y la equidad.Las alternativas que se podían considerar eran:a) La negociación libre entre ambos gobiernos para un acuerdo consensual compartido. Esta alternativa no fue viable por las diferencias sustantivas que existían respecto de la soberanía de la zona en disputa.b) Mantener la situación pendiente. El análisis político que ambos gobiernos hicieron fue que para mantener una buena relación bilateral y trabajar en esquemas de desarrollo, se hacía necesario terminar con los conflictos potenciales entre ambas naciones. Nada indicaba que había ventajas en mantener latente una situación que ya había cobrado víctimas en el pasado.c) Otra alternativa era el uso de la fuerza. Obviamente, era una opción irracional, inaceptable desde el punto de vista moral y creemos que absolutamente repudiable por la mayoría de nuestros dos pueblos.d) Finalmente, estaba la alternativa del arbitraje. Se optó por ésta, en la seguridad de que era la más racional y adecuada para dirimir controversias de manera pacífica y civilizada, sin poner en peligro la paz y tranquilidad de nuestros pueblos.Se han dicho muchas cosas críticas sobre la actuación del gobierno pasado en relación con este tema, que vale la pena recoger. Por ejemplo, que fue absurdo que Chile aceptara un tribunal compuesto por latinoamericanos. Me parece un argumento que nos menoscaba a nosotros mismos como parte del pueblo latinoamericano. No veo cómo es posible argumentar en el sentido de aparecer como minusválidos ante la imagen del mundo, reconociendo virtudes en todos aquellos que no sean latinoamericanos y, en particular, ensalzar como virtuosos a los europeos.Los personeros de la Derecha que así han argumentado son los mismos que gritaban, durante el tiempo de la dictadura, que Chile debía "despedirse" de América Latina.Rechazamos categórica mente que se d es califique nuestro desarrollo histórico, pues somos un pueblo inmerso en una realidad geopolítica con la cual nos sentimos absolutamente identificados.Además, dicho argumento es contradictorio con el objetivo para el cual se utiliza. A saber, el conflicto de Laguna del Desierto tiene su antecedente fundamental en el Laudo Arbitral de 1902, el cual se constituyó en la prueba más contundente para que el tribunal fallara en nuestra contra, pues recogía la tesis argentina. ¿Y de quién es ese fallo, señor Presidente? Del Rey de Inglaterra, nada más europeo para los que aducen el ridículo argumento antes mencionado.Otra cosa que se dice es que no era el momento adecuado para ir al arbitraje. ¿Cuándo era adecuado? Nunca. Es decir, se pretende indicar que es preferible dejar un conflicto limítrofe pendiente sempiternamente, sin considerar siquiera los riesgos que ello implica y desconociendo lo que ha sucedido en la zona como instrumento de violencia y de inseguridad, lo que era atentatorio de la paz y el desarrollo.En 1881 se firmó un Tratado de Límites, y luego, en 1893, un Protocolo, que no se pudieron ejecutar en varios tramos de la frontera chileno-argentina.En 1898 se reunieron los peritos de ambos países y cada uno propuso una línea general de fronteras que, a su juicio, interpretaba el límite pactado.Ese mismo año, los Ministros de Relaciones Exteriores de ambas naciones, ante la imposibilidad de llegar a un acuerdo, sometieron al arbitraje de Su Majestad Británica las discordancias de estas líneas generales de fronteras. Hace de ello la friolera de 96 años.El fallo del arbitraje europeo inglés data de 1902, o sea, de hace 92 años. Este fallo es el que produjo la controversia que hoy se ha indicado en Río de Janeiro. Esperamos 92 años, que no son pocos, durante los cuales debimos lamentar asesinatos, desalojos, acciones armadas, incertidumbre y violencia.La Comisión Mixta de Límites tuvo que efectuar los trabajos necesarios para estudiar el curso de la divisoria de aguas locales. Inició las tareas previstas en el Protocolo de 1941, que la creó, y para su plan de trabajo consideró 18 etapas sucesivas hasta llegar al mapa final, lo que en 1991 se había virtualmente concluido, ya que ambos países habían dibujado sobre el mapa la línea divisoria, que era discrepante, lo que justificaba que se resolviera buscar la alternativa del arbitraje.Por el tiempo transcurrido en este conflicto y por las consideraciones ya comentadas, las críticas por haber decidido, en 1991, buscar la solución definitiva del conflicto, se deshacen por sí solas.Fue la propia Cámara de Diputados, en agosto de 1991, cuando el Canciller de la época informó acerca de las negociaciones con Argentina, entre las que estaba el arbitraje, que le dimos un tácito apoyo para que el Gobierno chileno actuara en esta materia como lo había estado haciendo.Se señala que hubo incompetencia jurídica en la defensa. Quienes nos defendieron ante el tribunal latinoamericano son eminentes abogados chilenos, conocedores en profundidad del tema, patriotas a toda prueba, y se jugaron con toda la argumentación de que se dispuso.Los miembros de la Comisión de Relaciones Exteriores, en más de una oportunidad tuvimos la posibilidad de conocer in extenso, en sesiones secretas, los sólidos argumentos jurídicos que Chile llevaba al tribunal. Algunos de los que hoy hacen esta injusta crítica asistieron a esas sesiones y no aportaron ningún argumento jurídico diferente que pudiese haber contribuido al éxito en nuestra defensa territorial.Durante el proceso arbitral de 1898 a 1902, Chile alegó que el límite era la divisoria continental de las aguas. Por su parte, Argentina sostenía que era el encadenamiento principal de la cordillera de Los Andes. En aquel entonces, el tribunal señaló que eran inconciliables ambas posiciones, pues se referían a dos fenómenos distintos, uno hidrográfico y otro orográfico. En este contexto, el árbitro británico, europeo, especificó en el fallo que los cordones divisorios que él había fijado como límite, contenían los elevados picos llamados monte San Lorenzo y Fitz Roy. El mapa anexo al arbitraje británico indica un trazado desde un punto de la ribera sur del lago San Martín hasta la cumbre del monte Fitz Roy y la línea que une esos puntos aparece segmentada, indicando un recorrido aproximado, en una zona donde no se representaba el terreno real existente. Cuando se demarcó, en 1903, la cuenca del río De las Vueltas estaba inexplorada, por lo que no se conocía la existencia de la Laguna del Desierto ni la verdadera ubicación de la divisoria continental de las aguas. Sólo en 1947 se realizó un levantamiento aerofotogramétrico en el sector donde aparecen los detalles precisos de la geografía de la región. De esta carta se deduce que el recorrido real de la divisoria continental se sitúa a más de 20 kilómetros hacia el norte y al oeste del monte Fitz Roy, y recientemente sabemos que una línea divisoria de aguas locales debería necesariamente ingresara la cuenca atlántica y cortar en algún punto el curso de río De las Vueltas.Si somos justos, debemos reconocer el esfuerzo que tenían que hacer los defensores de la tesis chilena para que, a pesar de los antecedentes descritos, no se interpretaran como posibles inconsistencias la representación del límite internacional o algunas pretensiones traspuestas.Otra crítica señala, de manera indefinida, que no hubo verdadera firmeza en la actitud de Chile frente a Argentina. ¿Qué se pretende? Si lo que se quiere es recurrir a la violencia, a la fuerza, a la guerra, que se diga, para que se conozca la reacción popular, que estamos seguros será de rechazo mayoritario a una opción de esta naturaleza. Además, se olvidan de los antecedentes de violencia que este conflicto limítrofe ha traído: permanentes incidentes y hostigamiento entre la gendarmería argentina y pobladores a partir de 1920 en Laguna del Desierto. El 6 de noviembre de 1965, en el puesto Arvilla, es asesinado el Teniente Merino luego de un nuevo conflicto con la gendarmería argentina de la zona. En 1967, colonos chilenos fueron violentados y expulsados de sus lugares de radicación. ¿Cuántas protestas hubo en un siglo de controversia por Laguna del Desierto? Acuerdos parlamentarios de Chile y de Argentina, rechazando determinadas acciones, declaraciones, mapas, atlas, etcétera, y protestas de las Cancillerías por similares consideraciones. Es decir, una historia repleta de incidentes, algunos graves, que obligaban a todo gobernante responsable y comprometido con la paz, a concordar en un urgente mecanismo que nos permitiera a ambos pueblos mirar hacia el futuro, conviviendo en armonía y en paz.El contenido de algunas de las declaraciones de sectores opositores me parece una crítica política mezquina. Se pretende aprovechar un tema tan delicado, doloroso y sensible para todos los chilenos, para atacar politiqueramente al Gobierno y a la Concertación. Estos mismos personajes nada dijeron cuando se desconoció el laudo arbitral de Su Majestad Británica sobre el Beagle, en 1978, y tampoco hablaron con motivo de la instalación del puesto El Tambo, en Laguna del Desierto, en 1988.No aceptaremos que prepotentemente, al igual que en tiempos de la dictadura, se pretenda dividir a los chilenos entre patriotas y antipatriotas. A todo esto y mucho más ya el pueblo le dijo "No", en 1988.Nos duele el fallo del tribunal; lamentamos la pérdida de un territorio que legítimamente creíamos nuestro, pero consecuentes con nuestros principios y valores permanentes, no circunstanciales ni coyunturales, respetaremos la decisión arbitral internacional. Rechazar este fallo haría legítimo el desconocimiento de los tratados, y no debemos olvidar que son varios los que tenemos con todos nuestros vecinos. Debemos ser fieles a la tradición histórica del país y mantener en alto el prestigio y valoración internacional que hemos conquistado como país y que nos permite hoy incursionar en muchas zonas del mundo con el creciente éxito de nuestro esfuerzo por alcanzar un desarrollo que se sostiene, en gran medida, en la expansión de nuestro comercio exterior.En la actualidad, Chile y Argentina son parte de un importante proceso de integración; comparten, y lo seguirán haciendo, una historia común y una frontera extensa.El Acuerdo de Complementación Económica ha significado una expansión extraordinaria en comercio, inversiones, integración energética, acuerdos agropecuarios, expansión y diversificación de mercados. El Tratado de Promoción y Protección Recíproca de Inversiones, de 1991, está generando una significativa movilización de capitales entre ambos países, especialmente chilenos hacia Argentina.El desarrollo de nuestras relaciones nos obliga a enfrentar los graves obstáculos, como el fallo comentado, con amplitud de criterio y mirando la proyección y futuro de nuestros pueblos. Democracia, justicia social, paz, tranquilidad y seguridad internacional son los instrumentos que los chilenos necesitamos para desempeñar un papel importante en el siglo XXI, y para lograrlo es crucial el entendimiento permanente por las vías pacíficas con otras naciones, especialmente las vecinas.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844">El señor ESPINA (Vicepresidente).- Quedan nueve minutos al Comité de la Unión Demócrata Independiente.Tiene la palabra el Diputado señor García-Huidobro.El señor GARCIA-HUIDOBRO  Señor Presidente, el Partido Unión de Centro Centro está planteando hoy la necesidad de una reforma constitucional que impida, en el futuro, que los gobierno puedan decidir en materias de tanta importancia internacional sin antes someterlas a la consideración del Congreso Nacional. Por ello, estamos presentando dicha reforma, con la esperanza de que sea aprobada en forma unánime por el Parlamento, sin distingo de colores políticos.Todos los acuerdos con países vecinos deben ser estudiados y resueltos dentro de un análisis conjunto que incluya convenios económicos de integración física y de pasos fronterizos, materias a las cuales deben agregarse las situaciones limítrofes. Tratar separadamente cada uno de estos asuntos, como ocurrió en este caso, en que forzó la voluntad argentina para someter Laguna del Desierto a un arbitraje que el vecino país no deseaba, mientras, al mismo tiempo, avanzábamos en otros acuerdos internacionales, como ha quedado probado, ha sido desacertado e inconveniente para Chile.Nuestro proyecto establece que, a futuro, cualquier acuerdo internacional o convenio debe ser aprobado por el Parlamento, al igual que toda ley de la República, y que los quorum requeridos deben corresponder a los exigidos constitucionalmente, de conformidad con la materia de que se trata, o si modifican preceptos legales involucrados.Como es sabido, hoy sólo es posible aprobar o rechazar los acuerdos internacionales suscritos por el Gobierno, sin poder introducirles correcciones o mejoras.Así ocurre, por ejemplo, con los acuerdos sobre Campo de Hielos, hoy sometidos a la consideración del Congreso Nacional, y todos los demás convenios suscritos por el Ejecutivo con otros países, aunque ése no es el caso del arbitraje que nos ocupa, ya que éste nace del Acuerdo de Paz y Amistad.La sentencia del tribunal latinoamericano, que hoy todos lamentamos, desconoció todas las argumentaciones chilenas. Nunca discutimos si la cuenca de Laguna del Desierto era atlántica o pacífica; aceptamos que un tercero estableciera los límites del territorio local, tal como fue entendido por Argentina y Chile en 1902, al acatar el laudo arbitral. Ese era el único deber del tribunal arbitral. Descubrimientos técnicos posteriores a 1902 respecto de la supuesta división de las aguas en zonas de hielos móviles, no debieron ni pudieron invalidar el entendimiento de buena fe que las partes respetaron hasta la ocupación argentina, por la fuerza, del territorio chileno de Laguna del Desierto, la que derivó en el vil asesinato del Teniente de Carabineros, Hernán Merino Correa. Hoy, los argentinos podrían decir de nuestro héroe que fue un invasor.En consecuencia, la resolución del tribunal latinoamericano abre un insospechado y peligroso campo de conflictos para la revisión de límites y el análisis de cuencas territoriales, tanto en su condición de tributarias del océano Pacífico como del Atlántico, lo que no fue ni pudo ser el propósito del arbitraje aceptado por nuestro país. Baste considerar que, conforme con tales teorías, podría estimarse al propio monte Fitz Roy como inserto en una cuenca atlántica, siendo éste indudable e indiscutidamente chileno.Someter a arbitraje territorios chilenos ocupados por el vecino país y, al mismo tiempo, sostener acertadamente que el laudo de 1902 debía interpretarse en la forma como fue siempre entendido por las partes, no podía ser coherente si los colonos de esas tierras chilenas y sus títulos de propiedad inscritos en nuestros propios conservadores de bienes raíces, no eran debidamente considerados.Estamos seguros de que el Gobierno, en conformidad con lo establecido en el Tratado de Paz y Amistad y en resguardo de nuestra soberanía nacional, pedirá la revisión de tan lamentable y errado fallo. Su error de hecho deriva de la equivocada interpretación del ámbito de acción del tribunal latinoamericano respecto de la materia sometida a su consideración, que nunca fue ni pudo ser la de la división de las aguas, sino únicamente la delimitación local del patrimonio territorial chileno en Laguna del Desierto.Señor Presidente, quiero agregar que el proyecto de acuerdo presentado por los parlamentarios del Pacto Unión por Chile también está firmado por la Unión de Centro Centro.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jeame, Víctor" DIPUTADOValue="169">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor Víctor Barrueto.El señor BARRUETO.- Señor Presidente, la sentencia del tribunal arbitral con respecto a Laguna del Desierto nos causa un profundo dolor. Es una injusta lectura jurídica que sólo se limita a interpretar una premisa extemporánea, como es el laudo arbitral de 1902, sin ir al fondo del litigio, sin escuchar los antecedentes y argumentos interpuestos por Chile, que configuraban claramente una legítima prevención territorial chilena y que, incluso, prevalecía sobre el criterio general de las cuencas hidrográficas.Sin embargo, el Tratado de Paz y Amistad, de 1984, nos dio como única solución posible del diferendo territorial, ira un arbitraje, a fin de recuperar un territorio que en ese momento estaba en posesión de otro Estado. Hacía 28 años que los territorios en disputa habían sido ocupados militarmente por Argentina; es decir, pasaron los gobiernos de Jorge Alessandri, de Eduardo Frei Montalva, de Salvador Allende y de Augusto Pinochet.Frente a tal situación, sólo cabían dos alternativas: declarar la guerra e intentar la recuperación por las armas, o pedir arbitraje.Se hizo lo que estaba más de acuerdo con la tradición jurídica y democrática de Chile. Tal vez, el arbitraje se debió pedir antes, por ejemplo, durante los 18 años del régimen militar. Se hizo en la primera oportunidad que tuvo el gobierno de don Patricio Aylwin.Haber mantenido el litigio en el tiempo sólo nos habría acarreado el hecho de que las fuerzas argentinas de gendarmería hubiesen mantenido la ocupación permanente por más tiempo, lo cual habría sido aún más negativo para nuestras pretensiones.La Cancillería chilena nominó a nuestros mejores cuadros profesionales para asumir la defensa de los intereses del país. Valoramos el trabajo que éstos realizaron, con dedicación, profesionalismo y patriotismo, aunque el resultado nos fue adverso.Todos los sectores de la sociedad chilena, civiles y uniformados, fueron consultados para iniciar este proceso. En consecuencia rechazamos las actitudes de quienes hoy pretenden manipular este resultado con fines partidistas, con objetivos menores.No es la ocasión de convertirse en generales después de la batalla. Si entonces hubo oposición al proceso arbitral, fue ayer y no hoy el instante de haberlo expresado con firmeza. En el momento actual, puede sólo resultar peligroso exacerbar los ánimos; la seguidilla de acusaciones mutuas y una actitud poco prudente pueden perjudicar gravemente los intereses nacionales que, al fin y al cabo, son los más relevantes.Como Partido por la Democracia, compartimos el llamado simple y concreto que nos hiciera hoy el Presidente Frei: llamó al país a actuar con responsabilidad y madurez cívica, señalando que "asuntos de Estado, especialmente sus relaciones internacionales, no pueden ni deben constituirse en elementos de división política. Los chilenos debemos asumir con sentido de unidad esta contingencia."Sin embargo, lamento comprobar que ésa no es la actitud que observo hoy en la Oposición.Chile tiene tradición de ser un país serio y respetuoso del derecho; y si nos sometemos a un tribunal arbitral internacional, hoy debemos acatar su sentencia, aunque nos cause un inmenso dolor la pérdida de un solo centímetro del territorio que creemos y consideramos nuestro.El desconocimiento del fallo por parte de nuestro país no tendría ningún efecto práctico: Argentina seguiría con legitimidad ocupando los territorios en cuestión y Chile perdería su prestigio por el no acatamiento del derecho internacional.Frente al cuadro que hemos visto en esta sesión y al espectáculo montado en su comienzo, pregunto: ¿qué se pretende? ¿Pretenden acaso decir a los chilenos que ustedes son los únicos patriotas, los únicos que defienden los intereses nacionales, los únicos chilenos que tienen el corazón bien puesto? Diría solamente que, sin duda, son los únicos nacionalistas...-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor BARRUETO.- ¿Qué se pretende? Los críticos a esta posición y hoy el Diputado señor Coloma ha sido el más crítico, ¿qué alternativa ofrecen? Nadie ha señalado un camino distinto al que se ha seguido, que es el del arbitraje, porque el otro camino posible era el de las armas. Entonces, tienen que explicar en qué posición están. Estos grupos de exaltados, de nacionalistas extremos por suerte, siempre son muy minoritarios, como los que hemos visto hoy aquí, y saben cómo comienzan pero nunca saben cómo terminan, podrían estar pensando en alternativas tan locas como ésa. ¡Contesten! Pido a la Oposición que diga después cuál era la otra alternativa al camino que hemos seguido.Hay que mirar las cosas con más calma y con más sentido de país. Todos los chilenos estamos afectados por el fallo.La posición arbitral fue defendida durante varios gobiernos y por varios equipos negociadores. No hay que olvidarse de eso. Ella reflejó una gran continuidad y una posición de Estado frente a la materia, y sería injusto hacer recaer la responsabilidad de este fallo en el actual Gobierno. Más aún, cuando el presente arbitraje se pierde en virtud de las declaraciones de Barros Arana, en 1902, las cuales fueron inspiradas por motivos patrióticos, porque hay que situarlas en el contexto de la época en que fueron formuladas.Sin el ánimo de buscar responsables de este fallo arbitral, negativo a nuestras pretensiones, cabe señalar que hasta 1947 no existía un mapa del área en disputa, y que hasta 1958 mapas chilenos, incluyendo uno del Instituto Geográfico Militar, ponían a la Laguna del Desierto en territorio de la República Argentina.Sin embargo, el fallo de Laguna del Desierto debe ser considerado en el marco del Acuerdo firmado el 2 de agosto de 1991 entre Chile y Argentina, que, entre otras cosas, establecía la voluntad de solucionar siempre, y exclusivamente por medios pacíficos, todas las controversias, de cualquiera naturaleza, para lo cual establecieron los procedimientos pertinentes, entre los cuales se encuentra el arbitraje. En virtud de ese acuerdo se ha enfrentado, además, la solución de 24 problemas como aquí se ha dicho, 22 de ellos bien resueltos y muchos en forma favorable para nuestro país, quedando pendientes sólo los diferendos de Laguna del Desierto y Campo de Hielos Sur.Al terminar mi intervención, quiero rescatar esa visión de conjunto, esa mirada global, que reclamaba el Diputado señor José Antonio Viera-Gallo. Con Argentina compartimos la frontera más larga; ello nos obliga a mirar el futuro en conjunto. A pesar de lo negativo del fallo, si lo inscribimos en los que apuntan a resolver totalmente los conflictos limítrofes con Argentina, puede abrir paso —por eso lo rescato, a pesar de lo doloroso que pueda resultar al sentido de futuro del acuerdo de 1991, en cuanto a crear posibilidades de integración física con ese país, de desarrollo económico, de construcción de gasoductos, oleoductos y corredores bioceánicos, por ejemplo en la Octava Región, y de miles de otros proyectos que pueden significar un inmenso desarrollo a nuestro país.Finalmente, este fallo nos permite reflexionar sobre desafíos nacionales.Sin duda, esta oportunidad es propicia para hacer un llamado a todos los sectores, a fin de que tomen conciencia de la necesidad de incentivar la ocupación territorial y poblacional de nuestras regiones más extremas; de apoyar a nuestros connacionales que hoy hacen patria en condiciones de difícil sobrevivencia; de la urgencia de desarrollar una política de plena soberanía en nuestros mares; de la explotación racional de nuestros recursos marítimos y ocupación de nuestro territorio marítimo, como lo ha planteado la Armada de Chile. Debemos implementar una política, con apoyo estatal y privado, para crear condiciones laborales y productivas en las zonas geopolíticamente sensibles para nuestra soberanía, donde el mercado por sí solo no actúa, a fin de procurar su adecuado desarrollo e integración total a la vida nacional. Eso es darles el valor que corresponde a todas las regiones de nuestra gran Patria.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra el Honorable Diputado señor Munizaga.El señor MUNIZAGA.- Señor Presidente, ha culminado uno más de los lamentables episodios que, paso a paso, han ido desmembrando nuestro territorio nacional. Ayer, fue la entrega de la Patagonia; luego, la Puna de Atacama, el lago Lacar y otros sectores. Ahora, estamos entregando Laguna del Desierto, como resultado de una negociación a la cual tanto la ciudadanía como el Parlamento tuvieron poco acceso.Debemos recordar cuánto costó en julio recién pasado que el Canciller de ese entonces aceptara venir a una sesión especial de la Cámara para informar a los Diputados sobre las distintas acciones y detalles de la defensa que llevaba a cabo nuestra Cancillería.En este instante quiero recordar ese episodio y llamar al Gobierno para que en lo futuro, frente a la delicada tarea de estudiar los temas fronterizos, se tenga presente al Parlamento, y no sólo a los miembros de las bancadas de los partidos de Gobierno, sino también a los de las de Oposición para que el punto se estudie verdaderamente como un problema de Estado.El territorio es parte fundamental del Estado, y constituye deber ineludible de las máximas autoridades de un país conservar su integridad. Sin embargo, a lo largo de la historia de Chile nuestras autoridades han actuado en forma desafortunada y, a veces, han sido indolentes frente a la misión que les encomienda la ciudadanía.Sin lugar a dudas, éste no es el momento de hacer un juicio político respecto de todos los territorios que Chile ha entregado a nuestros vecinos, pero sí de pedir explicaciones más detalladas al Gobierno de la Concertación por el manejo de nuestras relaciones exteriores, lo que nos ha llevado al más rotundo fracaso en las negociaciones sobre Laguna del Desierto. Más que eso, solicitar que a futuro se adopten medidas para que hechos como éste no se vuelva a repetir. No podemos olvidar que aún quedan más de cinco años de Gobierno de la Concertación, y no me gustaría ver nuevamente en la primera plana de los diarios la noticia de que Chile perdió otro trozo de su territorio.Al respecto, cabe recordar que el gobierno del ex Presidente Aylwin, con su Canciller Silva Cimma, maneja ron en la más absoluta reserva los aspectos que involucraban los acuerdos de 1991, sin que sus pormenores fueran conocidos por el Parlamento ni menos por la opinión pública. Allí se acordó someter a arbitraje la zona de Laguna del Desierto, cuyos antecedentes históricos indiscutiblemente favorecían a Chile. El primer error fue aceptar el arbitraje sobre una zona cuya situación ya había sido resuelta en 1902 y que, según los antecedentes históricos, jurídicos y geográficos, era legítimamente chilena. Es decir, se sometió a arbitraje un territorio ocupado por la fuerza sobre el cual ya existía fallo, donde sólo debía armonizarse la línea trazada por el árbitro y por el demarcador y no someterla nuevamente a arbitraje, ya que ello implicaba un riesgo de pérdida.El segundo error imperdonable fue aceptar un arbitraje en terrenos ocupados por la gendarmería argentina. Aquí se ha hecho presente que en otras oportunidades se sometió a arbitraje la situación de terrenos ocupados por poblaciones; pero es muy distinto que una zona esté habitada por una población histórica de que se ocupe a sangre y fuego por miembros de la gendarmería de un país, como ocurrió en 1965, cuando fue derramada la sangre del Teniente Hernán Merino Correa.El proyecto de acuerdo que aprobó esta Cámara de Diputados, hizo presente la inconveniencia de que permanecieran gendarmes argentinos en ese territorio. Lamentablemente, el Ejecutivo de ese entonces ignoró el mandato de la Cámara de exigir la salida de los gendarmes argentinos desde ese lugar.El tercer error es haber aceptado árbitros insertos en el contexto latinoamericano, ya que por tener sus países problemas similares a éste, actuarían con miedo a que se crearan precedentes que pudiesen perjudicarlos en el futuro. Creo que son personas idóneas, preparadas y distinguidas en el ámbito jurídico internacional; pero, lamentablemente, estaban muy cerca del problema para tener la objetividad que se requiere en un caso como éste.El cuarto y grave error fue el anuncio apresurado de aceptación del fallo, a pocas horas de haberse conocido a través de trascendidos entregados en Argentina.Es indispensable conocer el texto completo de un fallo para determinar si se acepta o se deduce algún recurso. En esto, aun cuando el Presidente de la República ya ha dicho que aceptará el fallo, es preciso que expertos internacionales lo estudien a fondo y, como terceros en este problema, nos informen si, de acuerdo con lo señalado por el Senador señor Horvath y otros políticos chilenos, hay fundamentos para pedir una revisión del mismo.Esta resolución, dolorosa para Chile, sienta un tremendo precedente. Nos coloca en una posición difícil para definir la situación de Campo de Hielos Sur, la que a futuro debe tratar el Congreso. Nuestro país ha quedado sin acceso natural a esa zona, ya que a través de Laguna del Desierto se llegaba al monte Fitz Roy, y de ahí a ese enorme territorio chileno, hoy cubierto de hielo.En este momento es bueno señalar que la línea poligonal, que también se trazó en el año 1991, sin conocimiento del Parlamento ni de la ciudadanía, pone en juego otra cantidad enorme de territorio de nuestro país y acerca el límite de la Argentina, de manera extraordinariamente peligrosa, a las costas del Pacífico.Por ello, solicito al Gobierno que se estudie una política de Estado referente a los problemas limítrofes, que se planifique una nueva acción, y que se tomen medidas contra aquellos funcionarios o personeros que no actuaron debidamente en lo que ha sido este largo proceso de Laguna del Desierto. En definitiva, queremos tener la seguridad de que en los próximos seis años velaremos y cautelaremos en forma enérgica los intereses de nuestro país.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocha, Jaime" DIPUTADOValue="98">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago presente a todos los señores Diputados inscritos que está vigente la disposición reglamentaria que les permite insertar sus discursos en el caso de que no alcancen a intervenir.En el tiempo correspondiente al Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Honorable Diputado señor Jaime Rocha.El señor ROCHA.- Señor Presidente, el hecho de haber dispuesto de tan pocas horas para estudiar el fallo, permite que en la Corporación se digan cosas absolutamente inaceptables. Por ejemplo, lo que escuchamos hace pocos minutos: para qué fuimos a arbitraje si el tema había sido resuelto, cuando todos sabemos que desde 1902 los mapas chilenos y argentinos fijaron líneas absolutamente diferentes, lo que revelaba la existencia de un problema, solucionable por la vía que consagra el Derecho Internacional: el arbitraje.Sabemos que es difícil mantener la calma en una materia como la que analizamos. Todos los sentimientos, cuando están fundados en el patriotismo y en el cariño a la Patria, son respetables. No podría ocultar mi desazón y dolor por este fallo; pero quiero decir que el resultado era posible, como ocurre siempre cuando es necesario resolver una contienda; previsible también, como lo intuíamos cuando en más de una oportunidad escuchamos a nuestro ex Canciller, don Enrique Silva Cimma, de cuyo patriotismo y capacidad nadie puede dudar.¿Es que no observábamos como un elemento muy negativo la existencia de mapas confeccionados por organismos encargados de la cartografía oficial, que asignaban a Argentina el territorio sometido a arbitraje, como aquí ha sido dicho y repetido, y que fue un General de Ejército el que defendió esos mapas?Agradezcamos a los sentenciadores que hubieran tenido la delicadeza o el tino de no mencionar en la sentencia un hecho tan desgraciado. ¿O acaso no conocimos las tesis de 1902, sustentadas por Chile, que se volvieron en contra nuestra, a pesar del patriotismo, que no podemos tampoco negar, de quienes las sostuvieron?Con ocasión de este fallo, escuchaba hace pocos días a un Senador decir que cuando se perpetró el asesinato del teniente Merino, importantes personeros de la época señalaron en los medios de comunicación que su muerte era lamentable y escuchen, honorables colegas, pero que se había consumado en territorio argentino.En materia de soberanía, hasta las piedras son sagradas, como decía con elocuencia nuestro correligionario don Exequiel González Madariaga. Por eso este fallo, que implica una mutilación de algo que creíamos nuestro, nos duele profundamente.Si la ponderación acompaña a este debate, no podemos ignorar que la materia fue expuesta ante los señores Diputados que, en el período legislativo anterior, integramos la Comisión de Relaciones Exteriores, tanto por el Canciller de la época, don Enrique Silva Cimma, como por sus asesores y por representantes de la Dirección de Fronteras y Límites, quienes en más de una oportunidad nos explicaron cada uno de los pormenores de la negociación que se estaba realizando.En el nivel que lo conocí, la única objeción que se formuló en forma sostenida fue la de que el territorio estuvo ocupado, durante el arbitraje, por Argentina, que lo pobló y realizó actos de señor y dueño. Con la misma responsabilidad, debo señalar enfáticamente hoy que no hay ningún documento bilateral que haya acordado el retiro, en 1965, de las fuerzas de ambas partes de la zona en conflicto. Desafío a los señores Diputados que han hecho esta afirmación en forma tan liviana como carente de verdad, a que demuestren dónde está ese documento al que se han referido en esta oportunidad.Tampoco hay ningún mapa argentino que muestre que Laguna del Desierto se encontraba en territorio chileno.Hemos escuchado también una afirmación efectista y patriotera, que estimo necesario desmentir. ¿Cómo puede decirse en esta Corporación que el Tratado de 1984 no nos hizo perder territorio y que los militares entregaron intacto el territorio nacional, cuando sabemos que el espacio marítimo austral quedó delimitado en el meridiano del Cabo de Hornos, y no en una línea de equidistancia entre los territorios de ambos países, como Chile esperaba? Son varios miles de kilómetros que Chile perdió en nuestro Océano Pacífico. Pero sabemos también que yo no osaría dudar de los elevados sentimientos de patriotismo de quienes dirigían el país en aquellos momentos. Tenemos muchos motivos de discrepancias, pero jamás podríamos imputar a las autoridades de la época, cuando se celebró ese acuerdo con el Vaticano, que hubieran actuado de una manera antipatriótica o descuidando los intereses del país.Los Diputados radicales reconocemos también el gran trabajo realizado por nuestros personeros ante el tribunal arbitral, y ante la imposibilidad jurídica de obtener una modificación del fallo sólo esperamos, en un gesto de dignidad ciudadana, acatarlo. Creemos que con eso hacemos un servicio a nuestra Patria.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valcarce, Carlos" DIPUTADOValue="509">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Carlos Valcarce.El señor VALCARCE.- Señor Presidente, las últimas intervenciones han rayado en imputaciones personales, y se ha dicho que es a lo que menos se quiere llegar.Parlamentarios, e incluso el propio Canciller, en su declaración del domingo, han manifestado que mucho más grave que la situación que hoy vivimos fue el desconocimiento del laudo del Canal Beagle.En  de estas manifestaciones no nos lleva a la cordura. Debemos mirar el problema con altura de miras, no con el internacionalismo de otros. Hay cosas en juego que son difíciles de llevar a cabo si no tenemos una conducta de Estado para dirigir la política exterior.Todavía hay pendientes con Perú situaciones importantes para Arica, territorio chileno, como el caso de la mediterraneidad boliviana, que nuestros vecinos bolivianos plantean en cada ocasión. No debemos tener debilidad en estos momentos por la derrota de hoy. Es necesario sacar lecciones y no pesquisar si los militares perdieron más o menos territorio marítimo. Es mejor pensar que se evitó una guerra, que podría haber causado muchos muertos.El Diputado señor Rocha debe recordar que no teníamos en ese entonces ni siquiera las armas suficientes para enfrentar un conflicto bélico, que ojalá nunca se lleve a cabo.Pero lo más triste de todo es que se ha cometido una serie de errores, que nadie quiere reconocer; nadie quiere reconocer que falló. Cada uno en su conciencia, como chileno, que tire la primera piedra si no cometió error; si no calló en el momento de hablar, cuando precisamente era necesario actuar con transparencia y dominio público de la situación que se vivió en el arbitraje.Hay muchas preguntas, pero hoy sólo nos cabe recapacitar. Ninguno de los vecinos debe pensar, en algún momento, por esta discusión que estamos llevando a cabo en el Congreso, que Chile es más débil; todo lo contrario.Las relaciones exteriores no sólo se basan en las conversaciones diplomáticas. Se refuerzan cuando detrás existen un pueblo unido y una seguridad nacional que garantice las fronteras, como creo que la tenemos. Pienso que deberíamos tener una sesión de análisis sobre los conflictos pendientes, como es el caso de la Convención de Lima y otros, para que esto no vuelva a suceder y todos juntos, de alguna manera, aconsejemos al Presidente quien es el responsable según la Constitución Política, de la conducción de las relaciones internacionales del país; y juntos orientemos la soberanía nacional y convirtamos, especialmente todos estos fracasos en una fuerza que nos impulse hacia el futuro.Lamento todo lo que se ha dicho acerca de personas, porque con eso nadie nos devuelve la Laguna del Desierto, que hoy pasa a manos de los argentinos.He dicho </INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Escalona, Camilo" DIPUTADOValue="150">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo correspondiente al Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el Honorable Diputado señor Camilo Escalona.El señor ESCALONA.- Señor Presidente, quiero reflexionar acerca del debate que se ha suscitado en estas horas, en que, sin lugar a dudas, se han puesto de manifiesto dos formas de pensar o dos lógicas para referirse a la situación que se ha producido.Una lógica está de acuerdo con la tradición del país, con una inalterable orientación hacia la solución pacífica de las controversias; una orientación acorde con el derecho internacional, basada no sólo en los principios ya centenarios de la política exterior, sino, además, en el más profundo interés nacional.Para Chile es un problema de seguridad nacional el hecho de que se mantenga la vigencia y se respete la validez de los tratados internacionales, porque todas las fronteras de la Patria están construidas sobre la base de tratados con nuestros vecinos. Así, resulta altamente irresponsable por parte de quienes utilizan un lenguaje pseudonacionalista poner en duda la validez de los principios del derecho internacional, no sólo porque éstos están enraizados en la tradición chilena, sino porque además representan, de la mejor manera, el interés del país.De modo que acudir a argumentos fáciles o traer un grupo de jóvenes fanatizados no constituye, en realidad, la forma seria y responsable de tratar un problema de Estado de la más alta importancia para la sobrevivencia de la nación chilena.Éste es el problema de fondo: dos lógicas que están de manifiesto. Por ejemplo, se argumenta acerca de por qué se aceptó respecto de Laguna del Desierto utilizar el mecanismo del arbitraje sobre un territorio que estaba ocupado por la gendarmería argentina. Señores de la Oposición: ¿no recuerdan el caso del Beagle? ¿Acaso no fue posible el arbitraje cuando nuestro propio país estaba ocupando las islas que estaban en disputa? Es decir, ¿lo que hemos exigido de parte argentina, Argentina no lo puede solicitar de la parte chilena? En otras palabras, ¿qué lectura tenemos del derecho internacional? Quienes hacen gala de tan doctrinario constitucionalismo, de tan profundos conceptos y de tan ilustrado conocimiento, ¿desconocen hechos evidentes que están al alcance de la mano y que son extraordinariamente recientes, con el objeto de descalificar la posición del Estado de Chile?El otro manido argumento se refiere a que los jurados eran latinoamericanos, Honorable señor Coloma, nuestro país es parte de la comunidad latinoamericana. El interés de Chile aconseja que profundicemos esa condición. ¿O acaso el señor Coloma está empapado de xenofobia, aquella que hace que pueblos europeos se desangren en brutales guerras civiles, precisamente porque no asumen la condición de ser parte de una misma comunidad internacional y de un mismo continente? ¿Acaso el interés del país no aconseja, señores de la Oposición, que nos sintamos profundamente latinoamericanos? ¿De dónde acá esa pretensión de descalificar a los jurisconsultos de nuestro continente? ¿De dónde este complejo, señores de la Oposición? ¿De dónde esta falsa pretensión? ¿Creen que nuestros hermanos del continente latinoamericano son todos ignorantes? ¿Piensan que la ilustración radica sólo en el continente europeo?¡Vaya, qué manera de pensar! Los intereses del país indican que debemos sentirnos profundamente parte de la comunidad latinoamericana, y ello no debe ser motivo de crítica, sino, por el contrario, de satisfacción, porque, sin lugar a dudas, el desarrollo del país está vinculado con lo que seamos capaces de hacer con los otros países del continente latinoamericano.Así que éste no es sólo un problema de romanticismo. No es sólo un problema de principios abstractos, que para Sus Señorías seguramente no son válidos. Éste es un problema del desarrollo económico y social del país y del interés nacional que está de por medio. La integración de nuestra nación en la comunidad de países latinoamericanos, en realidad, es también un problema de una lógica, de una manera de pensar, distinta entre ustedes y nosotros, los partidos de la Concertación por la democracia.Ahora bien, por muy amigo que sea el Diputado señor Coloma del General Pinochet y por mucho que éste lo haya nombrado miembro del Consejo de Estado, del cual fue miembro durante muchos años en el régimen militar, su alegato, en el fondo, es una profunda y severa descalificación geopolítica del gobierno del General Pinochet, porque, señores de la Oposición, el Tratado de Paz y Amistad de Chile con Argentina lo firmó el Canciller en 1984, en cumplimiento de instrucciones del General Pinochet.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, le ruego que se dirija a la Mesa.El señor ESCALONA.- Señor Presidente, ese Tratado estableció los precedentes que llevaron a que en 1991 el país suscribiera otros acuerdos con la nación argentina.De modo, señores de la Oposición,...-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor ESCALONA.- Señor Presidente, es evidente que a la Oposición no le gusta que le toquen al General Pinochet, pero fue ese régimen militar el que firmó el Tratado de Paz y Amistad.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego a los señores Diputados guardar silencio en la Sala.El señor COLOMA.- Hay que ser serios.El señor ESCALONA.- No pierdan la calma, señores de la Oposición, porque, afortunadamente, este debate ha concitado la atención del país, y es importante que se conozcan los antecedentes históricos. Además, es relevante señalar que, en el fondo, el alegato de la Oposición significa la más profunda descalificación del régimen militar, porque las críticas que ustedes hacen a la labor de los gobiernos democráticos, son todas aplicables al gobierno del General Pinochet, que no hizo ninguna de las cosas que ahora piden a los regímenes en democracia.El señor COLOMA.- ¿Qué ocurrió en el caso del Beagle?El señor ESCALONA.- Señor Presidente, resulta fácil pedir a un gobierno democrático lo que el gobierno de la dictadura, de la Oposición, fue incapaz e impotente de hacer, porque, aun cuando fue un régimen militar, tuvo que respetar ciertas realidades ineludibles del concierto internacional, al punto de que debió suscribir, en 1984, el Tratado de Paz y Amistad con Argentina.En conclusión, el alegato de la Oposición carece de consistencia, ya que sólo intenta sacar un dividendo político fácil de esta controversia. ¿Por qué? Porque, en última instancia, el pueblo chileno no comulga con esa vocinglería, con ese guerrerismo barato, con este fanatismo pseudonacionalista. La juventud chilena la mayoría, no este grupito que trajo la Oposición— está pensando en el futuro democrático del país, en el desarrollo nacional y en una convivencia civilizada. Esa es la apuesta de la Concertación y por eso pensamos distinto.He dicho.-Aplausos en la Sala.-Hablan varios señores Diputados a la vez.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ribera, Teodoro" DIPUTADOValue="491">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Me voy a ver obligado a llamar la atención a algunos señores Diputados.Ofrezco la palabra en el tiempo del Comité de la Unión Demócrata Independiente.Ofrezco la palabra.En el tiempo correspondiente al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Ribera.El señor RIBERA.- Señor Presidente, hemos escuchado diversos planteamientos de Diputados de Gobierno y de la Oposición, y también del señor Ministro; pero salta a la vista que no ha habido de parte del Ministro ni de algunos señores Diputados que me han precedido en el uso de la palabra, el menor interés de formular una autocrítica acerca de cómo pudimos llegar a una situación que hoy se torna francamente irreversible.Sería injusto atribuir la responsabilidad total y exclusiva tanto a este Gobierno como al anterior, puesto que son diversas las administraciones que participaron en la conformación de un cuadro geopolítico que trajo como consecuencia que nuestras pretensiones territoriales se fueran desvaneciendo y, finalmente, llegáramos a un fallo adverso.Ha habido una política exterior poco clara en esta materia, una política insuficiente de asentamientos humanos y de fronteras que no ha estado a la altura de lo que exige nuestro país.Insisto en que ha habido muy poca autocrítica por parte de las autoridades responsables que han venido a explicar que, en definitiva, el tribunal arbitral acogió la tesis argentina fundada en los planteamientos hechos por Chile en 1902.Una extensa zona de nuestro país se encuentra abandonada, y más desamparada aún la gente que la habita; porque por largo tiempo nada se hizo, y el impulso más importante recibido por la zona austral se puede atribuir, más allá de nuestras diferencias políticas, al gobierno militar y al Cuerpo Militar del Trabajo, toda vez que construyeron la Carretera Austral.Creo que en este último tiempo, especialmente en los últimos años, desde el Gobierno de don Patricio Aylwin, nos hemos ido adormeciendo y creyendo realmente que nuestra reinserción internacional ha sido esplendorosa, que Chile antes estaba muy aislado y que la vuelta al concierto de las naciones traería grandes beneficios para la gente y el país. Sin embargo, si hoy miramos al pasado para analizar muchas de las iniciativas de la Cancillería o que se han impulsado como país, veremos que, lamentablemente, ellas han fracasado o han sido parcialmente improductivas.Al respecto, hay una lista importante de fracasos que es necesario recordar, como cuando se aprobó un tratado de indemnización, por una importante suma, por el crimen del ex Canciller Letelier, oportunidad en que se nos señaló que era un primer paso para echar a andar el Tratado Bryan-Suárez Mujica. La Cancillería adujo que así podríamos invocar mejor nuestros derechos para solicitar también que el gobierno norteamericano aceptara, por idéntico Tratado, nuestros planteamientos para que se indemnizara a los chilenos que perdieron todo o mucho en el caso de las uvas envenenadas. Nada de ello ha resultado. Es más, nuestra Cancillería aún no se decide si va a negociar con Estados Unidos directamente, incorporándonos al Tratado de Libre Comercio, o va a negociar uno nuevo. Vemos que también en esa materia hemos tenido tropiezos.¡Y ni hablar del gran logro que exhibió el Gobierno pasado en relación con los Acuerdos de Lima! El Presidente peruano, Fujimori, los congeló primero y los desahució después. Hoy día tampoco tenemos una política ágil y eficaz frente al gobierno del Perú. Estamos esperando qué hacen ellos.Incluso, el Gobierno ha sido incapaz de dar una solución al problema urbanístico de Arica.¡Y para qué pensar en estos momentos en los fracasos que tuvimos con las candidaturas de Rafael Moreno y de Gabriel Valdés!Hoy estamos reunidos para analizar otro fracaso: este fallo, el más adverso que hemos tenido en toda nuestra vida como República independiente en materias limítrofes.¿Está la Cancillería dispuesta a realizar una profunda autocrítica de sus errores? ¿Tuvo la Cancillería los instrumentos para evaluar mejor cuál podía ser el resultado?No quiero ir al tema, que ya se ha planteado, de la conveniencia o inconveniencia de nombrar jueces latinoamericanos y si se escogió el mejor momento o no para negociar un arbitraje con Argentina. Pero lo que los Diputados electos en el año 1989 tenemos claro es que la Cancillería, en forma sistemática y permanente, se opuso a que la Cámara de Diputados respaldara nuestra soberanía en Laguna del Desierto; que torpedeó el viaje de la Comisión de Relaciones Exteriores a la zona; que dificultó el viaje de la Comisión de Relaciones Exteriores del Senado a ella, y, en definitiva, hizo impracticable un acuerdo de esta Cámara, que había sido firmado por sesenta y tantos Diputados, y lo remitió para su análisis a la Comisión de Relaciones Exteriores, donde murió el sueño de los justos.Mientras la Cancillería argentina jugó a doble cuerda e incentivó la presión popular para que a los árbitros les fuera difícil fallar en contra, nuestra Cancillería aplicó un criterio totalmente distinto: calmó las cosas, no informó a la prensa, mantuvo gran sigilo y, en definitiva, les hizo creer a los árbitros que era más fácil votar contra Chile que contra Argentina, porque eso es lo que se puede extraer de las declaraciones del ex Canciller Silva Cimma y también de la posición que vimos y percibimos de la Cancillería respecto de las actuaciones de la Cámara de Diputados y del Senado.Quiero señalar públicamente que jamás, en ninguna de las reuniones secretas que tuvimos y a las que concurrieron diversos Diputados, se planteó siquiera como alternativa que pudiéramos perder todo el territorio en disputa. Reitero: jamás. Los más pesimistas planteaban siempre que podríamos perder la laguna en discusión, pero no la totalidad del territorio en disputa. Jamás se creyó que podía llegarse a un resultado tan adverso para Chile. Quizás con algo más de realismo, pudimos haber forzado, entre los árbitros, una división del territorio, porque un tribunal arbitral que falla 2 a 3, sabe que plantea una tesis que no es unánime y que, sin lugar a dudas, despertará recelos en los países. Pero esa alternativa, insisto, jamás se nos planteó a los Diputados y Senadores que pertenecíamos a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.También es importante destacar la presencia de gendarmes argentinos en la zona, materia a la que se refirieron diversos parlamentarios. Sin lugar a dudas, fue un elemento importantísimo que se tuvo a la vista, por mucho que en el artículo 9o del compromiso arbitral se señalara que Tampoco significará una modificación del statu quo vigente al momento de la firma del presente Compromiso, la visita que realizarán los miembros del Tribunal a la zona . Este artículo no hizo más que reafirmar las acciones de soberanía de Argentina sobre el territorio en disputa, toda vez que eliminó como connotación de soberanía chilena la presencia de nuestros compatriotas en la zona en disputa.El Presidente de la República le ha puesto hoy punto final a esta discusión, ya que ha señalado que lamenta la decisión, pero la acata. Antes también le había puesto punto final el señor Ministro de Relaciones Exteriores, quien, en una declaración unilateral, expresó la voluntad del Gobierno de Chile. Lamento que, antes de venir a informar a la Cámara y en conocimiento de esta sesión, no haya esperado un tiempo prudencial para emitir una evaluación más consensual y llegar a una decisión más fundada. Fue innecesariamente prematuro emitir las declaraciones que se dieron a conocer al respecto.No sé si éste será el momento de buscar culpables; pero, sin lugar a dudas, en una democracia hay que asumir responsabilidades. No se puede atribuir la responsabilidad del fracaso de esta negociación al actual Ministro de Relaciones Exteriores, pero es necesario que las personas que participaron activamente en esto ejerciendo cargos políticos de importancia, evalúen su participación.No es posible puntualizar la responsabilidad del ex Canciller señor Silva Cimma; pero aún tiene un cargo de exclusiva confianza del Presidente de la República el ex Subsecretario señor Edmundo Vargas, quien es embajador ante la OEA. Desde esta tribuna, me gustaría solicitar al Embajador Vargas que plantee hidalgamente si debe renunciar o no ante el fracaso experimentado por Chile.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, ha terminado el tiempo de Renovación Nacional.Puede continuar para poner fin a su discurso.El señor RIBERA.- Señor Presidente, termino expresando que sería importante, como un acto de responsabilidad, que dicho ex Subsecretario pusiera el cargo que ejerce a disposición del Presidente de la República ante al fracaso en este arbitraje con Argentina.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo correspondiente al Comité de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el Diputado señor Pizarro.El señor PIZARRO.- Señor Presidente, las últimas intervenciones de algunos colegas han puesto el tema en discusión en su justa dimensión.Nadie en esta Sala puede dejar de lamentar profundamente el fallo del Tribunal Arbitral. Lo hemos manifestado todos desde el mismo momento de conocer la información, el texto y el ámbito en el cual el Tribunal dictó su resolución.Es un fallo injusto y equivocado. Coincido con algunos colegas que lo han calificado, incluso, de aberrante, y desde ese punto de vista creo que no hay dos opiniones.El tema ha sido tratado de manera seria, responsable, franca y directa por la Cancillería chilena, y en particular, por el señor Canciller, quien desde el primer día entregó información. Creo que fue muy positiva e importante la reunión sostenida el sábado en la Cancillería con los dirigentes y especialistas de cada uno de los partidos políticos, donde pudimos conocer en detalle el fallo que se nos entregó con franqueza, con fuerza en los argumentos, con claridad en las opiniones y con el sentimiento común de dolor por la pérdida de un territorio que considerábamos nuestro.En ese sentido, valoro las declaraciones del Partido Renovación Nacional en su comunicado de hoy, que plantea la necesidad de resguardar el honor de la Nación, de tomar el tema con seriedad y de enfrentar con sentido de política de Estado un problema tan delicado para el país. También las declaraciones de su Presidente, formuladas en La Segunda" de hoy, quien por casualidad o por sus múltiples ocupaciones, se encuentra en Argentina, creo que ayudan al debate.Los planteamientos de los colegas Ribera y Valcarce, por ejemplo, también contribuyen a despejar objetivamente las diferencias de apreciación respecto de un tema que nos es común o dejar establecidas de manera clara y responsable las diferencias o discrepancias que existen en materia de política exterior.No cabe duda de que la realidad de nuestro país ha cambiado en los últimos cinco años. La política exterior de los gobiernos democráticos de los Presidentes Aylwin y Frei no es la misma del gobierno del General Pinochet. La situación internacional en que Chile está inserto, por supuesto, no es tampoco la misma, y desde ese punto de vista, me parece interesante analizar el tema y hacer algunas reflexiones.Aquí se han planteado dudas o cuestionamientos y creo que es bueno objetivizarlos, no confundirlos, no dejarnos llevar por la pasión o tratar de sacar algún provecho mezquino o mediocre. No creo que ése haya sido el ánimo. Pero, por ejemplo, sostener que el ex Canciller Figueroa —que concurrió a esta Sala a informar y a dar una visión sobre lo que la Cancillería esperaba como fallo del tribunal estaba absolutamente equivocado, o pretender dejar la duda de que aquí se nos manifestó algo que realmente no sentía la Cancillería chilena, me parece una falta de seriedad o de delicadeza extraordinariamente grande respecto de toda la gente que, en representación del país, realizó los mejores esfuerzos para lograr un resultado positivo. Obviamente, el ex Canciller Figueroa tenía que decir en esta Sala  y lo dijo de corazón que esperábamos un resultado favorable, porque se venían haciendo esfuerzos por años para que así fuera, y porque además tenía fe y confianza en un equipo humano y técnico-profesional del mejor nivel.Creo que no puede decirse con tanta ligereza que nuestra defensa fue mala, indiferente, poco oportuna y poco calificada. Basta con preguntar qué personas nos defendieron o de qué nivel son. Encabezados por quienes la Cancillería y el Gobierno definieron como nuestros agentes, señores Javier Illanes y Eduardo Vio, se contrató y se contó con la permanente asesoría y apoyo de dos prestigiosos profesores y abogados que trabajaron para Chile en arbitrajes anteriores: los señores Elihu Lauterpacht, ex abogado de Chile en Palena y en el Beagle,y Prosper Weil, ex abogado de Chile en el Beagle y en la mediación del Papa. Se contó, además, con el asesoramiento de distintos juristas nacionales.Coincido con lo planteado por el Diputado señor Escalona. Tenemos juristas del mejor nivel, no sólo latinoamericano, sino también internacional, quienes absolvieron consultas y apoyaron el trabajo de la Cancillería. En efecto, contamos con juristas tan capacitados como la señora María Teresa Infante y los señores Ricardo Rivadeneira, Urbano Marín, Helmut Brunner, Francisco Orrego, Osvaldo Muñoz, Rodrigo Díaz, Edgardo Riveros y otros más, como también con ex embajadores que encabezaron la defensa de nuestro país ante otros tribunales arbitrales.De manera que plantear acá que no hubo consultas, que no se trató con seriedad una materia tan importante para el país, me parece, a lo menos, injusto.Se ha dicho también que no hubo consulta a la Oposición, lo cual no es efectivo. No sólo la Cancillería consultó formalmente a los representantes máximos. El propio ex Canciller lo dijo en la sesión a que hizo referencia el Diputado señor Coloma. Está en el acta y en el boletín. Nadie cuestionó esto. Porque, ¿cómo se puede cuestionar que, por ejemplo, se haya solicitado la opinión sobre el proceso de arbitraje y puesto los antecedentes en conocimiento del Presidente de la República, del Consejo Asesor de Política Exterior de la Cancillería, del Jefe del Estado Mayor de la Defensa, de los Jefes de Estado Mayor del Ejército, de la Armada, de la Fuerza Aérea, de todos los ex cancilleres de la República que están vivos, señores Julio Philippi, Gabriel Valdés, Clodomiro Almeyda, Hernán Cubillos, Ricardo García, Hernán Felipe Errázuriz, Enrique Silva y de destacados personeros de distintas posturas, ámbitos y conocimientos en nuestro país? Entonces, el ex Canciller, al hacer esa afirmación, interpretaba el esfuerzo, el anhelo y el deseo de quienes conocimos en detalle la defensa de nuestro país.Además, se ha afirmado que hubo entrega de información precipitada por la Cancillería. ¡Por favor, tratemos de ser consecuentes entre lo que decimos en un momento y lo que argumentamos en otro! Algunos han manifestado que cómo es posible que el Canciller no haya informado al país antes de que lo hiciera el Presidente del Senado argentino, Eduardo Menem. Nos enteramos en Buenos Aires, dijo el Diputado señor Coloma. Supongo que quiso expresar que era desde Buenos Aires, porque entiendo que ese día estaba en Santiago.¿Cómo el Canciller no iba a entregar en detalle una información que afecta a todo el país? ¿Cómo no iba a reconocer o a asumir lo que significa está establecido en el propio Tratado el honor como nación, en términos de acatar un fallo que desde el principio sabíamos que es inapelable? ¿Acaso había alguna otra posibilidad real, concreta y seria para nuestra Cancillería? Por el contrario, creo que acatar el fallo no nos debilita: nos legitima como país, como nación; nos deja, como dijo el presidente de Renovación Nacional en Buenos Aires, con muy alto prestigio en cuanto a la forma como Chile responde antes sus compromisos internacionales.Un señor DIPUTADO.- Está equivocado.El señor PIZARRO.- Si el Diputado señor Allamand se ha equivocado en Buenos Aires, yo, por lo menos, estoy tranquilo y conforme con esa equivocación, porque creo que lo ha hecho por el bien del país.Por lo demás, acatar el fallo no significa que no se revise, si es que hubiera alguna posibilidad de hacerlo. Por el contrario, nos puede significar un antecedente muy valioso porque, además, el plazo de revisión vence sólo cuando se termina de aplicar el fallo en terreno en forma definitiva.También se ha dicho que las cosas se hicieron mal y que, a diferencia del Beagle, este caso fue un desastre. El Diputado señor Dupré entregó una argumentación extraordinariamente clara y de fondo respecto de esa materia. Pero me llama la atención que se afirme que no se consultó a la Oposición. Está presente en la Sala el Embajador señor Javier Illanes, funcionario de carrera de la Cancillería, Director de Fronteras y Límites, quien personalmente sostuvo reuniones en su Dirección con representantes de los partidos de Oposición, fundamentalmente de Renovación Nacional, encabezados por los ex SenadoresJarpa y Ortiz de Filippi. Es más, ´él solicitó reuniones formales con parlamentarios de la Unión Demócrata Independiente, quienes, lamentablemente, por otras razones  no las quiero calificar ahora—, no accedieron a la invitación.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- ¿Cuándo fue eso?</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- En julio de 1991,El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego dirigirse a la Mesa y evitar los diálogos.Puede continuar señor Pizarro.El señor PIZARRO.- Se dice que aquí se hicieron observaciones, que se cuestionó el Tribunal, que ello oportunamente se dijo y, en verdad, no hay testimonio de ninguna observación respecto de estas materias.Es más, el Diputado señor Munizaga, de Renovación Naciona1, en su intervención en la sesión plenaria reconoce la alta calidad de los árbitros designados al decir: “Son de una gran capacidad intelectual y moral", lo que me parece bien, porque eso es efectivo.Entonces, por favor, si estamos en un sistema democrático, corresponde que discutamos los problemas de fondo con altura de miras, con seriedad, con argumentos. Por supuesto, a todos nos interesa establecer con objetividad la verdad de los hechos y ver de qué manera podemos ir avanzando en una política de Estado frente a los problemas limítrofes, los cuales forman parte de la esencia de la soberanía y, no me cabe duda, siempre deben ser conocidos por todo el país.No me gustaría que frente a un problema de esta naturaleza se pretendiera manipular el lamentable resultado del fallo. Es peligroso exacerbar los ánimos, entrar a las acusaciones mutuas o descalificaciones que pueden, a la larga, perjudicar los intereses nacionales. Todos somos chilenos y estamos igualmente afectados por lo ocurrido. La defensa de nuestro país se hizo como un todo no fue materia de uno, sino de sucesivos gobiernos, porque sabemos que este conflicto es más que centenario, por un equipo abierto, amplio, pluralista, con consulta, información y transparencia. Una cosa muy distinta ocurrió con el problema del Beagle.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Matthei, Evelyn" DIPUTADOValue="467">La señora MATTHEI.- ¡Pero ganamos!</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- ¡Qué diferencia, señor Presidente...'-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego a los señores Diputados guardar silencio.El señor PIZARRO.- ¡Qué diferencia, señor Presidente! Aquí se dice que ganamos, en circunstancias de que la peor derrota del gobierno de Pinochet fue el desconocimiento de Argentina del fallo del tribunal y tener que llegar a una mediación. En esa oportunidad se corrió el riesgo...-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor PIZARRO.- ...de una situación de guerra que los propios militares sabían que no estábamos en condiciones de enfrentar. Me extraña que una señora Diputada, hija de un general de la República, dé un argumento tan barato, simple y baladí, respecto de un problema que fue extraordinariamente grave para Chile. Recuerdo las palabras del ex Presidente Eduardo Freí Montalva que, con generosidad, desde la Oposición, en la clandestinidad, reprimido, sin cobertura de prensa, sin la posibilidad de informarnos realmente sobre lo que pasaba, tuvo el gesto grandioso, en un momento tan difícil, de pedirle al país unidad y transparencia, porque el interés de la patria estaba primero. ¡Qué diferencia entre la actitud de esta Oposición y la de ese entonces, que estaba callada, reprimida y que, lisa y llanamente, no podía hablar ni expresarse! ¡Qué diferencia, señor Presidente!-Aplausos.El señor PIZARRO.- Señor Presidente, respecto del proyecto de acuerdo firmado por algunos Diputados, quiero señalar que ha habido un error, porque no fue aprobado por la Cámara. El Diputado señor Munizaga, miembro de la Comisión de Relaciones Exteriores, sabe que producto del acuerdo de la Cámara...-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor PIZARRO.- No se enoje, colega, estoy aclarando afirmaciones erradas.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego a Su Señoría dirigirse a la Mesa.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Munizaga, Eugenio" DIPUTADOValue="472">El señor MUNIZAGA.- Ustedes no quisieron votar el proyecto.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- En cuanto a los considerandos del proyecto, por supuesto que eso es lo que a todos nos gustaría que hubiese ocurrido. Pero eso significa desconocer los hechos, tal como estaban planteados. Ojalá nunca hubiéramos tenido un problema con Argentina; ojalá nunca se hubiera producido una ocupación ni un asesinato de un oficial de Carabineros en esa zona; ojalá nunca hubiéramos llegado a la situación en que estamos. Pero pensar que en ese momento era posible que el Presidente de la República hiciera las cosas que los Diputados le estábamos pidiendo, era poco serio, por decir lo menos. Y eso significó que siempre estuvimos dispuestos y así lo hicimos a tratar el tema con seriedad, con conocimiento y con las personas que lo estaban llevando adelante. Se realizaron innumerables reuniones de la Comisión de Relaciones Exteriores en conjunto con la del Senado, y sesiones parlamentarias, para conocer exactamente la situación en que nos encontrábamos.Aquí se ha planteado con mucha claridad cuáles eran las alternativas: ¿pudimos desalojarlos?, ¿íbamos a usar la fuerza?, ¿lo hizo Pinochet durante 17 años? ¡Por favor! Hemos dicho que el tema hay que tratarlo con seriedad.Respecto de la revisión del fallo, lamentablemente es inapelable y definitivo. Una vez dictada la sentencia, el tribunal sigue en funciones hasta que se haya ejecutado a su satisfacción.En esta etapa corresponde colocar los hitos en las zonas en que los jueces decidieron. Si levantan las respectivas, sólo entonces termina el proceso. Durante todo este tiempo perfectamente podemos revisar el fallo. Ese es el plazo que tenemos y estoy seguro porque así se ha firmado y no dudo de su responsabilidad y seriedad de que nuestros expertos están revisando minuciosamente la situación y ojalá, Dios quiera que exista alguna posibilidad de cambiarlo.Aquí también se ha tocado la situación relativa a Campos de Hielo. Con toda claridad, debo señalar que no está relacionado ni tiene vinculación jurídica el tema de Laguna del Desierto con el Campo de Hielos.Esta materia está sometida a la consideración de los respectivos Congresos. Sólo hago un llamado a no politizar el tema, porque podríamos cometer un error histórico y perjudicar los intereses de nuestro país.Coincido con lo manifestado por los Diputados de todas las bancadas, en el sentido de hacer esfuerzos para que ojalá enfrentemos este tema con visión del país.También se dice, con mucha facilidad, que hay una política exterior del Gobierno de la Concertación de Patricio Aylwin y de Eduardo Frei, fracasada. Hay que ser más cuidadoso en emitir esos juicios. Durante 17 años la política exterior de nuestro país se vio reducida a la defensa del régimen militar. ¿La razón? Porque estábamos aislados del mundo. Nuestro país fue convertido en un paria y sólo pudo reinsertar y normalizar sus relaciones con el resto del mundo cuando recuperamos la democracia.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor PIZARRO.- Nuestra situación de aislamiento y debilidad en 1978 nos tuvo al borde de una guerra, porque no estábamos en condiciones de obtener apoyo internacional para hacer respetar un fallo legítimo que nos favorecía.Se han formulado observaciones, especialmente por el Diputado señor Ribera, y me alegra de que las haga, porque así es como debemos discutir, seriamente. Hay visiones, objetivos y posiciones distintas frente a la política exterior. Se ha hecho mención a lo que se considera como fracaso de nuestras relaciones con Estados Unidos: la posibilidad de entrar al acuerdo del Nafta. Se califica como fracaso la gestión, lo cual me hace pensar que hay un error muy grande, pues no me gustaría creer que existe mala fe.Ya quisieran los demás países latinoamericanos y de otras regiones haber sido destacados como el único país con el cual Estados Unidos tiene interés y está preparado para negociar ahora un acuerdo de libre comercio. Respecto de esta materia, hay antecedentes que valen mucho, porque no sólo importa nuestra situación económica, sino fundamentalmente que hoy somos un país democrático, serio, confiable, que cumple con sus obligaciones internacionales. Los beneficios que esto representa significan, desde el punto de vista económico y social, muchísimo para la gente más pobre de nuestro país. La inversión y la integración tienen que ver también con los objetivos de nuestra política internacional de generar mejores condiciones económicas y sociales para nuestra gente. No se puede decir que hay un fracaso sin conocer las razones internas que existen hoy en Estados Unidos para darle un tratamiento más lento a esta materia.También se ha hecho mención a las elecciones de la FAO, incluso a la del Senador señor Gabriel Valdés en la Unión Interparlamentaria Mundial. Son temas absolutamente distintos. ¡Por favor, no los confundamos! La decisión de postular al Senador señor Valdés fue adoptada por unanimidad por nuestro Congreso, y se hizo un esfuerzo gigantesco para lograr éxito.Todo eso ayuda, apoya y sirve a nuestra política exterior. ¡Qué cosa más distinta de lo que fue el repudio internacional al régimen militar, que significó un aislamiento de nuestro país por la violación a los derechos humanos!-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor PIZARRO.- Pero como lo ha dicho claramente el Diputado señor Valcarce, y acá es donde entramos a tratar en serio el problema, hay otras áreas en las cuales, producto de ese aislamiento y de esa política, nuestro país todavía está en una situación de debilidad.¡Esos son resultados de la política del gobierno militar! Nunca jamás en la historia de Chile habíamos tenido una resolución de ese tipo, y hasta el día de hoy, por supuesto, también nos da pena.Hay muchas otras situaciones que, por mucho que nos duelan, son parte de la realidad.-Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego guardar silencio a los señores Diputados y respetar el uso de la palabra del Diputado señor Pizarro.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Masferrer, Juan" DIPUTADOValue="864">El señor MASFERRER.- Es que es muy mentiroso, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- Lamentablemente para algunos, la historia no miente, y nosotros estamos pagando los costos.Respecto de las relaciones con Estados Unidos en el plano económico-comercial, al asumir el Gobierno democrático en Chile, formamos parte de los beneficiarios del Sistema General de Preferencias. En cuanto a la Convención de Lima, el Diputado señor Ribera sabe, porque es un experto en la materia, que existe un problema interno peruano —no es un problema chileno y lo que nosotros hemos hecho es despejar un asunto que se viene arrastrando desde hace 65 años.Es muy fácil apelar al "patriotismo , es muy fácil entrar a calificar o a descalificar. Los chilenos ya estamos cansados de eso; lo vivimos durante demasiados años. Debemos aprender a tener respeto entre nosotros. No me agrada que se manipule a la gente o se apele al patriotismo, confundiendo su sentido profundo.Nosotros ni ningún chileno puede estar contento con el fallo, porque a todos nos importa Chile y, lógicamente, aspirábamos a que nuestras pretensiones estamos convencidos de que son legítimas fueran acogidas por el Tribunal. Pero no nos equivoquemos. No es más patriota el que vocifera en las calles o el que grita en estas tribunas. Perdone que haga una digresión, señor Presidente, pero habría que enseñarles a los jóvenes que esos cantos provienen de las barras del fútbol argentino, del River Píate, y que jamás han sido chilenos.-Risas.El señor PIZARRO.- Por último, quiero decir que actuar con patriotismo significa hacerlo con racionalidad, conforme a derecho, con responsabilidad política y, por supuesto, con vocación de futuro, con sentido de país, con el objeto de crear las condiciones, a través de una política exterior coherente, para tener una sociedad que verdaderamente pueda crecer con equidad.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que quedan tres minutos al Comité de la Unión Demócrata Independiente; dos minutos treinta segundos al Comité del Partido Socialista, y trece minutos treinta segundos al Comité del Partido por la Democracia. Esto suma diecinueve minutos. Los Comités de Renovación Nacional y de la Democracia Cristiana han agotado su tiempo.Anteriormente se acordó que, cuando restare aproximadamente media hora para el término de la sesión, sin contabilizar el tiempo que ocupe el señor Canciller, en una reunión de Comités se resolvería la posibilidad de extender el tiempo.La Mesa debe proceder a dar cumplimiento a ese acuerdo. En consecuencia, se cita a una reunión de Comités en la Sala de lectura.Se suspende la sesión por tres minutos.-Transcurrido el tiempo de suspensión.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Antes de dar a conocer los acuerdos de los Comités, el Diputado señor ClaudioRodríguez tiene la palabra para referirse a un asunto reglamentario.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRIGUEZ.- Voy a esperar que se den a conocer dichos acuerdos. A lo mejor con ellos queda contestada mi pregunta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Espero que así sea.El ánimo de los Comités fue actuar con buena voluntad para dar la posibilidad de que intervengan algunos parlamentarios que, por la limitación del tiempo, quedaron fuera de las inscripciones.El acuerdo unánime de los Comités fue el siguiente:A la UDI que hará uso de la palabra inmediatamente después de esta información le restaban tres minutos; ahora dispondrá de cinco.Los Partidos Socialista y por la Democracia no solicitaron tiempo adicional. El tiempo de 16 minutos que aún les queda, lo distribuirán entre los tres parlamentarios inscritos.Renovación Nacional dispondrá de 10 minutos, tiempo que distribuirá entre los parlamentarios de su Comité, yLa Democracia Cristiana dispondrá de 12 minutos.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRIGUEZ.- Reglamento, señor Presidente.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.El señor RODRIGUEZ.- Señor Presidente, es evidente que el tiempo es escaso, y que no alcanzaremos a usar de la palabra todos los Diputados inscritos. Por esta razón, consulto si es posible insertar los discursos de quienes estaban inscritos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se hizo presente, en forma expresa, que los Diputados inscritos podrían insertar sus discursos. Es el caso de Su Señoría.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- Pido la palabra.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría para plantear un asunto reglamentario.El señor COLOMA.- Señor Presidente, un poco rara me parece la proporción para aumentar los tiempos. Si a la Democracia Cristiana se le dan 12 minutos y a Renovación Nacional, 10; proporcionalmente, a la UDI se le debió otorgar más de 2 minutos. No estábamos inscritos porque entendimos que se acababa el tiempo. En consecuencia, pido que exista una proporcionalidad, porque es lo lógico en este tipo de debate.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- No vamos a entrar a discutir sobre proporcionalidad, porque el acuerdo, efectivamente, no consideró la idea de una estricta proporcionalidad. En todo caso, debo manifestar que se adoptó por la unanimidad de los Comités presentes, lo cual obliga a todos los parlamentarios a aceptarlo.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- Entonces, no pida unanimidad, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Estoy simplemente informando y concediendo la palabra a quien la solicite para hacer algún alcance reglamentario. En el tiempo de cinco minutos de la Unión Demócrata Independiente, tiene la palabra el Diputado señor Jorge Ulloa.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Señor Presidente, hoy nos encontramos frente a un fallo que es absolutamente adverso para nuestro país. Cuando se pierde es un problema de Estado, pero antes, para tratarlo, no fue un problema del Estado ni de país, sino de Gobierno, curiosa forma de ver y de solucionar los problemas.Muchos Diputados de la Concertación han preguntado qué se podía hacer. La res puesta es bastante simple: era necesario hacer bien las cosas, por ejemplo, ubicar árbitros razonables y no basar su determinación en razones de economía.Otros han consultado: ¿qué hacer ahora? La respuesta es no darse por vencidos ni aceptar de inmediato un fallo que ni siquiera ha sido estudiado.Lo dicho por el señor Canciller el viernes recién pasado no se condice con lo manifestado por el Diputado señor Pizarra, en el sentido de que el fallo estaría siendo revisado por expertos. Ello no se desprende de sus declaraciones, y es precisamente lo que está pidiendo la Unión Demócrata Independiente. Tenemos plazo hasta febrero. En consecuencia, queremos que se actúe sobre la base de un estudio concienzudo acerca del fallo.Dentro de la legitimidad jurídica, tenemos que buscar todos los antecedentes necesarios para hacer factible que este fallo sea revisado. Se ha dicho que es inapelable, pero los artículos 39 y 40 dan la posibilidad de una revisión y para pedirla hay que tener voluntad.El Diputado señor Escalona lamento que no esté en la Sala dijo que, por el hecho de ser latinoamericanos, los jueces eran impecables. De acuerdo con la información que obra en nuestro poder, no tenían especialización en límites, sino que en derechos humanos. Lo más curioso es que fueron propuestos por el Presidente argentino, señor Menem, y recibidos por él cuando visitaron el sitio en litigio. Al parecer, el nuestro no tuvo tiempo para ir.Otro detalle curioso: cuando la Comisión del Senado llegó al lugar, les dio la bienvenida un funcionario de la Cancillería argentina, en circunstancias de que se trataba de una zona en donde con esto respondo lo dicho por el Diputado señor Rocha había un compromiso entre el Presidente Frei Montalva y el Presidente Illia de mantenerla desocupada. Si el Diputado señor Rocha no lo reconoce, lo lamento, pero eso es así.Se ha dicho también que hemos cuestionado la defensa, jamás lo hemos hecho. No dijimos que los defensores eran malos, sino que las estrategias definidas fueron pésimas, y en eso no hay dudas.Finalmente, insisto en que es falso, de falsedad absoluta, que haya habido consulta. Eso no es verdad. La única vez que la hubo fue cuando el asunto estaba en estado de fallo.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ha terminado el tiempo de la UDI.El señor ULLOA.- En consecuencia, no ha existido la consulta en los términos señalados por el Diputado señor Pizarro.En atención a lo limitado del tiempo, deseo señalar que el Diputado señor Escalona se ha limitado a utilizar parte de sus conocidas diatribas en contra del gobierno militar. Para terminar, sólo quiero formular una pregunta. Mientras en el gobierno militar se trabajaba con afán por mejorar las condiciones fronterizas, en que efectivamente no perdimos terreno, ¿dónde estaba y qué hacía el Diputado señor Escalona?He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Salvador" DIPUTADOValue="110">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, sobrepasó su tiempo en un minuto 10 segundos.En el tiempo correspondiente al Comité del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Honorable Diputado señor Salvador Urrutia.El señor URRUTIA (don Salvador).- Señor Presidente, como Diputado de la República y representante de un distrito que es patria y frontera por excelencia, Arica Parinacota, quiero expresar que ante la dolorosa, difícil y necesaria decisión de acatar el fallo del tribunal latinoamericano, que deja Laguna del Desierto en territorio argentino, declaramos que cerramos filas en torno a nuestro Gobierno, pues en situaciones críticas como éstas todo el país debe tener una sola voz, ya que es el interés y la unidad nacional lo que está en juego. Perdimos hoy, ganamos ayer y podemos ganar o perder mañana.Y para que podamos mejorar nuestra posición futura, debemos dejar en claro que cuando elegimos solucionar nuestros conflictos mediante un tribunal que nos da garantías, entonces, como país y como personas, respetamos nuestro compromiso, la palabra empeñada en acatar el fallo. Lo contrario va contra de la tradición nacional y de nuestra conciencia. También en el corto, mediano y largo plazo va contra del interés nacional, pues cuando una persona o país no respeta un compromiso libremente asumido, deja de ser confiable y respetable y queda librado al arbitrio y poder de la fuerza para resolver sus conflictos.Chile tiene amplias fronteras terrestres y marítimas. Muchas ocasiones habrá en el futuro en que conflictos no visualizados nos harán ir a negociaciones y a arbitrajes. Lo ocurrido hoy nos ayudará en ese futuro, siempre y cuando con responsabilidad y dignidad nuestro Gobierno y toda la ciudadanía dé una clara señal de que respetamos la ley internacional en forma completa; que tenemos un Estado que respeta sus compromisos, que no teme ni retrocede ante un fallo en contra, tan doloroso y grave como el actual, que decide la pérdida de Laguna del Desierto, donde uno de nuestros mártires nacionales, el Teniente de Carabineros Hernán Merino Correa, dio su vida por nuestra patria.Este fallo no debería tener culpables hoy. No podemos acusar a los abogados cuando la sentencia ocurre por hechos que vienen desde siglos.Toda nuestra vida de nación independiente es una historia de abandono hacia las regiones extremas. Ni siquiera las palabras que pronunciara O'Higgins cuando estaba moribundo: "¡Magallanes, Magallanes"!, han sido guía o inspiración de acción fuerte y permanente del Estado en las aisladas provincias australes.Así, una de las consecuencias del centralismo que nos agobia desde siempre y el que nunca hemos enfrentado con la fuerza necesaria, ha sido esta pérdida territorial en una región extrema a la que el Estado nunca dio la prioridad necesaria.No es tiempo de gritar ni de acusar a los Gobiernos pasados o presentes, sino de asumir el dolor de la pérdida con entereza y dignidad patriótica y sacar las lecciones que esta derrota genera, para que esto no se repita en el futuro.Aunque el análisis especializado indicará causas que habrá que corregir, quiero señalar una fundamental: el centralismo que nos debilita. Chile tiene que preocuparse a fondo del desarrollo, poblamiento y presencia en sus regiones extremas, incluidas las marítimas. Mientras no haya poder de decisión en las regiones, desarrollo económico social, infraestructura de servicios públicas, y exista esa sanción actual de ser ciudadanos de segunda clase, nuestras regiones extremas continuarán con descentralizaciones casi simbólicas que impiden que se desarrollen a la par del país y que Chile llegue a ser una nación en la que hasta el habitante del más lejano rincón sienta que se le apoya, se le defiende, se le respeta y se le estima igual que a todos los demás.Descentralicemos de verdad, desarrollemos todas las regiones y así no habrá nuevas Lagunas del Desierto y nuestros héroes no habrán muerto en vano.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ha hecho uso de 4 minutos y 15 segundos.El señor FERRADA.- Pido la palabra.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Por un punto de Reglamento, tiene la palabra el Diputado don Luis Valentín Ferrada.El señor FERRADA.- Señor Presidente, quiero hacer una consulta. Vamos a enterar cinco horas de sesión, en cuyo inicio el Ministro de Relaciones Exteriores anunció que con posterioridad iba a contestar preguntas.Están presentes los abogados del Ministerio de Relaciones Exteriores, quienes hicieron la defensa. Una de las partes más interesantes ha sido cuando la sesión se ha suspendido y hemos podido oír sus exposiciones.Nos hemos recriminado unos con otros; pero desde el punto de vista profesional no hemos oído a los abogados del Ministerio ni dado oportunidad al Canciller para contestar cuestiones fundamentales. Y me temo que el nivel de la sesión, sin perjuicio de las intervenciones importantes y respetables, respecto del objeto preciso que nos convocó, ha decaído severamente.Quiero plantear, como cuestión de Reglamento, que Su Señoría tenga la bondad de consultar al señor Ministro o a los abogados asesores del Ministerio, si desean ilustrarnos sobre algunos pasajes técnicos que advirtieran que son de interés para el conocimiento de la Sala.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Diputado señor Ferrada, de acuerdo con el Reglamento, aun cuando a los abogados asesores les encantaría intervenir, no pueden hacerlo. En cuanto al señor Ministro, él puede hacer uso de la palabra en cada ocasión en que la solicite. No necesita que la Mesa le haga presente esa posibilidad. En consecuencia, las consultas reglamentarias que usted hace están resueltas taxativamente en el Reglamento.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor FERRADA.- Señor Presidente, le ruego que me disculpe. El señor Ministro no estaba cuando intervine y sólo quiero aclarar que lo mío es una petición, una sugerencia, casi una invitación respetuosa.Digo que llevamos cinco horas de debate, con muchas recriminaciones recíprocas; pero no nos hemos interiorizado, desde el punto de vista técnico, del verdadero interés nacional, de muchos aspectos que quizás el señor Ministro quisiera complementar después de habernos oído tan latamente.Creo que con la unanimidad de la Sala  no puedo imaginar que no exista, podríamos tener la oportunidad de escuchar también a los abogados de la Cancillería, que podrían ilustrarnos sobre otros aspectos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, le ruego que haga uso del tiempo de que dispone para hacer las consultas que estime pertinentes.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor FERRADA.- Le pido disculpas, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tengo que insistirle, honorable Diputado, y le ruego que acepte lo que le estoy planteando.Su Comité solicitó una cantidad de tiempo adicional, y si estima pertinente entregárselo para que Su Señoría haga las consultas que aún considera que sería interesante que todos escucháramos de parte del Canciller o de sus asesores, utilícelo y en ese momento la Mesa procederá a consultar o a pedir la unanimidad requerida.En este caso, salvo la petición expresa que Su Señoría hace de conceder la palabra a los abogados asesores, el resto de su intervención debe seguir las normas reglamentarias habituales.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor FERRADA.- Muchas gracias, señor Presidente. Pensé, francamente, que se podría realizar un debate más elevado.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Podría ahorrarse su comentario, señor Diputado, porque no me parece pertinente.En el tiempo del Partido por la Democracia, tiene la palabra el Honorable Diputado don Felipe Letelier.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Felipe" DIPUTADOValue="177">El señor LETELIER (don Felipe).- Señor Presidente, no tengo la menor duda de que los distintos gobiernos pusieron lo mejor, desde los puntos de vista profesional y técnico, para resolver una situación tan importante como la que estamos tratando.En honor a la verdad, el realismo nos obliga a reconocer que en el laudo de 1902 y, por qué no decirlo, en la carta de 1953, veíamos ya una situación complicada. No obstante, para mí es muy importante lo señalado por colegas como el Diputado señor Caminondo, en el sentido de que este problema deberíamos sacar lecciones.En la Sala hemos escuchado discursos como que algunos estamos de acuerdo con que esto haya sucedido, y otros en que se hacen grandes defensas. Digámoslo de una vez por todas: jamás ningún chileno estaría de acuerdo con perder un metro cuadrado de nuestro territorio, menos aun 500 kilómetros cuadrados. No se trata de recriminarnos unos y otros por una situación adversa. Es probable que el debate hubiera sido de mucho mayor altura si la resolución hubiese sido distinta. A lo mejor, habríamos sesionado hasta las 2 de la madrugada, y no sólo para reprochamos y recriminarnos, sino para abrazarnos y felicitarnos, que es lo que Chile necesita a partir de hoy, como un solo país. Tiene que terminar la teoría o tesis de los vencidos y vencedores, de los buenos, malos y peores.Soy un Diputado nuevo hay Diputados con mucho tiempo en el Parlamento, y me duele ver cómo nos dividimos tan fácilmente; incluso, somos capaces de inventarnos cosas a cambio de quedar bien al lado de afuera. Y lo importante es que la Corporación refleje que tenemos un objetivo, cual es defender el patrimonio nacional, sin ninguna duda.No se pueden sacar provechos políticos porque la circunstancia no da para eso; y cuando digo que saquemos lecciones es porque tenemos que resolver otros diferendos, y ojalá lo hagamos entre todos los chilenos.Quiero decir algo muy propio. Hace poco estuve de pasada en Argentina, y pude comprobar, como aquí se ha señalado, que el gobierno argentino hacía partícipe al pueblo en decisiones de este tipo. Creo que la próxima vez tenemos que hacer partícipe al pueblo chileno y a sus instituciones políticas y sociales, porque es posible que de esa manera lo hagamos mucho mejor.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo correspondiente al Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Cardemil.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, según los llamados que aquí se han formulado, el único objeto que puede tener esta sesión especial de la Cámara es determinar qué cosas pueden hacerse mejor y cuáles otras pueden revertirse. Porque, en verdad, no tienen sentido las recriminaciones mutuas, las caricaturizaciones, la congregación luctuosa e insensata para llorar sobre lo que no se ha hecho bien o sobre lo que se pudo hacer mejor, si no sacamos partido de las lecciones de la historia, si no tratamos de entender entre todos claramente qué se hizo mal y por qué, para no volver a repetirlo, de aquí en adelante, a partir del momento en que se conoció el fallo.La Cámara de Diputados, querámoslo o no, es el principal foro político del país. Es aquí donde tenemos que decir las cosas. Quien habla, como estudiante de historia, conoció de las dificultades limítrofes de nuestro país con Argentina. Ahora, como Diputado, tal vez con el mismo dolor que ustedes, debe constatar un nuevo fracaso.La vocación pacifista de Chile tiene su mejor expresión en esta tragedia de nuestras relaciones con Argentina. Efectivamente, hemos mantenido la paz a lo largo de 200 años; pero hemos pagado por ella un precio altísimo: más de 1.400.000 kilómetros cuadrados de territorio, y lo hemos hecho en siete cómodas cuotas hasta ahora. Si no reaccionamos con vigor, con hombría, con serenidad, pero con firmeza, estaremos a punto de pagar una octava cuota, que nos va a costar 534 kilómetros cuadrados.Les creo a los Diputados de Gobierno cuando dicen que el fracaso que hemos tenido les duele tanto o más que a nosotros.¿Cómo puedo dejar de creerles? Pero permítanme decirles con toda franqueza, con todo dolor, sin caricaturizar, sin plantear cuestiones fuera de contexto, que creo que no les duele tanto por la forma como lo plantean, porque para ellos hay principios, razones, ideologías y planteamientos superiores que hacen que este dolor se adorne y se anestesie con otros argumentos que a nosotros no nos importan tanto.Cuando uno tiene un problema, hay dos maneras de enfrentarlo: una, es abatirse y declarar que uno está rendido, vencido. La otra, sin desconocer los sacrosantos y válidos principios de respeto a la palabra empeñada, a los tratados internacionales, que nadie ha puesto en duda, es buscar argumentos, elementos de juicio, qué hay en los tratados y en los principios para, desde allí, empezar a construir una defensa. Hasta el más humilde abogado, cuando obtiene un fallo adverso en nuestros tribunales de justicia, no sale a decir a la prensa que perdió, no va a comentarle a su cliente que perdió. Estudia y analiza el fallo; revisa qué recursos pendientes hay o puede haber. A partir de ahí, empieza a reconstruir su defensa.Eso es lo que echamos de menos: que en vez de decir "Lo sentimos, pero hay que respetar", empecemos todos a trabajar para alzar nuestra posición y reconstruir nuestra defensa con los elementos que tenemos, con legítima justificación, para la reconquista de nuestros derechos.En esta materia, hay dos aspectos que quiero rescatar: primero, debemos señalar por qué, a nuestro juicio, nos fue mal, con el objeto de que no se repita .Este proceso dura exactamente hasta el viernes 21, fecha en que se conoció el fallo en Buenos Aires y, por boca de nuestro Canciller, se aceptó de inmediato. El segundo aspecto, como decía, es qué podemos hacer de aquí en adelante.A nuestro juicio, es obvio y una demostración de hidalguía reconocer que la Administración de don Patricio Aylwin, con la Cancillería dirigida por el señor Silva Cimma, no compró gratis el conflicto deLaguna del Desierto con Argentina: lo heredó y debió enfrentarlo; pero no es menos cierto que la solución, mal diseñada y peor ejecutada para resolver el conflicto, fue de responsabilidad de la Administración de don Patricio Aylwin y de su Canciller, don Enrique Silva Cimma. Eso es así y lamento decirlo, y no estoy haciendo ningún juicio peyorativo. No estoy expresando que don Patricio Aylwin haya actuado con falta de patriotismo; él hizo lo mejor que pudo, y don Enrique Silva, también. Pero, objetivamente —y en la Cámara estamos para calificar los resultados, el procedimiento elegido, la oportunidad, el diagnóstico previo, fueron malos, y el tribunal, mal elegido.Esto parte como lo voy a analizar después, si el tiempo me lo permite con una apreciación errónea, sentimental o ideológica de la situación, en que se cree, al margen de la realidad geopolítica y de las posiciones de firmeza, que la simple democracia y panamericanismo, precio que tantas veces hemos pagado en nuestra historia, bastan para solucionar los problemas y conquistar los derechos sobre lo que nos pertenece. Esto es así y ha sido comprobado por la historia.Fíjense que el 30 de octubre de 1965, cuando el Presidente Frei Montalva se reunió con el Presidente Illía, declaró en Chile: "El Presidente Illía es un filósofo del cual tenemos mucho que aprender. Hay quienes desean hacer política exterior por los 50 kilómetros de frontera de Palena. Yo deseo hacer una política decía el Presidente Frei Montalva por los 5.000 kilómetros restantes. Ello da una pauta de la dimensión mental de estos señores". Se refería a la gente que se oponía. Esto sucedía el 30 de octubre de 1965.El 6 de noviembre de 1965,100 gendarmes argentinos invadían Arbilla, daban muerte al Teniente de Carabineros, don Hernán Merino Correa, y ocupaban militarmente esa zona.El tiempo pasa, y, en las alas de la misma ilusión y falta de realismo, el 7 de marzo de 1991, llegando de Argentina, el Presidente Aylwin decía en declaración conjunta: "Fronteras de paz fijaron Aylwin y Menem. Se ha alcanzado un acuerdo de trascendencia histórica con Argentina. No debiera haber más razones de desconfianza y recelos recíprocos ni motivos de eventuales conflictos entre Argentina y Chile. En ambos países surgirán voces disidentes a los acuerdos; son incomprensiones, prejuicios, resabios de antiguas tendencias nacionalistas, de viejas desconfianzas, hegemonismos e intereses que se consideran afectados". Y personificaba esta posición en las críticas que hacían la Asociación de Exportadores de Fruta y el Comité de Defensa y Soberanía.Este es el espíritu que informa los acuerdos de 1991 respecto de los 22 puntos que, como tendremos ocasión de ver, son una muy mala solución en materia territorial. Este es el espíritu, el ánimo con que se enfrenta esta pésima y desastrosa decisión de llevar el conflicto de Laguna del Desierto, con territorio ocupado, a un mal tribunal y con un pésimo procedimiento.No estoy haciendo una crítica barata, sino planteando que debemos aprender de los desafíos de la historia.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, perdone que lo interrumpa...El señor CARDEMIL.- ¿Me puede dar un minuto más, señor Presidente?El señor LATORRE (Vicepresidente).- Un minuto, señor Diputado.El señor CARDEMIL.- ¿Qué hace hacia adelante, distinguido Canciller? ¿Qué nos pareció inadecuado? Tanto su apresuramiento como el del Presidente Frei para decir, a la media hora y sin más, de acuerdo con su reconocimiento expreso, sin haberlo analizado ni leído completo, que el fallo se acataba. Obviamente, señor Canciller, nadie en su sano juicio podría preconizar aquí...El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego a Su Señoría dirigirse a la Mesa.El señor CARDEMIL.- ...que no deben cumplirse los fallos internacionales ni honrarse la palabra empeñada. Estamos diciendo sencillamente que, según los artículos 39 y 40 del tan vapuleado Tratado de Paz y Amistad con Argentina, de 1984, cabe el recurso de revisión. Lo que planteamos es que el Canciller agote sus esfuerzos para deducir la revisión correspondiente. El señor Ministro dice que no, pero le voy a decir...El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego a Su Señoría dirigirse a la Mesa y redondear su idea.El señor CARDEMIL.- ...por su intermedio, señor Presidente, que una simplísima lectura del fallo y de los acuerdos de 1991 revela algo distinto. La decisión suscrita por el ex Presidente Aylwin y el Presidente Menem establece someter a arbitraje una cosa concreta y específica: el recorrido de la traza del límite en el sector comprendido entre el hito 62 y el monte Fitz Roy. Ese fue el encargo hecho al Tribunal y ésa es su jurisdicción. ¿Qué dispone el fallo del Tribunal? Sencillamente, se remite a definir un principio,...El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, ha terminado su tiempo.El señor CARDEMIL.- ...al decir que debe establecerse el recorrido de acuerdo con la divisoria local de aguas identificada en el parágrafo 151 de la presente sentencia.Este fallo les pido a todos que les vuelva el ánimo está resuelto ultra petita, fue emitido por un tribunal que excedió la jurisdicción encomendada. El análisis de todos los procedimientos a seguir desde ahora hasta el cumplimiento del fallo, será objeto de nuestra más cuidadosa consideración, porque aquí están involucradas responsabilidades constitucionales que tienen que ver con el honor y la seguridad de la nación.Ese es nuestro compromiso; para eso estamos trabajando y no podemos dejar de hacerlo. Señor Presidente, no lloremos mañana lo que hoy no hemos sabido defender con inteligencia y pertinacia. De nuestra aptitud, no de nuestra inercia, depende lo que Chile nos está demandando.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Hago presente a la Sala que al Diputado señor Cardemil se le concedió un importante tiempo adicional.En el tiempo correspondiente al Comité Demócrata Cristiano, tiene la palabra el Honorable Diputado señor Dupré.El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, quiero recoger algunas opiniones vertidas en el transcurso del debate, sobre las cuales, no obstante que se entregaron los antecedentes correspondientes, han insistido algunos sectores de la Oposición.Se ha dicho que el manejo de la situación del laudo arbitral y del fallo del Tribunal fue problema de Gobierno y no de Estado, y que en ello no participó la Oposición. La verdad es que aquí ya se mencionó que no fue así. Se indicó, incluso, que el Congreso Nacional participó a través de sus Comisiones técnicas y que recibió la información oportuna del señor Canciller de la época y de quienes correspondía.En la sesión 20a, del martes 12 de julio de 1994, el Canciller de ese entonces, señor Figueroa, dijo: "En cuanto al arbitraje del territorio denominado "Laguna del Desierto", manifiesto a la Honorable Cámara que la Cancillería ha formulado una estrategia y un mecanismo de información que incluyó, en primer término, a Su Excelencia el Presidente de la República y, en seguida, al Consejo Asesor de Política Exterior de la Cancillería, formado por el Jefe de Estado Mayor de la Defensa, los jefes de Estado Mayor del Ejército, de la Armada y de la Fuerza Aérea,por todos los ex cancilleres de la República que están vivos, señores Julio Philippi, Gabriel Valdés, Clodomiro Almeyda, Hernán Cubillos, Ricardo García, Hernán Felipe Errázuriz y Enrique Silva, y por destacados personeros versados en materia de política internacional como la señora Pilar Armanet y los señores Pedro Daza, Edgardo Boeninger, Alejandro Foxley, Carlos Cáceres, Hernán Somerville y Ricardo French-Davis." Además, se realizó una sesión conjunta del Senado y de la Cámara de Diputados en que se analizaron en detalle todos los antecedentes. De modo que insistir sobre eso me parece una majadería o no querer entender que es necesario actuar con objetividad sobre la materia.Según se manifestó aquí, se cometió el error de expresar la confianza en el tribunal y sus miembros a meses del fallo. Eso era obvio. De otra manera, no sé qué pretenderían los señores Diputados que han argumentado en ese sentido. Habría resultado ridículo y absurdo descalificar a los integrantes del Tribunal previamente a una sentencia o durante el proceso en que debatía, adquiría antecedentes o escuchaba a las diferentes partes.También se dijo que los miembros del Tribunal no debían ser latinoamericanos, pues podrían verse comprometidos con sus propias dificultades limítrofes. El árbitro que sostuvo con energía y fundamento la posición chilena es de El Salvador, que mantiene muchos problemas limítrofes, al punto de haber tenido enfrentamientos armados con uno de los países vecinos. De tal manera que resulta completamente falaz el argumento en ese sentido.Se expresó, asimismo, que no se ha establecido una política de poblamiento chileno en la zona y que no se exigió a la gendarmería salir de ella. Espero que esa afirmación se haga para responsabilizar a todos los gobiernos en esta materia. El conflicto se arrastra desde el siglo pasado y los que hoy argumentan eso participaron como aquí se ha dicho, aunque les moleste17 años en un gobierno dictatorial que tuvo la totalidad del poder como para poblar la zona en las condiciones que estimara más convenientes para el país. Menos mal que en los 17 años no hubo tal irracionalidad para pretender sacar a la gendarmería de otra manera que no fuera por la fuerza.El proyecto de acuerdo que se presentó a la Cámara de Diputados, y que felizmente no se votó, en esa época era peligroso, precisamente porque pretendía una situación que podía perjudicar a Chile respecto de su acuerdo ante el laudo arbitral.En 1991 no se podía pretender ninguna acción especial en la zona, puesto que el artículo 9° del acuerdo firmado por los Presidentes de Chile y Argentina establece lo siguiente: "Cada parte permitirá a los miembros del Tribunal, al personal de éste y a los representantes autorizados de la otra parte, el libre acceso a su territorio, incluso al sector comprendido entre el hito 62 y el Monte Fitz Roy, sin que esa autorización pueda interpretarse en el sentido de mejorar o perjudicar los derechos de una y otra parte en la controversia. Tampoco significará una modificación del statu quo vigente al momento de la firma del presente compromiso". Sin duda, podría haberse hecho un daño muy grande al país si el Parlamento hubiese aprobado en ese momento una situación de esa naturaleza. Este argumento también es válido, porque mantuvimos allí a colonos chilenos.Se dijo que los representantes chilenos debieron hacer presente la contradicción de los mapas argentinos. Sí, se hizo. Es absolutamente indispensable que los señores Diputados tengan antecedentes sobre esta materia para hablar de una afirmación en contrario, porque, en su fundamento, el árbitro disidente, el señor Galindo Pohl, indicó precisamente eso. Dice textualmente:"Durante varios decenios Argentina dibujó consistentemente, excepto en dos mapas que reprodujeron la línea del mapa del árbitro, una línea similar a la del mapa del demarcador. Algunos de estos mapas tocaron el monte Fitz Roy y otros no lo tocaron. En 1969 apareció el primer mapa argentino con una línea similar a la de su línea de interpretación en el presente arbitraje."De modo que insisto el árbitro, señor Galindo Pohl, señaló el hecho de que Argentina tuvo mapas contradictorios con su posición que, en definitiva, sostuvo ante el Tribunal.También se indicó que si se hubiesen recogido los argumentos o prevenciones de la Oposición, otro destino habría tenido el fallo.Aquí debiera indicársenos, en forma concreta, qué argumentos o situación nueva planteó la Oposición, o alguno de sus personeros, que los abogados defensores de la causa chilena no hicieran presente ante el Tribunal. No se ha dicho nada al respecto durante el desarrollo de esta sesión; sólo ha habido críticas en el aire, sin fundamentos.A mi juicio, lo más peligroso en esta sesión es la actitud implícita de hacer de las acciones de Chile en el exterior un tema político partidista y no un problema de Estado, como ha sido tradición en nuestra patria.El Diputado que habló recién, que fue un alto funcionario del gobierno de Pinochet, dice que se estructuró un escenario para que nos derrotaran. No sé si estará proyectando su propia actuación y la del gobierno de Pinochet respecto del plebiscito, en cuanto se estructuró un escenario para decretar, administrativamente, una derrota para la Oposición, la cual, felizmente, no resultó. No proyectemos nuestros problemas personales a otros tan trascendentes, como el que analizamos, que es un problema de la patria. El Canciller dio a conocer el resultado real del fallo del tribunal. No lo calló, sospechosamente.Se nos ha dicho que nos duele, pero no tanto, por razones ideológicas. ¿Por qué no se dice si lo que se pretende con esto es la antítesis del argumento, en el sentido de que la Oposición quiere anteponer la tesis ideológica de la doctrina militar de la Seguridad Nacional respecto de la actitud que debemos tener como país? Si eso fuera así, no sólo no lo aceptamos; no lo hemos aceptado nunca, y creemos que la mayoría de los chilenos lo han repudiado.Señor Presidente, deseo conceder, por su intermedio, una interrupción a los Diputados señores Walker y Elgueta.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Ignacio" DIPUTADOValue="119">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Ignacio Walker.El señor WALKER.- Señor Presidente, deseo expresar públicamente algo que hace rato me da vueltas.He escuchado con atención los interesantes argumentos, tanto de Diputados de Gobierno como de Oposición, muchos de ellos con bastante fundamento. Pero hay uno que no quiero dejar pasar.Varios señores Diputados de la Oposición han reprochado al Canciller señor Insulza que habría señalado que se acataba el fallo antes de leerlo, revisarlo o analizarlo.Ciertamente, el señor Canciller puede hacer su propia defensa, pero ésta es mi interpretación. Entiendo que su afirmación es fundamentalmente de principios; es decir, el fallo se acata por definición, cualquiera sea su contenido, y más allá de él, sea favorable o adverso. Por lo tanto, es obvio que, aunque la política exterior chilena depende del Presidente de la República, el máximo representante declare, al momento de recibir el fallo, que el Gobierno lo acata, porque —insisto— más allá de los contenidos del mismo o del hecho de ser favorable o adverso y de su revisión posterior, ésa es necesariamente una afirmación de principios que se condice con toda una política invariable de nuestra Cancillería a lo largo de su historia. Por consiguiente, no se le puede reprochar al Canciller y al Gobierno una afirmación que es de principios y que responde a nuestras mejores tradiciones.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Elgueta.El señor ELGUETA.- Señor Presidente, me referiré, brevemente, a dos afirmaciones:En primer lugar, a la improcedencia y a las protestas que hubo en cuanto al arbitraje.El Diputado señor Coloma, en la sesión del 12 de julio, a la que siempre aludió, dijo textualmente "No cabe duda de que ese proceso ya se asumió, como país, por la autoridad pertinente en el momento justo, por lo que tampoco procede, a mi entender, en una sesión de esta naturaleza, discutir si era adecuado o no recurrir a tal mecanismo, porque aquí tenemos que actuar como país, y la resolución está tomada en cuanto a someter la controversia al arbitraje."En segundo lugar, el Diputado señor Cardemil expresó que, según el artículo 1°, la competencia del tribunal se dispuso para fijar el recorrido de la traza en el límite del sector comprendido entre el hito 62 y el monte Fitz Roy. Sin embargo, él olvida citar el artículo T que señala que el tribunal decidirá interpretando y aplicando el laudo de 1902, conforme al derecho internacional. Y dicho laudo, de acuerdo con el Tratado de 1984, artículo 6o, inciso final que el Diputado señor Cardemil sabe o debería saber, por las altas funciones que desempeñó en el gobierno pasado, indica que no podrán renovarse, en virtud del presente artículo, las cuestiones que hayan sido objeto de arreglo definitivo entre las partes. En tales casos, el arbitraje se limitará exclusivamente a las cuestiones que se susciten sobre la validez, interpretación y cumplimiento de dichos arreglos. Ésa es la jurisdicción que se le entregó a este tribunal arbitral.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo del Partido Socialista y Partido por la Democracia, tiene la palabra el Diputado señor José Antonio Viera-Gallo.El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, quisiera que se aclare si no en esta sesión, en Incidentes de la próxima o por la prensa lo que acaba de expresar el Diputado señor Cardemil, porque como sé que él conoce el derecho, le atribuyo, al menos, importancia y gravedad a su intervención. Él ha sostenido que el fallo del tribunal es ultra petita, es decir, si observamos el considerando 77 del fallo, dice: "La competencia de los jueces internacionales está limitada por las atribuciones que las partes en el caso les otorgan. Su poder está igualmente limitado por las pretensiones máximas que ellas demanden en el proceso." El Diputado señor Cardemil dice que la resolución que, por cierto, consideramos injusta y no compartimos en su raciocinio jurídico es ultra petita. Si así fuera, sería insanablemente nulo, y como no hay ningún tribunal ante el cual reclamar de esa nulidad, al Gobierno de Chile no le cabría más que adoptar la misma posición que adoptó el gobierno argentino con ocasión del laudo arbitral del Beagle. Si no es así, señor Presidente, le pido que el señor Diputado aclare lo que ha señalado.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pollarolo, Fanny" DIPUTADOValue="91">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Para cerrar la rueda de intervenciones, en el tiempo que aún resta al Comité del Partido Socialista y PPD, tiene la palabra la Honorable Diputada señora Fanny Pollarolo. El señor Ministro intervendrá a continuación.La señora POLLAROLO.- Señor Presidente, el resultado de este proceso arbitral es un hecho doloroso, que afecta a nuestro pueblo. A estos sentimientos yo me sumo, tal como lo ha hecho el Gobierno, nuestro Canciller y este Parlamento.Quiero referirme sólo a un aspecto que me parece especialmente significativo. Creo que frente a este fallo, justamente porque nos duele a todos, ya que es doloroso por lo adverso y lo drástico, necesitamos una actitud verdaderamente patriótica, de unidad y de cohesión nacional. Me preocupa que quienes se califican de patriotas y de muy patriotas mantengan una actitud que, en gran medida, debe ser calificada de irresponsable e, incluso, de peligrosa.Es cierto lo que dice el Diputado señor Cardemil, en cuanto a que es aquí donde debemos decir las cosas, pero tratándose de este tema, deben ser dichas en un marco de objetividad, de ecuanimidad, de serenidad, de seriedad, que sinceramente no advierto.Voy a señalar tres aspectos que se han planteado reiteradamente. Uno, el que aludió el Diputado señor Viera-Gallo. Me parece muy serio el llamado que se ha estado formulando desde la Oposición para no acatar el fallo. Aquí se están alentando falsas expectativas sobre la revisión de un fallo, cosa que todos sabemos que no es posible hacer. Pero, aún más, la afirmación del Diputado señor Cardemil es extraordinariamente seria, porque se estaría planteando la actitud que mantuvo la dictadura militar argentina en otra época, en que la única respuesta posible involucraba el enorme riesgo del uso de la fuerza, es decir, la posibilidad de un conflicto bélico. Creo que no es eso lo que está planteando el Diputado señor Cardemil, pero es muy serio hacer afirmaciones que aparecen así, livianas, y que tienen ese significado.En segundo lugar, lo que más se ha exacerbado, tanto en los argumentos dados en esta Sala como en la prensa, es la búsqueda de culpables, centrando toda la fuerza, casi obsesivamente, en el gobierno de don Patricio Aylwin. Considero que no se está usando el más mínimo criterio de justicia, porque si vamos a hacer una revisión histórica lo que me parece correcto, hagámosla con seriedad y examinemos el proceso, complejo y difícil, de prácticamente todo este siglo. Además, es comprensible que haya sido tan difícil por la dificultad geográfica, ya que compartimos la frontera más extensa del planeta. Si vamos a analizar errores, todos sabemos que han sido cometidos por los gobiernos que han abordado este tema.En tercer lugar, estimo que hay un uso del lenguaje muy irresponsable, muy liviano. Se insiste en hablar de derrota, de entreguismos, de estar rendidos, de una actitud que, de ser así, frente a un tema de este tipo, sería profundamente antipatriótica. Me parece que se está actuando inconscientemente —no creo que haya una voluntad consciente, por eso digo que es liviano y llevando a un clima que es el más peligroso para enfrentar serenamente la situación. Y hoy lo vimos en esta Sala.Concuerdo en que nuestra juventud necesita ideales, pero el chauvinismo, el análisis poco sereno, la exacerbación de un ánimo de exaltación no es levantar ideales, sino manipulación. Se quiera o no se quiera, sea consciente o inconscientemente, eso es manipulación, y es muy grave y serio.Por último, llamo a dejar de lado este ánimo exacerbado, que no tiene otra explicación y lo voy a decir francamente que el oportunismo político. Nunca corresponde, pero en este caso menos que nunca. No podemos perder de vista las tendencias más profundas de nuestros pueblos, que son de vocación pacífica, de sentido de honor nacional, de resolver los problemas por la vía política. Por eso, aplaudimos la forma firme y clara con que nuestro Gobierno y el Canciller han enfrentado el problema. Eso es lo que debemos transmitir a nuestra juventud y a nuestro pueblo.Hemos vivido una experiencia reciente de confrontación, de incapacidad para resolver nuestros problemas por la vía pacífica y política, que fue extraordinariamente dolorosa. Debimos haber aprendido la lección.He dicho.-Aplausos.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cardemil, Alberto" DIPUTADOValue="818">El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, solicito la palabra por haber sido aludido.El señor LATORRE (Vicepresidente).- De acuerdo con el Reglamento, la única posibilidad de acceder a su petición es pedir la unanimidad.¿Habría acuerdo?Acordado.Tiene la palabra Su Señoría.El señor CARDEMIL.- Señor Presidente, lo que manifesté es lo siguiente:Primero, obviamente estamos frente a un fallo adverso.Segundo, todo abogado sabe que un fallo, mientras no esté ejecutoriado, no causa responsabilidad de cumplimiento en sí mismo. El principio está a salvo y nadie lo ha tocado. Es evidente que deben cumplirse las sentencias y los laudos arbitrales.A mi juicio, este laudo debe ser analizado desde el siguiente punto de vista:Nadie está planteando que se declare insubsanablemente nulo, como lo hizo anteriormente la República argentina, apartándose de los principios del derecho internacional.Aquí hay un recurso franqueado por el Tratado de Paz y Amistad de 1984; es decir, cuando el laudo arbitral sea emitido con errores de hecho. En mi concepto, hay un error de hecho notable que pido que el señor Canciller, a lo menos, lo haga estudiar.Es el siguiente. Se somete al Tribunal Arbitral el trazado de una línea física y, en vez de hacer eso, responde con un teorema: dice que aquí se aplica el principio del divorcio local de las aguas. Ese tema lo remite al laudo de 1902, el cual se refirió a teorías, a principios, y la línea que resultó de esos principios fue tentativa, porque no se puede trazar una línea matemática entre dos principios.Ahora, el laudo se aparta de la posición de Chile y se nos responde otra cosa. En lugar de indicar: "Por aquí va la línea" y lo acaba de ratificar el señor Canciller cuando expresó que para interpretar el fallo tuvo que traer un geógrafo a fin de que hiciera la línea en el mapa... Hablan varios señores Diputados a la vez.El señor CARDEMIL.- Señor Canciller, sencillamente estoy planteando, porque estamos todos juntos en esto,...El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ruego a Su Señoría dirigirse a la Mesa.El señor CARDEMIL.- ...que agotemos los recursos legales, que estudiemos todos juntos, porque esta cuestión puede tener salida en el marco del derecho.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">-En virtud de lo dispuesto en el artículo 117 del Reglamento, se insertan las siguientes intervenciones.El señor BAYO.- Señor Presidente:Esta es una sesión muy especial, y no sólo especial por la citación, sino por el carácter que ella ha tomado.Especial porque aquí todos hemos llegado a lamentar, a sentir, a llorar. Sí, a llorar sobre la leche derramada. Pero aquí, como ya se ha dicho, aparecen claramente dos visiones diferentes:La de aquellos que se niegan al autoanálisis, al autoexamen y que aceptan tranquilamente lo juzgado.La de otros, que sin precisar culpables, reconociendo incluso la propia responsabilidad, se expresan con la finalidad objetiva de revisar lo acordado.Saber qué se hizo mal para no repetirlo a futuro y, finalmente, saber quiénes son los responsables de la leche derramada.No quedarse con lamentos, con llantos. Creemos que, antes de llegar a aceptarla, debería estudiarse profesionalmente la sentencia para impugnarla si así lo aconseja el análisis serio, racional y meditado que el caso amerita.Eso es mirar hacia adelante. Eso es respaldar o rechazar una acción que, correspondiendo a una política de Estado, tiene la obligación, más que otras, de salvaguardar el interés de la nación en toda su magnitud.Eso es lo que nos interesa a todos nosotros y creemos interpretar a la mayoría de los chilenos.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Martínez, Rosauro" DIPUTADOValue="863">El señor MARTINEZ (don Rosauro).- Señor Presidente: como parlamentario de Ñuble, provincia tradicionalmente conocida como "Tierra de Héroes" y en cuya capital provincial nació el padre de la patria, siento dolor y frustración, compartida por mi pueblo y, estoy cierto, por la totalidad del país, ante esta nueva mutilación de nuestro territorio nacional.Aquí se ha dicho que somos un país absolutamente respetuoso de los fallos de los tribunales a los cuales recurrimos para solucionar controversias, de los tratados internacionales y de nuestros compromisos. Sin duda que, en este caso, nuestra conducta será la misma; pero ella no aminora nuestra indignación ante hechos como éste, que resultan absolutamente incomprensibles e injustos, dados los antecedentes históricos que poseemos sobre los territorios en discusión.Y mucho menos comprensible resulta, a la luz de los argumentos expuestos en esta misma Sala, aquí en la Cámara de Diputados, ell2 de julio pasado, cuando a raíz de una solicitud firmada por los Diputados de los Partidos Renovación Nacional, Unión Demócrata Independiente, Unión de Centro Centro e Independientes, pedimos una sesión especial para tratar el tema de Laguna del Desierto, porque nos parecía, y el tiempo lamentablemente nos dio la razón, que la conducción del proceso por parte de las autoridades chilenas no era el adecuado frente a una materia de la mayor trascendencia para el país, y menos aún frente a la ofensiva del país trasandino.En aquella oportunidad, el señor Ministro de Relaciones Exteriores de la época, don Carlos Figueroa Serrano, quien en una documentada intervención nos informó sobre el estado del proceso, la legitimidad de la defensa chilena y dijo textualmente: "Quiero expresar, desde ya, la plena convicción del Gobierno de Chile de que los intereses nacionales han sido adecuada y dignamente defendidos". Seguidamente manifestó "todos los antecedentes sobre la materia nos hace esperar el fallo con tranquilidad, sereno optimismo y confianza". Por su parte, el entonces Subsecretario y hoy Ministro de Relaciones Exteriores, aquí presente, en declaraciones reproducidas en el diario "El Mercurio", de Santiago, el día 14 de julio, señalaba "que la parte chilena no ha descuidado ningún detalle en la defensa de los intereses de la Laguna del Desierto".Con toda esta información el país tiene legítimo derecho a preguntarse hoy, ¿Qué pasó, entonces, si todo estaba previsto y nuestros argumentos eran sólidos e indesmentibles?Pasó, estimados colegas, lo que aquí dijimos, lo que manifestamos quienes solicitamos esa sesión especial, en el sentido de que la forma como el Gobierno manejaba el asunto nos parecía extremadamente débil y condescendiente con los argentinos, en razón de hechos objetivos, como la fuerte presencia del tema en la discusión interna de los distintos sectores trasandinos, había en la hermana nación una socialización mayor respecto del problema que en la nuestra, una ofensiva clara y definida del Gobierno del Presidente Menem y, por sobre todo, nuestra permisividad, por ejemplo, al aceptar sin mayor cuestionamiento la presencia de la gendarmería en la misma zona sometida a arbitraje y la consolidación de su posición a través de diferentes acciones. Aquí no hubo de parte de nuestras autoridades ninguna protesta formal y enérgica, que era lo que correspondía.Es de sentido común que cuando existe un territorio sometido a arbitraje, los países involucrados deben estar en igualdad de condiciones. Como hemos recordado, Argentina no sólo mantuvo sus puestos, sino que realizó actos de soberanía a través de la presencia permanente de sus funcionarios policiales, de manifestaciones públicas donde participaban activamente sus autoridades, como los actos que rodearon la visita de la propia Comisión Arbitral a la Laguna del Desierto durante los primeros meses del año. Chile, en tanto, retira sus puestos de Carabineros. No se visita la zona, no sólo no se informa a la opinión pública, sino que se silencia cualquier asomo de manifestación de defensa de esos territorios. Y todo ello para no entorpecer el normal y objetivo desarrollo del proceso. ¡Creo que estos son los resultados de una estrategia errada y de la escasa visión para comprender la trascendencia de lo que estaba en litigio!Aquí, señor Presidente, no se trata de criticar para obtener pequeñas ventajas, al contrario, se trata de buscar la verdad de lo sucedido en este hecho que constituye uno de los más grandes fracasos de nuestra política exterior y un error histórico de proporciones. Por eso, vuestra responsabilidad, señores conductores de este proceso, es con el país. A él deben explicarle lo ocurrido.Nuestra misión, y por cierto, en mayor medida la del Gobierno, es, de una vez por todas, elaborar una política exterior, de Estado, permanente y no sujeta a los vaivenes políticos de los Gobiernos de turno.No puedo dejar de referirme, también, a la significación de este fallo. Como el país sabe, aquí se ha perdido todo el territorio en litigio, el que alcanza a una superficie total de 530 kilómetros cuadrados. ¡Es insólito! No obtuvimos ni siquiera un kilómetro, cosa poco habitual en los arbitrajes.Pero, señor Presidente, no es, como pudiera suponerse, sólo una porción de tierra; es, como aquí se ha dicho, una zona de reconocida capacidad ganadera, de extensos valles, de aptitud forestal y minera, y sin duda, lo más importante, de insospechada riqueza turística, como lo es el entorno formado por el monte Fitz Roy y la propia Laguna del Desierto, así como también su importancia geopolítica y la posibilidad concreta de construir una carretera para unir Aisén con Magallanes, integrando de manera real y efectiva esos territorios a la vida nacional.Pero Laguna del Desierto, señor Presidente, es más que eso. Es una zona colonizada por hombres y mujeres chilenos, por gente sencilla, pero patriota y visionaria, como don Vicente Ovando, el matrimonio de don Ismael Sepúlveda y la señora Sara Cárdenas, gente que llegó a comienzos de la década del 20, para trabajar la tierra y de ese modo hacer soberanía. Desde esa fecha y hasta 1965, todos los habitantes de esos parajes eran chilenos, compatriotas nuestros.Señor Presidente, son variadas las reacciones porque hechos como este provocan tristeza e indignación, no sólo por su implicancia económica, sino por el recuerdo de todos aquellos hermanos nuestros que hicieron patria, en especial de quien un día de noviembre, de hace ya 29 años, cayó defendiendo la soberanía y la integridad territorial de esta expresión patria llamada Chile. Yo me pregunto, al igual que tantos chilenos, ¿de qué valió tanto sacrificio?Quiero concluir mis palabras, solicitando al Gobierno de Chile que, en virtud de todos los antecedentes existentes que prueban la legitimidad de nuestros reclamos territoriales, se pida, de acuerdo al artículo 40 del Tratado de Paz y Amistad, una revisión y reconsideración del fallo. ¡El país así lo exige!He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRIGUEZ.- Señor Presidente, el viernes 21 de octubre de 1994 quedará ciertamente grabado en los anales de Chile como uno de los días más triste de nuestra historia, al que seguramente se le agregará el día en que se coloquen los nuevos hitos fronterizos en las zonas que los jueces decidieron. Sin duda, ambos días serán recordados como aquellos en que Chile lloró ante un fallo injusto que le restó nada menos que 530 kilómetros cuadrados de su territorio.Y esto, aunque a muchos no les guste, o tal vez no estén de acuerdo, debe unirse a otra situación que está próxima a ocurrir en otro de los litigios pendientes: me refiero a Campo de Hielos.En 1991 el ex Presidente Aylwin acordó con el Presidente de Argentina, Carlos Menem, la solución de 22 de los 24 casos pendientes en materia limítrofe, quedando a la espera Campo de Hielos y Laguna del Desierto. Respecto de los 22 primeros hubo acuerdo. En cuanto a Campo de Hielos existe un principio de acuerdo que debe ser ratificado por ambos parlamentos, el chileno y el argentino; y sobre Laguna del Desierto, a pesar de ser en principio resistido por Argentina, se sometió a arbitraje con las consecuencias ya sabidas por todos. Esto, en términos cuantitativos, ha significado para Chile y Argentina ganar y perder territorios en diferentes proporciones, resultando la tajada mayor de la torta en beneficio de Argentina, lo que demuestra de la siguiente manera:Demostración de pérdida de territorio chileno.Puntos resueltos = 22. Chile perdió 35 Km2; Argentina perdió 222 Km2.* Campo de Hielos = 1. Chile perdería 1.248 Km2; Argentina perdería 1.057 Km2.Laguna del Desierto = 1. Chile perdió 530 Km2.Total de puntos = 24. Chile perdió 1.813 Km2; Argentina perdió 1.279 Km2 pendientes a agosto de 1991.Resultado final = 534 Km2 en favor de Argentina, esto para expresarlo en términos cuantitativos, ya que no sabemos cuánto impacto tendrá en la aspiración bioceánica del vecino país.Respecto a la situación de Campo de Hielos, es importante señalar que se trata de la situación existente hasta el día de hoy, pues si cualquiera de los parlamentos (chilenos o argentinos) rechazara la propuesta efectuada, podría obligar, como última instancia, al arbitraje, quedando incierto el resultado final, lo que desde luego no entusiasma a Chile. Creo igualmente importante señalar que si los parlamentos accedieran a la propuesta hecha para zanjar la controversia de este punto, Argentina quedaría, a la altura del seno Andrew, a aproximadamente 7 Kms. del Pacífico. ¿Cuál será finalmente la actitud de los parlamentarios argentinos? Ciertamente que es difícil de precisar. En todo caso, y como un téngase presente, es conveniente saber que en el Congreso argentino, parlamentarios, principalmente de la Unión Cívica Radical y de las provincias colindantes a la zona en disputa, manifestaron su oposición a la propuesta, por lo que no llegó a votarse en comisiones. ¿Por qué se habrán opuesto? ¿Será tal vez porque estaban esperando primero el fallo de Laguna del Desierto? Y ahora que lo conocen y saben de la disposición inmediata de Chile de respetar el fallo, ¿no se sentirán alentados a rechazar definitivamente la propuesta y a pedir un nuevo arbitraje, ya que éste les fue tan favorable?Ciertamente, todos estos elementos, deben unirse y ser analizados en su globalidad, pues en caso contrario estaríamos propensos a cometer un nuevo error, al creer que casa caso constituye una isla. Más aún, creo que no deberíamos despegar nuestros ojos de lo que haga o intente hacer Perú y Bolivia, países que perfectamente podrían sentirse atraídos a poner sobre la mesa sus diferencias territoriales con Chile.En verdad, nadie sanamente puede querer zanjar las diferencias a través de una guerra, pero tampoco se puede estar dispuesto a hipotecar nuestra soberanía. Por eso, es lamentable que el Gobierno haya aceptado el fallo arbitral tan de buenas a primeras, sin siquiera analizarlo primero, pues ello sienta un precedente muy complejo. Es lamentable que el Gobierno no haya consultado, según entendemos, a las Fuerzas Armadas, que más de una palabra tenían que decir en este tema, factor indispensable para entrar a una negociación territorial. Es lamentable que mientras Argentina, partiendo por su Presidente, mantenía informada a su población, en Chile el Gobierno mantuviera en secreto el proceso que se desarrollaba. ¿Se trata de ajustarse a los acuerdos o se trata, más bien, de un tremendo pecado de ingenuidad?Finalmente, señor Presidente, es lamentable haber desperdiciado la vida de un joven oficial de Carabineros, la del Teniente Hernán Merino Correa, a quien le rindo un postrero homenaje, quien cayó en defensa de lo que él mismo había jurado: "Defender la patria hasta ofrendar su vida si fuese necesario".Todo esto demuestra que Chile ha adolecido de una política de Estado en materia de límites con Argentina y con los demás países limítrofes, asunto que ha provocado serios daños patrimoniales territoriales a través de nuestra historia. Por tal razón, es imprescindible que, de una vez por todas, Chile construya una verdadera política de Estado en esta materia.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Kuschel, Carlos Ignacio" DIPUTADOValue="172">El señor KUSCHEL.- Señor Presidente: Somos partidarios y adherimos a los principios del derecho internacional y, entre ellos, a los laudos arbitrales válidamente emitidos.No queremos propiciar eternas diferencias históricas, pero queremos distinguir entre lo que se hace como nación y lo que se ha hecho como gobierno, en algunos de los gobiernos, especialmente Demócrata Cristianos y de la Concertación, específicamente en la pérdida de la Laguna del Desierto, que hoy lamentamos.Aquí estos gobiernos no han ejercido la soberanía en nuestras zonas limítrofes.Hoy no hay política de fronteras ni de asentamientos humanos.La Laguna del Desierto se entregó a los hechos consumados de la política coherente y constante de Argentina en esta materia.Los gobiernos de la Concertación han tenido una política permanentemente entreguista. Siempre recomendando una prudencia pesimista y derrotista. Se descalifica nuestros territorios fronterizos como baratos e irrelevantes, que no justifican los esfuerzos del Gobierno.Se minimizan y desprecian.Los Gobiernos de Frei Montalva, de Aylwin y de Frei Ruiz-Tagle han sido lentos y desprevenidos, poco acuciosos.Recordemos la señal de la Cancillería al proponer la soberanía compartida.Recordemos el abandono de los colonos; recordemos la situación producida a raíz de la erupción del volcán Hudson.El Presidente argentino Carlos Menem llegó al día siguiente a la zona fronteriza a evaluar el daño que las cenizas del volcán chileno provocaban en su territorio.El Subsecretario chileno del Interior tardó alrededor de una semana en llegar a la zona.Obviamente, el apoyo de los respectivos gobiernos a sus zonas fue muy distinto y contrastante.Los habitantes de Chile Chico llevaron a los heridos al hospital argentino de Los Antiguos; luego, algunos habitantes de Chile Chico enarbolaron banderas argentinas en señal de la protesta más dolorosa y desgarradora por el abandono.En la zona en disputa hubo siempre pocos habitantes, pocas familias, pero sólo chilenas, los Sepúlveda y los González. Eran pocos chilenos, ningún argentino.En 1965, el Teniente Merino fue asesinado y las familias chilenas expulsadas.Con Frei Montalva nos desalojaron de Laguna del Desierto a sangre y fuego; con Frei Ruiz-Tagle, ya la perdimos.Frei Ruiz-Tagle lamenta y acata.¿Está todo perdido?Hay una realidad. Los tres gobiernos Demócrata Cristianos consumaron la pérdida de la tierra y las aguas de la Laguna del Desierto. Se cierra un capítulo de esa soberanía chilena.He dicho.</INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="El señor INSULZA, Ministro de Relaciones Exteriores">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el señor Ministro.El señor INSULZA (Ministro de Relaciones Exteriores).- Señor Presidente, a mi juicio, el fallo es deficiente en muchos motivos. Por desgracia, en este punto, es extraordinariamente cuidadoso. Como manifestó el Diputado señor Cardemil, al tribunal se le pidió solamente que trazara el recorrido de la traza del límite entre la República argentina y la de Chile, entre el hito 62 y el monte Fitz Roy, etcétera.El fallo dice textualmente "Por las razones expuestas, el tribunal, por tres votos contra dos, decide:"Uno, el (recorrido de la traza del límite entre las Repúblicas de Argentina y de Chile entre el hito 62 y el monte Fitz Roy, de la Tercera Región, a que se refiere el laudo de Su Majestad Eduardo VII, definido en el número 18 del informe del tribunal arbitral de 1902 y descrito en el párrafo final del número 22 del citado informe, es la divisoria local de aguas identificada en el párrafo 151 de la presente sentencia".Lo que yo hice fue tomar el párrafo 151 y decirle al cartógrafo: "Por favor, tráceme la raya, porque la quiero conocer".Por desgracia, el tribunal decidió exactamente lo que se le pidió: que a la luz del fallo de 1902 trazara el recorrido de la traza del límite entre las Repúblicas de Argentina y de Chile.Más adelante, analizaré en detalle este punto, pero no quise dejar pasar ahora ese comentario porque me parece que entramos en un camino que puede significar miles y miles de propuestas acerca de en qué punto podemos encontrar un error de hecho que nos saque de este asunto.Se ha hecho una petición, que me parece justa, respecto de un conjunto de temas relacionados con la política exterior y se ha utilizado muchas veces la expresión "política de Estado". Para bien o para mal, si hay un punto en el cual desde hace 140 años ha existido una política de Estado es en la forma en que se han tratado los problemas limítrofes con la República Argentina.El Tratado de 1855, de Paz, Amistad, Comercio y Navegación, dispuso la solución pacífica de controversias limítrofes y, en el evento de desacuerdo, el arbitraje de una nación amiga, cláusula esta última que se repite en todos los demás tratados. Fue el primero de este tipo que se conoce, no sólo entre Chile y Argentina o en América Latina, sino en el mundo, en que se plantea como obligación de ambos Estados la solución pacífica de las controversias limítrofes. Y, para bien o para mal, nuestro país se ha atenido siempre a esa política.Alguien podrá decir que Argentina no se ha atenido siempre a esa política. Es cierto, y yo también lo creo. Lo importante es señalar, desde el punto de vista nuestro, que ésa ha sido nuestra política de Estado, y que a ella nos hemos atenido.El Diputado señor Solís destacó —comparto su criterio que muchos de esos problemas tienen que ver con la indiferencia y el aislamiento en que se encuentran algunas regiones fronterizas de nuestro país. Lo que no me parece pertinente es lo que dice después, en el sentido de que Chile y su historia juzgarán a los responsables de este hecho.¿Quiénes son los responsables? Según dijo un señor Diputado, el territorio nacional se ha ido entregando en siete cómodas cuotas. En verdad, esta contabilidad, la primera cuota es la más grande: un millón y tanto de kilómetros cuadrados. Entonces, supuestamente, los culpables digo supuestamente porque, al parecer, se trata de buscar culpables son los que firmaron el Tratado de 1881, que se firmó mientras Chile estaba en guerra.Felizmente, a diferencia de muchas otras, nuestra nación ha tenido durante mucho tiempo un Estado y gobiernos. Puede gustarnos o no, o podemos repudiar algunos de ellos, pero ha habido una continuidad histórica y de Estado, de la cual todos debemos hacernos responsables.Quienes en 1881 suscribieron el tratado de límites con Argentina, que dio origen a estas situaciones, lo hicieron en circunstancias históricas que todo el país conoce y que muchas veces ha sido evaluada en textos históricos. Existirá mucha discrepancia, pero nadie puede negar que, en su momento, y con el conocimiento que tenían, lo hicieron mirando el interés del país por encima de sus conveniencias personales.De ahí en adelante están los arbitrajes. Hasta el Tratado de Paz y Amistad no hubo tratados, sino sólo arbitrajes. Aquí se han mencionado los kilómetros cuadrados que se perdieron en esos arbitrajes, pero nada se dice de los que se ganaron. La suma de kilómetros cuadrados da un saldo favorable a Chile, en el marco del Tratado aprobado en 1881. Ya he dado a conocer el resultado de cada uno de esos arbitrajes, de modo que no los voy a repetir.Entonces, ¿los culpables datan de 1881? Creo que no. Tampoco están en 1902, porque, como he señalado, don Diego Barros Arana defendió el interés de Chile junto a otros distinguidos juristas y estadistas en función de los conocimientos geográficos que en ese momento se tenían, buscando siempre lo mejor para este país. De eso no puede caber ninguna duda.Entonces, ¿los culpables están en el mapa de 1956? No, el mismo General Concha Muñoz hablaba, en 1957, cuando se discutía el mapa, de documentos de Carabineros de Punta Arenas que señalaban que existía actividad argentina en la zona de Laguna del Desierto desde antes de 1950. Entonces, ¿vamos a buscar los culpables allá? ¿O en 1965, porque eso parece ser más atractivo?Señor Presidente, en 1965, como bien se sabe, y todos lo recordamos, el Presidente Frei Montalva no contaba con mayoría en el Senado. Todos sabemos que ése fue el gran problema que tuvo en su gobierno.Sin embargo, el tema de Laguna del Desierto fue discutido responsablemente en sucesivas sesiones secretas del Senado, en 1965 y 1966, donde se llegó a la conclusión de que no era posible replicar a la actitud argentina sobre la base de movilización de tropas y de fuerzas militares, porque las condiciones geográficas y materiales del país no lo permitían.¿Son entonces culpables los Senadores de 1966 o el Gobierno de 1965, en el cual se planteaba que con las enormes dificultades de acceso que teníamos todavía subsisten y las facilidades de acceso con que la República Argentina contaba, y que ha ampliado en estos años, fuéramos a la guerra en 1965 ó 1966 por la Laguna del Desierto? Porque ésa era la situación.Y eso fue lo que el Senado de esta nación, de esta República, de este Estado, que tiene continuidad, decidió en esa época porque era conveniente a los intereses del país.¡Busquemos, entonces, los culpables de 1991! Pero en 1991 la situación de 1965 ya duraba 26 años y no se había hecho nada al respecto. La única alternativa que existía, cuando no había ninguna disposición a cambiar las cosas, era buscar un arbitraje. Ese arbitraje se buscó.Entonces, ¿buscamos los culpables en los años 1970? No creo que sea justo, porque el gobierno del General Pinochet tenía un problema mucho más grave en el Beagle y tenía que atenderlo antes que el de Laguna del Desierto. Y creo que fue una decisión acertada.No busquemos culpables. Contemos la historia que ha llevado a esta lamentable situación por una sucesión de hechos históricos y políticos, en los cuales, sin embargo, poner en duda la honorabilidad de quienes se han hecho responsables por el Estado chileno de defender los intereses patrióticos, me parece un grave error.Fuimos al arbitraje porque no había otra posibilidad. El arbitraje podía tener cualquier resultado. Hay aquí una contradicción entre los Diputados señores Coloma y Longton. El primero de ellos dice que nunca un arbitraje puede tener un resultado completamente favorable para una parte; mientras que el señor Longton reconoce, porque recuerda con justicia, que el arbitraje del Beagle tuvo un resultado totalmente positivo para una parte, que fue Chile.Es probable que muchos de estos debates se ahorrarían si reconociéramos que, por desgracia, en un fallo profundamente injusto, el tribunal hizo exactamente lo mismo que aquel que actuó en el caso del Beagle, que declaró ciento por ciento chileno el territorio en disputa.Por lo tanto, es evidente que el arbitraje podía tener un resultado como el que se produjo. Probablemente no fue previsto por nosotros, pero que sí se desprendía en sus posibilidades de los argumentos argentinos, de los cuales se dio cuenta a esta Cámara, al Senado y a otras instituciones del país.Ahora bien, no he sido yo ni el Presidente Frei quienes hemos dicho que el fallo debe ser acatado. Lo dice el artículo 36 del Anexo sobre solución de Controversias del Tratado de Paz y Amistad de 1984, al señalar: "La sentencia será obligatoria para las partes, definitiva e inapelable. Su cumplimiento estará entregado al honor de las naciones signatarias del Tratado de Paz y Amistad."Si Argentina se demoró un año o más en rechazar el fallo de 1977, que contenía la misma disposición, ése es un problema de los gobernantes argentinos de la época. Cada uno, en definitiva, da cuenta del honor de su nación. Chile tiene un honor y debe respetar sus compromisos.Quiero recordar, además, y me olvidaba decirlo, que el Acuerdo de 1991 se fundó en el artículo 2o del Tratado de Paz y Amistad, que felizmente aún está en vigencia y dice textualmente: "Las partes... confirman su obligación de solucionar siempre y exclusivamente por medios pacíficos todas las controversias de cualquier naturaleza que por cualquiera causa hayan surgido o puedan surgir entre ellas, en conformidad con las disposiciones vigentes."Lo que hizo el Presidente Patricio Aylwin en 1991 fue aplicar el Tratado de Paz y Amistad que el Presidente Pinochet suscribió en 1984. Esa es la realidad. No vamos a culpar a ninguno de los dos, por cierto. Simplemente, afirmamos, una vez más, la continuidad del Estado chileno. Acatar el Tratado debe ser nuestra actitud fundamental. Naturalmente, existe la revisión. Por desgracia, el elemento de revisión propuesto por el Diputado señor Cardemil creo que no lleva a ninguna parte. Sigan buscando otro. Nosotros también seguiremos buscando otro. Pero lo que no podemos hacer es mantener al país durante tres meses en una situación de permanente tensión, para que me pregunten, como lo hizo en la mañana, con voz temblorosa, una joven periodista: ¿Están ya nombrados los abogados que van a revisar el fallo?¿Tenemos derecho a jugar con los sentimientos de la nación en esa forma? ¿Tenemos derecho a pedirle al país que se pare durante tres meses a discutir, a revisar y a examinar para ver si hay algún error de hecho en el fallo, que, entre paréntesis, tiene que ser tan grande como para haber alterado en todo o en parte el fallo emitido? No se trata de cualquier error, no es porque dice "glaciares" en vez de "hielos", o porque cambia alguna otra palabra. Tiene que ser un error fundamental, que haya hecho cambiar el curso completo de la sentencia. ¿Y vamos a someter al país a ese ejercicio, a ese juego? ¿Vamos a someter nuestras relaciones con la República Argentina a ese ejercicio, a ese juego? Yo, señor Presidente, considero, con el perdón de Sus Señorías, que sería una actitud profundamente irresponsable y negativa para los intereses de la nación.Quiero terminar pidiendo excusas por el calor que he puesto en mis palabras. Pero quiero decir que en mi decisión y en la de Su Excelencia el Presidente de la República, don Eduardo Frei, de acatar el fallo, no hay ningún apresuramiento. Existe la actitud responsable de mantener la continuidad de un Estado que puede haber perdido, pero cuya unidad nacional es fundamental, no. sólo para el pasado, sino para el tiempo que viene por delante.Muchas gracias.-Aplausos.</INTERVENCION_AUTORIDAD><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Han llegado a la Mesa dos proyectos de acuerdo, a los cuales dará lectura el señor Secretario.El señor LOYOLA (Secretario).- El primero está suscrito por las Honorables señoras Diputadas y señores Diputados que se indican: Munizaga, Martínez, don Rosauro; Prochelle,doña Marina; Errázuriz, Longton, Bombal, Hurtado, Vargas, Matthei, doña Evelyn; Masferrer, Bayo, Alvarado, García-Huidobro, Coloma, Jürgensen, Melero, Urrutia, don Raúl; Leay, Ribera, Galilea, Rodríguez, Cantero, Kuschel, Cristi, doña María Angélica; Valcarce, Cardemil, Fantuzzi, Álvarez-Salamanca, Vilches, Solís, Orpis, Ulloa, Correa, Paya, Vega, Longueira, García, don José; Prokurica y Ferrada."Considerando que:"1°. La situación derivada del fallo arbitral adverso a los intereses de Chile, relativo a la zona de Laguna del Desierto."2°. El derecho internacional concede en estos casos el ejercicio de recursos jurídicos para reclamar de los fundamentos y resolución de un fallo."3°. Entre los procedimientos que deben cumplirse entre hoy y la eventual aceptación del fallo, el Gobierno tiene la obligación de atender el honor y la seguridad del país conforme a su facultades constitucionales."4°. Resulta inexplicable la precipitada reacción de nuestra Cancillería, que ha llamado a acatar el fallo antes de haberlo conocido íntegramente, sin analizar posibles vicios jurídicos y estando pendiente aún el procedimiento arbitral, ya que existen diversos recursos que podrían interponerse antes de dar por concluido este proceso.La Cámara de Diputados acuerda:"Solicitar al Presidente de la República que no se perfeccione jurídicamente la aceptación de este fallo, mientras no se haya efectuado un análisis profundo de él y utilizado todos los recursos que el derecho internacional concede para revisar la sentencia."El señor LATORRE (Vicepresidente).- El señor Secretario va a dar cuenta de algunos pareos.El señor LOYOLA (Secretario).- Se han registrado pareos entre los Diputados señores Longton y León, Seguel y Fantuzzi, Espina y Barrueto.</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 26 votos; por la negativa, 43 votos. No hubo abstención.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Rechazado el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_1VICE><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Alvarado, Bayo, Cardemil, Coloma, Correa, Cristi (doña María Angélica), Ferrada, Galilea, García (don José, García-Huidobro, Jürgensen, Kuschel, Leay, Martínez (don Rosauro), Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Munizaga, Orpis, Prokurica, Ribera, Rodríguez, Solís, Ulloa, Urrutia (don Raúl), Vargas y Vega.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Cornejo, De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizalde, Encina, Escalona, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Jara, Latorre, Letelier, (don Felipe), Makluf, Martínez (don Gutenberg), Montes, Naranjo, Ojeda, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Salas, Sota, Tuma, Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.</EN_CONTRA></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se va a dar lectura al siguiente proyecto de acuerdo.El señor LOYOLA (Secretario).- De los Diputados y Diputadas señores Balbontín, señorita Saá, doña María Antonieta; Villegas, Cornejo, Fuentealba, Viera-Gallo, Dupré, Barrueto, León, Martínez, don Gutenberg; Allende, doña Isabel; Latorre, Venegas, Escalona y Urrutia, don Salvador.Considerando:“1.- Que el fallo del Tribunal Arbitral sobre la zona de Laguna del Desierto, notificado a las partes el pasado viernes, ha acogido en su totalidad las pretensiones territoriales argentinas."2.- Que la sentencia arbitral representa la culminación de uno de los problemas limítrofes pendientes entre Chile y Argentina a agosto de 1991."3.- Que 22 problemas limítrofes han quedado definitivamente resueltos por acuerdo de las partes suscrito en agosto de 1991, momento desde el cual Argentina ha reconocido plena y totalmente la soberanía chilena en los puntos resueltos como territorios en la puna de Atacama, que incluyen el volcán Ojos del Salado."4.- Que el tema debe abordarse con serenidad y altura de miras y con visión de Estado, lo que nos lleva al imperativo de evitar su manipulación con fines partidistas y a rechazar de plano cualquier intento de exacerbar ánimos o caer en una escalada de acusaciones que pueden sentar un nefasto precedente que perjudique intereses nacionales relevantes.Por tales motivos, los abajo firmantes vienen en proponer el siguienteProyecto de acuerdo:"A) Lamentar profundamente la resolución del Tribunal Arbitral, que basándose en una interpretación equivocada del Laudo de 1902, no consideró los derechos de Chile sobre Laguna del Desierto."B) Reconocer el esfuerzo especial de consulta e información que en todo momento desplegó el Gobierno con ambas ramas del Congreso Nacional, con el Consejo de Política Exterior, con el Consejo Superior de Seguridad Nacional, con los altos mandos de las Fuerzas Armadas y Carabineros, y demás actores políticos, sociales y culturales del país."C) Respaldar al Gobierno en su decisión de acatar el fallo, sin perjuicio de analizarlo detalladamente, para estudiar eventuales reclamaciones, conforme al artículo 40 del Tratado de Paz y Amistad de 1984."</INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- En votación el proyecto de acuerdo.-Durante la votación.</INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Longton, Arturo" DIPUTADOValue="178">El señor LONGTON.- Pido la palabra para referirme a una cuestión de procedimiento antes de la votación.El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, el procedimiento es muy claro: se vota por la afirmativa, por la negativa o se abstiene.El señor LONGTON.- Señor Presidente, hay un punto que tiene que certificar la Mesa respecto de las consultas que ha hecho el Gobierno a la Cámara. Eso no es efectivo. Por eso es necesario que se certifique si es verdad lo que dice el proyecto de acuerdo.</INTERVENCION_DIPUTADO>-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 44 votos; por la negativa, 27 votos. Hubo 1 abstención.<INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Aprobado.</INTERVENCION_1VICE>-Hablan varios señores Diputados a la vez.<A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados: Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Cornejo, De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizalde, Encina, Francisco, Escalona, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Jara, Latorre, Letelier (don Felipe), Makluf, Martínez (don Gutenberg), Montes, Naranjo, Ojeda, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Reyes, Rocha, Saa (doña María Antonieta), Urrutia (don Salvador), Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.</A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados: Alvarado, Bayo, Cantero, Cardemil, Coloma, Correa, Sergio, Cristi (doña María Angélica), Ferrada, Galilea, García (don José), García-Huidobro, Jürgensen, Kuschel, Leay, Martínez (don Rosauro), Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Munizaga, Orpis, Prokurica, Ribera, Rodríguez, Solís, Ulloa, Urrutia (don Raúl), Valcarce y Vega.</EN_CONTRA><ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor Soria, Jorge.</ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></OBJETO_SESION>
    
    <FIN_SESION>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Por haberse cumplido el objetivo de la sesión, se levanta.-Se levantó a las 22.02 horas.JORGE VERDUGO NARANJO,Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION>
  </SESION>
</BOLETINXML>