<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="21" FECHA_INICIO="12/05/1994 10:30:00" FECHA_TERMINO="12/05/1994 14:47:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br />CAMARA DE DIPUTADOS<br />LEGISLATURA 328ª, EXTRAORDINARIA<br />Sesión 21ª, en jueves 12 de mayo de 1994.<br />(Ordinaria, de 10.30 a 14.47 horas)<br />Presidencia de los señores SCHAULSOHN Brodsky, don Jorge, y Latorre Carmona, don Juan Carlos.<br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos. Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /></PORTADA>
    <INDICE>
      <br />
      <br />ÍNDICE<br /><br />I. ASISTENCIA<br />II. APERTURA DE LA SESIÓN<br />III. ACTAS<br />IV. CUENTA<br />V. FÁCIL DESPACHO<br />VI. ORDEN DEL DÍA<br />VII. PROYECTOS DE ACUERDO<br />VIII. INCIDENTES<br />IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />X. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA <br />ÍNDICE GENERAL<br />Pág.<br />I. Asistencia <br />II. Apertura de la sesión  1^45<br />III. Actas  1745<br />IV. Cuenta  1745<br />—o—o—<br />- Permiso constitucional  1745<br />V. Fácil Despacho.<br />- Represión de desórdenes y hechos de violencia en los estadios y otros centros deportivos. Proposición de la Comisión Mixta  1745<br />VI. Orden del Día.<br />- Modificaciones al Reglamento de la Cámara de Diputados. Segundo<br />trámite reglamentario. (Continuación)  1751<br />VII. Proyectos de acuerdo.<br />- Viaje de integrantes de Comisión de Derechos Humanos para impo<br />nerse de antecedentes sobre condena de ciudadanos chilenos en Perú. Tramitación de este asunto  1779<br />VIII. Incidentes.<br />1.- Alcance a transcripción de declaraciones  1782<br />2.- Asistencia de general de Ejército a homenaje de ex Senador  1782<br />3.- Alcance a declaraciones sobre situación del General Director de Carabineros   1783<br />4.- Construcción de vertedero en Batuco (Región Metropolitana). Oficio 1785<br />5.- Desalojo de pobladores de Maipú (Región Metropolitana). Oficios... 1785<br />6.- Nuevo trato para la agricultura y los campesinos  1786<br />7.- Homenaje a la enfermera en la celebración de su Día Internacional.<br />Oficio  l7^<br />8.- Alcances a reforma del Estatuto Docente  1789<br />9.- Prórroga de vigencia de bonificación a forestación. Oficio  1791<br />10.- Aplicación de plan nacional para la superación de la pobreza en la<br />Cuarta Región. Oficio  1792<br />11.- Situación de trabajadores pesqueros industriales. Oficios  1794<br />12.- Prevención de accidentes en captura de la albacora en Lebu. Oficio. 1797  <br />cho de los siguientes proyectos:<br />3.- Crea el Registro Nacional de Servicios de Transporte Remunerado de<br />Escolares (boletín N° 660-15) :  1802<br />4.- Introduce diversas modificaciones en materia de tránsito terrestre (boletín N° 999-15)  1803<br />Oficios de S.E. el Presidente de la República, por los que hace presente las urgencias, con calificación de "simple", para el despacho de los siguientes proyectos:<br />5.- Modifica el decreto ley N° 1.094, de 1975, referente a refugiados (bo<br />letín N° 1100-06)  1803<br />6.- Composición, organización y atribuciones de la Corte Suprema de<br />Justicia y modificación de los recursos de queja y de casación (boletín N” 858-07) (S)    1804<br />7.- Oficio de S.E. el Presidente de la República que hace presente la ur<br />gencia, con calificación de "discusión inmediata", para el despacho del proyecto que reajusta el monto del ingreso mínimo mensual, de las asignaciones familiar y maternal y de las pensiones asistenciales que indica (boletín N° 1201-13)  1804 <br />Pág.<br /><br /><br />X. Otros documentos de la Cuenta.<br /><br />1. Comunicaciones:<br />- Del Diputado señor Leay, por la que solicita permiso constitucional para ausentarse del país por más de treinta días, a contar del 24 de mayo.<br />- Adhesión del Diputado señor Naranjo, al proyecto que introduce modificaciones al Código del Trabajo, en relación a discriminación de sexo y edad máxima para optar a un empleo (boletín N° 1065-17).<br />2. Oficios:<br />- De la Contraloría General de la República, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Claudio Rodríguez, sobre operación y control del sistema de pasajes Merval Card de Ferro-carriles del Estado.<br />- Del Ministerio del Interior, mediante los cuales responde los envia-dos en nombre de los siguientes Diputados:<br />- Del señor Valcarce, sobre iluminación total del Valle de Azapa.<br />- De los señores Melero, Girardi y los Comités parlamentarios de los Partidos Renovación Nacional y Unión Demócrata Indepen-diente, cierre definitivo vertederos "Cerros de Renca" y "Lo Errá- züriz".<br />- Del Ministerio de Hacienda, por los que responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />- Del señor Elizalde, relativo a proyectos ejecutados en colabora-ción con ONG. <br />- Del señor Arancibia, referente a fondos destinados a Coordina-dora de Deportes y Recreación, Tercera Región. <br />- De los señores Solís, Karelovic, Muñoz y Pérez (don Ramón), materiales relacionados con la educación en las Décima y Décima Segunda Regiones.<br />- Del Ministerio de Defensa Nacional, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Villouta y los Comités parlamentarios de los Partidos Renovación Nacional, Demócrata Cristiano, Unión Demócrata Independiente, Socialista y Por la Democracia, apoyo brindado a triatle- ta Cristian Bustos.<br />- Del Ministerio de Agricultura, mediante los cuales responde los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />- Del señor Jürgensen, sobre abastecimiento de vacuna Cepa 19.<br />- Del señor Claudio Rodríguez, revisión de convenios bilaterales de com- plementación económica celebrados con Argentina.<br />- Del señor Luksic, referente a cambio de uso de predio agrícola.<br />- Del Ministerio de Salud, por el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Pérez (don Víctor), referente a auditoría de fichas clínicas de pacientes atendidos en el servicio de cirugía cardiovascular del Hospital Guillermo Grant Benavente de Concepción.<br />- Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, por los que responde los en-viados en nombre de los siguientes Diputados:<br />- Del señor Claudio Rodríguez, fecha de entrega de viviendas básicas a los postulantes seleccionados de la comuna de Los Andes.<br />- Del señor Arancibia, ejecución de obras parque ribereño Río Huasco- Vallenar.<br />- Del señor José García, pavimento calle Bombero Ibacache en Temuco.<br />- Del señor Valcarce, problema que afecta a cooperativa Tierras Blancas, comuna de Arica.<br />- Del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones, mediante el cual responde al enviado en nombre del Diputado señor Elizalde, sobre pro-yectos en colaboración con ONG.<br />- Del Ministerio de Planificación y Cooperación, por los que responde a los enviados en nombre de los siguientes Diputados:<br />- Del señor Kuschel, sobre construcción de escuela La Pasada en Mau- llín, Décima Región; nuevo plazo para presentación de proyectos pro-ceso presupuestario 1995.<br />- Del señor Juan Pablo Lételier, relativo a proyectos de población Domin-go Yáñez, comuna de Graneros.<br />- Del señor Jara, creación Comisión Interministerial para proyecto Laja- Diguillín y Pangue. <br /><br /></INDICE>
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA.<br /><br />-Asistieron los siguientes señores Diputados: (96)<br /><br />--Acuña Cisternas, Mario<br />--Allende Bussí, Isabel<br />--Arancibia Calderón, Armando<br />--Ascencío Mansilla, Gabriel<br />--Ávila Contreras, Nelson<br />--Aylwin Azócar, Andrés<br />--Balbontín Arteaga, Ignacio<br />--Bartolucci Johnston, Francisco<br />--Bayo Veloso, Francisco<br />--Caminondo Sáez, Carlos<br />--Cantero Ojeda, Carlos<br />--Cardemil Herrera, Alberto<br />--Ceroni Fuentes, Guillermo<br />--Coloma Correa, Juan Antonio<br />--Cornejo González, Aldo<br />--Correa De la Cerda, Sergio<br />--Chadwick Piñera, Andrés<br />--De la Maza Maillet, Iván<br />--Dupré Silva, Carlos<br />--Elgueta Barrientos, Sergio<br />--Elizalde Hevia, Ramón<br />--Encina Moriamez, Francisco<br />--Errázuriz Eguiguren, Maximíano<br />--Espina Otero, Alberto<br />--Estévez Valencia, Jaime<br />--Fantuzzi Hernández, Angel<br />--Ferrada Valenzuela, Luis Valentín<br />--Fuentealba Vildósola, Renán<br />--Gajardo Chacón, Rubén<br />--García García, René Manuel<br />--García Ruminot, José<br />--García-Huidobro Sanfuentes, Alejandro<br />--González Rodríguez, José Luis<br />--Hamuy Berr, Mario<br />--Hernández Saffirio, Miguel<br />--Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />--Jara Wolff, Octavio<br />--Jeame Barrueto, Víctor<br />--Jocelyn-Holt Letelier, Tomás<br />--Jürgensen Caesar, Harry<br />--Karelovic Vrandecic, Vicente<br />--Latorre Carmona, Juan Carlos<br />--Leay Morán, Crístian<br />--León Ramírez, Roberto<br />--Letelier Morel, Juan Pablo<br />--Letelier Norambuena, Felipe<br />--Longton Guerrero, Arturo<br />--Longueira Montes, Pablo<br />--Luksic Sandoval, Zarko<br />--Makluf Campos, José<br />--Masferrer Pellizzari, Juan<br />--Melero Abaroa, Patricio<br />--Montes Cisternas, Carlos<br />--Morales Morales, Sergio<br />--Moreira Barros, Iván<br />--Muñoz Aburto, Pedro<br />--Navarro Brain, Alejandro<br />--Ojeda Uribe, Sergio<br />--Orpis Bouchon, Jaime<br />--Ortiz Novoa, José Miguel<br />--Palma Irarrázaval, Andrés<br />--Palma Irarrázaval, Joaquín<br />--Paya Mira, Darío<br />--Pérez Lobos, Aníbal<br />--Pérez Opazo, Ramón<br />--Pizarro Soto, Jorge<br />--Pollarolo Villa, Fanny<br />--Prochelle Aguilar, Marina<br />--Rebolledo Ley ton, Romy<br />--Reyes Alvarado, Víctor<br />--Ribera Neumann, Teodoro<br />--Rocha Manrique, Jaime<br />--Rodríguez Cataldo, Claudio<br />--Saa Díaz, María Antonieta<br />--Sabag Castillo, Hosain<br />--Salas De lo Fuente, Edmundo<br />--Schoulsohn Brodsky, Jorge<br />--Seguel Molino, Rodolfo<br />--Silva Ortiz, Exequiel<br />--Solís Cabezos, Valentín<br />--Soria Macchiavello, Jorge<br />--Soto Borros, Vicente<br />--Taladriz García, Juan Enrique<br />--Tohá González, Isidoro<br />--Tuma Zedan, Eugenio<br />--Ulloa Aguillón, Jorge<br />--Urrutia Avila, Raúl<br />--Urrutia Cárdenas, Salvador<br />--Valenzuela Herrera, Felipe<br />--Vargas Lyng, Alfonso<br />--Vega Vera, Osvaldo<br />--Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />--Villouta Concha, Edmundo<br />--Walker Prieto, Ignacio<br />--Wörner Tapia, Martita<br />--Zambrano Opazo, Héctor<br /><br />-Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Francisco Huenchumilla y Baldo Prokurica. <br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN.<br /><br />- Se abrió la sesión a las 10.30<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS.<br /><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Las actas de las sesiones 19a y 20a quedan a disposición de los señores Diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA.<br /><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- E1 señor prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br />- El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Terminada la Cuenta.<br /></CUENTA>—o—o—<br /><br /><br /><PERMISO_CONSTITUCIONAL>PERMISO CONSTITUCIONAL<br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497"><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Solicito el asentimiento unánime de la Sala para conceder el permiso constitucional solicitado por el Diputado señor Cristian Leay para ausentarse del país por un período superior a 30 días, a contar del 24 de mayo del año en curso.<br />Acordado<br />Se suspende la sesión por 15 minutos.<br />- Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PERMISO_CONSTITUCIONAL><br /><br /><FACIL_DESPACHO>V. FÁCIL DESPACHO.<br /><br /><br /><TITULO>REPRESIÓN DE DESÓRDENES Y HECHOS DE VIOLENCIA EN LOS ESTADIOS Y OTROS CENTROS DEPORTIVOS. Proposición de la Comisión Mixta.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Se reanuda la sesión.<br />En Fácil Despacho, corresponde ocuparse del informe de la Comisión Mixta sobre el proyecto de ley destinado a reprimir desórdenes y hechos de violencia cometidos en estadios y otros centros deportivos con ocasión de espectáculos públicos.<br />Antecedentes:<br />- Informe de la Comisión Mixta, boletín N° 259-07. Documentos de la Cuenta N° 11, de esta sesión.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, la Comisión Mixta, integrada por Diputados y Senadores, aprobó en forma unánime el texto que se somete a la consideración de la Honorable Cámara.<br />Dicha Comisión contó con la asistencia de los Diputados señores Ignacio Balbontín, Andrés Chadwick, Andrés Allamand y el que habla, y de los Senadores señores Diez, Larraín, Letelier y Sule.<br />El proyecto, en síntesis establece medidas de seguridad preventivas para hechos de violencia y tipifica una serie de delitos específicos que pudieran cometerse con ocasión de los espectáculos del fútbol profesional.<br />Cabe precisar que esta iniciativa, acogiendo lo señalado por la Cámara, se limita a regular los hechos de violencia en los estadios con ocasión de partidos de fútbol, profesional, y elimina la modificación del Senado que había extendido su ámbito a todo acto masivo que se realizara en un recinto o centro deportivo. <br />¿Cuáles son los elementos esenciales de este proyecto, que deberemos tratar en treinta minutos?<br />En primer lugar, establece dos medidas generales de carácter preventivo aplicables a los estadios. Primero, se requiere de una autorización de la intendencia respectiva, previo informe de Carabineros, para acreditar que los estadios reúnen condiciones de seguridad; segundo, en aquellos partidos calificados de alto riesgo deberán cumplirse exigencias especiales, quedando facultado el intendente respectivo para suspender la realización del partido de fútbol profesional que corresponda en caso de que ellas no se cumplan.<br />¿Cuáles son las exigencias? En primer lugar, la ubicación de las barras en sectores separados y determinados, a los que sólo podrán ingresar las personas que las integran y, en segundo lugar -aparece en el artículo 4° de la ley-, cada club de fútbol deberá tener un padrón oficial actualizado de todos los miembros de su barra, denominados, "barristas", a quienes se les entregará un carné que deberá reunir las condiciones necesarias para evitar su adulteración e incluir una foto de quien lo porte.<br />En lo fundamental, en el artículo 6° se establece una penalidad, que va de 541 días a 3 años de cárcel, para las personas que causen lesiones o daños a bienes en los recintos de los estadios o en sus inmediaciones, salvo que cometan un delito al cual la ley le haya asignado una pena superior. Luego, se aplica la misma sanción a quienes, no siendo sorprendidos en el acto mismo de cometer el delito, porten armas o elementos propios para su comisión, o a quienes inciten o promuevan la comisión de este tipo de delitos.<br />A continuación hay penas accesorias, que consisten en la inhabilitación por 15 años para ser dirigentes de un club deportivo; la prohibición de asistir a los estadios durante el tiempo de la condena, obligación que se cumple en un lugar determinado, y finalmente, la inhabilitación absoluta durante el tiempo de la condena para asociarse a un club de fútbol profesional o para integrar su barra. Si los antecedentes personales del hechor, su conducta u otras circunstancias permiten presumir que no volverá a delinquir, el juez podrá conmutar la pena privativa de libertad por una de trabajos comunitarios, los que aparecen extensamente regulados en el penúltimo inciso del artículo 6°.<br />En cuanto a los clubes participantes de espectáculos deportivos que actúen con negligencia culpable en el cumplimiento de las normas preventivas de esta ley o faciliten la comisión de estos hechos, en el último inciso del artículo 6° se les sanciona con una multa que va desde 50 hasta 100 unidades tributarias, la que puede ser doblada en caso de reincidencia.<br />En el artículo 7° se consideran las circunstancias agravantes, las cuales no tienen ninguna modificación en relación con lo que la Cámara había establecido.<br />El artículo 8° otorga valor probatorio a todo sistema de reproducción de imagen y de sonido de los medios audiovisuales, que podrán constituir plena prueba para acreditar la existencia del delito y la responsabilidad de los partícipes.<br />Finalmente, el artículo 9° consagra una novedad en la legislación chilena. Cuando los autores de este tipo de delitos sean mayores de 16 años y menores de 18, no será necesaria la declaración de discernimiento; pero la única sanción que pueden recibir -y esto es muy importante porque se ha confundido a la opinión pública- es la prohibición de asistir a los futuros espectáculos deportivos, para lo cual deberán presentarse en el lugar que les señale el juez y tendrán que realizar actividades en beneficio de la comunidad. De tal manera que los mayores de 16 y menores de 18 años que participen en este tipo de actos no tienen, por circunstancia alguna, pena de cárcel.<br />Se elimina el discernimiento, porque, si así no fuera, podría aplicársele perfectamente la pena de presidio señalada en el artículo 6°, que va hasta tres años. Aquí hay una innovación, y tanto el Senado como la Cámara, estimaron, por unanimidad, que por circunstancia alguna, tratándose de este tipo de delitos -obviamente, si hay un delito mayor, como homicidio o lesiones graves, se aplica la legislación común-, no habrá pena de cárcel para estos jóvenes, sino que tendrán que realizar trabajos para la comunidad y, además, se les prohibirá asistir a espectáculos de fútbol.<br />Por último, en los partidos de fútbol que el intendente considere de alto riesgo, en conformidad con una lista que le proporcionarán las autoridades del fútbol una vez al año, o cuando se trate de competencias internacionales, se decretará la prohibición de venta de alcohol, medida que regirá desde tres horas antes del partido hasta tres horas después de finalizado, no sólo en el estadio sino también en sus inmediaciones.<br />Estas son, en síntesis, las principales normas que contiene el proyecto de ley.<br />Para terminar, en forma muy breve deseo hacer dos aclaraciones.<br />En este proyecto, que ha sido elaborado con el aporte y trabajo de los Diputados y perfeccionado por el Senado, se han incorporado las más modernas ideas que existen en el mundo actual para enfrentar este tipo de hechos. Aquí, como nunca, se ha realizado un trabajo de legislación comparada, en el que se analizaron minuciosamente las normas que resultaron convenientes en otros países, cuáles no y aquéllas que se adecúan a la realidad chilena. La labor ha sido grande y en ella participaron parlamentarios de todos los partidos. Destaco en particular a quienes tomaron el lápiz, lo redactaron y tuvieron la paciencia de estudiar cada una de sus disposiciones. Es muy justo reconocer la participación que tuvo el abogado señor Luis Toro, del Ministerio del Interior, quien durante toda su tramitación aportó su experiencia y conocimiento en la materia, lo que permitió disponer hoy de un proyecto que entrará en vigencia, como ley, en los próximos días.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Restan 22 minutos de debate y hay cuatro señores Diputados inscritos.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Pizarro.<br />El señor PIZARRO.- Señor Presidente, seré breve, a fin de que todos los colegas puedan dar a conocer su opinión.<br />En primer lugar, me alegro de que se haya llegado a acuerdo en el proyecto. Eso es positivo y habla bien del trabajo del Congreso porque no cabe duda de que, como dará origen a una ley especial, es extraordinariamente complejo, toda vez que debe conciliar materias distintas.<br />En el acuerdo adoptado por la Comisión Mixta se recoge la mayoría de las proposiciones de la Cámara, que apuntan fundamentalmente a medidas de prevención. Tal vez el Senado no había entendido lo referente a la necesidad de implementar, previa a la autorización de funcionamiento de determinados recintos deportivos, un programa de normas de seguridad claras y específicas, como prevención a los hechos. No es lo mismo el típico estadio abierto, sin posibilidad de separar las barras o los socios para impedir la existencia de conatos o cambios de palabras más directos entre los hinchas, que el recinto deportivo actual, al que se le exige lugares específicos para cada barra organizada. Esto protege y ayuda al buen desenvolvimiento del espectáculo.<br />Se entendió perfectamente que la materia está referida a la violencia en los estadios con ocasión de espectáculos deportivos, pero en especial del fútbol profesional, que es el único que desarrolla una actividad de esta envergadura, por cuanto tiene organización, programación y calendario, instituciones claramente establecidas, etcétera.<br />Ahí también hay un avance importante y se reconocen los planteamientos de la Cámara; igualmente, el rol de los clubes respecto de la forma de organizar e identificar plenamente a quienes participan en las barras.<br />Respecto de las sanciones, el texto es conveniente. Es más justo que lo que la Cámara había aprobado. El Diputado señor Espina ha explicado bien la inclusión clara y precisa de sanciones propiamente tales para quienes participan, tienen influencia y conviven en el ámbito deportivo. Tal vez el público en general no lo entienda, pero para los socios de clubes, dirigentes, jugadores y entrenadores es indudable que la materia es importante, porque muchas veces ellos se transforman en actores pasivos y en otras provocan algunas reacciones de los hinchas que llevan a la violencia.<br />Insisto en que me parece bien la forma de abordar las materias relativas al consumo de alcohol, los medios de prueba audiovisuales, etcétera. Es un proyecto que cumple claramente con el objetivo de prevenir y, mediante las sanciones contempladas para penalizar a las personas que incurren en estos actos, también permite educar, sobre todo a los menores de edad.<br />Sin duda, esta iniciativa ayudará a prevenir y a reprimir actos de violencia -como lo dice su título- porque ha creado durante su tramitación un grado importante de conciencia en quienes participan en estos eventos. La reacción de las barras ha sido positiva frente a su discusión; sus integrantes entienden que tienen mayor responsabilidad en su papel de hinchas, actividad que podrán desarrollar sin riesgo físico por actos que todos repudiamos.<br />Pero, más allá de constituir un instrumento que posibilita la acción de Carabineros, del gobierno interior y de la autoridades involucradas en el problema, su eficacia depende mucho de la actitud de quienes asisten a los estadios. Esta actitud es la que debemos tratar de reforzar.<br />Quiero manifestar mi satisfacción porque el proyecto esté próximo a transformarse en ley y alegría porque los Diputados retomamos la iniciativa -después de haberse rechazado una anterior que no tuvo apoyo en la Corporación- sobre la base de un acuerdo con el mundo deportivo, con las autoridades de gobierno interior y con distinguidos miembros de las facultades de derecho de las universidades Católica, de Chile y de Santiago. En conjunto presentamos una propuesta para abordar el problema en su globalidad.<br />Es importante que los honorables colegas tengan clara esa circunstancia, porque este proyecto recoge un sentido de modernidad y de actualidad que ayudará a enfrentar la violencia, que afecta a Chile y al resto del mundo.<br />Señor Presidente, el Diputado señor Elgueta me está solicitando una interrupción para formular una consulta al señor Diputado informante.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elgueta, Sergio" DIPUTADOValue="27">El señor SCHAULSOHN,- Tiene la palabra el señor Elgueta.<br />El señor ELGUETA.- Agradezco la interrupción al Diputado señor Pizarro.<br />Señor Presidente, deseo señalar, para que el señor Diputado informante lo ratifique, o al menos para que quede constancia en la versión, que debe existir perfecta concordancia entre los artículos 6° y 9°. Lo anterior, porque según el artículo 9°, a las personas mayores de 18 años y menores de 16 que incurrieren en las conductas contempladas en el artículo 6°, sólo se les podrá aplicar dichas medidas, prescindiéndose de la determinación del discernimiento. En el artículo 6° se contempla una serie de conductas ilícitas. Si llegamos al extremo -quiero que esto quede claro- y el menor comete homicidio o un atentado grave contra las personas, ¿solamente se le aplicarán estas medidas o también pena privativa de libertad, sin considerar el discernimiento?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- Señor Presidente, recupero el uso de la palabra antes de que responda el señor Diputado informante.<br />Quiero agradecer a la Cámara por el respaldo unánime que dio a esta iniciativa, que en el período anterior fue asumida con entusiasmo por el ex Diputado señor Jorge Molina y los Diputados señores Espina, Chadwick, Gutenberg Martínez, Estévez y por quien les habla.<br />Además, me alegro de que el Senado haya entendido que el primer texto elaborado por la Cámara era bastante más coherente en lo que perseguíamos que lo que ellos habían planteado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Paya, Darío" DIPUTADOValue="884">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Paya.<br />El señor PAYA.- Señor Presidente, además de hacer presente que también me preocupa el punto que planteó el Diputado señor Elgueta, quiero manifestar que la futura ley será fácil de vulnerar, aunque creo de toda lógica concurrir a su aprobación.<br />En lo que se refiere a las credenciales, en poco tiempo los barristas se darán cuenta que es mejor no tenerlas e instalarse en cualquier lugar del estadio. Lo mismo ocurrirá con la prohibición de la venta de alcohol. Me hace mucha fuerza el hecho de que en el Estadio Nacional sólo se expenda en las tribunas numeradas, y que en 50 ó 60 años jamás haya habido un incidente en ellas. En otras localidades no se vende alcohol, pero se producen incidentes. Por lo tanto no podemos suponer que la sola dictación de la ley permitirá superar el problema.<br />Entonces quienes concurramos a la aprobación del proyecto debemos dar apoyo, práctico y político, en forma permanente a las autoridades policiales que tendrán que cumplir con la siempre desagradable tarea de reprimir los incidentes. Sería una franca incoherencia no hacerlo en el momento preciso. En consecuencia, hago presente este compromiso personal y pido que adhieran a él cada uno de los Honorables Diputados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Martita Wörner.<br />La señora WÖRNER.- Señor Presidente, la bancada del Partido por la Democracia se complace, al igual que el señor Pizarra, de que hoy estemos despachando este proyecto de ley y hace presente que cuando la Comisión Mixta, por unanimidad, aprobó su texto definitivo, no hizo más que volver a la idea matriz, que era limitarlo a los actos de violencia cometidos en los estadios con ocasión de eventos de fútbol profesional, puesto que con las modificaciones introducidas, el Honorable Senado se había apartado de ella.<br />El cuerpo legal que se convertirá pronto en ley tiende, más bien, a prevenir este tipo de situaciones, lo que nos parece importante. Más que contener una serie de normas de carácter punitivo, establece una reglamentación para que la autoridad, en este caso Carabineros a petición de la Intendencia, actúe y prevenga actos de violencia en determinados espectáculos.<br />En este sentido, nos parece relevante que las medidas preventivas permitan a futuro crear una cultura que impida que personas anónimas —en su gran mayoría jóvenes que corresponden a sectores periféricos y que no responden a una organicidad determinada- concurran a estos eventos públicos con la sola intención de provocar conmoción y desórdenes.<br />Por lo tanto, en mérito de la unanimidad habida en la Comisión Mixta y a que el Partido por la Democracia estima que el texto corresponde a los motivos que lo inspiraron, anunciamos nuestros votos favorables al proyecto.<br />He dicho.	<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín. Luego, procederemos al cierre del debate y a la votación del proyecto.<br />El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, quiero dar a conocer algo que se manifestó en la Comisión Mixta con mucha fuerza y que me parece importante dejar establecido en la Sala. Una cosa son las normas y otra el comportamiento social.<br />Hemos tratado de llegar a la mayor eficiencia posible en los instrumentos que configuran este cuerpo legal. En todo caso, las costumbres y las formas de actuación de las personas muchas veces pueden conducir a que se cometan errores demasiado grandes. Ahora se ha tratado, con bastante éxito, de recurrir a un mecanismo para evitar que quienes se escudan en el anonimato de la masa cometan actos o conductas que dañen los intereses colectivos<br />Desde ese punto de vista, esta norma tiene todos los elementos de modernidad suficientes para prevenir este tipo de actos. Sin perjuicio de ello, es indispensable que quienes generan las costumbres -que no sólo son los que dictamos las normas- contribuyen a crear mejores condiciones para salir adelante con estas disposiciones constreñidas al fútbol profesional. Es necesario que busquemos instrumentos para configurar, en igualdad de condiciones, una legislación que regule los comportamientos de carácter masivo y la violencia, que tan fácilmente se expresa en los estadios, a fin de que pueda manifestarse a través de otro tipo de conductas.<br />Por lo expuesto, en el futuro espero presentar algunas proposiciones sobre la materia.<br />Me han pedido una interrupción, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Se acabó el tiempo de discusión, señor Diputado.<br />Sé que el Diputado señor Elgueta había formulado una consulta, pero fue respondida por el Diputado señor Espina cuando señaló los delitos de que se trata cuando se aplica la pena establecida.<br />En votación la proposición de la Comisión Mixta sobre el proyecto que reprime la violencia en los estadios.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.	<br />Aprobado<br />Se deja constancia de que fue aprobada con más de 70 votos de los 118 Diputados en ejercicio.<br />Despachado el proyecto.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor GARCÍA (don René Manuel).- ¿Me permite, señor Presidente?<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Con la venia de la Sala, tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, sé que en la votación estuvimos todos de acuerdo, pero lo que dijo el Diputado señor Balbontín me parece realmente interesante.<br />Sobre el particular, quiero recordar un episodio que ocurrió hace poco tiempo en la comuna de San José de la Mariquina, en Valdivia. En unas carreras a la chilena hubo seis muertos por violencia; incluso a varios se les atacó con hacha.<br />Entonces, la violencia no sólo se produce en los estadios, y cuando se manifieste en otros eventos no habrá legislación para regularla. El deporte es pasional y, en cierto grado provoca violencia. Considero que debería haberse legislado ampliamente sobre esta materia y no sólo respecto del fútbol.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></FACIL_DESPACHO><br /><br /><ORDEN_DIA>VI. ORDEN DEL DÍA.<br /><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="MODIFICACIONES AL REGLAMENTO DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS. Segundo trámite reglamentario.">MODIFICACIONES AL REGLAMENTO DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS. Segundo trámite reglamentario. (Continuación).<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAÚLSOHN (Presidente).- Corresponde terminar la discusión y votación del proyecto que modifica el Reglamento Interno de la Cámara de Diputados.<br />Quedan pendientes los artículos relacionados con el mayor acceso a la información de las votaciones de los Diputados y del trabajo de la Cámara; las medidas para optimizar la labor de Comisiones, y, además, un conjunto de artículos que son de mero ajuste del Reglamento para que haya concordancia en su numeración.<br />El acuerdo de los Comités es despachar el proyecto a las 13 horas, pero lo ideal es ir votándolo por capítulos. Por lo tanto, a las 12, o antes si es posible, someteríamos a votación los artículos relacionados con el mayor acceso a la información de las votaciones de los Diputados y del trabajo de la Cámara; a las 12.30, las medidas para optimizar la labor de Comisiones, y a las 13 horas, las adecuaciones y la solución de algunos problemas de interpretación relacionados con el Tribunal Constitucional.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Pido la palabra por un asunto reglamentario.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, usted ha señalado que el primer capítulo se votaría a las 12. Solicito que se haga a las 11.55, porque la Comisión de Hacienda está citada a las 12.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Con mucho gusto, y ojalá sea antes, porque las normas son muy sencillas.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br />El señor ESPINA. Señor Presidente, con el ánimo de acelerar el despacho del proyecto, daré a conocer los artículos que corresponden al capítulo sobre mayor acceso a la información de las votaciones de los Diputados y del trabajo de la Cámara.<br />Ellos son el artículo 9°, nuevo; el N° 2 del inciso tercero del artículo 42, y los artículos 159, 160 y 245.<br />Para que se extienda el debate, es preferible omitir el detalle y el informe de cada uno de ellos. Los señores Diputados podrán imponerse de su contenido y dar su opinión, como corresponde.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Quiero clarificar que la esencia de las modificaciones que se proponen es dejar constancia en los boletines de sesiones de la votación individual de cada parlamentario respecto de los distintos proyectos; ordenar que la Corporación tome medidas para que se difundan los acuerdos de las Comisiones y entregar a la prensa los proyectos de ley discutidos en la sesión respectiva, sus contenidos y el debate. O sea, que haya mayor difusión.<br />El señor ESPINA.- Señor Presidente, para que no aparezca una información parcial, quiero agregar que el cambio en el artículo 9° se refiere al cómputo de las abstenciones. Al respecto, pido la atención de los señores Diputados, en particular de los que ingresaron en el presente período legislativo.<br />En el actual Reglamento, las abstenciones no se suman al voto afirmativo para constituir mayoría. Con la modificación, se establece que si en una primera votación los votos afirmativos son menos que los negativos más las abstenciones, se repetirá con el objeto de que quienes se abstuvieron puedan definir una votación que no reúne la mayoría absoluta. Se agrega que, repetida la votación, si las abstenciones se mantienen como tales, se suman al voto afirmativo.<br />En esto se ha recogido la experiencia de cuatro años, pues, a pesar de haber acuerdo mayoritario, a veces las abstenciones han impedido que se apruebe una norma casi sin votos en contra.<br />Hago presente el antecedente sobre esta materia para que no se diga que no se entregó.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor SCHAULSOHN (Presidentes- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, en el artículo 42, quiero referirme al inciso que dispone adoptar las medidas adecuadas para facilitar a los medios de comunicación social la información sobre las actividades de los distintos órganos de la Cámara de Diputados, y su asistencia a las sesiones. Sobre el tema, tengo los mismos argumentos que esgrimí cuando se trató el asunto de las Comisiones. Se entrega una facultad o una posibilidad que representa un peligro para las actividades que deben ejercer los Diputados de manera absolutamente independiente y al margen de presiones. Al respecto, anuncio que me voy a oponer a la norma.<br />Por otra parte, creo que el artículo 159 está mal redactado. Dice: "Cuando se utilice el sistema electrónico en la votación económica", en circunstancias de que debiera hablar sólo de la votación, porque, por tradición, la votación económica no se vincula al sistema electrónico.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, el Diputado señor Elgueta planteó el martes un problema en relación con el artículo 160. Solicito que recabe la unanimidad de la Sala para presentar una indicación que corrija el detalle.<br />La norma dice: "Ningún Diputado presente en la discusión o parte de ella, podrá excusarse de votar, salvo el Presidente". Si un Diputado llega a la Sala una vez que se ha clausurado el debate, podría entenderse que por no haber estado presente en la discusión, puede excusarse de votar.<br />Como ésa no es la intención, haremos llegar a la Mesa una indicación para reemplazar la frase "en la discusión o parte de ella" por la expresión "en la Sala". Es decir, quedaría como sigue: "Ningún Diputado presente en la Sala podrá excusarse de votar, salvo el Presidente".<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No creo que haya inconveniente al respecto, señor Diputado.<br />Hay acuerdo unánime.<br />Haga llegar su indicación.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, sólo deseo destacar que, junto con la fallida modificación para posibilitar la constitución de Comisiones investigadoras a petición de un tercio de los Diputados, a mi juicio la enmienda al artículo 159 es la segunda más relevante.<br />Quiero dejar claro en la historia de la ley el sentido de esta disposición, que nace de una propuesta del Diputado señor Dupré y del que habla para dejar constancia de las votaciones nominales. Ello cambia absolutamente una tradición centenaria de la Cámara, si bien es cierto que el 90 por ciento de las votaciones son económicas, las cuales se ven bien en el tablero de la Sala, la verdad es que no queda constancia de cómo se vota, por lo que la modificación tiene un sentido muy profundo.<br />En primer lugar, hace más responsable el trabajo parlamentario. En más de una oportunidad se han formulado reclamos públicos sobre determinada materia, luego de lo cual las votaciones que inciden en ella no se ajustan a tales planteamientos previos.<br />En segundo lugar, es una forma de hacer un seguimiento. Hoy, los medios de comunicación, que tienen un rol fundamental en este aspecto, no tienen cómo saber la manera en que votaron los parlamentarios. Si alguna persona quisiera saber la forma en que votamos quienes llevamos más de un período, no podrá encontrar ninguna constancia, la cual hasta ahora sólo quedan en las votaciones nominales.<br />Por último, permite efectuar un mejor seguimiento de la asistencia de los Diputados a la Sala. No cabe duda de que, a partir de esta modificación, en el acta y en la versión de la discusión de cada artículo de todo proyecto quedará una clara señal sobre si el Diputado votó o no, pues se estampará su nombre.<br />Esta modificación no es sólo un conjunto de frases. Representa un cambio absoluto en la historia de la Cámara de Diputados, que exige más transparencia y responsabilidad y permite que el electorado y los medios de prensa sepan cómo vota realmente cada uno de los parlamentarios.<br />He querido destacar esta modificación, ya que a mi entender modificará profundamente el funcionamiento de la Corporación en los años venideros.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Si le parece a la Sala, daremos por aprobados los artículos.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, hice una proposición, respecto de la cual pido que recabe el asentimiento de la Sala.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- ¿Cuál era, señor Diputado? No la entendí.<br />El señor DUPRÉ.- Hice la proposición, respecto de la cual debería recabar el asentimiento unánime de la Sala, para eliminar la palabra "económica" en el artículo 159.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidentes- Señor Diputado, ese punto lo discutimos latamente en la Comisión de Régimen Interno, y debido al problema del sistema electrónico se encontró esa solución. Veamos primero cómo funciona en la práctica. Como dije, después de larga discusión se llegó a la conclusión de que la redacción propuesta es la más adecuada. Por lo tanto, le pido que retire su indicación.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor COLOMA.- Señor Presidente, me parece muy pertinente lo que plantea el Diputado señor Dupré.<br />En realidad, no pudimos encontrar una frase distinta, pero debe quedar claro que el artículo 141 habla de que las votaciones son nominales y económicas, y al señalar el artículo 159 que éstas son económicas no significa que dejen de ser nominales.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Así es; eso fue objeto de una larga discusión.<br />El señor COLOMA.- Me parece relevante el planteamiento del señor Dupré para dejar claro el sentido de la norma.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Si le parece a la Sala, se darán por aprobados los artículos.<br />Aprobados<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- ¿Los artículos se entienden aprobados con mi indicación? <br />El señor PALMA (don Andrés) Gracias, señor Presidente.<br />Ei señor SCHAULSOHN (Presidentes- Corresponde discutir el capítulo "Medidas para optimizar el trabajo de Comisiones".<br />Las tres normas más importantes, sin perjuicio de las que pueda explicar el Diputado Informante, son las siguientes: el nombramiento del Diputado Informante al inicio de la tramitación del proyecto, la coordinación del trabajo legislativo, que es la consagración en el Reglamento del tipo de reunión que han estado celebrando los presidentes de Comisiones con los secretarios y la Mesa de la Cámara, y la creación de dos Comisiones permanentes nuevas: la de Ciencias y Tecnología y la de Familia, Mujer y Juventud.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Espina para que me corrija si estoy equivocado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, aparte de las señaladas por Su Señoría, hay otras que quiero destacar.<br />Primero, nombraré los artículos y las páginas donde figuran para que los señores Diputados puedan leerlos e intervenir.<br />En este capítulo, las normas que se modifican son las siguientes: el artículo 201 bis, que figura en la página 138; el artículo 213, inciso primero, números 16 y 17, que aparece en la página 147; el artículo 214, inciso tercero, que está en la página 148; el artículo 217 bis, que figura en la página 150; el artículo 217 bis A, que aparece en las páginas 150 y 151; el artículo 218, incisos primero y segundo, que está en la página 151; el artículo 222, que figura en la página 158; el artículo 262, que aparece en la página 185; el artículo 287 bis, que está en la página 206; el artículo 287 bis A, que figura en la página 207, y el artículo 289, que aparece en la página 209. Pido a los señores Diputados especial atención en los artículos 217 bis y 218.<br />A lo dicho por el señor Presidente, quiero agregar que en el artículo 217 bis se introduce una novedad en el funcionamiento de las Comisiones; posibilita que las bancadas acrediten ante los secretarios de Comisiones a una persona con carácter de experto, para asesorar a los Diputados en la discusión del proyecto. Dicha persona tendrá acceso a la Comisión sólo en compañía de uno o más parlamentarios a quienes preste colaboración y podrá hacer uso de la palabra únicamente si su Presidente lo estima oportuno.<br />En el artículo 218 hay una modificación sustantiva respecto de la Comisión de Régimen Interno, que se está aplicando y que consiste en que los jefes de Comités formen parte de ella para que los acuerdos tengan relevancia política, aparte de los reemplazos que se puedan hacer conforme con las normas reglamentarias habituales.<br />Los señores Diputados podrán encontrar el resto de las modificaciones en el informe, sin perjuicio de responder a las consultas que quieran formularme.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Ramón" DIPUTADOValue="206">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ramón Pérez.<br />El señor PÉREZ (don Ramón).- Señor Presidente, la Comisión de Economía presentó indicación en el sentido de agregar en el número 13 del artículo 213, después de "Desarrollo", la expresión "y Turismo", por la importancia que éste tiene hoy en el país.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, se requiere unanimidad y no la hay.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma. <br />Comisión para estudiar la materia, y me parece razonable que termine su labor antes de aprobar la modificación.<br />Por otra parte, quiero hacer una consulta. En el informe que tengo se menciona que las Comisiones estarán formadas por 11 miembros, lo que me parece un error.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Sí, señor Diputado. Hay un error en su informe.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, quiero agregar que en este capítulo hay varias innovaciones importantes. Una es la que establece reglamentariamente que los Diputados autores de las mociones deberán ser citados y podrán nombrar a uno de ellos que los represente para su discusión.<br />Sin embargo, la experiencia de cuatro años de trabajo me señala que no es bueno dejar tal como viene la proposición del inciso tercero del artículo 262, que dice: "Al momento de iniciarse la tramitación de un proyecto, las Comisiones designarán a uno de sus integrantes para que, en calidad de Diputado informante, se encargue de sostener el pronunciamiento de la Comisión, durante la discusión en la Sala".<br />Quiero pedir la unanimidad de la Sala para reemplazar la palabra "designarán" por la expresión "podrán designar", pues en algunas oportunidades resulta conveniente designar al Diputado informante al comienzo de la discusión de una iniciativa, pero en otras no. Por ejemplo, en la Comisión de Hacienda muchas veces se ha iniciado la discusión de proyectos sin saber quiénes lo apoyarán y quiénes lo. rechazarán. Por lo tanto, la designación del Diputado informante al comienzo de la tramitación rigidiza mucho su papel y limita sus posibilidades, al margen de que parlamentarios de minoría podrían ser Diputados informantes.<br />Si dejamos la opción para proyectos importantes, densos o que requieren mucho trabajo, se cumple con el propósito de que el Diputado informante pueda ser designado al comienzo; pero para otros más sencillos, al final, como es la tradición.<br />Por esta razón, solicito la unanimidad para tratar la indicación en este sentido.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor SCHAULSOHN (Presidente).-¿Habría unanimidad para aprobar la petición del Diputado señor Andrés Palma?<br />Acordado.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, no obstante la validez de las razones del señor Andrés Palma, quizás la designación del Diputado informante al comienzo sea más beneficioso para el trabajo de la Cámara, pues permite que se vaya interiorizando del proyecto desde el inicio de su discusión, lo que se traducirá en que podrá entregar un mejor informe a la Sala.<br />Si un Diputado sabe desde el comienzo que tendrá que informar determinado proyecto, sin duda recabará mayor información y podrá entregar más antecedentes. En la práctica, el informante es designado al final del estudio y el proyecto se ve en la Sala en 24 horas o al día siguiente. Esto lo obliga a improvisar o lo limita a leer el informe técnico, que normalmente es elaborado por funcionarios o secretarios, muy competentes, pero que no le da otras posibilidades.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Perdón, señor Orpis. ¿Su señoría no está dando la unanimidad para la propuesta del Honorable señor Andrés Palma?<br />El señor ORPIS.- La doy, señor Presidente; pero estoy argumentando para votar en contra de los términos planteados, es decir, de establecerlo como facultativo.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Nadie ha solicitado votación separada de la norma.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, para no entorpecer la propuesta del Diputado señor Andrés Palma, propongo que se voten las dos proposiciones; es decir, que quede como facultativo, como señala la indicación -no tengo problema en dar la unanimidad para ello-, o que...<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Taladriz, Juan Enrique" DIPUTADOValue="503">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Le ruego que el jefe de su Comité lo haga saber a la Mesa, y así se hará.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Taladriz.<br />El señor TALADRIZ.- Señor Presidente, el artículo 213, que se refiere a las Comisiones permanentes de la Cámara, en sus números 16 y 17 consigna dos nuevas: De Familia, Mujer y Juventud y de Ciencias y Tecnología, respectivamente.<br />Pido la unanimidad de la Sala para formular indicación, en el sentido de que la primera sea sólo de Familia, porque, si hay Secretaría Nacional de la Mujer e Instituto de la Juventud, el resto sería redundante y dejaríamos afuera a los ancianos, a los infantes, etcétera. A mi juicio, es más práctico una Comisión de Familia.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tendría que haber unanimidad, señor Diputado. Desgraciadamente no la hay.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Jocelyn-Holt.<br />El señor JOCELYN-HOLT.- Señor Presidente, por su intermedio, concedo una interrupción al Diputado señor Espina.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Puede hacer uso de la interrupción el Diputado señor Espina.<br />El señor ESPINA.- Agradezco al señor Jocelyn-Holt su gentileza.<br />Señor Presidente, sería bueno fijar un criterio de buena fe al respecto. Un señor Diputado puede votar a favor o en contra un artículo; pero por la disposición que ha existido -así se ha tramitado esta iniciativa-, si alguno quiere presentar en determinado momento indicación sobre un asunto tan simple, se le debe permitir. No se está pidiendo la unanimidad para discutir, sino para votar. Lo acaba de hacer el Diputado señor Orpis, a raíz de una sugerencia razonable del Diputado señor Andrés Palma. El podría haber bloqueado su tramitación con la negación de la unanimidad, y una buena idea se habría perdido.<br />El Diputado señor Taladriz ha planteado que es más práctico llamar "de Familia" a la Comisión de Familia, Mujer y Juventud, lo cual fue muy debatido. Me parece que en un sano concepto democrático debe permitirse que la Sala se exprese.<br />Por lo tanto, pido nuevamente su asentimiento para que esa indicación se vote.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, lo que usted pide es que vuelva a solicitar la unanimidad; pero el debate está fuera de orden.<br />Acojo la petición que formula y vuelvo a solicitar la unanimidad de la Sala para considerar la indicación del Diputado señor Taladriz, en el sentido de cambiar el nombre a la Comisión.<br />No hay unanimidad, señor Diputado.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, ¿y posibilidad de pedir división de la votación para ese efecto?<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Naturalmente, siempre se tiene ese derecho.<br />El señor COLOMA.- No, señor Presidente, pero separar...<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Separar no, señor Diputado, porque es una sola idea.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, el martes me dijo exactamente lo inverso.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No le dije lo inverso. Su Señoría es muy proclive a señalar, cuando no estoy de acuerdo con su opinión, que no cumplo con el Reglamento; y cuando estoy de acuerdo, que lo cumplo religiosamente.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Jocelyn-Holt.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor JOCELYN- HOLT .- Señor Presidente, en cuanto al artículo 217 bis, relativo a los asesores -algunas Comisiones los han autorizado en forma eventual; me consta que en la de Hacienda hemos permitido su ingreso de manera excepcional, con el objeto de ayudar a la ilustración del debate-, me parece que consagra como permanente una mecánica propia y en la práctica vamos a autorizar la participación en Comisiones de personas que no necesariamente estarán afectas a las inhabilitaciones de los funcionarios de la Cámara.<br />A los funcionarios se les aplica un régimen. Por la vía de esta norma, no se hará extensivo a personas que podrán participar en las discusiones de las Comisiones, las cuales no estarán juramentadas ni tendrán los mismos deberes.<br />Esto me lleva a argumentar en contra de la autorización de ingreso de los asesores al interior de las Comisiones, en la forma que se contempla en el proyecto. Pueden producirse abusos y situaciones que después lamentaremos. En la práctica, las Comisiones han otorgado autorización en forma excepcional, pero no de manera permanente ni con una mecánica propia que -repito- escapa a los deberes y obligaciones a que están afectos los demás miembros que no son parlamentarios y que participan en nuestro trabajo.<br />Por esta razón -tengo entendido que uno de los jefes de Comités de mi bancada ha solicitado votación separada; y si no lo ha hecho, voy a pedir que lo haga-, nos opondremos a este artículo.<br />He dicho.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, en primer lugar, me parece muy importante la modificación introducida al artículo 201 bis, en cuanto a que los Diputados que suscriban una moción puedan designar a uno de ellos para que los represente. Me parece un avance fundamental, sobre todo porque en nuestra práctica normalmente hay un autor de la moción y colegas Diputados que adhieren a ella. Si la adhesión se produce con anticipación a la Cuenta de la moción, en definitiva, ella aparece suscrita por varios y la acción de su autor pasa inadvertida.<br />A través de esta disposición -que a mi juicio está muy bien lograda, se permite que el Diputado autor de la moción sea designado como representante de los demás ante la Sala, de manera de hacer relevante su trabajo.<br />En segundo lugar, quiero referirme al artículo 213.<br />En la discusión general de anteayer manifesté que, sin perjuicio de la importancia de las materias que tratarían, la creación de dos nuevas Comisiones permanentes, de Familia, Mujer y Juventud y de Ciencia y Tecnología -en la práctica, se produce falta de quorum, porque los señores Diputados están recargados de trabajo y muchos participan en dos o más Comisiones, y necesariamente 26 tendrían que integrarlas-, lo que atentará contra el objetivo central de las modificaciones al Reglamento, cual es modernizar, agilizar, hacer una especie de "aggiornamento" respecto del trabajo de la Cámara.<br />De modo tal que propongo que las materias que serían de su competencia, que son muy importantes, se incorporen a Comisiones especializadas, porque no estoy de acuerdo en la creación de otras dos por las razones que he dado.<br />Además, comparto la opinión y Jos argumentos del Diputado señor Jocelyn-Holt respecto del artículo 217. En realidad, incorporar asesores que creen dificultades en el trabajo de las Comisiones, que no tengan las responsabilidades de los funcionarios desde el punto de vista de las normas generales -no sólo a propósito de las sesiones secretas, a las cuales no podrán asistir, sino de la reserva que significa participar en las labores de algunas, en particular las investigadoras y otras-, representa un peligro enorme y naturalmente me opondrá a ello, por cuanto esos asesores, que en definitiva pertenecerán a institutos o grupos organizados, se transformarán en la práctica en una especie de colegisladores.<br />Sin embargo, quiero destacar el avance del artículo 217 bis A, en cuanto significa establecer subcomisiones con miembros de Comisiones. Esta modificación es consecuencia de una situación práctica y la incorporamos cuando estudiamos el anteproyecto, porque en varias Comisiones, como la de Hacienda o de Relaciones Exteriores, en que normalmente hay tablas extensas, el mejor método de trabajo es la creación de subcomisiones. En Ja Comisión de Relaciones Exteriores, en el período pasado, dividimos geográficamente las materias y creamos subcomisiones, lo que permitió agilizar y despachar, en el lapso aproximado de un año, más de 55 proyectos de acuerdo, convenios o tratados internacionales. Creo que este avance es bueno.<br />También es conveniente aceptar la proposición del señor Andrés Palma, en el sentido de que el artículo 262 contempla la posibilidad de designar al Diputado informante al inicio de la tramitación del proyecto, con lo cual se deja abierta la posibilidad de que se haga con posterioridad, porque hay casos en que se justifica y otros -como él señaló muy bien con algunos ejemplos- en que podría ser designado uno contrario a la idea de legislar.<br />Por último, es importante el avance que significará aprobar el artículo 289, en cuanto incorpora al Reglamento algo que ya se ha hecho tradición: las reuniones de la Mesa de la Cámara con los presidentes y secretarios de Comisiones, para coordinar el trabajo de la agenda legislativa y agilizar la tramitación de los proyectos de ley.<br />He dicho<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br />El Señor ORPIS.- Señor Presidente, me referiré específicamente al artículo 217, que dice relación con los asesores y que ha sido materia de discusión.<br />Considero que la norma es novedosa y fundamental su incorporación en el Reglamento, y daré dos razones que justifican lo que afirmo.<br />Desde mi punto de vista, el Poder Legislativo, como tal, se encuentra en enorme desventaja respecto del Poder Ejecutivo, lo cual, incluso, me atrevería a decir que podría atentar contra su propia independencia. ¿Por qué? Cuando en la Comisión se recibe a miembros del Ejecutivo, éstos no vienen solos, sino acompañados de un conjunto de asesores. Entonces, ¿por qué los parlamentarios, en materias complejas, no podemos tener el legítimo derecho de hacer lo mismo que los Ministros, los cuales se asesoran a través de los subsecretarios o de personas que los acompañan? Me parece razonable que así sea.<br />Normalmente, los parlamentarios de Gobierno descansan en los asesores de los señores Ministros, a diferencia de los de Oposición, que en proyectos complejos no tenemos esa posibilidad. De acuerdo con el Reglamento, podría decirse que en las Comisiones, de aquí en adelante, nunca más ingresará un asesor, sino que el señor Ministro solo, para que exista cierta igualdad y equilibrio cuando se traten materias legislativas.<br />No tengo inconveniente en establecer que los asesores estarán sujetos a las mismas inhabilidades que afectan a los funcionarios o a los parlamentarios. Creo que el hecho de incorporarlos por bancadas dará mayor transparencia al trabajo legislativo: lo hará más profesional, sobre todo tratándose de proyectos complejos, y establecerá un mayor equilibrio entre las funciones legislativas y Ejecutivas.<br />No tendría ningún problema en dar la unanimidad para que los asesores tengan ese tipo de inhabilidades; pero si los señores Ministros entran con su equipo asesor, no veo por qué los parlamentarios no podamos acreditar ante la Comisión, como bancada, a nuestros propios asesores.<br />Esta modificación es de justicia, dará más independencia y hará desaparecer la desventaja que existe, especialmente en el trabajo de Comisiones.<br />De no aprobarse, personalmente comenzaré a exigir en las Comisiones, al menos en las que forme parte, el ingreso del señor Ministro solo, sin asesores, a fin de discutir en igualdad de condiciones.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Encina, Francisco" DIPUTADOValue="832">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Encina.<br />El señor ENCINA.- Señor Presidente, me parece que el artículo 213 apunta hacia el espíritu de modernización de la Cámara. Creo que la proposición de crear dos Comisiones es de extrema importancia para el trabajo futuro. Su relevancia es indiscutida y obviamente mejorarán el nivel técnico y productivo, desde el punto de vista legislativo, en materias de la familia, la mujer y la juventud; quizás habría que agregar las del adulto mayor, cuya vigencia es enorme en nuestra sociedad y requieren de un tratamiento especial.<br />Lo mismo ocurre con la ciencia y tecnología. Si no procuramos su desarrollo no podremos modernizar el país.<br />En la actualidad, en Chile se invierte alrededor del 0,5 ó 0,8 por ciento del producto geográfico bruto en ciencia y tecnología. Si queremos ser un país moderno, deberíamos hacerlo en porcentajes que fluctúen entre el 3 y el 5 por ciento.<br />La reconversión tecnológica es un tema clave del futuro y la Cámara debiera abordarlo con espíritu de modernidad. Por lo tanto, apoyamos la iniciativa de crear estas dos nuevas Comisiones.<br />También estamos de acuerdo con la incorporación del artículo 217 bis, que permite la asesoría a los señores parlamentarios en materias específicas y extremadamente técnicas. Además, compartimos la idea de reglamentar el uso de esa instancia. Esta disposición apunta a mejorar el trabajo legislativo y, por lo tanto, la votaremos favorablemente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, quiero referirme a dos puntos relacionados con los artículos 217 bis y 217 bis A.<br />He sido partidario del artículo 217 bis, pero el Diputado señor Estévez -lamento que no esté presente en estos momentos- me ha entregado muy buenos argumentos en su contra, y los expondré en esta Sala con el ánimo de reflexionar sobre el punto. Entiendo que, en parte, el Diputado señor Jocelyn-Holt ha dicho algo similar.<br />El señor Estévez opina que los parlamentarios, los funcionarios de Gobierno y los de la Cámara que acceden a las Comisiones deben cumplir ciertos requisitos. Sin embargo, a través de este artículo estamos autorizando que cualquier persona, aun inhábil para discutir un proyecto, ingrese a la Comisión si lo solicita una bancada.<br />Estoy cierto de que es poco probable que una bancada haga esa petición, pero creo que el texto del referido artículo podría traernos más problemas que los que pretendemos resolver. Por ello, hay que precisar -podríamos agregar un inciso- las características que deben reunir esas personas y su actuación en la Comisión.<br />El personal de la Cámara está juramentado y no puede emitir opiniones respecto de lo que se discute en una Comisión; pero, de acuerdo con este artículo, el asesor de una bancada parlamentaria podría entrar -en ese espíritu lo aprobamos-, y, al salir, dar una versión de lo ocurrido en aquélla, lo que sería muy negativo para el trabajo parlamentario. Si esta disposición es aprobada por la Cámara, deberíamos acotar la responsabilidad de las personas que participan en una Comisión.<br />En relación con el artículo 217 bis A, si bien me parece muy importante su primer inciso -que también contribuí a aprobar-, el segundo fuerza a la Comisión de Hacienda a un funcionamiento engorroso, ya que puede ser obligada a trabajar en subcomisiones, aunque sus acuerdos deban ser ratificados por el pleno de la Comisión.<br />Creo que está de más, por lo siguiente. Si un proyecto no es despachado por una Comisión, particularmente por la de Hacienda, dada la limitación que impone el Reglamento en el sentido de que si determinada iniciativa no cuenta con ese informe cuando procede, no puede ser tratada en la Sala, el Presidente tiene facultades para citarla, lo cual ya ocurrió en una oportunidad, cuando el Diputado señor Viera- Gallo la convocó para tratar con urgencia un proyecto. Además de que ese inciso resulta incómodo para los Diputados de la Comisión de Hacienda -cuya agenda no está tan recargada de proyectos, existen otros mecanismos legales y reglamentarios para acelerar el despacho de sus informes.<br />Entiendo que el Comité de mi bancada ha pedido la división de la votación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Así es, señor Diputado.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, en este capítulo quiero referirme a tres puntos específicos.<br />En primer lugar, me parece importante la creación de la Comisión de Ciencias y Tecnología.<br />Quiero precisar, para la historia de la disposición, el objetivo de esta nueva Comisión: se busca prepararnos para las innovaciones, como precisaba otro señor Diputado. En la actualidad, como no hay una Comisión de esta naturaleza en la Cámara, se reacciona frente a la presentación de un proyecto.<br />Además, deberá elaborar normas, estar al día en la legislación comparada, oír a la comunidad científica nacional -que tiene mucho que aportar en la solución de determinados problemas, como el del medio ambiente-; en definitiva, la idea es tener un cuerpo especializado de Diputados en las innovaciones que se generan en el mundo. Incluso, acordamos discutir, después de esta modificación reglamentaria, la necesidad de facultar a esta Comisión para contratar expertos -o encargar estudios- para que nos informen sobre lo que está ocurriendo, con el objeto de estar a la vanguardia en temas relevantes y no ir a la retaguardia en la materia. Por esa razón, me parece significativo aprobar la creación de la Comisión de Ciencias y Tecnología.<br />En segundo lugar, quiero insistir en el punto planteado por el Diputado señor Orpis.<br />Debemos tomar una decisión: legislar bien o tener ventajas unos sobre otros. Sin duda, no estamos haciendo un "gallito" entre nosotros: estamos tratando que el país funcione con mejores leyes. Por eso, la mejor y oportuna información tiene un sentido trascendente. Si es lo primero, debemos tener la capacidad y la apertura de mente para entender que si por requerimientos técnicos es necesario un asesor, debe ingresar y hacer su aporte. Es la única manera de despachar normas que beneficien a Chile.<br />En caso contrario -y ratifico lo señalado por el Diputado señor Orpis-, vamos a vernos en la triste necesidad de impedir el ingreso de cualquier asesor a la Comisión si no va acompañado por el Ministro. Incluso, si así fuera, no hay disposición reglamentaria alguna que lo faculte para entrar sin la autorización de la Comisión.<br />Debemos tener la capacidad de abrirnos, de modernizarnos. Hoy, en una empresa, en un establecimiento educacional o en cualquier organización comunitaria, es perfectamente posible, ante la complejidad de los temas, recibir asesoría. No sé por qué queremos convertir a las Comisiones en una especie de capilla especial, a la cual sólo puedan ingresar los parlamentarios y los representantes del Gobierno, con un conjunto de asesores.<br />Concedo una interrupción al Diputado señor Dupré.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Coloma, hay varios Diputados inscritos.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, el Diputado señor Coloma está diciendo una sarta de cosas que vale la pena comentar. "Agarra vuelo" y empieza a tergiversar lo que se ha dicho.<br />Nadie se opone a que haya asesores. ¿Cómo alguien, racionalmente, va a rechazar la idea de que tengamos una buena asesoría para el trabajo legislativo? Lo que no queremos es gente extraña, irresponsable de sus actos, y que, en definitiva, la Cámara no tenga tuición sobre ellos. Eso es lo peligroso, y no que existan asesores.<br />No corresponde a la seriedad que siempre le hemos visto al Diputado señor Coloma plantear una especie de chantaje: si no se aprueba esto, no entran los asesores del Gobierno. Ese tipo de cosas no está a la altura -a pesar de que es pequeño- intelectual del señor Coloma.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Pienso que con tanto viaje el Diputado señor Dupré se pierde lo que ocurre en la Cámara de Diputados. Indudablemente, no debe haber visto la cantidad de asesores de Gobierno que entran a las Comisiones. Si Su Señoría me da un solo argumento que indique que los asesores del Ejecutivo son más honrados que los de los parlamentarios, le acepto su apreciación. Pero no se ha visto nunca que el Diputado señor Dupré -cuando está en Chile y asiste a la Comisión de Relaciones Exteriores- manifieste preocupación por la integridad moral de los asesores. Por ello, le pido que no tergiverse lo que he planteado, que es bastante más serio, y lamento que haya hecho uso de una interrupción que le otorgué en forma caballerosa para intentar desprestigiar a alguien que se sentía hasta ahora su amigo.<br />Por último, quiero recabar de Su Señoría una reflexión, de modo humilde, como se ha acostumbrado a reaccionar en los últimos días, para que pueda repensar la solicitud de división de la votación respecto del artículo que crea la Comisión de la Familia, Mujer y Juventud. Puedo estar equivocado -nada señala lo contrario-, pero creo que son conceptos distintos; es una proposición diferente. El mismo argumentó utilizado para separar ciencias y tecnología de la Comisión de Educación, a fin de conformar otra -artículo 213, N° 4, puede usarse en este caso. A mi entender, el concepto de familia engloba la finalidad que pretendemos lograr. Además, considero que la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, que es muy relevante, tiene capacidad para abordar estos temas en forma adecuada. Pero por si así no lo fuera, me parece mucho mejor englobar lo que buscamos en el concepto de familia. La mujer no necesita de una Comisión especial, como si fuera un problema especial. Yo me atrevo a darle un trato más positivo.<br />Para terminar, quiero saber lo que pueden significar en gastos estas dos nuevas Comisiones y cuándo comenzarían a funcionar. No sé si se requiere una readecuación de los actuales equipos. Por ello, me gustaría que se nos informara al respecto, y le insisto en mi inquietud en cuanto a la posibilidad de dividir la votación en la norma mencionada.<br />El Diputado señor Palma, en forma muy caballerosa, me ha pedido una interrupción; por su intermedio, se la concedo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Quiero señalarles a los Diputados señores Coloma y Palma que hay Diputados inscritos y no han podido intervenir.<br />Tiene la palabra el señor Palma.	<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, sólo para plantearle al Diputado señor Coloma, con relación al tema de los asesores, que los funcionarios de la Cámara y del Poder Ejecutivo tienen inhabilidades aun para ejercer su profesión en las áreas en las cuales representan un interés público. Si no regulamos eso en relación con los asesores, se puede extremar involuntariamente una situación. Pero, tal cual está, el artículo es incompleto.<br />Por eso, solicito la opinión del Diputado señor Coloma respecto de esta materia.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Me parece que con el diálogo podemos llegar a buen puerto. Si ésa es la inquietud, bastaría agregar en la disposición que los asesores tienen la misma inhabilidad de los parlamentarios o algún tipo de requerimiento relacionado con lo que ocurre dentro de la Comisión. Busquemos una fórmula que incluya lo planteado, en el entendido de que el concepto lo comparte el Diputado señor Palma, no así el Diputado señor Dupré, quien es más reticente a las innovaciones.<br />Señor Presidente, el Diputado señor Orpis me pide una interrupción, que por su intermedio le concedo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Está en su derecho, en tanto no se apruebe el nuevo Reglamento.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, durante el debate he conversado con los Diputados señores Palma y Jocelyn-Holt, para agregar un par de incisos tendientes a salvar la inquietud que legítimamente existe en la Sala.<br />Por lo tanto, pido que solicite la unanimidad para presentar una indicación que diría: "Las personas señaladas en el inciso anterior -es decir, los señores secretarios- estarán sujetas a las mismas inhabilidades, limitaciones y responsabilidades que afectan a los funcionarios de la Cámara, para lo cual deberán prestar juramento". En segundo lugar, establecer que cualquier señor Diputado puede hacer presente estas inhabilidades al momento en que se presenta el asesor, y resolverá la Comisión de Régimen Interno. Por último, que no tendrán derecho a entrar a las sesiones secretas.<br />Esos son los tres requisitos que regularían las inquietudes de varios señores Diputados.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, Aníbal" DIPUTADOValue="205">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Orpis, el problema es que las inhabilidades son materia de ley, no del Reglamento.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Aníbal Pérez.<br />El señor PÉREZ (don Aníbal).- Señor Presidente, el artículo 217 bis es novedoso y positivo, por cuanto pretende mejorar la calidad de los proyectos de ley. Como obviamente los parlamentarios no somos expertos en todas las materias, se requiere mucha asesoría para profundizar en las diferentes áreas y temas que tratan las Comisiones.<br />Dado que es necesario establecer inhabilidades respecto de los asesores, participo de la idea del Diputado señor Orpis, en cuanto a concordar ambas posiciones para aprobar este artículo, de suma importancia para que los proyectos sean mejorados jurídicamente y para aprobar una norma positiva para la Cámara.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Solicito el asentimiento de la Sala para prorrogar el debate por cinco minutos, de modo que pueda intervenir la Honorable Diputada señora Isabel Allende y el Diputado señor Ceroni.<br />No hay unanimidad.<br />Se ha pedido votación separada de los siguientes artículos: 213, 217 bis, 217 bis A y 262.<br />Respecto del artículo 213, que, entre otras modificaciones, dispone la creación de la Comisión de Familia, Mujer y Juventud, el Honorable señor Coloma ha solicitado que se vote en forma dividida: primero, Comisión de Familia, y a continuación, Mujer y Juventud.<br />El Reglamento consagra el derecho de todo Diputado de pedir la división de la votación de un artículo; pero hay algunos que son divisibles por su naturaleza y otros, no. La proposición en cuestión es crear una Comisión denominada "Familia, Mujer y Juventud". Crear una sólo de "Familia" implica una proposición distinta y requiere de indicación, lo que, a su vez, exige unanimidad, la que solicité y no la hubo. Sin embargo, como estimo que esta cuestión no es muy clara, el Reglamento me impone la obligación de consultar a la Sala. De manera que voy a someter a su consideración, sin discusión, si procede la división de la cuestión en el sentido propuesto por el Honorable señor Coloma, es decir, votar la creación de una "Comisión de Familia", y luego si se agrega la expresión "Mujer y Juventud".<br />Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, ¿estamos votando la divisibilidad o el contenido?</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Votamos sólo si el nombre es divisible.<br />En votación la proposición del señor Coloma.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: <A_FAVOR>por la afirmativa, 32 votos</A_FAVOR>; <EN_CONTRA>por la negativa, 16 votos</EN_CONTRA><ABSTENCION>. Hubo 1 abstención.</ABSTENCION><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Aprobada.<br />Como la Sala estima que la cuestión es divisible, se votará separadamente.<br />Someto a votación los artículos sobre los cuales no se ha solicitado votarlos separadamente: el 201 bis, el 214, el 218, el 287 bis, el 287 bis A y el 289.<br />Si le parece a la Sala se aprobarán por unanimidad. <br />Aprobados<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>Se va a votar el artículo 213 en forma separada, al cual dará lectura el señor Secretario.<br /></VOTACION><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- En el artículo 213 se intercalan dos numerales: el primero crea la Comisión de Familia, Mujer y Juventud, y el segundo, la Comisión de Ciencias y Tecnología.</INTERVENCION_SECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Corresponde votar de la siguiente manera: primero la creación de la Comisión de Ciencias y Tecnología. Resuelto ese tema, votaremos la creación de la Comisión de Familia; y después, Mujer y Juventud, si corresponde.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.	<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, primero debemos votar el artículo como viene de la Comisión: si se crean o no nuevas Comisiones. Es la primera votación.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Es que la votación se realiza en dos actos.<br />En primer lugar, someteremos a votación la creación de la Comisión de Ciencias y Tecnología.<br />¿Habría unanimidad para crearla?<br />El señor DUPRÉ.- No<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resallado: <A_FAVOR>por la afirmativa, 43 votos</A_FAVOR><EN_CONTRA>; por la negativa, 12 votos</EN_CONTRA>. <ABSTENCION>No hubo abstenciones.</ABSTENCION><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">Corresponde votar la creación de la Comisión de Familia, Mujer y Juventud.<br />Como la Sala acordó dividir la materia, someteré a votación la creación de la Comisión de Familia.<br />El señor ESTÉVEZ.- Pido la palabra para formular una consulta, señor Presidente.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Estévez.<br />El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, si queremos que se denomine "Familia, Mujer y Juventud", ¿cómo tenemos que votar?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Negativamente la formación de la Comisión de Familia. Si es rechazada, someteremos a votación la creación de la Comisión de Familia, Mujer y Juventud.<br />El señor ESPINA.- Pido la palabra para plantear un asunto reglamentario, señor Presidente.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br />El señor ESPINA.- Señor Presidente, en mi opinión, Su Señoría no está precisando bien cómo se votará.<br />Lo que se vota es la indicación, que tiene por finalidad dividir la votación.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Eso ya se votó.<br />El señor ESPINA.- Señor Presidente, se está votando ahora el contenido de la indicación.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Eso sí.<br />El señor ESPINA.- Deben botar afirmativamente, quienes quieren que se denomine "Familia, Mujer y Juventud".<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No, señor Diputado; porque lo primero que la Sala tiene que considerar es si quiere crear o no la Comisión, independientemente de los nombres alternativos propuestos.<br />Por eso, propongo a la Sala -no es tan complejo— que quienes quieran que se denomine "Comisión de Familia, Mujer y Juventud", voten negativamente la proposición de que se llame "Comisión de Familia".<br />Lo otro es someter a votación si habrá o no Comisión, en primer lugar; y luego, la denominación.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="19">El señor RIBERA.- Pido la palabra<br />El señor COLOMA.- ¿Me permite, señor Presidente?<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, lo que se aprobó aquí es dividir la votación,...<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Así es.<br />El señor COLOMA.- ...que no es lo mismo que votar indicaciones distintas.<br />Lo primero que hay que votar es la creación de la Comisión de la Familia y, después, el agregado de Mujer y Juventud. Eso se llama división de votación; de lo contrario, no tendría sentido desagregarla.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- La complejidad de cómo votar, me llevó a sostener la tesis de que esta proposición es indivisible;...<br />El señor COLOMA.- Su señoría lo ha hecho complejo.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- ...pero, como la Sala estima lo contrario, me parece atinada la proposición de que primero debemos resolver si vamos a tener una nueva Comisión, que puede llamarse "de Familia" o "de Familia, Mujer y Juventud".<br />Someteré a votación si se crea la nueva Comisión.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 45 votos; por la negativa, 6 votos. Hubo 1 abstención.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Aprobado.<br />Creada la Comisión, corresponde determinar si debe llamarse "de Familia". Votarán en contra los que consideren que debe denominarse "de Familia, Mujer y Juventud". ,<br />Tiene la palabra el Diputado señor Coloma.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, no es así. Ahora debe votarse si se llamará "de Familia". Puede que todos estemos de acuerdo en que se llame así, pero podemos discrepar en el resto del nombre. Eso significa dividir la votación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No, señor Diputado.<br />-Hablan varios señores Diputados a la vez. <br />La señora ALLENDE.- Señor Presidente, lo que manifiesta el Diputado señor Coloma no clarifica el asunto. Si nos pone en esa situación, aparecemos oponiéndonos a que haya una Comisión de Familia, en circunstancias de que queremos que haya una Comisión de Familia, Mujer y Juventud. Es indispensable que exista una Comisión con ese nombre, porque una Comisión de Familia no cubre necesariamente todos los temas relativos a la mujer. Bastante costó que la Cámara de Diputados aceptara crear tal Comisión.<br />El hecho de que seamos partidarios de que se llame "de Familia, Mujer y Juventud" no significa que nos opongamos a que exista una Comisión de Familia.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señora Diputada, no corresponde abrir una discusión de fondo.<br />La señora ALLENDE.- No, señor Presidente; pero, tal como lo plantea el Diputado señor Coloma, no clarifica el asunto.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señores Diputados, corresponde votar, lo que se hará en forma dividida. Se han propuesto dos nombres para la Comisión: uno "de Familia", y el otro "de Familia, Mujer y Juventud".<br />Los Diputados que quieran que sólo se llame "de Familia", votan en forma positiva; los que deseen que se llame "de Familia, Mujer y Juventud", en forma negativa. Si los votos negativos son más que los positivos, la Comisión se llamará "de Familia, Mujer y Juventud".<br />El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Pido la palabra para plantear un asunto reglamentario.<br />El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, discrepo de la interpretación de la Mesa. Someter a votación el asunto en esa forma requiere del acuerdo unánime de la Sala. Debemos ajustamos al Reglamento en las buenas y en las malas.<br />Como se decidió dividir la votación, comparto la tesis del Diputado Coloma, puesto que aquí no estamos votando una indicación. Por lo tanto, tal como lo hemos hecho cuando se divide una votación, se vota la primera parte del texto, y después, la segunda.<br />Desde el punto de vista reglamentario, al margen de sus intenciones de fondo, el Diputado señor Coloma tiene razón en esta oportunidad.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Lo que propone el Diputado señor Letelier es que se realicen dos votaciones.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, hace un instante Su Señoría sometió a votación la creación de una nueva Comisión, lo cual fue aprobado.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Así es, señor Diputado.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Todos los señores Diputados que votaron a favor, lo hicieron por la creación de una Comisión que puede llamarse "de Familia, Mujer y Juventud" o, simplemente, "de Familia".<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Así es.<br />El señor PALMA (don Andrés).- En consecuencia, no está en discusión la palabra "Familia", que ya fue aprobada. El punto de discrepancia al cual se refiere la indicación es si la Comisión debe llamarse <br />"de Familia, Mujer y Juventud" o sólo "de Familia". Por lo tanto, deben votarse las palabras que no están aprobadas, porque la primera ya lo está.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Desde mi punto de vista, su planteamiento puede ser correcto; pero hay que resolver el punto, pues no podemos discutirlo eternamente.<br />De acuerdo con el Reglamento, debo someterlo a votación. Está muy claro: los señores Diputados que deseen que la Comisión se llame "de familia, Mujer y Juventud", votan que no; los que quieran que se llame sólo "de Familia", votan que sí.<br />En votación.<br />- Durante la votación:<br />El señor COLOMA.- Eso es antirreglamentario, señor Presidente.<br />- Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 27 votos; por la negativa, 28 votos. Hubo 3 abstenciones.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Se debe repetir la votación, porque las abstenciones inciden en el resultado.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Se va a repetir la votación.<br />El señor ESTÉVEZ.- Pido la palabra por un asunto reglamentario.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, entiendo que lo que se somete a votación es una petición para separar el nombre.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No, ya está separado. Se vota el problema de fondo.<br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, este es un ejemplo del mal uso del Reglamento.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En votación el nombre que se le dará a la Comisión.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: <A_FAVOR>por la afirmativa, 31 votos</A_FAVOR>; <EN_CONTRA>por la negativa, 28 votos</EN_CONTRA>. Hubo 1 abstención.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En consecuencia, se crea la Comisión de Familia.<br />Hay una indicación, que requiere unanimidad, para agregar a la Comisión de Familia la expresión "adulto mayor".<br />No hay unanimidad.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79">El Señor ORPIS.- Pido la palabra por un asunto reglamentario.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, a raíz de una serie de inquietudes de algunos parlamentarios, solicito la unanimidad de la Sala para reglamentar más la presencia de los asesores en las respectivas Comisiones.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- ¿Habría acuerdo para dar a conocer la indicación?<br />Acordado<br />El señor Secretario le dará lectura.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación es para agregar los siguientes incisos al artículo 217 bis: "Las personas señaladas en el inciso anterior estarán sujetas a las mismas limitaciones y responsabilidades que afectan a los funcionarios de la<br />Cámara, para lo cual deberán prestar juramento.<br />"Cualquier señor Diputado podrá reclamar de dicha circunstancia cuya resolución corresponderá a la Comisión de Régimen Interno. Mientras ésta resuelva, el asesor no podrá participar en la Comisión.<br />"No obstante lo anterior, los asesores no podrán participar en las sesiones que se declaren secretas."<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señores Diputados, ¿habría unanimidad para someter a votación la indicación?<br />No hay unanimidad.	<br />El señor Secretario dará lectura al artículo 217 bis.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- "Artículo 217 bis.- Los jefes de las bancadas parlamentarias podrán acreditar ante los Secretarios de las Comisiones a una persona con carácter de experto, para asesorar a los Diputados en la discusión de los proyectos de ley. Dicha persona tendrá acceso a la Comisión solamente cuando ingrese en compañía de uno o más Diputados a quienes presta colaboración, pudiendo hacer uso de la palabra sólo si el Presidente de la Comisión lo estima oportuno."</INTERVENCION_SECRETARIO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: <A_FAVOR>por la afirmativa, 25 votos</A_FAVOR>; <EN_CONTRA>por la negativa, 35 votos</EN_CONTRA>. <ABSTENCION>Hubo 1 abstención</ABSTENCION>.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Rechazada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>El señor Secretario dará lectura al artículo 217 bis A, compuesto por dos incisos que se votarán en forma separada.<br /></VOTACION><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- "Artículo 217 bis A.- Las Comisiones, a fin de allegar todos los antecedentes que estimen pertinentes para el adecuado despacho de un proyecto de ley o para acelerar el trabajo legislativo, podrán establecer subcomisiones de entre sus miembros, salvo que una tercera parte de sus integrantes se oponga a ello.<br />"Sin embargo, la Mesa, de consuno con los Jefes de los Comités parlamentarios, podrá instruir a la Comisión de Hacienda, en el carácter de obligatorio, para que conozca de los proyectos de ley radicados en ella en Subcomisiones, debiendo, en todo caso, ratificarse sus acuerdos por el pleno de la Comisión."<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- En votación el inciso primero.<br />-Durante la votación:<br />El señor ARANCIBIA.- Pido la palabra.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay discusión, pues estamos en votación.<br />¿Habría acuerdo para aprobarlo en forma unánime?<br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay acuerdo.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: <A_FAVOR>por la afirmativa, 35 votos</A_FAVOR><EN_CONTRA>; por la negativa, 5 votos</EN_CONTRA>. <ABSTENCION>No hubo abstenciones.</ABSTENCION><br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Aprobado. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, hay un problema legal.<br />Esta disposición es inconstitucional, pues es contraria a una norma expresa de ley constitucional que establece una Comisión de Hacienda y las condiciones en que debe funcionar.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, no entiendo así el inciso. En todo caso, me parece admisible la indicación.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Estévez.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ- Señor Presidente, el tema, que es de fondo, dice relación con una disposición expresa de la Ley Orgánica Constitucional del Congreso y de la Constitución, según la cual un proyecto, de ser aprobado, debe ser informado por la Comisión de Hacienda. En este caso, por supuesto que se puede imponer una subdivisión, pero no sería informado por la Comisión de Hacienda, con lo cual el proyecto caería en la ilegalidad posteriormente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, la Comisión de Hacienda en pleno siempre tendrá que ratificar los acuerdos. Es sólo para los efectos de agilizar el trabajo.<br />En votación el inciso segundo.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: <A_FAVOR>por la afirmativa, 23 votos</A_FAVOR><EN_CONTRA>; por la negativa, 33 votos</EN_CONTRA><ABSTENCION>. Hubo 4 abstenciones</ABSTENCION>.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Rechazado.<br />Corresponde votar el artículo 262.<br /></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor DUPRÉ.- Pido la palabra.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, el Diputado señor Palma, don Andrés, formuló, indicación para reemplazar la forma verbal "designarán" por "podrán designar".<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Sí; hubo unanimidad para someter a votación esa indicación.<br />El señor Secretario dará lectura al artículo con la indicación.<br />El señor LOYOLA (Secretario).- El artículo 262 establece: "Antes de iniciarse la discusión de un proyecto, el Secretario de la respectiva Comisión entregará a sus miembros una minuta que deberá establecer, entre otros aspectos, si se trata de un mensaje o de una moción. En este último caso, con indicación del nombre o nombres de sus autores, su origen, su urgencia, si la tuviere, una síntesis de las ideas fundamentales o matrices y su incidencia o efecto en la legislación vigente.<br />"Además, si la Comisión lo estima pertinente, el Secretario hará una relación descriptiva de la iniciativa, sin emitir juicios de valor. En el caso de proyectos calificados de "discusión inmediata" o de "suma" urgencia, no será aplicable el inciso precedente.<br />"Al momento de iniciarse la tramitación de un proyecto, las Comisiones designarán a uno de sus integrantes para que, en calidad de Diputado informante, se encargue de sostener el pronunciamiento de la Comisión durante la discusión en la Sala".<br />La indicación del Diputado señor Palma tiene por finalidad sustituir la forma verbal "designarán" por "podrán designar".<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad la indicación del Diputado señor Palma.<br />El señor ESTÉVEZ.- ¿Puedo hacer una consulta, señor Presidente? <br />El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, lo que no entiendo -por eso consulto a Su Señoría, porque no he visto que se produzca esa situación- es si en un proyecto, en el cual hay una votación divida -hay una mayoría y una minoría, lo que no se sabe antes-, se encargue de defender la posición de la mayoría un Diputado de minoría.<br />He dicho.	<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Por eso, la indicación del Diputado señor Palma ha sido considerada como muy atinada por la Honorable Cámara y creo que contará con la unanimidad.<br />El señor ELIZALDE.- Pido la palabra.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, no es exactamente ésa la situación, porque, aun cuando se estableciera que "podrán designar", si eventualmente la Comisión designa un informante, puede ser un Diputado que esté en contra del proyecto.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).-Pero ése es un problema de la Comisión, señor Diputado, que no podemos resolver en la Sala.<br />El señor ELIZALDE.- En este caso, ¿por qué no pide la unanimidad para votar separadamente el inciso tercero?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Ya no se puede hacer. Estamos en votación.<br />¿Hay unanimidad para aprobarla?<br />No la hay.	<br />En votación el artículo con la expresión sustitutiva "podrán designar", que propone el Diputado señor Palma.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 48 votos; por la negativa, 4 votos. No hubo abstenciones.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>Corresponde despachar los artículos 9°, 16, 144, 156, 200, 224, inciso primero, letra b), y 249, que buscan solucionar problemas de interpretación en nuestras relaciones con el Tribuna] Constitucional, en cuanto al modo de votación.<br /></VOTACION>Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, en síntesis, lo que el artículo 9° resuelve en materia de interpretación es lo que se ha entendido por "Diputados presentes" para el cómputo de las votaciones, sustituyendo esa expresión por "Diputados participantes en la votación"; porque ocurre que cuando el Reglamento consigna "Diputados presentes", hay parlamentarios que no marcan preferencia positiva, negativa ni abstención, lo cual generó muchos debates en los inicios de nuestro trabajo legislativo. Por lo tanto, los quorum se toman en consideración en relación con los Diputados que efectivamente marcan preferencia en la votación, en cualquiera de sus tres formas. De esta manera se consagra lo que ha sido una práctica en la Cámara, y se evita que el día de mañana sigan subsistiendo en esta materia interpretaciones dudosas o controvertibles.<br />En relación con el artículo 16, página 13, la modificación dispone que cuando las actas de la Cámara de Diputados son declaradas secretas, se puede anticipar su publicidad antes de los 10 años, por acuerdo adoptado por los tres cuartos de los Diputados en ejercicio, con excepción de aquellos documentos secretos enviados por el Presidente de la República, según lo establecido en el número 17 del artículo 32 de la Constitución Política.<br />La norma establece que si el Presidente de la República también está de acuerdo en que un documento que él presentó como secreto pierda ese carácter, no hay ninguna razón para que no se exprese así en el Reglamento.<br />La norma contenida en el artículo 144 apunta al tema de la división de las votaciones. Se establece que "cualquier Diputado puede pedir que se divida una proposición antes de cerrarse el debate, salvo..." en el caso de "las observaciones o vetos formulados por el Presidente de la República,..." o cuando dividirla signifique incurrir en una inconstitucionalidad. Por ejemplo, el Presidente de la República puede presentar un inciso en el cual crea determinados empleos públicos, y luego, en un inciso segundo, establecer una excepción. La Cámara podría pedir división de la votación, aprobar el inciso primero en el cual el Presidente crea empleos públicos, y eliminar el segundo, que restringe la aplicación del primero, con lo cual, en el hecho, está creando más empleos públicos que los propuestos por el Presidente. La norma se incorpora para evitar que la .división de la votación sea un instrumento que el día de mañana sirva para que la Corporación se arrogue atribuciones que son de la exclusiva competencia del Presidente de la República, en el caso que he señalado, o que las proposiciones de ley adolezcan de otro vicio de inconstitucionalidad.<br />Hago mención a estas materias porque son de interpretación y luego generan grandes debates en la Sala e imputaciones a la Mesa en el sentido de no cumplir con sus obligaciones. Si los Diputados no las aclaran ahora, no las entienden o no están dispuestos a debatirlas, no digamos luego que no hubo oportunidad de hacerlo.<br />El artículo 156 simplemente se refiere al momento en que se pide votación nominal. Esto también generó muchos conflictos en el pasado, porque señalaba: "a) Que se solicite por escrito, por un Ministro de Estado -expresión que se elimina- o dos Jefes de Comités, antes de cerrarse el debate."<br />Muchas veces el Presidente daba por cerrado el debate, y luego un Diputado pedía votación nominal. Entonces venía la discusión de si podía pedirla una vez cerrado el debate o si había que aplicar la norma estricta, antes del cierre del mismo. Lo que hace la modificación es simplificar, dar mayor flexibilidad y establecer que los Diputados podrán pedir la votación nominal antes de procederse a la votación, es decir, puede declararse cerrado el debate y después pedir los jefes de Comités que se vote en forma nominal. Esto es bastante más razonable y evita un resquicio formal que impida el legítimo derecho de los parlamentarios a pedir la votación nominal antes de que empiece materialmente a efectuarse.<br />La modificación al artículo 200 es simplemente una adecuación de texto, sin mayores cambios respecto del original. Dice: "Las resoluciones de las Comisiones se tomarán siempre por mayoría absoluta de los Diputados participantes en la votación..." Es la misma adecuación a que hice mención cuando me referí a la votación en la Sala; es decir, se toman en consideración los que participan en la votación y no aquellos que, a pesar de estar presentes, no expresan voluntad de votar en ningún sentido, lo que altera totalmente los quorum.<br />El artículo 224 aclara que las Comisiones pueden reunirse cualquier día. Ya dijimos que no había exclusividad para su trabajo, sino que estaban facultadas para sesionar simultáneamente con la Sala. Además, establece que las Comisiones podrán reunirse cuando deban ocuparse de una acusación constitucional o considerar proyectos de "suma" urgencia, y sesionar simultáneamente con la Sala, sin siquiera requerir la autorización de ésta. Aunque constitucionalmente no era necesario hacerlo, se clarifica ese punto.<br />Finalmente, en el artículo 249, se agrega que el acta "se conservará en un único ejemplar en poder del Secretario." También se introducen dos incisos en los que se dispone que las actas son públicas y podrán ser difundidas total o parcialmente con acuerdo de la Comisión. Es decir, regula todo lo relativo a las actas. En realidad, consagra lo que ha sido la aplicación práctica de estas normas, y resuelve un problema interpretativo que podría suscitarse sobre el destino de las actas.<br />Esos son todos los artículos relativos a los problemas de interpretación, que es el último capítulo que corresponde ver en esta tramitación del Reglamento.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Si le parece a la Sala, se darán por aprobadas las modificaciones, por unanimidad.<br />Aprobadas.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>Corresponde ver el punto 7, "varios".<br />Se ha pedido división de la votación del artículo 161.<br />Tiene la palabra el Diputado informante para explicar los últimos tres o cuatro artículos que debemos votar. El resto corresponde a adecuaciones propuestas por el Secretario con el objeto de armonizar el Reglamento a los cambios que ha sufrido, cosa que los Comités vimos oportunamente.<br /></VOTACION><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, la primera modificación es al artículo 161, en lo referente a la toma de votaciones. Se sustituye el inciso segundo, por los siguientes:<br />"Un Jefe de Comité tendrá derecho a solicitar votación secreta sobre cualquier materia, caso en el cual el Presidente consultará a la Sala, la que resolverá por simple mayoría de los Diputados presentes.<br />"Sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso precedente, se tomará votación en forma secreta cuando así lo pidan, por escrito, un tercio de los Diputados en ejercicio."<br />Esta es una manera de permitir que las votaciones secretas se realicen cuando exista un quorum importante, pero no con la mayoría absoluta. Quiero decir que muchas veces el tercio de Diputados en ejercicio es mayor que la mayoría absoluta de los presentes en la Sala. Basta ver lo que ocurre en esta sesión: hay menos de 80 parlamentarios, y el tercio serían 40. De manera que el objeto de la norma es flexibilizar las solicitudes de votaciones secretas.<br />El artículo 213 cambia el nombre de la Comisión de Agricultura, Desarrollo Rural y Marítimo, por el "De Agricultura, Silvicultura y Pesca."<br />El Artículo 228, inciso segundo, define las Comisiones especiales -lo que no sucede actualmente en el Reglamento-, las cuales son de distinta naturaleza que las investigadoras. Se regla lo que han sido en la práctica las Comisiones especiales; se establece la obligación de que informen a la Sala sobre sus resultados y que deben abocarse al estudio de una legislación específica, recopilando antecedentes sobre una materia determinada.<br />En el artículo 236 se preceptúa que son funciones del Presidente o de quien haga sus veces, entre otras, "Constituir la Comisión en sesión secreta cuando el giro del debate o las observaciones que se formulen a los documentos a que se pretende dar lectura, así lo exijan, con acuerdo de la mayoría de los Diputados presentes." Esta última expresión se elimina, con lo cual la determinación de sesión secreta queda radicada en el Presidente, cambio que ha parecido razonable a la Comisión, por cuanto al que preside le corresponde decidir cuándo una sesión debe tener ese carácter, atendida la naturaleza de las materias que se están tratando.<br />El artículo 242 tiene por finalidad regular las sesiones secretas. El inciso tercero, nuevo, dispone: "Prohíbese ingresar con teléfonos celulares a las Salas de Comisiones. En el caso de que así ocurriere, se deberá hacer entrega de ellos al Secretario de la misma".<br />La finalidad de esta disposición es muy simple: preservar el carácter de secreto de la sesión. Incluso, en lo personal, soy partidario de que siempre se prohíba ingresar con teléfonos celulares, pero la norma lo limita a las sesiones secretas reguladas en el artículo 242.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Solicito el asentimiento de la sala para destinar un lapso de 10 minutos a la discusión de estas normas, con el fin de que puedan usar de la palabra los Diputados señores Jocelyn-Holt, Ferrada, Dupré y Gajardo.<br />Si le parece a la Sala, así se acordará.<br />Acordado.<br />Tiene la palabra el señor Jocelyn-Holt.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor JOCELYN-HOLT.- Señor Presidente, en las tres o cuatro oportunidades en que se han votado disposiciones relativas al quorum calificado, he dado a conocer mi opinión respecto, y esta vez no será distinta.<br />En el artículo 161 nuevamente se establece una norma que, en la práctica, viola el principio mayoritario, porque un tercio de los Diputados podría exigir votación secreta. Si la filosofía general de la reforma de este Reglamento consiste en dar mayor publicidad a las actuaciones de la Cámara, ése debería ser el principio rector, y una minoría no podría, en la práctica, violentarlo.<br />En el inciso primero del artículo 161, se indica cuáles votaciones deben ser siempre secretas. En verdad, de la lectura del inciso, parecen justificadas. El resto debe operar solamente por excepción y cuando una mayoría normal de la Cámara lo considere oportuno.<br />Tengo la impresión —y lo he dicho en las oportunidades en que se han acordado quorum de dos tercios o de tres cuartos- de que con ello se consagra el veto de la minoría. Aquí ocurre lo mismo, pues una minoría puede vetar la publicidad de las votaciones de la Sala, lo cual me parece inconveniente.<br />Nuestro Comité ha pedido división de la votación en este inciso, precisamente con el objeto de rechazar este precepto.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ferrada.<br />El señor FERRADA.- Señor Presidente, deseo celebrar la iniciativa que prohíbe a los Diputados ingresar a las Comisiones con teléfonos celulares cuando esté constituida en sesión secreta. Esta norma debiera extenderse a la Sala de la Corporación y también a las sesiones secretas y públicas.<br />Hace pocos días, un Ministro de Estado -en ese momento ninguno de nosotros quiso hacer cuestión sobre el particular—, mientras la Cámara trataba, en sesión pública, una materia particularmente importante, creyó que podía comer en la Sala. Esto lo vimos. Creo que debemos hacer un esfuerzo para que las normas de educación básicas, que corresponden a la dignidad de esta Corporación, sean debidamente respetadas.<br />He dicho.	<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gajardo, Rubén" DIPUTADOValue="437">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rubén Gajardo.<br />El señor GAJARDO.- Señor Presidente, muy brevemente, porque lo que iba a plantear ya lo expuso el Diputado señor Jocelyn-Holt.<br />Quería destacar la gravedad que encierra lo propuesto en el artículo 161, inciso final, en cuanto a la posibilidad de aumentar las situaciones en que es posible que las votaciones sean secretas, lo cual va contra toda la filosofía del proyecto, que es buscar la transparencia. No veo cómo se podría lograr a través de votaciones secretas. Por eso, me alegro de que se haya solicitado la división de este artículo, con el objeto de corregir la situación descrita.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br />El señor ESPINA.- Señor presidente, sólo para rebatir un argumento señalado por el Diputado señor Jocelyn-Holt respecto de las mayorías y minorías. Es una cuestión conceptual, que no distingue el señor Diputado, de las distintas situaciones que se van presentando. No todo en la Cámara se adopta por mayoría. Ese no es el criterio con que opera en muchas de las resoluciones que adopta. Las indicaciones no se presentan por mayoría. Por ejemplo, bastan dos Comités, y no la mayoría, para requerir una serie de derechos y/o facultades que otorga el Reglamento. Incluso en la Constitución Política se establecen quorum inferiores para los efectos de ejercer la facultad de fiscalización.<br />Yo me quedo más con el argumento del Diputado señor Gajardo, que apunta a por qué vamos a crear condiciones que favorezcan o no las votaciones secretas. El criterio del Reglamento es flexibilizar su uso y permitir que, en muchas oportunidades, los parlamentarios que no son mayoría en un momento determinado puedan ejercer ciertos derechos que no significan alterar la voluntad final de lo que va a resolver la Corporación.<br />Quiero clarificarle al Diputado señor Jocelyn-Holt que pedir una votación secreta no quiere decir que se obligue a todos los Diputados a votar de tal manera. Lo que se otorgan son ciertos derechos. Ese es el mecanismo con que la Cámara logra siempre un buen equilibrio. Hay que tener mucho cuidado con exacerbar el criterio de que las mayorías lo puedan hacer todo.<br />Recuerdo que por el año 1912, una mayoría en la Universidad de Chile votó la existencia o no existencia de Dios, y ganó Dios por un voto. Las cosas no hay que exacerbarlas con estos ejemplos exagerados, que terminan transformando un buen mecanismo del Parlamento, que incluso le otorga a la conducción de la Cámara el rol de equilibrar el funcionamiento del Congreso, a que las mayorías puedan arrasar.<br />Si éstas arrasaran, gran parte del prestigio ganado en cuatro años no habría sido posible. En muchas oportunidades, cuando el Diputado señor Jocelyn-Holt no estaba en la Cámara, hubo de parte de las mayorías una voluntad política por generar cuadros de entendimiento y derechos a la minoría, lo que permitió que el Parlamento funcionara adecuadamente.<br />Cuando se habla de 40 Diputados, no estamos diciendo que con 2 Diputados —o con un Comité como lo permite el Senado- se pueda pedir votación secreta. Lo que se está estableciendo es un quorum alto, de 40 Diputados -en este momento sería más alto que la mayoría absoluta, porque hay menos de 80 Diputados presentes en la Sala; si hubiera 60, con 30 se obtendría esa posibilidad- para permitir un buen funcionamiento en determinadas materias.<br />Por esa razón, nos parece absolutamente razonable -y fue aprobado en forma unánime por quienes trabajaron en el proyecto de modificación del Reglamento- que se otorgue este derecho. Aun cuando es un quorum alto, en algunas circunstancias se justifica que un número importante de parlamentarios estime que, excepcionalmente, una votación debe ser secreta.<br />Es el punto que quería clarificar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, con el fin de no dilatar el debate, solo plantearé un asunto muy puntual relacionado con el artículo 228, que dice: "Las Comisiones Especiales tendrán la composición plazo y competencia..." En cuanto a la composición, algo en lo que se innova, al no establecer que será exactamente igual a la que tiene la Comisión de Gobierno Interior, la tradicional en la Cámara, complicará las cosa en la constitución de las Comisiones especiales.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay innovación, señor Diputado. Se trata de un cambio de ubicación en el Reglamento, pero la norma sigue igual a como está ahora.<br />El señor DUPRÉ.- No, porque el artículo 228 actual prescribe que "Las Comisiones Especiales tendrán la competencia y plazo que la Cámara les fijará...". Y el nuevo artículo dice: "Las Comisiones Especiales tendrán la composición, plazo y competencia..." Y no fija la composición en 13 Diputados. Entonces, el peligro está en que estas Comisiones especiales se formarán por hechos coyunturales de los que pueden derivar en una serie de dificultades. De repente, en cuanto a su composición, vamos a entrar en negociaciones políticas y 60 Diputados la integrarán -en términos exagerados-, precisamente en razón de acuerdos políticos. Nosotros no debiéramos crearnos dificultades y dejar que las Comisiones especiales estén compuestas por el mismo número de Diputados que tienen las otras.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Diputado, la norma es igual al artículo 215 de Reglamento actual, pero con una redacción distinta. El efecto es exactamente el mismo. Le pido que lo revise. Si no es así, podremos verlo nuevamente, pero tengo la impresión de que es en esa forma.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.	<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, se está discutiendo un tema de gran importancia y muy debatido por quienes contribuimos a redactar esta reforma al Reglamento. Esta modificación tuvo gran consenso, por cuanto la minoría tiene derecho a pedir votación secreta sobre un punto. Quedará exactamente igual a lo que existe en el Senado. Y eso es algo que resguarda un derecho mínimo de quienes pueden ser hoy minoría o de quienes podrían serlo mañana. Es decir, no es un problema que haya que mirarlo en términos de coyuntura, sino de largo plazo. Por eso considero muy importante mantener la indicación en la forma que viene propuesta, para que sean 40 Diputados los que puedan pedir votación secreta. Lo digo porque dentro de poco se propondrán temas importantes de carácter moral, y más de algún señor Diputado puede querer que su voto sea secreto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor SCHAULSOHN (Presi den te).- El Diputado señor Dupré quiere hacer una aclaración.<br />El señor DUPRÉ.- Tengo razón al plantear el problema, porque el artículo 215 actual del Reglamento habla de las Comisiones especiales en relación con las Comisiones permanentes, y dice: "Las Comisiones Permanentes podrán sesionar con 4 de sus miembros. Las Comisiones Especiales tendrán como quorum -para los efectos de sesionar- la mayoría absoluta de sus miembros...", pero no habla de la composición. Sin embargo, en la proposición que se hace ahora se señala que "Las Comisiones Especiales tendrán la composición...", sin fijarla.<br />Considero que este error -a lo mejor de transcripción— puede significar un gran problema para la composición de las Comisiones Especiales. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jocelyn-Holt, Tomás" DIPUTADOValue="49">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No opino sobre el fondo. Lo que señalo es que la norma no es distinta a la que existe actualmente. Si se lee bien el artículo 215, dice que "la Cámara puede fijar el número de miembros de una Comisión Especial," etcétera, y para el caso que no lo haga, aplica las normas generales.<br />El señor JOCELYN-HOLT.- ¿Me permite señor Presidente?<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Está cerrado el debate. Se acabó el tiempo.<br />El señor JOCELYN-HOLT.- Quiero formular una consulta al Diputado señor Espina.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Sugiero que la haga por escrito.<br />El señor JOCELYN-HOLT.- Pida la venia de la Sala.<br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay acuerdo.<br />Se ha pedido votación separada del artículo 161, relativo a que se requiere el tercio de los Diputados en ejercicio para que las votaciones sean secretas, petición que debe hacerse por escrito.<br />En votación.<br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: <A_FAVOR>por la afirmativa, 38 votos</A_FAVOR>; <EN_CONTRA>por la negativa, 14 votos</EN_CONTRA>. <ABSTENCION>No hubo abstenciones</ABSTENCION>.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Aprobada la norma.<br />Solicito el asentimiento unánime de la Sala para dar lectura a una indicación del Diputado señor Dupré.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación tiene por finalidad suprimir la palabra "composición" en el inciso segundo del artículo 228, de manera que quede de la siguiente forma: "Las Comisiones especiales tendrán el plazo y la competencia que la Cámara les fije al momento de acordar su generación."</INTERVENCION_SECRETARIO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Solicito el asentimiento unánime de la Sala para incorporar la indicación.<br />No hay unanimidad.<br />Hay otra indicación, pero antes tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br />El señor ESPINA.- Señor Presidente, es por un asunto reglamentario. Creo que cuando un Diputado solicita incorporar una indicación, tiene el justo derecho de que se le dé, por lo menos, un minuto para explicar su fundamento, sin ánimo de dilatar el debate. Digo esto porque me pareció que en la proposición del Diputado señor Dupré había buenos fundamentos, que la Sala no pudo escuchar; incluso se le negó la posibilidad de votarla. Me cuesta pensar que sea correcto negarse siquiera a escuchar los argumentos. No se está forzando a nadie a votar de una manera determinada.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Señor Espina, el Reglamento exige que yo pida la unanimidad. Si los señores Diputados no la conceden, la Mesa no puede hacer nada.<br />Se va a dar lectura a otra indicación.<br />El señor LOYOLA (Secretario).- Es una indicación de los Diputados señores Errázuriz, Cardemil y Ferrada, en relación con el artículo 242, inciso tercero, que dice:<br />"1°. Sustitúyese el punto que está a continuación de la palabra "Comisiones", del inciso tercero nuevo, por una coma, y se agrega la expresión siguiente: "y a la Sala del Plenario".<br />"2°. Agrégase al Reglamento de la Cámara de Diputados el siguiente artículo 78 bis:<br />Prohíbese ingresar con teléfonos celulares a la Sala de Plenario y Comisiones en sesión,".<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).-Solicito el asentimiento unánime de la Sala para someter a votación la indicación.<br />No hay unanimidad.<br />Corresponde votar los artículos 213, 228, 236 y 242.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán por unanimidad.<br />Aprobados.<br />Sólo queda un conjunto de artículos elaborados por el Secretario, que hemos conocido en Comité, y que apuntan a adecuar el Reglamento a los cambios que se han hecho.<br />Solicito que se den por aprobados.<br />Aprobados.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor DUPRÉ.- Un punto de Reglamento, señor Presidente.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré para plantear un punto de Reglamento.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, solicito que me explique la norma del artículo 8°, que no es adecuación, sino supresión. Señala que las indicaciones a los proyectos que sean de iniciativa exclusiva del Presidente de la República deberán ser firmadas por él o los ministros de Estado respectivos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).-Es un fallo del Tribunal Constitucional, Honorable Diputado.<br />El señor DUPRÉ.- En el nuevo Reglamento se impide que los ministros puedan firmarlas, por lo que pido que se me explique cómo va a quedar en definitiva, porque dicha supresión restaría también la posibilidad de que el Presidente de la República las firme.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No es así. El Diputado señor Espina podrá explicarle.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, en primer lugar felicito sinceramente al Diputado señor Dupré por la minuciosidad con que se ha leído el Reglamento. Eso es importante, y ojalá que todos hubiéramos podido conocerlo en detalle.<br />La realidad es muy simple. El Tribunal Constitucional estableció que las indicaciones sólo pueden ser firmadas por el Presidente de la República; por lo tanto, el Reglamento, simplemente, se adecuó a ese fallo. De forma que, mientras no se modifique la Ley Orgánica Constitucional, esta norma es ilegal, y como se trata de una adecuación, el Reglamento se limita sólo a ajustarse a la norma de la Ley Orgánica, más allá de que estemos o no de acuerdo con la absurda situación de que un ministro no pueda presentar una indicación en la Sala. Esa es una norma vigente. Cuando se modifique la ley Orgánica en ese sentido, también deberá procederse en ese sentido con el Reglamento. El Presidente de la República debe firmar todas las indicaciones, según la interpretación del Tribunal Constitucional sobre la materia.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Si le parece a la Sala, el Secretario dará lectura a una indicación del Diputado señor Balbontín.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor LOYOLA (Secretario).- La indicación tiene por objeto agregar el siguiente artículo nuevo:<br />"No se considerarán como ausentes a las sesiones de la Corporación, para los efectos del cómputo general sobre asistencia, a los Diputados que se encuentren trabajando en Comisiones autorizadas para funcionar fuera del recinto oficial.<br />"Esto también se aplicará en el caso previsto en el artículo 229 del Reglamento, situaciones en las cuales no se aplicará el artículo 75, según corresponda".<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- ¿Habría acuerdo para aprobarla?<br />El señor ORPIS.- No<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- No hay unanimidad.<br />¿Habría acuerdo para que el Diputado señor Balbontín fundamente su indicación por dos minutos?<br />Acordado<br />Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">El señor BALBONTIN.- Señor Presidente, la experiencia habida en relación con la participación de Diputados en Comisiones, especialmente dentro del país, en funciones fiscalizadoras u otras, como cuando la de Gobierno Interior acudió a la constitución de dos comunas, es que, en definitiva, los parlamentarios figuran como inasistentes en la Sala, en circunstancias de que están desempeñando una función propia de su trabajo. Eso, a mi juicio, afecta muy seriamente la imagen del Congreso, en términos de asistencia a sesiones, que es una de las críticas que le hace la opinión pública.<br />Esa es la razón de esta indicación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- ¿Habría acuerdo para someterla a votación?<br />No hay acuerdo.<br />El señor DUPRÉ.- Pido la palabra.<br />El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, ha quedado pendiente una materia, sobre la cual, en la primera sesión de anteayer, se me indicó que reglamentariamente debía plantearse en esta ocasión. Se refiere al juramento de los funcionarios, porque, según el artículo 305, aparecerían exentos de guardar reserva.<br />Entonces, habría que facultar a la Mesa para dar la redacción que corresponda, en el sentido de que deben guardar reserva no sólo "de lo que se trate en sesiones secretas", sino, además, "de los demás hechos y antecedentes".<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN (Presidente).- Tiene toda la razón, señor Diputado. Así se hará.<br />Despachado el proyecto de modificaciones al Reglamento Interno de la Cámara.<br />Agradezco al Diputado señor Espina su esfuerzo en relación con el tema, así como también a todos los señores Diputados y señoras Diputadas.<br />Antes del 21 de mayo, el nuevo Reglamento estará en poder de cada uno de los miembros de esta Corporación. <br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></PROYECTO_LEY><br /></ORDEN_DIA><br /><PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDO.<br /><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0">VIAJE DE INTEGRANTES DE COMISIÓN DE DERECHOS HUMANOS PARA IMPONERSE DE ANTECEDENTES SOBRE CONDENA DE CIUDADANOS CHILENOS EN PERÚ. Tramitación de este asunto.<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor SCHAULSOHN (Presidente).-Corresponde tratar el proyecto de acuerdo al que el señor Prosecretario dará lectura.<br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- Proyecto de acuerdo de las Diputadas señoras Allende y Rebolledo y de los Diputados señores Naranjo, Viera-Gallo, Ojeda, Ceroni, Tohá, Aguiló, Muñoz, Acuña, Villegas y Ascencio.<br />"Considerando:<br />"1. Que en la República del Perú los ciudadanos chilenos Jaime Castillo Petruzzi, Lautaro Mellado Saavedra, Alejandro Astorga Valdés y María Concepción Pincheira Sáez, fueron condenados a cadena perpetua por pertenecer al movimiento revolucionario Tupac Amaru.<br />"2. Que las normas internacionales actualmente vigentes respecto de los Derechos Humanos deben ser respetadas por todos los Estados; entre ellas, una de las más importantes es la del debido proceso, que permite que toda persona tenga derecho a un juicio justo y a una defensa imparcial.<br />"3. Que en el caso de los ciudadanos chilenos existen fundadas dudas de que hayan existido las condiciones para un juicio justo, ya que los abogados que los defendieron no tuvieron el derecho a leer los expedientes ni tampoco el tiempo necesario para preparar su defensa.<br />"4. Que si bien la Cancillería chilena ha realizado una serie de gestiones —las cuales valoramos-, con el fin de interceder por la situación que afecta a esos ciudadanos chilenos, no ha obtenido hasta el momento ningún resultado positivo que permita garantizar el respeto a los derechos de estos compatriotas.<br />"5. Que por tal motivo, y confiando en la reciprocidad del Gobierno peruano, consideramos que la presencia en Perú de una representación de la Comisión de Derechos Humanos de la Cámara de Diputados puede ser una importante contribución para verificar los hechos que han producido preocupación en la opinión pública chilena.<br />"6. Por lo anteriormente expuesto, los Diputados firmantes venimos en patrocinar el siguiente:<br />"Proyecto de acuerdo:<br />"La Honorable Cámara de Diputados acuerda que un grupo de parlamentarios, pertenecientes a la Comisión de Derechos Humanos, viaje a la República del Perú para entrevistarse con las autoridades pertinentes, los afectados y sus abogados, con el fin de recoger mayores informaciones sobre la forma en que se ha realizado el juicio que ha concluido con la condena de cuatro ciudadanos chilenos a cadena perpetua".<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ceroni, Guillermo" DIPUTADOValue="819">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto de acuerdo.<br />El señor CERONI.- Pido la palabra.<br />El señor FERRADA.- Pido la palabra.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Recuerdo a los señores Diputados que hay tiempo limitado para argumentar a favor y en contra de los proyectos de acuerdo. Si alcanza el tiempo, se inscribirá en tercer lugar al Diputado señor Ojeda.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Ceroni. <br />El señor CERONI.- Señor Presidente, este tema se analizó en la Comisión de Derechos Humanos y, en nuestra opinión, reviste extrema gravedad.<br />El hecho de haber aplicado a ciudadanos chilenos el tipo penal de "traición a la Patria", es algo que deja perplejo a cualquiera, puesto que una figura penal de esa naturaleza requiere, precisamente, como característica elemental, que los procesados sean nacionales del país que los está procesando por ese delito. En este caso, los procesados eran ciudadanos chilenos, que fueron sometidos a la justicia militar en un proceso muy rápido, en que los abogados fueron notificados de la acusación con doce horas de anticipación para preparar la defensa. No cabe duda que se han infringido normas elementales del debido proceso.<br />Sin perjuicio de las responsabilidades de esos compatriotas, por eventuales conductas atentatorias a las normas legales vigentes en el Perú, consideramos que deben mantenerse, preservarse y respetarse las normas internacionales sobre derechos humanos y, en especial, las del debido proceso que debe tener cualquier persona.<br />Por eso, la Comisión de Derechos Humanos consideró pertinente, después de las innumerables diligencias practicadas por nuestro Gobierno, hacerse presente en el Perú, a fin de recabar de sus autoridades el máximo de antecedentes y adoptar una posición sobre el tema, que es muy delicado porque afecta a nacionales nuestros.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, pido la palabra para plantear un asunto reglamentario.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Antes de su consulta señor Espina, quiero informar que este proyecto de acuerdo es excepcional. No hay antecedentes previos de un proyecto en el mismo sentido.<br />Hago presente que, de acuerdo con el Reglamento, viajes o delegaciones de esta naturaleza, no procede resolverlos en un proyecto de acuerdo como éste.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Espina.<br />El señor ESPINA.- Es para hacer una objeción reglamentaria.<br />Por la vía de los proyectos de acuerdo no pueden omitirse disposiciones del Reglamento que establecen que las resoluciones sobre materias como ésta corresponden a la Comisión de Régimen Interno. Con la modificación aprobada, corresponde que se informe en su oportunidad a la Sala.<br />De manera que, reglamentariamente, objeto la presentación del proyecto de acuerdo y pido un pronunciamiento sobre este punto.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_1VICE DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE (Vicepresidente).- La Mesa concuerda con lo expresado por el Diputado señor Espina. En estricto rigor, lo que la Cámara en pleno resuelva, puede ser, obviamente, un mandato a la Comisión de Régimen Interno, y ésa es la interpretación que puede ser materia de una larga discusión en este momento. Sugiero que solucionemos ese punto.<br />Cuando se leyó el proyecto de acuerdo, yo no presidía la sesión. La objeción pudo haberse hecho antes.<br />Antes de abordar el procedimiento definitivo, ofreceré la palabra en forma limitada a tres señores Diputados que la están pidiendo para discutir el punto.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Estévez.<br /></INTERVENCION_1VICE><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ.- Señor Presidente, por cierto que la Sala puede modificar el criterio de la Comisión de Régimen Interno, pero tenemos que seguir la rutina lógica. La materia debe ser analizada primero por la Comisión, y si no hay acuerdo con su resolución, someterla a consideración de la Sala.<br />Por lo tanto, solicito que el proyecto se remita a la Comisión de Régimen Interno o que se debata en sus aspectos declarativos, pero no en cuanto al viaje.<br />He dicho.	<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426">El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, no voy a entrar en el problema de fondo, que tendrá que discutirse posteriormente, sino señalar, simplemente, un tema de procedimiento.<br />Esta es una materia sobre la cual debiéramos hacer un análisis más detallado en el seno de la Comisión de Relaciones Exteriores, porque obviamente tiene una incidencia política importante. Creo que no es bueno generar debate respecto de estos asuntos sobre la base del procedimiento de traerlos a conocimiento del pleno sin antes haberlos conversado. Por eso, no quiero calificar el proyecto de acuerdo ni opinar en cuanto al fondo del mismo, pero, como procedimiento, les pediría a sus patrocinantes que ojalá lo sometieran a un debate más detallado y pormenorizado al interior de la Comisión de Relaciones Exteriores; y luego, si lo estiman pertinente, traer una propuesta a la Sala.<br />El Diputado señor Ferrada me pide una interrupción.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor LATORRE (Vicepresidente).- No se pueden conceder interrupciones en este momento, señor Diputado.<br />Tiene la palabra el Diputado señor René Manuel García.<br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, coincido con lo dicho por el Diputado señor Estévez; tiene toda la razón.<br />Para salvar el punto, ya que los Honorables Diputado tienen derecho a hacer esta petición, podría suprimirse la frase. "Régimen Interno autorizará", porque la instancia es, justamente, la que él indica.<br />Da parte internacional no tiene nada que ver, porque nosotros, independientemente de lo que pensemos como políticos, estamos defendiendo el derecho que tiene toda persona a un juicio justo.<br />Salvado el punto sobre Régimen Interno, podría someterse a votación el proyecto. He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espina, Alberto" DIPUTADOValue="30">El señor ESPINA.- Señor Presidente, pido la palabra para hacer presente un asunto reglamentario.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br />El señor ESPINA.- No quiero dilatar la discusión, pero el tema es demasiado delicado. Con este precedente, la Sala sustituye la labor de las Comisiones y entonces, a priori, podría decirle a la Comisión cómo resolver una materia legislativa, y que en el futuro debe votar de tal o cual manera la idea de legislar sobre un proyecto.<br />La Comisión de Régimen Interno es la que regula los aspectos administrativos de la Cámara. Una vez que se pronuncia sobre un tema, los señores Diputados pueden traerlo a la Sala. Pero no se debe plantearlo primero en la Sala para obligar a la Comisión de Régimen Interno con un acuerdo de la Corporación. Eso es absolutamente contrario al espíritu y sentido del funcionamiento de las Comisiones. Por lo tanto, en ese aspecto es un proyecto de acuerdo inadmisible, porque no puede obligarla, incluso, a disponer de recursos de la Cámara. Se habla de 13 Diputados, lo que significa 13 pasajes al extranjero, ida y vuelta, y 13 viáticos. La Sala no puede arrogarse atribuciones, a priori, para disponer de recursos que asigna, entre otros, la Comisión de Régimen Interno con los miembros de la Mesa. <br />Antes de proceder a discutir el fondo de este proyecto, en el cual, eventualmente, puede existir incluso unanimidad, solicito el acuerdo de la Sala para suspender su discusión hasta que este punto sea considerado por la Comisión de Régimen Interno, con lo cual nos evitamos la confusión de fondo con la formal, que tienen alcances distintos.<br />¿Habría acuerdo para proceder de esa manera?	<br />Acordado.<br />Entonces, no se someterá a votación este proyecto de acuerdo y se remitirá a la Comisión de Régimen Interno, para su consideración.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /></PROYECTOS_DE_ACUERDO><br /><HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>ALCANCE A TRANSCRIPCIÓN DE DECLARACIONES.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En incidentes, el primer tumo corresponde al Comité del Partido Demócrata Cristiano.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, me voy a referir a tres temas que no tienen relación entre sí, pero que, sin duda, importan a la ciudadanía y han tenido mucha publicidad en los últimos días.<br />En primer lugar, quiero señalar que ayer se avanzó en la tramitación del proyecto de ley sobre la deuda subordinada, lo que trae gran tranquilidad. En relación con esa materia, el fin de semana pasado, junto con el Diputado señor Tomás Jocelyn-Holt, dimos una conferencia de prensa, la transcripción de nuestras declaraciones, que se publicaron en "La Tercera, no refleja fielmente lo que dijimos, ya que según ese rotativo, ante una pregunta que se nos hizo, habríamos insinuado que había corrupción en parlamentarios de la Oposición.<br />Aprovecho este espacio en la hora de Incidentes para manifestar que con el Diputado Jocelyn-Holt categóricamente negamos haber hablado de corrupción. Nos referimos a otros asuntos que nos preocupaban, acerca de las presiones que estaban ejerciendo diversos bancos en relación con la deuda subordinada. Fuimos claros en ese aspecto, y así se destacó en otros medios de comunicación.<br />Es importante hacer esta aclaración en la Sala, porque la honradez de parlamentarios de la Oposición podría haber sido puesta en entredicho por esa versión, que apareció, según entiendo, sólo en un diario, información que desmiento en esta oportunidad.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>ASISTENCIA DE GENERAL DE EJÉRCITO A HOMENAJE DE EX SENADOR.</TITULO><br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, el segundo tema que quiero abordar, más de fondo, tiene que ver con la politización en las relaciones entre las Fuerzas Armadas y de Orden y el Gobierno.<br />En muchos sectores del país ha provocado bastante malestar la presencia del general de Ejército don Jaime Concha en el homenaje del ex Senador señor Jarpa. Probablemente, asistió de buena fe, pues el ex parlamentario fue un colaborador del gobierno militar, como lo llama él, o de la dictadura, como la denominamos nosotros. En ese sentido, era razonable que en ese acto estuviera presente, en representación del gobierno militar, un miembro del Ejército. Sin embargo, este hecho también debió ser previsto por el señor Jarpa y por quienes le rendían homenaje, por cuanto implícita o explícitamente no se tuvo consideración con la presencia de un General en servicio activo, quien, al no retirarse -lo que podría haber sido estimado un agravio al homenajeado- aparece respaldando juicios que no merecen ni deben recibir su apoyo. En este sentido, el comportamiento de quienes ofrecieron manifestación y el del homenajeado fueron impropios ante la presencia de un General de la República y tiende a politizar a las Fuerzas Armadas.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83"><TITULO>ALCANCES A DECLARACIONES SOBRE SITUACIÓN DEL GENERAL DIRECTOR DE CARABINEROS.</TITULO><br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, quiero referirme, además a varias declaraciones que hemos conocido en los últimos días y que aluden a la situación en la cual se encuentra el General Director de Carabineros, señor Rodolfo Stange.<br />El fin de semana, apareció una declaración de ciudadanos de origen alemán, que incluye a Diputados en ejercicio, en apoyo al General Stange, en la cual se formulan consideraciones que podrían rayar en lo subversivo, ya que incitan a comportamientos indebidos a la autoridad policial. Además, esa carta destaca un juicio que realmente no tiene ningún fundamento. Insinúa que la situación del General Stange se debe a una persecución por su origen étnico, lo que no tiene ninguna justificación. En realidad, ella sólo busca politizar un teína delicado: las relaciones entre el Gobierno y la fuerza policial, para hacerlas más complicadas, poner al General Stange en una callejón sin salida y a Carabineros de Chile y al Gobierno en un camino de confrontación. La actitud de quienes firmaron esa carta, en especial la de los parlamentarios, no se condice con la búsqueda de solución a un problema delicado que hoy vive el país.<br />En esta misma perspectiva, son gravísimas las palabras pronunciadas por el Senador señor Otero en la hora de Incidentes del martes pasado. No podemos desconocer ni obviar su relación con el Cuerpo de Carabineros. Es profesor del Instituto Superior de Carabineros, ha sido abogado de esa institución, y fue consultado en el caso que afecta al General Stange -según declaración del propio General— en su condición de abogado de ese Cuerpo. El Senador formuló una declaración en la que acusa al Gobierno de querer "descabezar" al alto mando de Carabineros, lo que es gravísimo por dos razones:<br />En primer lugar, porque quien lo expresa tiene vinculación con esa institución. Por lo tanto, uno se puede preguntar legítimamente: ¿El Cuerpo de Carabineros, algunos de sus funcionarios o el General Stange están hablando por interpósita persona? ¿La declaración del Senador Otero es autónoma de ese Cuerpo? ¿En ella no ha habido consultas ni opiniones de algunos carabineros? ¿Los representa a todos? Creo que no es así. El Senador Otero, al hacer estas declaraciones, ha puesto en una posición difícil a una institución con la cual colabora como abogado y profesor, relación de la cual debería prescindir a partir de este momento.<br />En segundo lugar, el Senador Otero sabe que, de acuerdo con la ley y la Constitución, aun cuando hubiera voluntad del Gobierno de "descabezar" al Cuerpo de Carabineros, eso es imposible, porque el Presidente de la República no tiene facultades legales para remover a clases, a oficiales, ni menos al General Director de Carabineros. En consecuencia esa acusación carece de fundamento político. No hay ninguna voluntad del Gobierno de descabezar" al Cuerpo-de Carabineros, sino que de resolver una situación difícil, en la cual se encuentra el General Stange, no por obra del Gobierno, sino por un hecho que ha sido condenado ampliamente, inclusive, en una oportunidad, por el Cuerpo de Carabineros, y que ha llevado a una complicada posición a la institución.<br />Por consiguiente, denuncio que esa declaración del Senador Otero también busca politizar este problema para llevar a una situación de conflicto a una institución respetable y respetada en nuestro país, como es el Cuerpo de Carabineros, con su jefe superior, el Presidente de la República.<br />La campaña de politización de este hecho tiene su corolario en las declaraciones del señor Pablo Rodríguez, relativas al regreso del General Stange. Ese abogado, como se señaló en alguna oportunidad, tal vez ha actuado como vocero del señor Stange más que como profesional. Ha expresado que el General Stange debe reasumir su cargo, y las razones dadas para ello se apartan totalmente de consideraciones jurídicas o legales.<br />En todo casó, la última declaración del señor Pablo Rodríguez, que conocimos ayer, está perfectamente vinculada con hechos reales. Insistió -cito la prensa de hoy- que el General Stange tiene la voluntad de reasumir sus funciones el 17 de mayo próximo, para lo cual sólo existe un impedimento de carácter administrativo. Efectivamente, el General Stange tiene un impedimento de carácter administrativo ya que, mediante los procedimientos regulares, solicitó un permiso sin goce de sueldo por 60 días, a partir del término de su feriado legal, que vence el próximo día 16, el cual fue concedido favorablemente por las autoridades pertinentes a través de un decreto, como ha señalado el señor Rodríguez; por lo tanto, ese permiso está plenamente vigente.<br />Si el General señor Stange y quienes dicen apoyarlo en función del bienestar de Carabineros o de un buen desempeño de la institución policial quisieran no politizar el tema, simplemente por los conductos regulares deberían buscar una solución al problema del permiso, pero no hacer anuncios por la prensa tratando de torcer la voluntad del país y del Presidente de la República, para volver a poner este tema como una cuestión política de primera prioridad.<br />Estimo que si el Presidente de la República le ha recomendado al General Director de Carabineros, jefe de la policía uniformada, que se retire de sus funciones, es virtualmente imposible, aun cuando la Constitución y las leyes que los parlamentarios y el Gobierno respetamos, le permitan mantenerse en el cargo, que continúe al frente de él. Me parece que esta es una imposibilidad real y moral para hacerlo. Si el Presidente de la República le recomienda que se retire, no por razones de persecución política, sino como resultado de un proceso judicial que ha conmovido al país, debió haberlo escuchado.<br />Lo mejor que ha hecho el General señor Stange en relación con este problema ha sido pedir sus vacaciones y permiso administrativo. Eso puede dar un tiempo para que los ánimos se tranquilicen y las cosas se calmen. Sin embargo, los últimos hechos, que buscan politizar este asunto, hacen un daño inconmensurable a Carabineros de Chile; ponen a esa institución en una posición de entredichos frente al Presidente de la República y al país y la hacen asumir una posición beligerante, que no corresponde.<br />Espero que vuelva la cordura, que se retiren estos juicios impropios del Senador Otero, que nuestros colegas parlamentarios de origen alemán entiendan que aquí no hay ninguna persecución contra los alemanes, a quienes respetamos, particularmente los que nos hemos formado con profesores alemanes en este país, y que en definitiva, el regreso del General señor Stange es un problema administrativo radicado en el Ministerio de Defensa Nacional, el cual no tiene por qué ser politizado.<br />He dicho.<br />-Aplausos. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Luksic, Zarko" DIPUTADOValue="181"><TITULO>CONSTRUCCIÓN DE VERTEDERO EN BATUCO (Región Metropolitana). Oficio.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Restan cuatro minutos al Comité de la Democracia Cristiana.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Zarko Luksic<br />El señor LUKSIC.- Señor Presidente, en el día de ayer, de manera bastante sorpresiva, la Empresa Metropolitana de Residuos Sólidos, Emeres, informó al que habla y al alcalde de Lampa, que existía la probabilidad, bastante cierta, de construir un vertedero en la hijuela Santa Amelia, de la localidad de Batuco. Además, señaló que el relleno sanitario recibiría 100 mil toneladas mensuales, 3.300 toneladas diarias, es decir, la cantidad que hoy están recibiendo los vertederos de Cerros de Renca y Lo Errázuriz. Este nuevo vertedero reemplazará a los dos anteriores.<br />Ante la gravedad del anuncio, que puede provocar un gran deterioro en el medio ambiente y en la población de Batuco, solicitamos a la empresa que pida la elaboración de un estudio de impacto ambiental sobre los efectos que produciría la construcción del vertedero. Asimismo, considero fundamental que las autoridades competentes destinadas a proteger el medio ambiente, se pronuncien al respecto.<br />Por tanto, solicito oficiar al Ministro de Salud, al Servicio de Salud del Ambiente, al Ministro de Agricultura y al Seremi de dicho Ministerio, para que informen sobre el impacto ambiental que podría producir la instalación del vertedero, tanto en el suelo que lo circunda, en las napas acuíferas del lugar y en la flora y fauna, así como por la contaminación a causa del olor.<br />También pido que se oficie al Ministro de Obras Públicas, a fin de que señale el impacto que producirían en la Carretera Panamericana los camiones que transportarían las 100 mil toneladas mensuales.<br />Finalmente, recabo que se oficie al Intendente de la Región Metropolitana, encargado, de acuerdo con la Ley de Gobierno Regional, de que se respete el medio ambiente en esa Región.<br />He dicho.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados, en su nombre y en el de los Diputados señores Reyes, Makluf, Andrés Palma, García-Huidobro, Carlos Dupré, Vicente Sota y el que habla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Dupré, Carlos" DIPUTADOValue="426"><TITULO>DESALOJO DE POBLADORES DE MAIPÚ (Región Metropolitana). Oficios.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidentes- Tiene la palabra el Diputado señor Dupré.<br />El señor DUPRÉ.- Señor Presidente, el viernes 6 de mayo, a raíz de una orden judicial emanada del Vigésimo Segundo Juzgado Civil, Carabineros procedió a desalojar a once familias de Maipú, compuestas por 42 personas. Lo más grave es que se trata de una constante en la Comisaría de Maipú, pues Carabineros provocó un incidente en el que no sólo insultó, sino que golpeó y destruyó los enseres de los pobladores.<br />En otra ocasión solicité un sumario por el apaleo y las graves violaciones cometidas por los carabineros de la Comisaría de Maipú en contra de los derechos fundamentales de los comerciantes de la feria de Maipú.<br />Ahora la situación se repite. Estoy seguro de que en esa Comisaría hay elementos que no han entendido que vivimos en democracia y creen que todavía pueden continuar abusando de las personas, como si estuvieran en los mejores tiempos de la dictadura.<br />Este grupo de fuerzas especiales de esa Comisaría, que estaba a cargo de un subteniente, además de insultar, amedrentaron y amenazaron a los pobladores con una pistola en la frente -explícitamente, así lo plantearon— si no desalojaban de inmediato el predio, ubicado en la calle Cinco, en la línea del ferrocarril, el cual tiene muchos problemas, porque fue adquirido por una serie de personas a beneficiados por la reforma agraria, y donde hay terrenos en común, los que fueron ocupados por esta gente, que actualmente vive en plena vía pública.<br />Esta situación resulta mucho más grave, porque Carabineros, en conjunto con personal de una empresa particular, Pocuro, procedió a destruir las viviendas y los enseres de estos modestos pobladores.<br />Por lo tanto, solicito que se oficie a los Ministros del Interior y de Defensa Nacional, con el objeto de que se instruya sumario y se sancione a los responsables de estos actos delictivos y claramente violatorios de los derechos humanos.<br />He dicho.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios en la forma solicitada por Su Señoría.<br />Ha terminado el tiempo del Partido Demócrata Cristiano.<br />El señor MAKLUF.- Señor Presidente, ¿hay alguna posibilidad de que el Comité que sigue me ceda parte de su tiempo?<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- La única alternativa es que Su Señoría consulte con los Comités para ver si le conceden tiempo.<br />El señor FERRADA.- Procuraré acortar mi intervención para que el Diputado señor Makluf pueda disponer de algún tiempo, previa advertencia de que el Honorable Diputado señor Bayo también quiere hacer uso de dos o tres minutos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ferrada, Luis Valentín" DIPUTADOValue="435"><TITULO>NUEVO TRATO PARA LA AGRICULTURA Y LOS CAMPESINOS.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el turno del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Ferrada.<br />El señor FERRADA.- Señor Presidente, cumplo con el deber político de traer a la consideración de nuestra Corporación un problema bien conocido por muchos señores Diputados, de las más diferentes tendencias, unidos no obstante en la conciencia y en el conocimiento común de la realidad que por mucho tiempo enfrenta nuestro mundo agrícola y campesino, del que somos sus representantes.<br />No quieren mis palabras contener una crítica partidista ni lanzar dardos interesado en ganar pequeñas posiciones. Más bien, deseo de un modo sincero y respetuoso, como lo hacen con singular dignidad y humildad nuestros campesinos, traer aquí sus inquietudes, sus aflicciones principales y también sus esperanzas por salir de una situación de empobrecimiento y limitaciones que arrastran por largos años.<br />Por diferentes razones que debieran estudiarse con atención, el mundo agrícola chileno presenta un nivel de desarrollo distinto del experimentado en los últimos decenios por los chilenos que viven y se desenvuelven en las grandes urbes. El Estado, su presencia y su obra, no es el mismo en la ciudad que en nuestros campos. La inversión pública, la educación, las obras sociales, la salud, el subsidio habitacional, la ayuda al deporte, el desarrollo de la infraestructura vial, la telefonía, el correo, el transporte, los servicios públicos principales no resisten comparación alguna si se observan en uno y otro ámbito. Se ha llegado a decir, y quizás a creer, que los chilenos agricultores campesinos serían, desde este punto de vista, ciudadanos de segunda clase.<br />Si nuestra Corporación pudiera dirigir su mirada con interés hacia nuestros campos y lo hiciera deseando establecer un justo juicio de gran política nacional, se admiraría al comprobar hasta qué punto nuestro mundo campesino ha quedado a la zaga de la marcha del progreso y de la modernización experimentada en el país, y también se admiraría al observar cómo, a pesar de lo anterior, en ese mundo injustamente postergado se conservan valores culturales, morales y sociales muy finos y notables, que se continúan expresando en su ingenua alegría, en su fe, en su fortaleza para enfrentar con rara dignidad la pobreza, en su generosidad incomparable, en su solidaridad, en su inmensa decencia en el vivir cotidiano.<br />Ciertamente, la voz del mundo campesino, que deseo interpretar bien con mis palabras, es la del hombre de trabajo agrícola, de su esposa, de su familia, de las sencillas instituciones campesinas en que se reúnen en nuestros municipios rurales y en sus organizaciones laborales. Es decir, lo que suele llamarse la agricultura tradicional, que representa una inmensa mayoría de las familias que viven en nuestros territorios rurales y que trabajan, por lo demás, también la inmensa mayoría de los terrenos de cultivos disponibles.<br />Hay dos modos de analizar cuánto sucede hoy en nuestros campos: una visión es la económica-productiva que allí se presenta; otro punto de vista -a mi entender superior, de más perspectiva y profundidad, y que puede entregar antecedentes más valiosos de considerar al momento de adoptar decisiones políticas nacionales— es observar y constatar la realidad rural chilena en su conjunto, en sus valores, principios, cultura, religiosidad tan particular, historia propia; en síntesis, su sociabilidad tan interesante; y advertir también sus atrasos, su falta de asistencia pública, su desatención en aspectos que hoy se estiman esenciales en cualquier política social, su aislamiento, sus postergaciones del todo inmerecidas.<br />Desde la visión primera, surgen con evidencia problemas que bien se conocen y sobre los que existe discusión, debates eternos, diferentes y viejísimos diagnósticos. El endeudamiento agrícola, la baja rentabilidad de las producciones de alimentos básicos, la irregular situación de la propiedad agrícola, sus subdivisiones irracionales y el minifundio, la falta de capacitación tecnológica, la ausencia de políticas crediticias especializadas, la mínima infraestructura vial, los bajos precios, las deudas Cora e Indap, la falta de una legislación laboral para los trateros de temporada, la cesantía disfrazada y decenas de temas y subtemas como éstos, que llevan un continuo debatir, especialmente en períodos electorales, sobre si existe o no crisis en la agricultura.<br />Pero hay una segunda visión, que serviría para refundar una auténtica política nacional para la agricultura: un nuevo trato para el campesino chileno, consistente en preguntarse, más allá de las cifras que tanto usan nuestros técnicos y que conforman los mil árboles que nunca permiten ver el bosque, más sencillamente lo siguiente: ¿Cuál es el rol que hemos de asignar dentro del desarrollo moderno chileno a quienes producen nuestros alimentos, con buena calidad, con abundancia, con seguridad y precios razonablemente bajos? ¿Cuál es la contribución que esperamos de nuestros sectores rurales al progreso de nuestra economía nacional? ¿Cómo distribuiremos los frutos del esfuerzo nacional común, de la acción del Estado, entre los chilenos? ¿Continuaremos colocando sin pausa al mundo campesino en una situación de menor nivel o lo incorporaremos definitivamente al progreso, a un ritmo, velocidad y nivel similar al de los demás chilenos?<br />En lo que a mi representación política respecta, soy mandatario de un distrito que corresponde a la provincia de Linares, Séptima Región, uno de los territorios más hermosos y tradicionales de Chile y, a un tiempo, uno de los que concentra, en todos los índices oficiales, los signos de la mayor extrema pobreza nacional, del analfabetismo, en fin, de todo aquello que nadie quiere. Hacia las partes orientales de mi provincia viven chilenos, pobladores de cordillera, para quienes el Estado no existe de ninguna forma práctica. Para ellos, el Estado es, en todas sus formas, la presencia solitaria y noble de las avanzadas de Carabineros. Hacia el poniente, en lo que un poeta llamó "las tierras pobres" y que corresponde a los sectores de secano en nuestra cordillera de la costa, existe otro grupo humano interesantísimo, que vive sin conocer ni siquiera el teléfono que pudiera comunicarlos, en momentos de emergencia, con una asistencia médica distante a 30, 40 o más kilómetros. En Huerta de Maulé, Nirivilo, Cueva de León, Melozal, la gente vive y muere como hace cien años o más. A veces, peor que entonces, porque estos servicios públicos que desde antiguo existieron allí, como Correos o el Registro Civil, han ido lentamente desapareciendo, conforme a ciertas "políticas de ahorro público", que en las grandes ciudades multiplica, en cambio, sus gastos por decenas.<br />Señor Presidente, he procurado traer de un modo fiel a esta Sala, ajeno por completo a consideraciones político-partidistas que pudieran provocar toda discusión estéril y pobre, una parte de la voz de nuestros campesinos, tan poco escuchada y atendida por años.<br />Una parte muy importante de los miembros de esta Corporación somos representantes de campesinos y agricultores, a quienes conocemos bien y respetamos. Sabemos bien que, más allá de la imperfección de mis palabras, cuanto he dicho encierra gran verdad y revela un gran problema que merece ser encarado con seriedad, pues debe repararse esta gran injusticia.<br />Con este espíritu y por la representación que invisto, me permito invitar a toda la Corporación, en especial a los Diputados agrarios, que llevemos este tema de un nuevo trato para la agricultura nacional a un lugar preferente en nuestra agenda de preocupaciones.<br />Es posible, o es seguro, que nuestro país no puede reparar en cortos años un atraso y daño de muchos decenios; pero un día puede ser el primero para iniciar un gran y largo camino, siempre que éste conduzca de manera clara y segura a una estación definida. Ese primer día podemos determinarlo nosotros.<br />Para que ese primer nuevo día del mundo campesino chileno llegue pronto, quiero pedir a nuestra Corporación, por intermedio de la Mesa, que pueda incluirse, a la brevedad, en la agenda de temas especiales a ser tratados, según el programa impulsado por la propia Mesa de la Corporación, el presente y destino de la agricultura nacional. O bien, un número suficiente de Diputados de todos los partidos que representamos distritos agrícolas, podríamos pedir la celebración de una sesión especial al efecto, e invitar al señor Ministro de Agricultura para que nos explique sus programas de acción gubernamental, y también con el objeto de que asistan a esa sesión a las principales organizaciones laborales y gremiales del agro.<br />Todas estas iniciativas podemos llevarlas a cabo si tenemos sincera voluntad de iniciar el proceso de recuperación efectiva de nuestro mundo campesino, por muchas razones el más chileno de todos; el más humilde, pero el más noble; el más sencillo y sobrio y, al mismo tiempo, el más generoso; el de menos lujos y ostentaciones y, sin embargo, el más fino y verdaderamente culto; el más callado y silencioso y, no obstante, el más valiente y fuerte frente a la adversidad y el rigor de la vida. Se trata de un mundo, de un universo cultural dentro de la sociabilidad chilena que ha de merecer nuestro mayor respeto y consideración y del cual muchos de nosotros tenemos toda la razón al sentimos especialmente orgullosos de ser, mucho más que sus representantes, partes de su ser y de su identidad espiritual.<br />He dicho.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- La Mesa acoge su solicitud, a la que adhieren los Diputados señores Bayo, Makluf, García Huidobro, Soria, Latorre, Navarro y señoras Allende y Wörner.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132"><TITULO>HOMENAJE A LA ENFERMERA EN LA CELEBRACIÓN DE SU DÍA INTERNACIONAL. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Bayo.<br />El señor BAYO.- Señor Presidente, hoy, 12 de mayo, se celebra el Día Internacional de la Enfermera, instituido en el aniversario del nacimiento de Florence Nightingale, enfermera inglesa que dio las bases científicas a esta profesión.<br />La enfermería es una profesión eminentemente humanista, cuyo quehacer tiene como preocupación central el ser humano, al que asiste con espíritu de entrega permanente que enaltece y honra a quienes la ejercen.<br />La formación que se le entrega a nuestras enfermeras, universitarias desde hace 85 años, es de tan alto grado de excelencia académica, que ha permitido elevarlas a la condición de ser las mejores profesionales formadas en su área en América Latina.<br />Por ello, de manera permanente, sus servicio son requeridos desde Estados Unidos y muchos países de América Latina, generando incluso un grave problema en Chile por no contarse con un número adecuado de este excelente recurso profesional, en especial en el sector público. Y como médico y salubrista puedo asegurar que si hay una falencia importante en nuestro sistema, es precisamente la de esta profesional de enfermería.<br />El concepto que tengo de este recurso humano, tan altamente calificado es el que me induce a expresar el más cálido y sentido reconocimiento y a rendir, en palabras sencillas, un merecido homenaje en su día a quienes cumplen tan abnegadamente con la hermosa misión que Dios les encomendó.<br />Solicito que se envíe un oficio de saludo, en lo posible en nombre de la Cámara, al Colegio de Enfermeras de Chile.<br />He dicho.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio en nombre de la Cámara de Diputados.<br />El señor BAYO.- Concedo el resto del tiempo de Renovación Nacional al Diputado señor Makluf.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García-Huidobro, Alejandro" DIPUTADOValue="844"><TITULO>ALCANCES A REFORMA DEL ESTATUTO DOCENTE.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo de la UD1, tiene la palabra el Diputado señor García-Huidobro.<br />El señor GARCIA-HUIDOBRO.- Señor Presidente, me quiero referir al problema educacional.<br />Ante el inminente paro de actividades a que ha convocado el Colegio Nacional de Profesores para el próximo miércoles 18 de mayo, con el fin de protestar por ciertos artículos del proyecto de ley enviado por el Ejecutivo para modificar el Estatuto Docente, propongo que nos pronunciemos y lleguemos a un acuerdo frente a esta iniciativa que, en forma inconsulta con los sectores afectados, envió el Gobierno a la Cámara para su discusión y aprobación.<br />Me he preocupado de tener contacto con diversos estamentos de este importante sector, que es el actor principal del mejoramiento de la calidad y equidad de la educación.<br />Luego de conocer sus opiniones, me he dado cuenta de que, una vez más, ellos se encuentran menoscabados en su condición de profesionales de la educación de turno. Estimo nocivo el proyecto, en la medida en que resta estabilidad laboral al magisterio, lo que podría influir negativamente en la calidad de la educación que se imparte al alumnado. Es importante, además, tener presente que la educación municipalizada atiende a una población conformada en su mayoría por sectores desposeídos, tanto cultural como económicamente, que no interesa al sector particular, pero que debe asumir la mayoría de los profesores más postergados del país en cumplimiento de su rol social.<br />Antes de profundizar en el tema en cuestión, debiéramos pedir al Ejecutivo que revise y retire sólo los artículos que comento, que son distorsionadores entre los afectados y el Gobierno, y no todo el proyecto, ni menos lo que dice relación con las subvenciones, que tendremos que mejorar para otorgar una solución más acorde con la realidad.<br />Entre los temas más analizados por los profesores, puedo recordar el artículo 20, que reemplaza el concepto de "cargo" por función y "hora de aula", lo que implica, por un lado, derogar el principio básico de jerarquía organizada, y por otro, desconocer el trabajo sistemático de los docentes, reconocido en el artículo 8° del propio Estatuto.<br />Otro precepto en conflicto es el 38, que modifica las causales de menoscabo, lo que significa que el docente que actualmente ocupa un cargo podría ser removido sin tener derecho a defensa ante las posibles arbitrariedades que se podrían cometer, ya que la función tiene un carácter transitorio y no así el cargo. Ello traerá como consecuencia el fin de Ja carrera funcionaria y del perfeccionamiento, ya que carece de sentido que un profesor se capacite para un cargo inexistente. Por otro lado, se perderán los concursos a través de los cuales los profesores ingresan y optan, por sus méritos, a un establecimiento determinado.<br />Un tercer punto que afecta en profundidad a los docentes es el artículo 56, sobre término de la relación laboral. Se incorpora en la modificación propuesta tener salud compatible con el cargo, como causal de despido. En este sentido, debemos ser bien honestos y aceptar que muchas de las enfermedades que padecen los docentes derivan justamente del propio ejercicio de la profesión de maestro. Por paradoja, ninguna está establecida como enfermedad profesional. Esto constituye una nueva amenaza de despido del docente, por cuanto se le coartaría el derecho a la licencia médica y quedaría al arbitrio de la persona que en ese momento está a cargo de la administración educacional.<br />Como conclusión de este importante y delicado tema, agrego que la inamovilidad atenta contra la calidad del desempeño profesional, la eliminación del menoscabo, la fijación de dotación en horas, el reemplazo del concepto "cargo", la sustitución del ingreso por incorporación; apunta claramente a la obstaculización en potestad administrativa y reducción de personal. Dicho en contrario, la redistribución no se condice con el espíritu que la letra manifiesta en el proyecto, ya que sería muy fácil despedir a estos profesionales en esta forma. Evidentemente, en esta condición, los más perjudicados serán los docentes con años de servicio, al tener un ingreso más elevado, pero ellos cuentan con una sapiencia que no se puede desconocer ni menos despreciar.<br />Con esto tendremos una nueva clase de trabajadores: los temporeros de la educación, que van cada año de uno a otro empleador, sin ningún tipo de arraigo ni compromiso educativo. Obviamente, el resultado será nefasto para los miles de niños y jóvenes que acceden a la educación municipal.<br />Termino mi intervención haciendo un llamado a todos mis colegas para que, junto a las autoridades gubernamentales y representantes del sector involucrado, hagamos todos los esfuerzos posibles y logremos una reforma educacional con mayúscula, más allá del gobierno de turno, que sea el gran tema del Estado, en que todos los sectores políticos, sociales y económicos aporten y aúnen sus esfuerzos para conseguir, de una vez por todas y para siempre, arreglar la educación chilena, a fin de que no debamos continuar con soluciones de parche, como ha ocurrido hasta ahora.<br />No olvidemos que la educación, al igual que la salud, no es sólo un gasto, sino una inversión social a futuro.<br />Cedo el resto del tiempo de la UDI al Diputado señor Makluf.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Makluf, José" DIPUTADOValue="463"><TITULO>PRÓRROGA DE VIGENCIA DE BONIFICACIÓN A FORESTACIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Makluf, hasta por 4 minutos y medio, de acuerdo con los tiempos concedidos por la UDI y Renovación Nacional.<br />El señor MAKLUF.- Señor Presidente, agradezco la gentileza de los Diputados de la UDI y de Renovación Nacional, al cederme sus tiempos, sin saber el asunto al cual me referiré, ya que de alguna manera podría complicarlo.<br />Me remitiré a un tema que también tiene un tono verde, como los que plantearon los colegas Andrés Palma, Dupré y, de alguna manera, el Diputado señor Valentín Ferrada, pero se refiere al verde de la forestación.<br />El decreto ley N° 701, más conocido como Ley de Fomento Forestal, estableció, entre otras disposiciones, una bonificación estatal equivalente al 75 por ciento de los costos netos de forestación a quienes realicen plantaciones en terrenos calificados de aptitud preferentemente forestal. El objetivo fundamental de este subsidio es incentivar el desarrollo de esta actividad en el país.<br />Según cifras de Conaf, las solicitudes de bonificación por este concepto crecieron en forma explosiva a contar de 1990, llegando a subsidiarse en la actualidad alrededor de dos millones de plantas, básicamente de pino y de eucalipto.<br />De acuerdo con lo establecido en el artículo 12 de este texto legal, la vigencia de la bonificación es de veinte años, plazo que expira el 25 de marzo del año próximo. Ante la inminencia de su vencimiento, existe hoy una legítima preocupación, incertidumbre e inquietud entre diversos agentes que operan en el negocio forestal.<br />Cabe consignar que este sector ha demostrado especial dinamismo en los últimos años, en los que se ha mantenido una tasa de forestación superior a sesenta mil hectáreas por año, incorporándose nuevas áreas al participar un significativo número de propietarios.<br />Las exportaciones forestales, como es de todos conocido, superan hoy con creces los mil millones de dólares, lo que representa una participación de más del 10 por ciento del total de las exportaciones chilenas.<br />La tendencia actual del sector forestal es aumentar las tasas de forestación, incrementar las exportaciones, materializar múltiples proyectos de inversión industrial que se encuentra en ideas o formulación, e incorporar la dimensión ambiental a la gestión productiva, a fin de evitar la sobre explotación y deterioro de los recursos forestales.<br />En la Quinta Región, por su parte, están en desarrollo ambiciosos proyectos de plantación y explotación de eucaliptos, especialmente dadas nuestras condiciones climáticas, en una superficie cercana a las mil hectáreas en la zona de Concón. Del mismo modo, existen estudios que nos señalan que podrían desarrollarse proyectos para incorporar a la producción forestal una 300 mil hectáreas en nuestra región.<br />En días recientes hemos sostenido una reunión con el Comité de Fomento Forestal de la Quinta Región, en el que están representados los sectores público, a través del Instituto Forestal, de la Secretaría Regional Ministerial de Agricultura, de la misma Conaf y del sector privado, a través de sus asociaciones gremiales y empresarios relacionados con esta actividad económica. Ellos han informado que en la zona existen alrededor de 500 mil hectáreas subutilizadas, que potencialmente pueden ser susceptibles de plantaciones forestales. Sin embargo, a fin de que las inversiones en este rubro sean rentables, es imperativo tratar de mantener la vigencia del decreto ley N° 701, en cuanto a la ejecución de actividades bonificables.<br />En nuestra Región, el marco de aplicación de esta normativa ha sido menor que en el resto del país, por razones que no es del caso analizar. Pero, de mantenerse en el mediano plazo, las perspectivas son gravitantes en inversión y en contratación intensiva de mano de obra, tan necesaria en nuestra zona.<br />En razón de ello, solicito que se oficie al señor Ministro de Agricultura, con el objeto de que se estudie la factibilidad de preparar un proyecto de ley que establezca una prórroga de la vigencia de la bonificación a la forestación, establecida en el artículo 12 del mencionado decreto ley N° 701, lo que, a nuestro juicio, permitirá potenciar aún más el dinamismo de la actividad forestal que actualmente se observa en el país, en particular en la Quinta Región.<br />He dicho.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Allende, Isabel" DIPUTADOValue="804"><TITULO>APLICACIÓN DEL PLAN NACIONAL PARA LA SUPERACIÓN DE LA POBREZA EN LA CUARTA REGIÓN. Oficio.<br /><br /></TITULO>El señor LATORRE (Vicepresidente).- En el tiempo del Comité Socialista, tiene la palabra la Diputada señora Isabel Allende.<br />La señora ALLENDE.- Señor Presidente, sin duda, uno de los temas más prioritarios de la agenda política es el de la pobreza en nuestro país, sobre el cual existen amplios consensos entre los distintos sectores.<br />No es posible que Chile, que está viviendo profundas transformaciones en orden a lograr un proceso de desarrollo económico estable, mantenga viviendo en la indigencia a más de 1 millón 200 mil personas y a alrededor de un tercio de su población en condiciones de pobreza. Ello no sólo es moralmente inaceptable, sino que constituye un freno al potencial de desarrollo del país.<br />Debemos redoblar los esfuerzos por incorporar en nuestro modelo de desarrollo una estrategia global e intersectorial de superación de la pobreza, pues si persistimos en esfuerzos puntuales, toda acción que emprendamos sólo será un paliativo temporal y sin destino. No basta con proponer un sinnúmero de iniciativas concretas si antes no tenemos claridad en la estrategia general.<br />En este sentido, creo de gran interés el próximo anuncio del Gobierno del llamado "Plan nacional para la superación de la pobreza", en particular por el significado potencial que tendrá para la Cuarta Región, considerada la tercera más pobre del país. Un 47 por ciento de su población vive hoy en los márgenes de la pobreza; de ese porcentaje, el 16 por ciento permanece y desarrolla su vida en condiciones de indigencia. El hacinamiento, los precarios sistemas sanitarios, el alto desempleo y subempleo, la falta de calidad y de cobertura en salud y vivienda y otros servicios básicos, constituyen realidades dramáticas.<br />Quiero destacar el factor que se refiere a los acentuados desequilibrios provinciales y comunales de la inversión pública realizada por el Estado en la Cuarta Región, que se relaciona con las priorizaciones estratégicas consideradas hasta ahora en la elaboración y ejecución de las políticas sociales. Por ejemplo, la provincia de Choapa, que concentra a tres de las seis comunas más pobres de la Región, fue la que recibió menos recursos e inversión pública entre 1990 y 1991, lo que nos lleva al desafío de un desarrollo equitativo territorial.<br />Asumir el complejo entramado de elementos que limitan las posibilidades de desarrollo de la Región, tales como la falta de mano de obra capacitada, la grave escasez de recursos hídricos, el ordenamiento espacial inadecuado, la alta dependencia energética, etcétera, exige un importante y bien orientado esfuerzo y una actuación coordinada de todos los sectores del Estado.<br />Además, merece mención especial la actual situación de sequía y de emergencia que está viviendo la Cuarta Región. En este sentido, conversábamos y comentábamos con mi colega, el Diputado señor Fuentealba, la necesidad de que la Comisión Nacional de la Sequía, que está estudiando los proyectos relativos a esa situación de emergencia, agilice su aprobación, aunque sea un paliativo temporal a tan grave problema.<br />En mi caso, represento al distrito N° 9, que comprende cinco de las seis comunas más pobres de la Región: Canela, Punitaqui, Combarbalá, Salamanca y Monte Patria, las cuales, por desgracia, según estudios elaborados por Unicef, se encuentran todas en el quintil de más alto riesgo, según factores socioeconómicos y biomédicos que afectan más directamente a las familias de escasos recursos. Aún más, Canela, Punitaqui y Monte Patria están comprendidas entre las 25 comunas más pobres del país.<br />Estas breves referencias descriptivas, más otras que constan en los escasos estudios actualizados disponibles, revelan que el desafío es sumamente complejo y exige el compromiso de todos los sectores de la región, ya que la sola acción del Estado central no será suficiente si no lo asumimos como tarea prioritaria.<br />Como señalé al inicio, la tarea de superación de la pobreza es un desafío nacional que nos involucra a todos y a nuestra particular voluntad política para apoyar y tomar las medidas que hagan más eficientes la acción pública y la focalización del gasto social adecuado. También resulta fundamental la participación del sector privado y de los propios afectados por este flagelo.<br />Por lo tanto, solicito que se oficie al Ministro de Planificación, para que proporcione información acerca de las distintas acciones y medidas a través de las cuales el Plan Nacional para la Superación de la Pobreza se plasmará en la Cuarta Región, y en particular en las comunas mencionadas.<br />He dicho.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por Su Señoría, con mi adhesión y la del Diputado señor Navarro y la Diputada señora Martita Wörner. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>SITUACIÓN DE TRABAJADORES PESQUEROS INDUSTRIALES. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.<br />El señor NAVARRO.- Señor Presidente, ¿de cuánto tiempo dispongo?<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Restan dos minutos y medio, pero puede ocupar parte del tiempo del Comité del PPD, cedido por la diputada señora Wörner.<br />El señor NAVARRO.- Señor Presidente, quiero llamar la atención de la Sala respecto de la grave situación que afecta a los trabajadores pesqueros, en particular a los de la Octava Región.<br />En nuestro mar ocurren cosas que nadie puede ignorar, pero que por sabidas se callan y por calladas se olvidan.<br />En el mar chileno operan en la actualidad 1.048 embarcaciones industriales y 16.000 artesanales. A bordo de dichas naves trabajan más de 200 mil chilenos que hacen de la actividad pesquera un pilar en el esquema económico exportador del país. Debe destacarse que la inversión acumulada total del sector pesquero asciende a 2.145 millones de dólares y que sólo en el último trienio realizó exportaciones cercanas a los 4 mil millones, sin mencionar el mercado interno.<br />La actividad pesquera genera divisas al país y utilidades a sus inversionistas, pero a costa de altos niveles de contaminación en las bahías y de la depredación de los recursos pesqueros y también humanos.<br />La situación de este sector de trabajadores debe ser revisada y reformada. Quiero centrar mis observaciones en el marco legal que pretende normar a los trabajadores del mar, teniendo presente, en momentos en que el Parlamento discute un proyecto de ley para jubilación anticipada por trabajos pesados, que no existe en el país ningún tripulante pesquero con más de 60 años en actividad. En la Octava Región no son más de cinco los marineros pescadores embarcados con más de 55 años de edad y no suman más de 30 los mayores de 50 años que siguen laborando.<br />Quiero recordar que existen cuerpos legales que regulan a estos trabajadores.<br />En primer término, el inciso primero del artículo 33 del Código del Trabajo señala: "La jornada de trabajo se dividirá en dos partes, dejándose entre ellas, a lo menos, el tiempo de media hora para la colación. Este período intermedio no se considerará trabajado para computar la duración de la jornada diaria". Si tenemos presente que la jornada diaria ordinaria del marinero pescador o el tiempo que se encuentra a disposición de su empleador, cubre las 24 horas, fluye que los tripulantes pesqueros de Chile son los únicos en el mundo que trabajan 24 horas y media al día.<br />El artículo 23 del mencionado Código señala que los trabajadores que se desempeñan a bordo de naves pesqueras tendrán derecho a uno o varios descansos, los cuales, en conjunto, no podrán ser inferiores a 10 horas dentro de cada 24 horas. Cuando las necesidades de la faena lo permitan, los descansos deberán cumplirse preferentemente en tierra.<br />De este articulado se colige que la ley incorpora el concepto de "descanso a bordo", con desprecio y desconocimiento de los factores químicos, fisiológicos y ergonómicos que a bordo de un pesquero hacen imposible tal posibilidad. Así, los profesores deberían descansar en las escuelas, los choferes en sus micros y los Diputados en el Congreso. Esto es imposible, pero la ley así lo consagra para los trabajadores pesqueros.<br />En segundo lugar, los convenios internacionales contienen normas claras en lo laboral. La Declaración Universal de los Derechos Humanos, de 1948, señala que a igual trabajo corresponde igual salario. No obstante lo anterior, es habitual el despido de trabajadores afectos a contratos colectivos y su reincorporación o embarque con remuneraciones inferiores a los marineros titulares de a bordo.<br />Todo trabajador tiene derecho a un descanso semanal remunerado, cuestión inexistente en este sector, en que los días de descanso compensatorios de las actividades realizadas los domingos se acumulan. La autoridad marítima, entidad que debe supervigilar y hacer respetar las normas en forma eficiente, no tiene mecanismos para hacer cumplir tales medidas. La inspección técnica de las condiciones de trabajo en el sector pesquero padece de igual problema.<br />Además, no existe medio de rescate o auxilio para el accidentado en alta mar; a los paramédicos embarcados les bastan 40 horas de instrucción teórica para ser autorizados por la autoridad marítima; las industrias pesqueras han hecho de nuestras bahías las más contaminadas del mundo y las disposiciones legales dictadas para evitarlo no se cumplen; no existen acciones de prevención en salud para hombres que permanecen más de 550 horas mensuales a disposición de su empleador.<br />El marinero pescador se encuentra al margen de toda posibilidad de acceder a la educación, por lo extenso de su jornada laboral y la ambigüedad y falta de cumplimiento de su derecho al descanso.<br />Por último, el Reglamento de Trabajo a bordo de naves pesqueras, conocido como el 7-54/11 de la Armada de Chile, contiene el texto del decreto supremo N° 214, de 1965; pretende regular las condiciones del trabajo a bordo de los tripulantes, define los oficios, establece marcos remuneracionales y prescribe la fórmula contractual. Con escasas excepciones, este cuerpo legal se encuentra vigente y otorga a la autoridad marítima su fiscalización.<br />Como texto exclusivo y especial debiera primar por sobre la regla general. No obstante lo anterior, se constata incumplimiento, dada la contraposición de normas que hacen confuso el panorama legal y fuerzan a burocráticas contiendas de competencia.<br />De cómo se genera el enriquecimiento ilícito mediante la manipulación de la legalidad, fluye del último inciso del artículo 15 del decreto supremo N° 14, que señala: "En todo caso, el personal contratado mediante este sistema (remuneración fija y bonificación por rendimiento de la faena pesquera) recibirá por estar al servicio de la nave y por la simple permanencia a bordo, la remuneración fija pactada, que no podrá ser por hora inferior a la legal".<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- ¿Me permite, señor Navarro?<br />Su Señoría ha sobrepasado su tiempo en aproximadamente cuatro minutos. Le recuerdo que, si lo desea, puede insertar el texto completo de su discurso.<br />El señor NAVARRO.- Se lo agradezco, señor Presidente, porque, además, solicitaré el envío de siete oficios a diversas autoridades.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Señor Diputado, la Mesa puede extender un poco el tiempo, pero no más allá de los prudente.<br />El señor NAVARRO.- Tiene razón Su Señoría. Es acertada su indicación.<br />La señora WÖRNER- Señor Presidente, cedo mi tiempo al Diputado señor Navarro. Intervendré en otra oportunidad.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Su Señoría puede insertar su exposición, si lo desea. La Mesa no tiene ningún inconveniente para ello.<br />La señora WÖRNER- Gracias, señor Presidente<br />Solicito la inserción de mi discurso.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Así se hará.<br />Puede continuar el Diputado señor Navarro, quien, si lo desea, puede acortar su intervención y entregar el texto para insertarlo.<br />El señor NAVARRO.- Continúo, señor Presidente.<br />Juzgúese por el promedio mínimo actual por hora de trabajo que alcanzan a los $ 240 (cifra que resulta de dividir un ingreso mínimo mensual, $ 46.000, por 192 horas de jornada ordinaria) cuánto dinero han dejado de percibir los marineros pescadores, sus fondos previsionales y cotizaciones de salud, si hoy día la máxima remuneración fija no supera los $ 110 por hora.<br />El trabajo a bordo de naves pesqueras, desde 1965 y hasta 1973, contó con el amparo regulador del D.S. N° 214.<br />Estimo que nada impide, mediante el procedimiento del decreto supremo, la modernización de dicha reglamentación.<br />Sin perjuicio de lo anterior, y a efectos de acreditar lo dicho, solicito que se oficie en mi nombre a las siguientes autoridades:<br />1. Oficio a la Dirección del Territorio Marítimo:<br />a) ¿Cuál es la remuneración fija que reciben los tripulantes de naves pesqueras no afectos a contratos colectivos y si ésta se encuentra dentro de lo previsto en el inciso último del artículo 15 del Decreto Supremo N° 214?<br />b) ¿Cuál es la razón por la que no se suscribe el contrato de embarque en naves pesqueras en tres ejemplares, según se prescribe en el artículo 13 del texto antes citado?<br />c) Si la autoridad marítima fiscaliza y hace cumplir las normas supletorias al reglamento, que devienen del Código del Trabajo.<br />d) Si los contratos de embarque en naves pesqueras contienen las estipulaciones del artículo 4° de la norma.<br />e) ¿Cuál es la razón por la que las naves de la flota pesquera no llevan a bordo el botiquín previsto en la resolución N° 267 del Ministerio de Salud?<br />f) ¿Cuál es la razón por la que, en la Octava Región, las naves embarcan buzos mariscadores para maniobras de emergencia, en vez de buzos comerciales?<br />g) ¿Cuántas naves -en la Octava Región- disponen de compresores autónomos para suministrar aire a los buzos en inmersión?<br />h) ¿De qué medios de rescate disponen los empleadores de San Antonio, de la Octava Región y de Magallanes para el auxilio y rescate oportuno de los tripulantes accidentados o enfermos?<br />2. Oficio al señor Seremi de Salud de la Octava Región:<br />a) Si en las naves pesqueras se da cumplimiento a la resolución 267 de dicho Ministerio que fija botiquines a bordo.<br />b) ¿Cuáles son los requisitos que se exigen a los marineros paramédicos embarcados en estos barcos?<br />c) Si tiene facultades para intervenir en el trabajo del personal embarcado en naves pesqueras.<br />3. Oficio al señor Director Provincial del Trabajo de la Octava Región:<br />a) ¿Cuántos despidos se registran en los últimos doce meses en el sector pesquero en las comunas de Coronel y de Talcahuano?<br />b) Si los contratos colectivos se cumplen como originalmente fueron pactados o si han sufrido modificaciones, y si éstas van en beneficio de los trabajadores involucrados.<br />c) Si los tripulantes embarcados en naves pesqueras y no afectos a contratos colectivos, perciben su remuneración fija de conformidad con lo dispuesto en el inciso último del artículo 15 del decreto supremo N° 214.<br />4. Oficio al señor Superintendente de AFP:<br />a) ¿Cuál es la cantidad de tripulantes pesqueros que se han jubilado en los últimos cinco años por vejez, y cuántos lo han hecho por invalidez?<br />5. Oficio al señor Director del INP:<br />a) ¿Cuántos tripulantes pesqueros se han acogido en los últimos cinco años a pensión de vejez, y cuántos lo han hecho por invalidez?<br />6. Oficio a los gerentes generales de las Mutualidades de Empleadores:<br />a) ¿Cuál es la tasa de accidentabilidad que registra la industria pesquera en el país, y qué porcentaje de accidentes ocurre a bordo de las naves de pesca?<br />b) ¿Con qué medios de rescate oportuno disponen los empleadores para el auxilio de accidentados o enfermos en alta mar en San Antonio, Octava Región y Magallanes?, y<br />7. Oficio al señor Director Nacional del Servicio de Impuestos Internos:<br />a) ¿Cuál es el monto de la utilidad líquida que sirve de base para el pago de gratificaciones, según el artículo 49° del Código Laboral, que registra en los últimos tres años en la industria pesquera por regiones?<br />Señor Presidente, le agradezco el tiempo concedido, porque el problema no es sólo de Coronel o de Talcahuano, sino de todos los puertos chilenos y del país.<br />He dicho.<br />El señor LATORRE (Vicepresidente).- Se cursarán los oficios a través de los Ministerios correspondientes, con la adhesión de la Diputada señora Martita Wörner y del que habla.<br />- El discurso de la Diputada señora Wörner, cuya inserción se acordó, es el siguiente:<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519"><TITULO>PREVENCIÓN DE ACCIDENTES EN CAPTURA DE LA ALBACORA EN LEBU. Oficio.</TITULO><br /><br />La señora WÖRNER- Señor Presidente, entre los meses de enero a julio de cada años se produce la temporada de la captura de la albacora, especie migratoria, que es seguida por embarcaciones de distintas partes del litoral, que durante esa época llegan a recalar al puerto de Lebu, produciendo una población pesquera flotante adicional de un 50 por ciento aproximadamente. La captura de la albacora ocupa a un 93 por ciento de embarcaciones que tienen entre 9,1 a 18 metros de eslora y los pescadores artesanales de Lebu representan el 14,8 por ciento total de embarcaciones operando sobre la albacora. En el año 1992, esta pesquería representó el 38,1 por ciento del total de captura de Lebu.<br />Existe, así, una ciudadela flotante en el sector donde conviven a diario alrededor de 500 embarcaciones, ocupando cerca de 4.000 hombres que deben convivir en alta mar.<br />De un tiempo a esta parte, esta convivencia entre lanchas artesanales y barcos industriales se ha constituido en una permanente amenaza para las embarcaciones pequeñas, producto de una cierta negligencia en el desarrollo de las faenas industriales, como también en la no observancia de la reglamentación impuesta por la ley de navegación.<br />Una prueba de ello es lo ocurrido el día 3 de mayo pasado, cuando el barco "María Bernardita", matrícula 2689, de propiedad de la pesquera San José, embistió a 50 millas del puerto a la embarcación "Marcela", matrícula 110, de propiedad de Carlos Guzmán García Álvarez, ocasionando graves daños físicos y materiales.<br />Con la finalidad de evitar la ocurrencia de estos hechos y prevenir situaciones de gravedad de lamentables consecuencias solicito que se oficie a la dirección Nacional del Litoral para que disponga el control permanente del certificado de seguridad, necesario para autorizar el zarpe de las embarcaciones mayores que llegan al litoral del puerto de Lebu, principalmente en lo que dice relación con antecedentes identificatorios de los barcos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></HORA_INCIDENTES><br /><FIN_SESION>El señor LATORRE (Vicepresidente).- Por haber cumplido su objeto, se levanta la sesión.<br />- Se levantó a las 14.47 horas.<br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones.</FIN_SESION></SESION>
</BOLETINXML>