<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="118" FECHA_INICIO="13-01-2016 10:38:00" FECHA_TERMINO="13-01-2016 13:28:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br /><br />LEGISLATURA 363ª<br /><br />Sesión 118ª, en miércoles 13 de enero de 2016<br />(Ordinaria, de 10.38 a 13.28 horas)<br /><br /><br />Presidencia de los señores Núñez Lozano, don Marco Antonio;<br />Vallespín López, don Patricio, y de la señora Pascal Allende, doña Denise.<br /><br /><br />Secretario, el señor Landeros Perkic, don Miguel.<br />Prosecretario, el señor Rojas Gallardo, don Luis.<br /><br /><br />REDACCIÓN DE SESIONES<br />PUBLICACIÓN OFICIAL<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br /><br /><br /><br />	I.-	ASISTENCIA<br />	II.-	APERTURA DE LA SESIÓN<br />	III.-	ACTAS<br />	IV.-	CUENTA<br />	V.-	ORDEN DEL DÍA<br />	VI.-	PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<br />	VII.-	INCIDENTES<br />	VIII.-	ANEXO DE SESIÓN<br />	IX.-	DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	X.-	OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br />	XI.-	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A 	DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL 	DEL CONGRESO NACIONAL.<br /><br /><br /><br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />Pág.<br /><br />I. ASISTENCIA	11<br />II. APERTURA DE LA SESIÓN	15<br />III. ACTAS	15<br />IV. CUENTA	15<br />CREACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA	17<br />INTEGRACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA	18<br />V. ORDEN DEL DÍA	19<br />PLAN DE FORMACIÓN CIUDADANA PARA LOS ESTABLECIMIENTOS EDUCACIONALES RECONOCIDOS POR EL ESTADO (Proposición de la Comisión Mixta. Boletín N° 10043-04)	19<br />INTERCAMBIO DE INFORMACIÓN EN MATERIA TRIBUTARIA ENTRE CHILE Y LOS ESTADOS DE GUERNESEY (Primer trámite constitucional. Boletín N° 10288-10)	29<br />ACUERDO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REPÚBLICA DE CHILE Y LAS ORGANIZACIONES QUE INTEGRAN EL GRUPO DEL BANCO MUNDIAL PARA EL ESTABLECIMIENTO Y OPERACIÓN DE SUS OFICINAS EN CHILE (Primer trámite constitucional. Boletín N° 10244-10)	33<br />ACUERDO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REPÚBLICA DE CHILE Y EL DE LA REPÚBLICA FRANCESA RELATIVO AL TRABAJO REMUNERADO DE FAMILIARES DE LOS AGENTES DE LAS MISIONES OFICIALES DE CADA ESTADO EN EL OTRO (Primer trámite constitucional. Boletín N° 10388-10)	38<br />APROBACIÓN DEL MEMORÁNDUM DE ENTENDIMIENTO ENTRE CHILE Y GRANADA SOBRE EXENCIÓN DEL REQUISITO DE VISA PARA LOS TITULARES DE PASAPORTES DIPLOMÁTICOS Y OFICIALES (Primer trámite constitucional. Boletín Nº 10389-10)	41<br />APROBACIÓN DE ACUERDO ENTRE CHILE Y SANTA LUCÍA SOBRE EXENCIÓN DEL REQUISITO DE VISA PARA LOS TITULARES DE PASAPORTES DIPLOMÁTICOS Y OFICIALES (Primer trámite constitucional. Boletín Nº 10427-10)	44<br />VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN	48<br />REBAJA DEL PASAJE DEL METRO DE SANTIAGO PARA ADULTOS MAYORES EN TODO HORARIO	48<br />EXENCIÓN DEL COBRO DE REPOSICIÓN DEL SERVICIO ELÉCTRICO EN FAVOR DE ADULTOS MAYORES	50<br />CREACIÓN DE TRIBUNAL MIXTO EN SAN PEDRO DE ATACAMA	53<br />ESTUDIO E IMPLEMENTACIÓN DE PLANTAS DESALINIZADORAS	54<br />Pág.<br /><br />CREACIÓN DE FONDO ESPECIAL DE AYUDA ECONÓMICA EN CASO DE DESASTRES NATURALES Y CATÁSTROFES	58<br />VII. INCIDENTES	62<br />ENVÍO DE PROYECTO DE LEY SOBRE ESTATUTO DE TRABAJO DE TEMPOREROS Y TEMPORERAS (Oficios)	62<br />RECURSOS PARA ADQUISICIÓN DE FRANJA DE TERRENO EN BENEFICIO DE FAMILIAS DE COMITÉS LOS COPIHUES Y LUZ ESPERANZA II, COMUNA DE PUERTO VARAS (Oficios)	63<br />AGRADECIMIENTOS A AUTORIDADES POR ADQUISICIÓN DE TERRENOS PARA LA CONSTRUCCIÓN DE VIVIENDAS EN PUERTO VARAS (Oficios)	64<br />FISCALIZACIÓN DE COBROS POR CONCEPTO DE CONSUMO DE ENERGÍA ELÉCTRICA EN PUERTO OCTAY (Oficios)	65<br />SOLICITUD DE PRESENCIA DE FUNCIONARIOS DE LA ARMADA DE CHILE EN SECTOR ESTAQUILLA, COMUNA DE LOS MUERMOS (Oficio)	65<br />INFORMACIÓN SOBRE FISCALIZACIÓN DE PESCA ILEGAL EN ZONA ECONÓMICA EXCLUSIVA DE ISLA DE PASCUA (Oficios)	66<br />INFORMACIÓN SOBRE TRATAMIENTO DE LICENCIAS MÉDICAS POR LA COMPIN EN PERÍODO 2013-2015 (Oficio)	67<br />INFORMACIÓN SOBRE POLÍTICAS DE PREVENCIÓN DE VIRUS HANTA (Oficios)	68<br />SOLUCIÓN A FAMILIAS AFECTADAS POR DEFICIENCIAS DE VIVIENDAS DE VILLA AYSÉN, COMUNA DE AYSÉN (Oficios)	69<br />INFORMACIÓN SOBRE CONSTRUCCIÓN DE PARQUE CIENTÍFICO Y TECNOLÓGICO DEL BIOBÍO EN COMUNA DE CONCEPCIÓN (Oficio)	69<br />IMPLEMENTACIÓN DE ALUMBRADO PÚBLICO EN PLAYA LA LISERA, COMUNA DE ARICA (Oficio)	70<br />INFORMACIÓN SOBRE ESTUDIOS E INFORME TÉCNICO PARA ADQUISICIÓN DE VACUNAS CONTRA TUBERCULOSIS Y CONTRA NEUMOCOCO MEDIANTE TRATO DIRECTO (Oficios)	71<br />IMPLEMENTACIÓN DE PABELLONES QUIRÚRGICOS EN COMUNA DE MULCHÉN (Oficios)	72<br />CONCRECIÓN DE PROYECTO DE TRATAMIENTO DE INCONTINENCIA URINARIA FEMENINA EN PROVINCIA DE BIOBÍO (Oficio)	73<br />AGILIZACIÓN DE ENTREGA DE BENEFICIO PREVISIONAL A EXONERADOS POLÍTICOS (Oficios)	73<br />SOLUCIÓN A DEUDA HISTÓRICA CON EXCONSCRIPTOS DE RÉGIMEN MILITAR Y CON MAGISTERIO	74<br />Pág.<br /><br />VIII. ANEXO DE SESIÓN	75<br />COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓN Y DE ANTECEDENTES	75<br />AGILIZACIÓN DE ENTREGA DE BENEFICIOS A EXONERADOS POLÍTICOS (Oficios)	75<br />RESTABLECIMIENTO DE SERVICIO DE TRANSPORTE FERROVIARIO HASTA PUERTO MONTT (Oficios)	75<br />IMPLEMENTACIÓN DE RED DE ALERTA TEMPRANA ANTE POSIBLES INUNDACIONES EN COMUNAS RIBEREÑAS DEL RÍO BIOBÍO (Oficios)	76<br />PRIORIZACIÓN A PROYECTO DE AMPLIACIÓN DE ELECTRIFICACIÓN EN SECTORES RURALES DE COMUNA DE LONCOCHE (Oficios)	77<br />PRIORIZACIÓN A PROYECTO DE RIEGO PARA PRODUCCIÓN DE AUTOCONSUMO DE COMUNIDAD ANTONIO CAYUFILO, COMUNA DE LONCOCHE (Oficios)	77<br />SOLUCIÓN A FALTA DE MEDIOS DE TRANSPORTE DE PASAJEROS EN LOCALIDAD DE PÚA (Oficios)	77<br />MEJORAMIENTO DE CONDICIONES DE ACCESIBILIDAD Y SEGURIDAD DE ESTACIÓN DE TRENES DE PÚA, COMUNA DE VICTORIA (Oficios)	78<br />SOLICITUD DE REPARACIÓN Y MEJORAMIENTO DE PLAZA DE LOCALIDAD DE PÚA, COMUNA DE VICTORIA (Oficios)	79<br />ADOPCIÓN DE MEDIDAS DE MITIGACIÓN DE IMPACTO MEDIOAMBIENTAL PARA DESMANTELACIÓN DE MOLINERA DE ANTOFAGASTA (Oficio)	79<br />INFORMACIÓN SOBRE RETIRO DE ESTANQUES ACUMULADORES DE COMBUSTIBLE DE CENTRO DE ANTOFAGASTA (Oficio)	80<br />IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA	81<br />1. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10457-04)	81<br />2. Oficio del Senado. (boletín N° 9628-08)	81<br />3. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado en mensaje, con urgencia “suma”, que “Crea una asignación destinada a incentivar el desempeño con dedicación exclusiva de los profesionales de los servicios de salud que indica”. (boletín N° 10381-11)	82<br />4. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2757-14.	98<br /><br />X. OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br />	1.	Petición:<br />	-	De 50 señores diputados quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 52, N° 1, letra c) de la Constitución Política de la República y el artículo 313 del Reglamento de la Corporación, solicitan la creación de una Comisión Especial Investigadora encargada de analizar la “aplicación y observancia de la normativa vigente en el proceso de evaluación ambiental del proyecto denominado Cardones-Polpaico, así como del proyecto de generación “Doña Alicia”, de Curacautín, par-	ticularmente el rol de los organismos evaluadores, las reglas de participación ciudadana, y la existencia de eventuales irregularidades y/o conflictos de interés por parte de los intervinientes directos o indirectos de tales procesos, mandatándola a investigar la labor de los organismos involucrados”. Para el cumplimiento de su propósito, la referida Comisión Especial deberá rendir su informe en un plazo no superior a ciento veinte días y para el desempeño de su mandato podrá constituirse en cualquier lugar del territorio nacional. <br />	2.	Notas:<br />	-	Del diputado señor León, quien, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 42 del Reglamento de la Corporación, informa la realización de actividades propias de la función parlamentaria el 12 de enero de 2016, con lo cual justifica su inasistencia a la sesión especial celebrada ese día. <br />		Respuestas a Oficios<br />		Ministerio de Agricultura<br />	-	Diputado Hernández, Se sirva informar sobre la existencia de planes o programas destinados a subsanar la carencia de semillas de papa u otras, particularmente en la Región de Los Lagos, en razón de la escasez hídrica que afecta al país. (23 al 13485).<br />	-	Diputado Hernández, Se sirva informar las medidas que se han adoptado para velar por la salud de las personas y la economía de los agricultores de la Región de Los Lagos, frente a la internación de la denominada “papa argentina”, sin las autorizaciones correspondientes. (24 al 14072). <br />	-	Diputado Monsalve, Informar sobre la posibilidad de que la señora María Isabel Silva Matías de la comuna de Cañete, sea incorporada nuevamente al Programa de Desarrollo de Inversión, canalizado por Indap, para que le permita acceder a un nuevo beneficio. (25 al 13391). <br />	-	Diputada Carvajal doña Loreto, Posibilidad de facilitar el acceso de los pequeños productores de cerezas de los sectores de Quinchamalí, en la comuna de Chillán y de La Gloria y Cerro Cayumanque de la comuna de Quillón a recursos económicos que les permitan mitigar el daño causado por los efectos de la naturaleza. (26 al 14023). <br />	-	Diputado Hernández, Se sirva informar el monto de los recursos destinados a la ejecución del convenio suscrito entre el Ministerio de Agricultura, representantes de la Comunidad Huilliche y el Consejo General de Caciques de la provincia de Osorno, dando respuesta a los demás requerimientos señalados en el documento adjunto. (27 al 14084). <br />	-	Diputada Carvajal doña Loreto, Avance en las medidas de fomento y comercialización de productos vitivinícolas en la región de Ñuble, remitiendo la agenda respectiva. (28 al 14022). <br />		Ministerio de Bienes Nacionales<br />	-	Diputado Sandoval, Informar sobre los avances, etapas, plazos y procesos pendientes del Plan de Saneamiento de la Propiedad en las Islas Huichas. (014 al 14197). <br />		Ministerio de Vivienda Y Urbanismo<br />	-	Proyecto de Resolución 444, Solicita a S.E. la Presidenta de la República modificar el Decreto Supremo N°49, de 2011, del Ministerio de Vivienda y Urbanismo en el sentido que indica y definir una política nacional inclusiva para facilitar la postulación y acceso a beneficios sociales por parte de personas en situación de discapacidad. (014). <br />		Ministerio Público<br />	-	Diputado Espinosa don Fidel, Solicita disponer las instrucciones necesarias para dar pronta finalización a la investigación de la muerte de don Gonzalo Venegas, fallecido el 10 de mayo del año 2015 en la comuna de Valdivia (02 al 1569). <br />	-	Diputado Espinosa don Fidel, Solicita disponer las instrucciones necesarias para dar pronta finalización a la investigación de la muerte de don Gonzalo Venegas, fallecido el 10 de mayo del año 2015 en la comuna de Valdivia (1025 al 1569). <br />		Varios<br />	-	Diputado Fuenzalida, Estado de avance del Campus Ciudad Universitaria y Parque Tecnológico, que tiene a su cargo la Fundación Valle Lo Aguirre. Asimismo, indique los recursos que han sido invertidos en ese proyecto desde el año 1994, desagregados por año. (001 al 4498).<br />	-	Diputado Fuenzalida, Reiterar oficio N°4.498, de esta Corporación, de fecha 15 de septiembre de 2014, cuya copia se acompaña. (001 al 14184). <br />	-	Diputado Urrutia don Ignacio, Informar sobre la posibilidad de investigar los antecedentes y resultados de la situación de la Sociedad de Responsabilidad Limitada Flores de la Cuna de Neruda, de Parral, Región del Maule, en cuanto a la existencia de presuntas irregularidades en el Banco Estado, sucursal Parral, sobre dineros abonados a deudas, que no aparecerían en el sistema, y respecto a si existen más denuncias de este tenor y las medidas tomadas por este organismo. (16 al 11173). <br />	XI.	PETICIONES DE OFICIO. ARTÍCULOS 9° Y 9° A DE LA LEY ORGÁNICA CONSTITUCIONAL DEL CONGRESO NACIONAL.<br />	-	Diputado Lavín, Se sirva informar sobre la factibilidad de disponer funcionarios montados de Carabineros de Chile en el sector del Parque Tres Poniente de la comuna de Maipú. (15468de 07/01/2016). A varios.<br />	-	Diputado Ward, Informar, en relación con los programas llevados a cabo por su entidad, sobre los viajes realizados durante el año 2015, el destino, gastos y servicios utilizados y los beneficiarios de dichos viajes de la Región de Antofagasta, indicando el nombre, dirección, comuna y teléfono de cada uno de ellos. (15541 de 11/01/2016). A servicios.<br />	-	Diputado Ward, Indicar las entidades deportivas que se adjudicaros proyectos deportivos durante el 2015 en la Región de Antofagasta, señalando la persona natural o jurídica, Rut, montos obtenidos, comunas, número de personas beneficiadas y fines de cada una de las actividades. (15542 de 11/01/2016). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Ward, Informar sobre los funcionarios y asesores que conforman el gabinete regional desde el 11 de marzo de 2015 a la fecha, detallando las remuneraciones, antecedentes académicos y funciones que realizan, y las desvinculaciones que se han realizado durante su administración y los motivos de cada una de ellas. (15543 de 11/01/2016). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Ward, Informar sobre las interrogantes que plantea en solicitud adjunta, respecto a los delitos de mayor connotación social ocurridos durante el año 2015 en la Región de Antofagasta. (15544 de 11/01/2016). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Ward, Informar sobre los criterios objetivos que se utilizaran para seleccionar el otorgamiento o asignación de los subsidios a los distintos comités de la Región de Antofagasta, indicando cual sería la manera más justa para su otorgamiento. (15545 de 11/01/2016). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.<br />	-	Diputado Ward, Informar la cantidad de colegios o escuelas en la Región de Antofagasta, especificando el origen de cada institución, la cantidad de alumnos de cada una, y sobre los establecimientos educacionales que han manifestado un eventual cierre para el año 2016, señalando los detalles de dicha decisión. (15546 de 11/01/2016). A secretario regional ministerial de Educación de Antofagasta.<br />	-	Diputado Ward, Informar sobre las interrogantes que plantea en solicitud adjunta respecto a la Cárcel de Antofagasta, específicamente sobre la infraestructura, personal de trabajo, el número de personas privadas de libertad con su respectiva pena y planes y estadísticas de reinserción en dicho recinto. (15547 de 11/01/2016). A Secretaría Regional Ministerial de Justicia de Antofagasta.<br />	-	Diputado Ward, Informar sobre los recursos que se han recibido desde el 11 de marzo de 2014 a la fecha, los gastos que se han efectuado, listado de las empresas que se han adjudicado los proyectos, la acción realizada por cada una de ellas y el monto remunerado en la Región de Antofagasta. (15548 de 11/01/2016). A Ministerio de Obras Públicas.<br />	-	Diputado Ward, Informar el número y tipo de cirugías que se han realizado desde el 11 de marzo de 2014 hasta la fecha y el número de cirugías pendientes, indicando el nombre, dirección y teléfono de los pacientes que se encuentran en lista de espera, en la Región de Antofagasta. (15549 de 11/01/2016). A Secretaría Regional Ministerial de Salud de Antofagasta.<br />	-	Diputado Ward, Informar la cantidad de viviendas que se han entregado en la Región de Antofagasta desde el 11 de marzo de 2014 hasta la fecha, y las que se entregaran en los próximos años, indicando lugar de construcción, costos, características y empresas a cargo de ellas. (15550 de 11/01/2016). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.<br />	-	Diputado Rathgeb, Informar los requisitos necesarios para que un pensionado pueda acceder a un préstamo en la Caja de Compensación Los Héroes, y específicamente si estos se cumplieron en el caso de la señora Erika Encarnación Quezada Villarroel. (15551 de 11/01/2016). A servicios.<br />	-	Diputado Monsalve, Informar sobre la posibilidad de asignarle un cupo de empleo a la señora Angélica María Huichalao Llaulen de la comuna de Cañete. (15552 de 11/01/2016). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Monsalve, Informar sobre la posibilidad de asignarle un cupo de empleo a la señora Viviana Elizabeth Marín Toro, de la comuna de Cañete. (15553 de 11/01/2016). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Rincón, Emitir un pronunciamiento respecto a la vía de acceso a la playa Topocalma, comuna de Litueche en la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins. (15554 de 11/01/2016). A intendente de la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins.<br />	-	Diputado Rincón, Remitir copia de los documentos que indica en solicitud adjunta, relacionados con la vía de acceso a la playa Topocalma, comuna de Litueche en la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins. (15555 de 11/01/2016). A Ministerio de Bienes Nacionales.<br />	-	Diputado Rincón, Emitir un pronunciamiento respecto a la vía de acceso a la playa Topocalma, comuna de Litueche en la Región del Libertador General Bernardo O'Higgins. (15556 de 11/01/2016). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Rincón, Remitir copia de los documentos que indica en solicitud adjunta, relacionados con la vía de acceso a la playa Topocalma, comuna de Litueche en la Región del Libertador General Bernardo O'higgins. (15557 de 11/01/2016). A Secretaría Regional Ministerial de Bienes Nacionales del Libertador General Bernardo O'Higgins.<br />	-	Diputado Tuma, Se sirva informar en qué consiste y cuáles son las empresas encargadas de la ejecución del Programa de Mejoramiento de la Producción y Comercialización del Carbón Vegetal, en la comuna de Cholchol. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (15558 de 11/01/2016). A Ministerio de Agricultura.<br />	-	Diputado Tuma, Se sirva informar en qué consiste y cuáles son las empresas encargadas de la ejecución del Programa de Mejoramiento de la Producción y Comercialización del Carbón Vegetal, en la comuna de Cholchol. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (15559 de 11/01/2016). A director ejecutivo de la Fundación para la Innovación Agraria.<br />	-	Diputado Fuenzalida, Se sirva informar la fecha de creación del fondo concursable para el desarrollo de investigaciones sobre el impacto de la operación de sistemas radiantes de telecomunicaciones, específicamente en cuanto a la emisión de ondas electromagnéticas. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (15560 de 11/01/2016). A Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones.<br />	-	Diputado Trisotti, Tenga a bien poner el funcionamiento las alarmas comunitarias y la cámara de vigilancia correspondientes a la Junta de Vecinos Buen Retiro de la comuna de Pozo Almonte. (15561 de 11/01/2016). A Ministerio de Interior.<br />	-	Diputado Trisotti, Se sirva informar si los nuevos conjuntos habitacionales en construcción del comité de vivienda Reina del Tamarugal, en la comuna de Pozo Almonte, estarían conectados a la red de alcantarillado. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (15562 de 11/01/2016). A Ministerio de Vivienda y Urbanismo.<br />	-	Diputada Girardi doña Cristina, Se sirva remitir un informe con los recursos transferidos a las corporaciones de educación de Cerro Navia, Lo Prado y Quinta Normal, durante los años 2014 y 2015 por concepto de Subvención Regular, Subvención Escolar Preferencial, Fondo de Apoyo a la Educación Pública y Programa de Integración Escolar. Asimismo se dé respuesta a los demás requerimientos indicados en el documento adjunto. (15563 de 11/01/2016). A Ministerio de Educación.<br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I. ASISTENCIA<br /><br />	-Asistieron los siguientes señores diputados: (114)<br /><br />NOMBRE	(Partido*	Región	Distrito)<br /><br />Aguiló Melo, Sergio	IND	VII	37<br />Álvarez Vera, Jenny	PS	X	58<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo	UDI	VII	38<br />Alvarado Ramírez Miguel Ángel	PPD	IV	9<br />Andrade Lara, Osvaldo	PS	RM	29<br />Arriagada Macaya, Claudio	DC	RM	25<br />Auth Stewart, Pepe	PPD	RM	20<br />Barros Montero, Ramón	UDI	VI	35<br />Becker Alvear, Germán	RN	IX	50<br />Bellolio Avaria, Jaime	UDI	RM	30<br />Berger Fett, Bernardo	RN	XIV	53<br />Boric Font, Gabriel	IND	XII	60<br />Browne Urrejola, Pedro	RN	RM	28<br />Campos Jara, Cristián	PPD	VIII	43<br />Cariola Oliva, Karol	PC	RM	19<br />Carmona Soto, Lautaro	PC	III	5<br />Castro González, Juan Luis	PS	VI	32<br />Ceroni Fuentes, Guillermo	PPD	VII	40<br />Chahin Valenzuela, Fuad	DC	IX	49<br />Chávez Velásquez, Marcelo	DC	VIII	45<br />Cicardini Milla, Daniella	IND	III	5<br />Coloma Álamos, Juan Antonio	UDI	RM	31<br />Cornejo González, Aldo	DC	V	13<br />De Mussy Hiriart, Felipe	UDI	X	56<br />Edwards Silva, José Manuel	RN	IX	51<br />Espinosa Monardes, Marcos	PRSD	II	3<br />Espinoza Sandoval, Fidel	PS	X	56<br />Farcas Guendelman, Daniel	PPD	RM	17<br />Farías Ponce, Ramón	PPD	RM	25<br />Fernández Allende, Maya	PS	RM	21<br />Flores García, Iván	DC	XIV	53<br />Fuentes Castillo, Iván	IND	XI	59<br />Fuenzalida Figueroa, Gonzalo	RN	XIV	54<br />Gahona Salazar, Sergio	UDI	IV	7<br />García García, René Manuel	RN	IX	52<br />Girardi Lavín, Cristina	PPD	RM	18<br />Godoy Ibáñez, Joaquín	RN	V	13<br />Gutiérrez Gálvez, Hugo	PC	I	2<br />Gutiérrez Pino, Romilio	UDI	VII	39<br />Hasbún Selume, Gustavo	UDI	RM	26<br />Hernández Hernández, Javier	UDI	X	55<br />Hernando Pérez, Marcela	PRSD	II	4<br />Hoffmann Opazo, María José	UDI	V	15<br />Jaramillo Becker, Enrique	PPD	XIV	54<br />Jarpa Wevar, Carlos	PRSD	VIII	41<br />Jiménez Fuentes, Tucapel	PPD	RM	27<br />Kast Rist, José Antonio	UDI	RM	24<br />Kast Sommerhoff, Felipe	IND	RM	22<br />Kort Garriga, Issa	UDI	VI	32<br />Lavín León, Joaquín	UDI	RM	20<br />Lemus Aracena, Luis	PS	IV	9<br />León Ramírez, Roberto	DC	VII	36<br />Letelier Norambuena, Felipe	PPD	VI	33<br />Lorenzini Basso, Pablo	DC	VII	38<br />Macaya Danús, Javier	UDI	VI	34<br />Melero Abaroa, Patricio	UDI	RM	16<br />Melo Contreras, Daniel	PS	RM	27<br />Meza Moncada, Fernando	PRSD	IX	52<br />Mirosevic Verdugo, Vlado	Liberal de Chile	XV	1<br />Molina Oliva, Andrea	UDI	V	10<br />Monckeberg Bruner, Cristián	RN	RM	23<br />Monckeberg Díaz, Nicolás	RN	RM	18<br />Monsalve Benavides, Manuel	PS	VIII	46<br />Morales Muñoz, Celso	UDI	VII	36<br />Nogueira Fernández, Claudia	UDI	RM	19<br />Norambuena Farías, Iván	UDI	VIII	46<br />Núñez Arancibia, Daniel	PC	IV	8<br />Núñez Lozano, Marco Antonio	PPD	V	11<br />Núñez Urrutia, Paulina	RN	II	4<br />Ojeda Uribe, Sergio	DC	X	55<br />Ortiz Novoa, José Miguel	DC	VIII	44<br />Pacheco Rivas, Clemira	PS	VIII	45<br />Pascal Allende, Denise	PS	RM	31<br />Paulsen Kehr, Diego	RN	IX	49<br />Pérez Arriagada, José	PRSD	VIII	47<br />Pérez Lahsen, Leopoldo	RN	RM	29<br />Pilowsky Greene, Jaime	DC	RM	24<br />Poblete Zapata, Roberto	IND.	VIII	47<br />Provoste Campillay, Yasna	DC	III	6<br />Rathgeb Schifferli, Jorge	RN	IX	48<br />Rincón González, Ricardo	DC	VI	33<br />Rivas Sánchez, Gaspar	RN	V	11<br />Robles Pantoja, Alberto	PRSD	III	6<br />Rocafull López, Luis	PS	XV	1<br />Rubilar Barahona, Karla	RN	RM	17<br />Sabag Villalobos, Jorge	DC	VIII	42<br />Sabat Fernández, Marcela	RN	RM	21<br />Saffirio Espinoza, René	DC	IX	50<br />Saldívar Auger, Raúl	PS	IV	7<br />Sandoval Plaza, David	UDI	XI	59<br />Santana Tirachini, Alejandro	RN	X	58<br />Schilling Rodríguez, Marcelo	PS	V	12<br />Sepúlveda Orbenes, Alejandra	IND	VI	34<br />Silber Romo, Gabriel	DC	RM	16<br />Silva Méndez, Ernesto	UDI	RM	23<br />Soto Ferrada, Leonardo	PS	RM	30<br />Squella Ovalle, Arturo	UDI	V	12<br />Tarud Daccarett, Jorge	PPD	VII	39<br />Teillier del Valle, Guillermo	PC	RM	28<br />Torres Jeldes, Víctor	DC	V	15<br />Trisotti Martínez, Renzo	UDI	I	2<br />Tuma Zedán, Joaquín	PPD	IX	51<br />Turres Figueroa, Marisol	UDI	X	57<br />Ulloa Aguillón, Jorge	UDI	VIII	43<br />Urízar Muñoz, Christian	PS	V	10<br />Urrutia Bonilla, Ignacio	UDI	VII	40<br />Urrutia Soto, Osvaldo	UDI	V	14<br />Vallejo Dowling, Camila	PC	RM	26<br />Vallespín López, Patricio	DC	X	57<br />Van Rysselberghe Herrera, Enrique	UDI	VIII	44<br />Venegas Cárdenas, Mario	DC	IX	48<br />Verdugo Soto, Germán	RN	VII	37<br />Walker Prieto, Matías	DC	IV	8<br />Ward Edwards, Felipe	UDI	II	3<br /><br />	-Concurrió, además, la ministra de Educación, señora Adriana Delpiano Puelma.<br /><br />	-No estuvieron presentes por encontrarse con licencia médica los diputados señores Rodrigo González Torres, Giogio Jackson Drago y Juan Enrique Morano Cornejo.-<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 10.38 horas.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III. ACTAS<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El acta de la sesión 109ª se declara aprobada.<br />El acta de la sesión 110ª queda a disposición de las señoras diputadas y de los señores diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV. CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Ignacio" DIPUTADOValue="908">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor ROJAS (Prosecretario) da lectura a la Cuenta.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Sobre la Cuenta, tiene la palabra el diputado Ignacio Urrutia.<br /><br />El señor URRUTIA (don Ignacio).- Señor Presidente, en el punto 4 de la Cuenta se pide la creación de una nueva comisión especial investigadora. No sé exactamente qué cantidad de comisiones especiales investigadoras se han creado en el último tiempo, pero han generado un gran problema de choque de horarios, pues los parlamentarios no disponen del tiempo necesario para poder asistir a todas las comisiones en que participan, lo que normalmente provoca que vayan menos de la mitad de los parlamentarios que integran dichas comisiones especiales.<br />Por lo tanto, pido que se ordene este tema, porque, en el caso de la última comisión especial investigadora solicitada, la materia podría ser investigada por la Comisión de Medio Ambiente, la Comisión de Recursos Naturales u otra ya existente, pero no crear una nueva comisión que, al final, traerá como única consecuencia que los parlamentarios no puedan asistir a ella.<br />He dicho.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Diputado Ignacio Urrutia, conforme al Reglamento, todos los parlamentarios están amparados por la ley en su derecho a pedir la creación de una comisión especial investigadora, siempre que cumplan los requisitos.<br />Por lo tanto, ese derecho estipulado en el Reglamento no puede ser ignorado. Además, hemos introducido cambios, que comenzaron a regir esta semana, que agregan una nueva franja horaria para el funcionamiento de comisiones, los jueves de 12.30 a 14.30 horas, para enfrentar esta compleja situación.<br /><br />El señor URRUTIA (don Ignacio).- Señor Presidente, no estoy pidiendo que se ignore el Reglamento de la Corporación; solo planteo un tema de lógica legislativa: no somos capaces y no contamos con suficientes diputados para asistir a la gran cantidad de comisiones especiales investigadoras que se han creado.<br />He dicho.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Reglamentariamente, no es posible que una comisión permanente cumpla las funciones de una comisión investigadora.<br />La Sala determina la creación de una comisión especial investigadora, de manera que, si usted no está de acuerdo con la creación de una nueva comisión, le pido que en el momento de la votación vote en contra e intente formar una mayoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-o-<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Gutiérrez, Hugo" DIPUTADOValue="937">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Hugo Gutiérrez.<br /><br />El señor GUTIÉRREZ (don Hugo).- Señor Presidente, respecto de lo que señaló ayer sobre la admisibilidad de un proyecto que deroga la ley de pesca, que presentamos el miércoles pasado, escuché que según el Reglamento se disponía de un plazo de 48 horas para pronunciarse sobre su admisibilidad o inadmisibilidad.<br />Deseo saber si es así o, en caso contrario, si se va a tomar más tiempo para realizar esa declaración. Me interesa saber cuándo se producirá ese pronunciamiento acerca de su admisibilidad, para que nos comunique con claridad qué día se resolverá.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Agradezco su pregunta, diputado Hugo Gutiérrez.<br />Ayer, la Mesa recibió el informe de la Secretaría respecto de la admisibilidad del proyecto que usted comenta. La decisión de la Mesa es que faltan antecedentes que complementen el análisis jurídico-legislativo realizado por la Secretaría, por lo que hemos decidido, conforme al Reglamento, que el plazo fatal para determinar la admisibilidad del proyecto sea el miércoles 20 de enero, con los complementos que hemos requerido para definir mejor.<br />El señor GUTIÉRREZ (don Hugo).- Señor Presidente, ¿entonces queda para el miércoles 20 de enero?<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Es el plazo fatal. Según el Reglamento, no disponemos de más tiempo, y me parece que es un plazo suficiente para recabar todos los estudios necesarios para resolver adecuadamente, de modo que estén a disposición de todos los diputados.<br />Tiene la palabra el diputado Gabriel Boric.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Boric, Gabriel" DIPUTADOValue="972">El señor BORIC.- Señor Presidente, deseo tener la certeza de que es el miércoles y no el martes, para avisar a los pescadores que están en las tribunas.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Reitero: el miércoles 20 de enero de 2016.<br /><br />El señor BORIC.- Señor Presidente, como dijo que el máximo plazo era el miércoles, podría haber sido el martes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><OTRO><TITULO>CREACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA</TITULO><br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Si le parece a la Sala, se accederá a la propuesta formulada por 50 señores diputados, quienes, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 52, N° 1), letra c), de la Constitución Política de la República y en el artículo 313 del Reglamento de la Corporación, solicitan la creación de una comisión especial investigadora encargada de analizar la aplicación y observancia de la normativa vigente en el proceso de evaluación ambiental del proyecto denominado Cardones-Polpaico, así como del proyecto de generación Doña Alicia, de Curacautín, particularmente el rol de los organismos evaluadores, las reglas de participación ciudadana y la existencia de eventuales irregularidades y/o conflictos de interés por parte de los intervinientes directos o indirectos de tales procesos, mandatándola a investigar la labor de los organismos involucrados. <br />Para el cumplimiento del propósito de esta comisión especial investigadora, la referida comisión deberá rendir informe en un plazo no superior a 120 días y para el desempeño de su mandato podrá constituirse en cualquier lugar del territorio nacional.<br />¿Habría acuerdo?<br />No hay acuerdo.<br />En consecuencia, corresponde votar la solicitud de creación de la comisión especial investigadora, que requiere para su aprobación el voto favorable de 48 señoras y señores diputados.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 52 votos; por la negativa, 1 voto. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Coloma Alamos, Juan Antonio; Edwards Silva, José Manuel; Fernández Allende, Maya; Fuentes Castillo, Iván; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Hasbún Selume, Gustavo; Hernández Hernández, Javier; Jiménez Fuentes, Tucapel; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melero Abaroa, Patricio; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Bruner, Cristián; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Squella Ovalle, Arturo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Ulloa Aguillón, Jorge; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Verdugo Soto, Germán; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votó por la negativa el diputado señor Arriagada Macaya, Claudio.</EN_CONTRA><br /><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Kort Garriga, Issa; Urrutia Bonilla, Ignacio.<br /></ABSTENCION></VOTACION></OTRO><br /><OTRO><TITULO>INTEGRACIÓN DE COMISIÓN ESPECIAL INVESTIGADORA</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Propongo a la Sala integrar la Comisión Especial Investigadora de las eventuales irregularidades ocurridas en la Junaeb durante los años 2014 al 2015, con ocasión de la ejecución del programa de alimentación escolar en distintas regiones del país, las cuales han sido objetadas por la Contraloría General de la República, cuyos reparos han sido puestos en conocimiento del Ministerio Público, por haberse cometido potenciales defraudaciones al Fisco por sobreprecios que en algunos casos superan los 8.000 millones de pesos con los siguientes señores y señoras: Miguel Ángel Alvarado, Daniella Cicardini, Aldo Cornejo, Gonzalo Fuenzalida, Sergio Gahona, Andrea Molina, Manuel Monsalve, Daniel Núñez, Alberto Robles, Alejandro Santana, Alejandra Sepúlveda, Marisol Turres y Matías Walker.<br />¿Habría acuerdo?<br /><br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <ORDEN_DIA>V. ORDEN DEL DÍA<br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="10043-04">PLAN DE FORMACIÓN CIUDADANA PARA LOS ESTABLECIMIENTOSEDUCACIONALES RECONOCIDOS POR EL ESTADO(Proposición de la Comisión Mixta. Boletín N° 10043-04)<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el Orden del Día, corresponde tratar el informe de la Comisión Mixta recaído en el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que crea el plan de formación ciudadana para los establecimientos educacionales reconocidos por el Estado.<br /><br />Antecedentes:<br />-Informe de la Comisión Mixta, sesión 116ª de la presente legislatura, en 12 de enero de 2015. Documentos de la Cuenta N° 10.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En discusión el informe de la Comisión Mixta.<br />Tiene la palabra la ministra de Educación.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Ministra de Educación, señora Adriana Delpiano">La señora DELPIANO, doña Adriana (ministra de Educación).- Señor Presidente, para información de las señoras diputadas y señores diputados, solo quiero recordar que este proyecto ya fue discutido ampliamente en esta Sala y que se votaron favorablemente casi todos sus artículos. Solo un aspecto no obtuvo la votación favorable suficiente, por lo que se planteó votarlo en forma separada, para tratarlo sin la modificación introducida por el Senado. Finalmente, fue a Comisión Mixta, pero en un punto bastante circunscrito.<br />También deseo recordarles que este proyecto tiene dos aspectos fundamentales: por un lado, establece la obligación de que todo establecimiento educacional tenga un programa, un plan de trabajo de formación ciudadana acorde a su proyecto educativo. No se va a imponer a nadie cómo debe ser dicho programa, pero el Ministerio de Educación va a entregar propuestas para aquellos establecimientos educacionales muy pequeños que deseen adoptarlo. Pero cualquier colegio puede establecer un programa de acuerdo a su proyecto educativo. Esto es lo que se denomina el plan de formación ciudadana.<br />Simultáneamente, el ministerio se hizo cargo de las sugerencias surgidas del debate en torno a contar con un ramo de educación cívica en tercero y cuarto medio, que viene a calzar muy bien con la reforma curricular de tercero y cuarto medio que está pendiente. El ministerio ya ha estado trabajando en implementar esa asignatura para presentarla al Consejo Nacional de Educación, órgano que debe aprobarla, de acuerdo con la normativa vigente.<br />En cuanto al plan, el debate se centró en si el establecimiento debe garantizar la educación en este ámbito. En tal sentido se habló más bien de garantizar el proceso de entrega de cultura cívica. Por su parte, el Senado utilizó el concepto “promover”, que es más genérico.<br />La cuestión fue discutida en la Comisión Mixta. Finalmente, se estableció un plan de formación que considera varios objetivos, entre ellos el consignado en la letra g) del artículo único, que propende garantizar el desarrollo de una cultura democrática y ética en la escuela.<br />Es cuanto puedo señalar, señor Presidente.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Provoste, Yasna" DIPUTADOValue="998">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el tiempo de la bancada de la Democracia Cristiana, tiene la palabra la diputada señora Yasna Provoste.<br /><br />La señora PROVOSTE (doña Yasna).- Señor Presidente, por su intermedio, saludo a la ministra de Educación, señora Adriana Delpiano.<br />Es muy importante que valoremos el proyecto de ley que crea el plan de formación ciudadana, pues es un paso importante en el marco de una discusión que ha sido constantemente abandonada, y muy esperado por las comunidades escolares, especialmente por estudiantes, profesores, padres y madres.<br />A veces, lo que se hace en escuelas y liceos está muy orientado al rendimiento escolar, a mejorar los rankings que les permitan mostrar buenos indicadores mediante la aplicación de pruebas estandarizadas. Eso, en mi opinión, no es correcto, sobre todo si nos olvidamos de la formación valórica del ciudadano, tan necesaria y demandada por diversos actores del sistema escolar.<br />Hoy, Chile se enfrenta a una situación compleja respecto de la ética aplicada a los actos en los distintos espacios de la vida pública y privada de la sociedad. <br />Por eso creemos que con esta ley en proyecto estamos tocando el corazón que toda educación con sentido público debería tener; estamos tocando la formación integral de nuestros estudiantes y futuros ciudadanos del país.<br />El diputado señor Enrique Jaramillo preguntó sobre la función que él cumplió en la Comisión Mixta. Pues bien, la ministra hizo un buen relato al respecto.<br />Cuando la Cámara despachó el proyecto de ley señalamos que debíamos ser capaces de garantizar una cultura democrática, porque nuestro país debe ponerse a la altura de los convenios internacionales que ha suscrito. En todos -por ejemplo, en la Convención sobre los Derechos del Niño- el Estado se ha obligado a garantizar derechos, por lo que no podríamos pedir nada menos respecto de la formación ciudadana.<br />Ya lo dijo la ministra en su intervención: en el Senado el proyecto fue objeto de modificaciones; sin embargo, en la Comisión Mixta se repuso el vocablo “garantizar” referido al desarrollo de una cultura democrática y ética en la escuela.<br />Nos parece que la forma como la Comisión Mixta resolvió el asunto recoge el espíritu que esta Cámara tuvo al aprobar el proyecto, en el sentido de poner el plan de formación cívica a la altura de los tratados internacionales, en defensa y protección de los niños y niñas de nuestro país. <br />En ese sentido, destaco el concepto de formación ciudadana que nos propone el proyecto de ley, pues es el primer paso hacia una educación integral y una democracia que solo se perfecciona con más democracia, con más participación y con más compromiso.<br />Ojalá apoyemos con fuerza la propuesta que la Comisión Mixta ha enviado a la Cámara.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En el tiempo de la bancada del Partido Socialista, tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero valorar la iniciativa de ley que crea el plan de formación ciudadana para los establecimientos educacionales reconocidos por el Estado.<br />Al respecto, queremos destacar, tal como dijo la diputada señora Yasna Provoste, que esta iniciativa legal tenga por propósito garantizar que los establecimientos educacionales reconocidos por el Estado cuenten con un plan de formación ciudadana.<br />Desde ese punto de vista, el proyecto de ley presenta objetivos claros y concretos, que van en la línea de fomentar en el estudiantado del país la comprensión y el análisis de las instituciones locales, regionales y nacionales y la formación de virtudes cívicas.<br />Con todo, quiero destacar un elemento que me parece importante, enmarcado en las áreas que se deben flexibilizar para que los profesores dispongan de las herramientas necesarias a fin de que, en el marco de la formación cívica, tengan la posibilidad de profundizar aspectos que hoy parecen débiles, sobre todo en lo que dice relación con las identidades locales y regionales.<br />Hoy, los alumnos de regiones tienen que someterse irrestrictamente a planes y programas preestablecidos por el nivel central. Muchas veces se privilegia la historia nacional o la historia universal -cuestión que nos parece correcta-, pero se entregan pocos contenidos con identidad local y regional. Los alumnos no conocen la historia de sus regiones ni la conformación de la geografía de la región donde viven; desconocen la historia de los lugares en que nacieron, donde van a desarrollar toda su vida profesional una vez que egresen de la educación media o superior.<br />En consecuencia, desde ese punto de vista, como parlamentario y como profesor, visualizo una carencia muy importante. Esta es la oportunidad para abordarla, a partir de proyectos que fortalezcan la formación ciudadana.<br />Ese es un problema que no solo se produce en la región que represento, sino en todas las regiones. En los programas de educación no se han considerado contenidos que den cuenta de la historia de las regiones, por ejemplo, de cuáles fueron los orígenes de La Serena o de cualquier otra ciudad o localidad de nuestro país.<br />Cuando hablamos con alumnos de segundo o tercero medio, muchas veces nos damos cuenta de que desconocen la historia de sus regiones, sus principales características, potencialidades y ventajas comparativas, etcétera<br />Termino mis palabras apoyando firmemente la consolidación de este proyecto en la Cámara, que, repito, crea los planes de formación ciudadana y los hace obligatorios en los establecimientos educacionales. Se trata de un paso de enorme importancia y trascendencia para el desarrollo de los estudiantes de nuestro país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mirosevic, Vlado" DIPUTADOValue="991">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Vlado Mirosevic.<br /><br />El señor MIROSEVIC.- Señor Presidente, primeramente felicito que la Comisión Mixta haya reafirmado la posición original de la Cámara de Diputados, en términos de que el artículo garantice, de parte de los sostenedores, el espíritu democrático y ético en los colegios. <br />No obstante, en una discusión sostenida con la diputada Alejandra Sepúlveda nos preguntamos hasta qué punto es legítimo dar libertad a un sostenedor para que él fije libremente, como dice el articulado, el contenido del programa de formación cívica. <br />Entendemos que la libertad de cátedra debe existir en la educación superior, porque la universalidad y la diversidad de posiciones justamente es parte de la esencia de esa formación. Sin embargo, en el caso de la educación básica y media más bien se ha optado por un modelo en donde exista una directriz general, de tal manera que los estudiantes aborden los mismos contenidos, ya sea que pertenezcan a un colegio rico, pobre, católico, no católico, con el fin de generar una mínima igualdad. Por lo demás, esa es la principal fundamentación de tener pruebas estandarizadas, porque se asume que estamos midiendo contenidos generales para todos.<br />Por lo tanto, tengo una seria duda en el siguiente sentido: hasta qué punto podemos permitir que sea el propio colegio el que defina el contenido que se dictará. Lo digo porque estamos hablando de una materia de formación cívica, cuestión que no me parece menor. A mi juicio, los estudiantes debiesen tener la misma educación cívica en un colegio de Arica, de Magallanes o de Santiago. <br />Por lo tanto, para que quede en acta y en la historia fidedigna del establecimiento de la ley, me parece que debiésemos haber avanzado un poco más allá. Obviamente, hay que dar libertad en la definición de los proyectos educativos. No tengo ninguna duda sobre eso. Sin embargo, dar libertad en los programas de formación cívica -algunos sostenedores pueden malinterpretarlos y mañosamente querer torcer el espíritu de la iniciativa, que es garantizar el espíritu democrático y ético- no me parece sensato. No me cabe la menor duda de que algunos lo querrán hacer porque le tienen miedo a la educación ciudadana. <br />Aprovecho de pasar un dato que me dio la Federación de Estudiantes Secundarios de Arica y Parinacota (Fesap), dirigentes con los cuales me reuní hace poco en Arica. Ellos me contaron que hay muchos colegios y liceos de Arica en donde los directores tienen prácticas contrarias a la formación de los centros de alumnos; que no quieren que los estudiantes se organicen, y si permiten elecciones, lo que hacen, finalmente, es posibilitar la realización de una elección muy reducida, en donde ejercen mucha presión sobre los dirigentes, de tal manera de tenerlos bastante controlados. <br />Estamos abordando un proyecto para la formación cívica de los estudiantes. En ese entendido, lo primero que se debe hacer es solicitar que el Ministerio de Educación exija a todos los colegios cumplir con el decreto que permite la organización autónoma de los estudiantes en todos los establecimientos educacionales, ya sean particulares, subvencionados o públicos. Todos tienen derecho a organizarse.<br />Haré llegar a la ministra una lista de colegios que, particularmente en mi región, la de Arica y Parinacota, no están dando libertad a los estudiantes para organizarse y tienen prácticas abiertamente contrarias a la formación de centros de estudiantes y de dirigentes, tema que está estrechamente ligado a este proyecto. <br />Si vamos a educar cívicamente, partamos por asegurarnos de que esa educación se dé no solamente en las salas de clases, sino también en la práctica, al interior de cada establecimiento, de modo que los estudiantes puedan discutir sobre la democracia interna y los asuntos que les preocupan, se puedan organizar en forma autónoma y no sufran malas prácticas de parte de sostenedores y directores, que es lo que queremos evitar.<br />En consecuencia, haremos llegar a la ministra el listado de establecimientos que presentan los problemas a que he hecho referencia. Asimismo, le pediremos que respecto de aquellos sostenedores o directores que incurren en malas prácticas, exija cumplir con la democracia interna de los estudiantes. <br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cariola, Karol" DIPUTADOValue="973">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra la diputada señorita Karol Cariola.<br /><br />La señorita CARIOLA (doña Karol).- Señor Presidente, quiero reforzar algunos elementos que se han planteado en relación con este proyecto, que ya termina su tramitación después de ser examinado por la Comisión Mixta, precisamente por la necesidad que se ha planteado, después de un largo debate, de mejorar la calidad de la educación en nuestro país.<br />Parte de la construcción de una verdadera democracia, de una democracia sólida, pasa por entregar a nuestros estudiantes, en la formación inicial, tanto en la educación básica como en la enseñanza media, herramientas que les sirvan como futuros ciudadanos.<br />Algunas prácticas implementadas por distintos gobiernos a lo largo de la historia de nuestro país han traído como consecuencia ciudadanos que no cuentan con la formación cívica que uno esperaría; ciudadanos que no reconocen, en el rol del Estado, la importancia que este tiene; ciudadanos que no conocen, por ejemplo, la especificidad de los distintos poderes del Estado, el rol que tiene cada uno de estos y cómo los afectan; ciudadanos que muchas veces no saben lo que significa, por ejemplo, elegir una determinada autoridad; que siguen votando de manera desinformada por autoridades que cometen actos de corrupción evidentes, pues, a consecuencia de su falta de formación ciudadana, aquellos no son conscientes de las consecuencias políticas que acompañan decisiones de ese tipo.<br />La iniciativa de crear este plan de formación ciudadana para todos los establecimientos reconocidos por el Estado es una necesidad absolutamente urgente en un país que empieza a crecer, a desarrollarse, a experimentar transformaciones que por tantos años habíamos venido esperando; un país que durante muchos años apostó por desinformar, por tapar los ojos, por que los jóvenes, los niños y la ciudadanía no se formaran a partir de una masa crítica; un país que hizo lo posible por que los jóvenes no fueran capaces de elaborar y de sostener una opinión crítica frente a los acontecimientos y que más bien apostó al sometimiento y a la inercia de una sociedad adormecida, una sociedad condenada a la desigualdad, producto de la desinformación, y que lamentablemente no se levantaba para generar transformaciones tan necesarias en el pasado y en la actualidad.<br />El paso que estamos dando es fundamental, más allá de que comparto con el diputado Mirosevic que hay materias que profundizar y mejorar, Sin duda, el Estado debe jugar un rol mucho más activo en cuanto a generar planificaciones nacionales que permitan entregar la misma formación a un estudiante de Arica, como lo decía él, y a un estudiante de Punta Arenas.<br />Por eso, entregar al sostenedor de una escuela tal nivel de libertad en la elaboración de los contenidos de un plan de formación ciudadana, claramente podría llegar a generar distorsiones. Allí hay un desafío respecto de algunos aspectos que debemos profundizar, mejorar, y, a partir de la experiencia, evaluar los resultados de aquello.<br />Debo reconocer que la decisión de la Cámara de Diputados de rechazar la modificación introducida por el Senado en cuanto a reemplazar la palabra “garantizar” por “promover”, con la cual se relativizaba la obligación de llevar adelante el plan de formación ciudadana, fue un elemento importante para la definición del proyecto. En ese sentido, saludo el rol de la Cámara de Diputados, toda vez que la Comisión Mixta repuso el concepto “garantizar”, con el cual se establece el carácter imperativo de la norma en términos de disponer que los colegios reconocidos por el Estado deberán implementar un plan de formación ciudadana, aunque a algunos no les guste. Lo digo porque claramente hay sectores políticos que prefieren que la ciudadanía se mantenga desinformada y sometida, que los estudiantes más pobres no tengan educación cívica, que el pueblo se mantenga ignorante y no reciba educación. <br />Por eso, esos sectores políticos se oponen a la educación gratuita y a que la educación sea un derecho social. Por eso, por tantos años, se mantuvieron en silencio y cómplices de que no existiera educación ciudadana, educación cívica, en los colegios del país, lo cual sabemos que fue impuesto por la dictadura militar. Durante muchos años se sostuvo la enajenación de aquellos que hoy empiezan a levantar la voz, porque se han dado cuenta de que las cosas deben ser diferentes y de que no podemos seguir avalando esa situación.<br />Sin duda, este proyecto promueve la ética y la cultura democrática y profundiza un proceso de democratización que claramente no está culminado. La democracia que tenemos sigue siendo débil, por más que creamos que tiene un valor tremendo por haber sido producto de la causa y de la lucha de cientos de chilenos y chilenas que, incluso, dieron su vida por ella.<br />Profundizar la democracia requiere de jóvenes formados para ello, requiere de estudiantes que no solo sean el futuro sino también el presente y que conozcan lo que significan los podres del Estado y el desarrollo y el valor de la democracia, para que no permitan que nunca más en Chile esta sea vulnerada a través de imposiciones a sangre y fuego, como lo vivió el país en algún momento.<br />Estamos felices de dar este paso y de que se hayan realizado las modificaciones necesarias sobre la base de la discusión que se llevó a cabo especialmente en la Cámara de Diputados, que finalmente fue ratificada por la Comisión Mixta.<br />La bancada del Partido Comunista e Izquierda Ciudadana votará favorablemente este proyecto. Sin duda creemos que debemos seguir profundizando en iniciativas de este tipo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Tuma, Joaquín" DIPUTADOValue="958">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Joaquín Tuma.<br /><br />El señor TUMA.- Señor Presidente, este proyecto de ley representa un gran avance respecto de lo que existe, pues la educación de los niños y niñas que no asisten a colegios particulares y que muchas veces reciben una formación precaria se encuentra desprovista de los insumos pedagógicos básicos que requieren para poder desempeñarse en la vida en comunidad y, más aún, para entender el contexto que les rodea.<br />La educación municipal y la educación particular subvencionada que queremos reformar deben mejorarse considerando e incorporando ciertos contenidos que han sido totalmente arrancados de la malla curricular de nuestros estudiantes. Eso nos parece un despropósito mayor, pues quienes nos formamos en la educación pública somos de la idea de que una formación completa, financiada por el Estado, debe estar compuesta de contenidos que son indispensables para la vida en sociedad, dentro de los cuales ciertamente está la educación cívica, pero también otros como la educación económica y financiera.<br />Alumnos y alumnas sin una formación compuesta de las herramientas esenciales para entender de forma general lo que es un democracia, lo que son las leyes de una república, el papel que cumplen los tribunales de justicia y un largo etcétera, son apenas una pobre expresión de lo que debe ser un ciudadano.<br />Durante la tramitación del proyecto en la Comisión de Educación presenté una indicación, en conjunto con los diputados González y Venegas, que buscaba promover y fomentar los principios y fundamentos de una educación económica, que consistiera en dar a conocer a los estudiantes el valor del ahorro, pero también una adecuada utilización de los instrumentos básicos financieros, como las tarjetas de crédito, y una debida comprensión de contratos financieros como préstamos, créditos hipotecarios, de consumo, automotriz entre otros. Sin embargo, la Presidenta de la comisión la declaró inadmisible por no tener relación directa con las ideas matrices o fundamentales del proyecto, aspecto del cual disentimos, no obstante comprendemos.<br />Hemos conversado en varias oportunidades sobre la materia con ministros de Educación, tanto del gobierno anterior como de este gobierno, sin embargo, no ha sido posible hacerlos entender que es indispensable que al interior de la familia se conozca todo lo relativo al ámbito financiero y al ahorro.<br />No obstante lo anterior, seguimos pensando que en el mundo en que vivimos, es de la más absoluta necesidad que existan programas curriculares obligatorios para los alumnos de enseñanza media en los que se incluyan contenidos de enseñanza económica, para que los jóvenes aprendan el real valor del dinero, de su buen uso, de la administración de los recursos propios y ajenos y, por último, el riesgo que implica tener dinero a disposición mediante tarjetas en contratos bancarios de crédito.<br />Hace algunos años, junto con la entonces diputada Zalaquett, presentamos un proyecto con ese objetivo. Sin embargo, no prosperó y no ha sido posible llevarlo adelante por falta de voluntad política, fundamentalmente de los ministros de Educación, tanto del gobierno anterior, como de este gobierno. Espero que pronto podamos convencer al gobierno y a la ministra de Educación sobre la importancia de discutir ese proyecto y de que sea votado en este hemiciclo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, he escuchado la exposición muy clara de la señora ministra, y me place porque concuerda en gran medida con el pensamiento de muchos de nosotros. Asimismo, agradezco que la consulta presentada informalmente por quien habla haya sido aclarada por la exministra, hoy diputada señora Yasna Provoste.<br />Estamos ante un proyecto que hemos esperado por mucho tiempo. Lo dijeron los colegas que me antecedieron en el uso de la palabra, quienes concuerdan y reclaman la mejoría del mismo; ello a futuro dará lugar a una modificación de esta normativa, sin lugar a dudas. Esta iniciativa, que finalmente fue aprobada en una Comisión Mixta, no tuvo mayor resistencia, sin perjuicio de que la hubo.<br />Hay que decir que la gran ganadora es la disposición aprobada por la Cámara de Diputados, que la gran mayoría de los diputados respaldó, que garantiza el desarrollo de una cultura democrática y ética en la escuela. En mi opinión, ello es lo medular en la iniciativa; lo demás son aspectos que van aparejados.<br />Hoy nos preguntamos cuánto tiempo ha tenido que pasar para que se discutiera este proyecto. Por su intermedio, señor Presidente, le digo al diputado Tuma que no es solo uno el proyecto que está pendiente sobre la materia: hay múltiples iniciativas cuyo tratamiento está pendiente porque no se ha tenido la suerte de contar con la mayoría que se requiere para ese propósito.<br />Siempre hemos manifestado malestar ante la falta de educación cívica. Existe desconocimiento sobre la democracia, la elección de las autoridades y de los representantes y la forma y funcionamiento del Estado.<br />Han pasado veintiséis años desde que volvimos a la democracia y algo sustancial hemos logrado hoy. Con toda seguridad el proyecto será aprobado, pues contribuye a la formación cívica del individuo desde pequeño, como corresponde, pues está inserto en la sociedad. Un grupo importante de parlamentarios hemos apoyado con fuerza este proyecto porque apunta en ese sentido. Por lo mismo, consideramos adecuado destacar que en la Comisión Mixta se haya repuesto la disposición aprobada en su momento por la Cámara de Diputados, que garantiza el desarrollo de una cultura democrática y ética en la escuela.<br />Es posible que se produzcan algunos casos como aquellos a los que se refirió el diputado Vlado Mirosevic. No dudo de que el proyecto pueda ser mejorado a futuro en ese ámbito. La idea es que se imparta educación cívica en todos los establecimientos educacionales del país.<br />También concuerdo con el diputado Fidel Espinoza en el sentido de que Chile tiene una deuda en materia de educación cívica. Pero todos saben quiénes en este hemiciclo se oponen y no quieren que se satisfaga esa deuda con la educación del país. <br />Sin embargo, ya somos mayoría, estamos avanzando y espero que tarde o temprano en el Congreso Nacional concordemos y aboguemos por el nacimiento de una educación real. El diputado que habla, hace muchos años, cuando estudió en la primaria, ya estaba en antecedentes de lo que era la educación cívica. ¿Por qué ello se perdió? ¿Cuántos años han pasado? Es otra historia.<br />Por lo expuesto, anuncio que apoyaré con mucha fuerza la proposición de la Comisión Mixta respecto de este importante proyecto de ley. <br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Poblete, Roberto" DIPUTADOValue="997">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Roberto Poblete.<br /><br />El señor POBLETE.- Señor Presidente, para algunos miembros de la sociedad chilena la educación vive tiempos difíciles. Para muchos miles de alumnos a lo largo del país no existe la posibilidad de acercarse a las fuentes básicas del pensamiento humano a través de programas lectivos que transmitan el conocimiento del funcionamiento de un Estado, de su Constitución Política, de la organización propia de los cuerpos civiles organizados, de la existencia de los derechos fundamentales que asisten a toda persona, de las instituciones que administran justicia, de la labor propia del Congreso Nacional, de la faena esencial de los gobernantes, del concepto de Estado de derecho, de la subordinación y el rol que juegan las Fuerzas Armadas en democracia, y de por qué, finalmente, un sistema político y democrático posee una superioridad demostrable por sobre otros sistemas de gobierno. <br />Todos esos contenidos son básicos e imprescindibles para cualquier ciudadano en el mundo, y ciertamente también lo son para los de nuestro país.<br />La educación pública que nos hemos planteado desde el programa de gobierno de la Presidenta Michelle Bachelet debe mejorar incorporando ciertos contenidos que, en décadas pasadas, han sido parcialmente suprimidos o totalmente arrancados de la malla curricular de nuestros estudiantes por consideraciones que aún no terminamos de comprender. <br />Una formación integral, dada y financiada por el Estado, debe estar compuesta por los contenidos de educación cívica que un ciudadano cualquiera debe recibir para comprender, a grandes rasgos, el país en que vive y el contexto que lo rodea. De lo contrario, solo estaremos fomentando seres acríticos, intelectualmente abúlicos, alejados de la deliberación pública de las cuestiones que la convivencia arroja día a día, pero, por sobre todo, dóciles e indiferentes respecto del destino de la patria a la que pertenecen.<br />Una persona, por vulnerable que sea, no debe estar sustraída a la entrega de conocimientos básicos acerca de la política, el derecho, el Estado, la república y la democracia, pues, en la medida en que los tenga, su grado de autodeterminación será mejor y más amplio. Claramente, la finalidad de la educación cívica que alegamos es que los alumnos se nutran del conocimiento mínimo y formal que necesariamente deben poseer para ejercer derechos y cumplir sus obligaciones cívicas, electorales y políticas de manera precisa e informada. <br />Este proyecto no pretende dirigir el pensamiento político o darle una orientación doctrinaria específica, como algunos quieren pensar. Este mensaje persigue algo esencial: dar a conocer las funciones y deberes mínimos de funcionamiento de todo sistema político. Ni más, ni menos. <br />Entendemos que avanzar para tener un mayor grado de conocimiento cívico será, a la larga, una especie de cualificación y de concreción del derecho de la persona a tener una vida digna, pues alguien que entiende por qué gobierna quien gobierna, por qué las cosas son de una determinada forma y no de otra y que la información y el saber son decisivos a la hora de tomar decisiones, no solo es un consumidor, sino un ciudadano. <br />Desgraciadamente, vivimos una democracia de consumidores y no de ciudadanos, y solo siendo conscientes de aquello podremos sacar adelante una tarea ingente como es dotar al sistema público de educación de una formación a escala humana, que module los saberes y los intereses públicos, que los integre y los reproduzca.<br />Contar con un plan explícito para abordar la formación ciudadana de sus estudiantes nos resulta no solo pertinente, sino que nos llena del más profundo orgullo y emoción. La diferencia que teníamos con el Senado fue superada y es tiempo de llegar a buen puerto. <br />A estas alturas, es un deber cívico, desde este hemiciclo, llevar de vuelta la educación cívica de forma regular a todos los colegios de nuestro país.<br />He dicho.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre la proposición de la Comisión Mixta en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el informe de la Comisión Mixta recaído en el proyecto de ley, iniciado en mensaje, que crea el plan de formación ciudadana para los establecimientos educacionales reconocidos por el Estado, el cual requiere para su aprobación el voto favorable de 68 señoras y señores diputados.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 103 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Edwards Silva, José Manuel, y Kast Rist, José Antonio.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br />-Aplausos.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Despachado el proyecto.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="10288-10">INTERCAMBIO DE INFORMACIÓN EN MATERIA TRIBUTARIA ENTRE CHILE Y LOS ESTADOS DE GUERNESEY (Primer trámite constitucional.Boletín N° 10288-10)<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo de Intercambio de Información en Materia Tributaria entre la República de Chile y los Estados de Guernesey, suscrito en St. Peter Port, Guernesey, el 4 de abril de 2012, y en Santiago, Chile, el 24 de septiembre de 2012. <br />Diputados informantes de las comisiones de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, y de Hacienda, son los diputados Iván Flores y Manuel Monsalve, respectivamente.<br /><br />Antecedentes:<br />-Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sesión 72ª de la presente legislatura, en 29 de septiembre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 8.<br />-Informe de la Comisión de Hacienda, sesión 76ª de la presente legislatura, en 6 de octubre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 8.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Flores, Iván" DIPUTADOValue="982">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana.<br /><br />El señor FLORES (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, paso a informar sobre el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo de Intercambio de Información en Materia Tributaria entre la República de Chile y los Estados de Guernesey, suscrito en St. Peter Port, Guernesey, el 4 de abril de 2012, y en Santiago, Chile, el 24 de septiembre del mismo año, que es sometido a la consideración de la honorable Cámara en primer trámite constitucional, sin urgencia, y de conformidad con lo establecido en los artículos 32, número 15°, y 54, número 1), de la Constitución Política de la República.<br />Según lo señala el mensaje, el Acuerdo de Intercambio de Información en Materia Tributaria suscrito con los Estados de Guernesey se inscribe dentro del contexto de las directrices fijadas por el Foro Global Sobre Transparencia e Intercambio de Información (Gftei, por sus siglas en inglés), que en la actualidad reúne a más de cien países del mundo, incluido Chile. <br />El Gftei, entre otros fines, promueve el fortalecimiento de las redes de intercambio de información en materias tributarias a través de acuerdos bilaterales que cumplan con ciertos estándares reconocidos internacionalmente. Cabe mencionar que el Gftei está llevando a cabo un proceso de revisión de la implementación de dichos estándares entre los países miembros, tanto en el plano normativo como práctico, y que la suscripción de este tipo de acuerdos con jurisdicciones tributarias puede tener un impacto positivo en tal evaluación. <br />Cabe precisar, como lo reconoce el preámbulo del acuerdo, que los estados de Guernesey son una dependencia de la corona británica que tiene derecho a negociar, concluir, aplicar y terminar, sujeto a los términos de dicho instrumento, un acuerdo de intercambio de información con la república de Chile. <br />Asimismo, esta dependencia asumió, el 21 de febrero de 2002, un compromiso político con los principios de la Organización para la Cooperación y Desarrollo Económicos (OCDE), sobre intercambio de información en materia tributaria.<br />El acuerdo busca permitir y facilitar el intercambio de información entre las administraciones tributarias de los estados contratantes para evitar el fraude y la evasión tributaria en las operaciones internacionales de comercio de bienes, de suministro de servicios, transferencias de tecnologías y de inversiones que, por su naturaleza, son muy difíciles de fiscalizar sin tener la cooperación de las administraciones tributarias de otros países. <br />El texto del acuerdo regula principalmente los procedimientos y condiciones de implementación de un intercambio efectivo de información tributaria entre las autoridades competentes de ambas partes, basándose en el modelo de acuerdo de intercambio de información tributaria de la OCDE, a los cuales no me referiré en detalle en aras del tiempo y por encontrarse contenidos en el informe que mis colegas tienen en su poder.<br />Durante el estudio de este proyecto de acuerdo la comisión contó con la asistencia y colaboración del director jurídico del Ministerio de Relaciones Exteriores, señor Claudio Troncoso Repetto; del abogado del departamento de Normas Internacionales del Servicio de Impuestos Internos, señor Néstor Venegas Torrealba; del asesor legal del departamento de Servicios, Inversiones y Transporte Aéreo de la Direcom, señor Pablo Nilo Donoso, y del asesor tributario del Ministerio de Hacienda, señor Javier Alarcón Fernández, quienes refrendaron los fundamentos expuestos en el mensaje que acompaña este proyecto de acuerdo, efectuaron una reseña acotada de sus contenidos, y manifestaron, en síntesis, que la ratificación de este acuerdo permitirá fortalecer las redes de intercambio de información en materias tributarias, a través de acuerdos bilaterales que cumplan con ciertos estándares reconocidos internacionalmente, con el objeto de evitar el fraude y la evasión tributaria en las operaciones internacionales de comercio de bienes, de suministro de servicios, transferencias de tecnologías y de inversiones que, por su naturaleza, son muy difíciles de fiscalizar sin tener la cooperación de las administraciones tributarias de otros países.<br />Por su parte, las señoras diputadas y los señores diputados presentes, que expresaron su decisión favorable a la aprobación de este proyecto de acuerdo, manifestaron su concordancia con los objetivos del mismo, puesto que estimaron que la cooperación internacional en esta materia es clave para aplicar correctamente la legislación tributaria de los Estados contratantes. <br />Por ello, y sin mayor debate, por 10 votos a favor, ningún voto en contra y ninguna abstención, dieron su aprobación al proyecto de acuerdo las señoras Molina, doña Andrea, y Sabat, doña Marcela, y los señores Campos, don Cristián; Flores, don Iván; Hernández, don Javier; Jarpa, don Carlos Abel; Mirosevic, don Vlado; Morales, don Celso; Rocafull, don Luis, y Sabag, don Jorge.<br />Por último, me permito hacer presente a los distinguidos colegas que la comisión no calificó como normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado ningún precepto contenido en el proyecto de acuerdo en informe. Asimismo, determinó que sus preceptos deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda, por tener incidencia en materia presupuestaria o financiera del Estado, según lo que establece el informe financiero que acompaña al mensaje.<br />Como consecuencia de los antecedentes expuestos, la comisión decidió recomendar a la Sala de la Cámara de Diputados aprobar dicho instrumento, para lo cual propone adoptar el artículo único del proyecto, cuyo texto se contiene en el referido informe.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monsalve, Manuel" DIPUTADOValue="869">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Hacienda. <br /><br />El señor MONSALVE (de pie).- Señor Presidente, me corresponde rendir el informe de la Comisión de Hacienda relativo al proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo de Intercambio de Información en Materia Tributaria suscrito entre la República de Chile y los Estados de Guernesey, en St. Peter Port, Guernesey, el 4 de abril de 2012, y en Santiago de Chile, el 24 de septiembre del mismo año, en primer trámite constitucional y primero reglamentario, y de conformidad con el artículo 226 del Reglamento de la Corporación.<br />La Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana dispuso en su informe que la Comisión de Hacienda tomara conocimiento del proyecto de acuerdo aprobatorio del convenio respectivo. Por tratarse de un tratado internacional, la votación quedó circunscrita a aprobar o a rechazar el proyecto de acuerdo.<br />En razón de que los aspectos técnicos del proyecto así como su estructura y contenido fueron abordados por quien me precedió en el uso de la palabra, el diputado Iván Flores, basaré este informe en los aspectos presupuestarios y financieros del proyecto, al tenor del informe financiero que presentó el ejecutivo y el debate de la comisión.<br />El tratado que se aprueba mediante este proyecto de acuerdo tiene por objeto permitir el intercambio efectivo de información tributaria entre las autoridades de las partes contratantes para evitar el fraude y la evasión tributaria en las operaciones internacionales de bienes.<br />El informe financiero señala que el presente acuerdo no tiene asociado un costo fiscal en términos de recaudación, por cuanto ninguno de los Estados contratantes renuncia a su potestad tributaria para liquidar, girar y cobrar impuestos, de acuerdo a su legislación interna. Sin perjuicio de ello, es dable esperar que el intercambio de información provoque, en el mediano plazo, un incremento en los ingresos fiscales, lo que no resulta posible cuantificar en este momento. <br />Finalmente, indica que la aprobación del presente acuerdo no involucra un mayor gasto fiscal, ya que las obligaciones que de su aplicación se deriven serán cubiertas con reasignación de los recursos que la Ley de Presupuestos del Sector Público contempla para el funcionamiento de la administración tributaria, es decir, el Servicio de Impuestos Internos, el Servicio Nacional de Aduanas y la Tesorería General de la República.<br />Los integrantes de la comisión manifestaron interés en conocer el alcance de las jurisdicciones consideradas como refugio fiscal y el rol que tiene el Servicio de Impuestos Internos en materia de fiscalización de operaciones internacionales para combatir el fraude y la evasión tributaria. A este respecto, los representantes del Ejecutivo explicaron que este convenio beneficia exclusivamente a Chile, dado que Guernesey es un refugio fiscal y queda obligado a entregar la información tributaria que nuestro país le solicite, lo que transforma al convenio en una herramienta eficaz para combatir la evasión tributaria, en especial porque el tratado cumple con los parámetros establecidos por la OCDE y los del Foro Global sobre Transparencia e Intercambio de Información, que presionan a los refugios fiscales para que suscriban este tipo de convenios.<br />En consideración al mérito y a los fundamentos del proyecto, la comisión le dio su aprobación con el voto favorable de la unanimidad de sus integrantes presentes y solicita que se apruebe de la misma forma en la Sala de la honorable Cámara de Diputados.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Ofrezco la palabra. <br />Ofrezco la palabra. <br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de acuerdo en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo de Intercambio de Información en Materia Tributaria entre la República de Chile y los Estados de Guernesey, suscrito en St. Peter Port, Guernesey, el 4 de abril de 2012, y en Santiago, Chile, el 24 de septiembre de 2012.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 104 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Despachado el proyecto al Senado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Girardi, Cristina" DIPUTADOValue="936">La señora GIRARDI (doña Cristina).- Señor Presidente, ¿puede agregar mi voto a favor, pues no quedó registrado?<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señora diputada, se dejará constancia de su voto favorable en el acta.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="10244-10">ACUERDO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REPÚBLICA DE CHILE Y LASORGANIZACIONES QUE INTEGRAN EL GRUPO DEL BANCO MUNDIAL PARA EL ESTABLECIMIENTO Y OPERACIÓN DE SUS OFICINAS EN CHILE(Primer trámite constitucional. Boletín N° 10244-10)<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Banco Internacional de Reconstrucción y Fomento, la Asociación Internacional de Fomento, la Corporación Financiera Internacional y el Organismo Multilateral de Garantía de Inversiones Relativo al Establecimiento y Operación de Oficinas en la República de Chile, suscrito en Washington D.C., Estados Unidos de América, el 14, 16 y 17 de abril de 2015.<br />Diputados informantes de las comisiones de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, y de Hacienda, son los señores Luis Rocafull y Manuel Monsalve, respectivamente.<br /><br />Antecedentes:<br />-Mensaje, sesión 57ª de la presente legislatura, en 11 de agosto de 2015. Documentos de la Cuenta N° 3.<br />-Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sesión 63ª de la presente legislatura, en 1 de septiembre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 9.<br />-Informe de la Comisión de Hacienda, sesión 76ª de la presente legislatura, en 6 de octubre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 6.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rocafull, Luis" DIPUTADOValue="1000">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana.<br /><br />El señor ROCAFULL (de pie).- Señor Presidente, en nombre de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, me corresponde informar el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Banco Internacional de Reconstrucción y Fomento, la Asociación Internacional de Fomento, la Corporación Financiera Internacional y el Organismo Multilateral de Garan-tía de Inversiones relativo al establecimiento y operación de oficinas en la República de Chile, suscrito en Washington D.C., Estados Unidos de América, el 14, 16 y 17 de abril de 2015, el cual se encuentra sometido a la consideración de la Cámara de Diputados en primer trámite constitucional, sin urgencia, y de conformidad con lo establecido en los artículos 32, N° 15°, y 54, N° 1), de la Constitución Política de la República.<br />Según señala el mensaje, el Grupo del Banco Mundial es un conjunto de organizaciones internacionales que tienen por propósito erradicar la pobreza y promover la prosperidad compartida, apoyando el desarrollo y el crecimiento económico inclusivo y sustentable mediante préstamos, garantías, inversiones, productos de gestión de riesgo e, igualmente, por medio de la prestación de servicios de análisis y consultoría.<br />Agrega que este grupo está compuesto, entre otras organizaciones, por el Banco Internacional de Reconstrucción y Fomento (BIRF), la Asociación Internacional de Fomento (AIF), la Corporación Financiera Internacional (CFI) y el Organismo Multilateral de Garantía de Inversiones (OMGI).<br />Añade que el 3 de noviembre de 2014, el Ministerio de Hacienda suscribió un memorando de entendimiento con dichas organizaciones, mediante el cual acordaron establecer oficinas de estas organizaciones en el territorio nacional, cuestión que, finalmente, se posibilitará mediante el acuerdo que hoy sometemos a vuestra consideración, que permitirá que las referidas instituciones puedan cumplir con sus objetivos en nuestro país.<br />Destaca, asimismo, que los derechos y privilegios otorgados por el acuerdo beneficiarán al Centro de Investigación y Desarrollo del Grupo Banco Mundial, definido en el memorando de entendimiento señalado.<br />El financiamiento de los costos de establecimiento y operación de este centro será compartido por las partes y se establecerá en un acuerdo adicional. Así, se contempla que para su instalación y operación durante los primeros cuatro años el gobierno de Chile aportará hasta 6.400.000 dólares de Estados Unidos de América, mientras que el Grupo Banco Mundial enterará un aporte de 5.080.000 dólares estadounidenses. <br />El acuerdo consta de un preámbulo, que expone los motivos que animaron a las partes a suscribirlo, y de once artículos en los que se despliegan las normas que conforman su cuerpo principal y dispositivo, a los cuales no me referiré en aras del tiempo y por estar ellos contenidos en el informe que mis colegas tienen en su poder. <br />En el estudio de este proyecto de acuerdo la comisión contó con la asistencia y colaboración del señor Edgardo Riveros Marín, ministro subrogante de Relaciones Exteriores, y Claudio Troncoso Repetto, director jurídico de la Cancillería, quienes refrendaron los fundamentos expuestos en el mensaje que acompaña este proyecto de acuerdo, efectuando una reseña acotada de sus contenidos, manifestando, en síntesis, que el presente acuerdo tiene por objeto mejorar la definición del estatus, prerrogativas e inmunidades de dicha oficina u oficinas en nuestro país a fin de permitir el desarrollo del propósito y de las funciones de las organizaciones del grupo del Banco Mundial en la República de Chile.<br />Por su parte, la señora diputada y los señores diputados presentes, que expresaron su decisión favorable a la aprobación del proyecto de acuerdo, manifestaron su concordancia con los objetivos del mismo, puesto que él facilita el funcionamiento de dichas organizaciones del grupo del Banco Mundial en nuestro país.<br />Por ello, y sin mayor debate, por 9 votos a favor, ninguno en contra y una abstención, prestaron su aprobación al proyecto de acuerdo la diputada señora Molina, doña Andrea, y los diputados señores Campos, don Cristián; Edwards, don José Manuel; Hernández, don Javier; Jarpa, don Carlos Abel; Sabag, don Jorge; Tarud, don Jorge; Teillier, don Guillermo, y Verdugo, don Germán. Se abstuvo el señor Rocafull, don Luis.<br />Por último, me permito hacer presente que vuestra comisión no calificó como normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado ningún precepto contenido en el proyecto de acuerdo en informe. Asimismo, determinó que sus preceptos deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda, por tener incidencia en materia presupuestaria o financiera del Estado.<br />Como consecuencia de los antecedentes expuestos, la comisión decidió recomendar a la honorable Cámara aprobar dicho instrumento, para lo cual propone adoptar el artículo único del proyecto de acuerdo, cuyo texto se contiene en el referido informe.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Monsalve, Manuel" DIPUTADOValue="869">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante de la Comisión de Hacienda.<br /><br />El señor MONSALVE (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Hacienda, me corresponde rendir el informe relativo al proyecto de acuerdo que aprueba el “Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Banco Internacional de Reconstrucción y Fomento, la Asociación Internacional de Fomento, la Corporación Financiera Internacional y el Organismo Multilateral de Garantía de Inversiones relativo al Establecimiento y Operación de Oficinas en la República de Chile”, en primer trámite constitucional, sin urgencia, de conformidad con el artículo 226 del Reglamento de la Corporación.<br />El mensaje explica que las referidas organizaciones componen el Grupo del Banco Mundial y tienen por propósito erradicar la pobreza y promover la prosperidad compartida, apoyando el desarrollo y crecimiento económico inclusivo y sustentable mediante préstamos, garantías, inversiones, productos de gestión de riesgo e igualmente por medio de la prestación de servicios de análisis y consultoría.<br />En lo pertinente, da cuenta de que el 3 de noviembre de 2014 el Ministerio de Hacienda suscribió un memorándum de entendimiento con dichas organizaciones, acordando establecer oficinas de estas en el territorio nacional. Así, los derechos y privilegios otorgados por el Acuerdo beneficiarán a la oficina del denominado “Centro de Investigación y Desarrollo del Grupo Banco Mundial en Chile”, definido en el memorándum de entendimiento señalado, que desarrollará estudios con el timbre del Banco Mundial que se enfocarán tanto en Chile como en la región. Nuestro país podrá acordar temas a desarrollar con la institución del grupo que corresponda, según sea el caso. Se trata del primer centro del grupo del Banco Mundial que se instala fuera de la sede de la institución, lo cual es un privilegio para nuestro país.<br />La comisión técnica dispuso como de competencia de la Comisión de Hacienda el proyecto de acuerdo, esto es, todo el tratado.<br />En cuanto al impacto en la recaudación fiscal, el informe financiero N° 102, de 9 de julio de 2015, establece disposiciones específicas en materias relativas a inmunidades, prerrogativas y exenciones otorgadas a la oficina objeto del mismo y a sus funcionarios. En este sentido, las exenciones tributarias y arancelarias que se establecen tienen impacto fiscal en materia de ingresos, pero de orden menor.<br />Cabe señalar que, no obstante haberse identificado el impacto, la eventual utilización de las prerrogativas que se conceden, unida a su muy baja cuantía respecto de la recaudación de los impuestos y aranceles respectivos, no hace posible su cuantificación preliminar.<br />La iniciativa establece que el financiamiento de los costos de establecimiento y operación de este centro será compartido por las partes y se establecerá en un acuerdo adicional. Así, se contempla que para su instalación y operación durante los primeros cuatro años, el gobierno de Chile aporte hasta seis millones cuatrocientos mil dólares de Estados Unidos de América, mientras que el Grupo Banco Mundial enterará un aporte de cinco millones ochenta mil dólares estadounidenses. Estos recursos se irán ocupando durante el período de cuatro años para el proceso de instalación de la sede y se entregarán por las respectivas leyes de presupuestos.<br />Finalmente, la Comisión de Hacienda aprobó por unanimidad las normas sometidas a su competencia, recomendando su aprobación en la misma forma a la Sala de la Cámara de Diputados.<br />Es cuanto puedo informar<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En discusión el proyecto.<br />Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de acuerdo en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Banco Internacional de Reconstrucción y Fomento, la Asociación Internacional de Fomento, la Corporación Financiera Internacional y el Organismo Multilateral de Garantía de Inversiones Relativo al Establecimiento y Operación de Oficinas en la República de Chile, suscrito en Washington D.C., Estados Unidos de América, el 14, 16 y 17 de abril de 2015.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 103 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Despachado el proyecto al Senado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Girardi, Cristina" DIPUTADOValue="936">La señora GIRARDI (doña Cristina).- Señor Presidente, nuevamente, mi voto no quedó registrado.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señora diputada, inmediatamente informaremos a soporte informático y electrónico para que resuelva el problema que le afecta. Si el problema continúa, su voto será consignado en el acta.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="10388-10">ACUERDO ENTRE EL GOBIERNO DE LA REPÚBLICA DE CHILE Y EL DE LA REPÚBLICA FRANCESA RELATIVO AL TRABAJO REMUNERADO DE FAMILIARES DE LOS AGENTES DE LAS MISIONES OFICIALES DE CADA ESTADO EN EL OTRO (Primer trámite constitucional. Boletín N° 10388-10)<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo, en primer trámite constitucional, que aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República de Francia relativo al trabajo remunerado de familiares de los agentes de las misiones oficiales de cada Estado en el otro, suscrito en París, Francia, el 8 de junio de 2015.<br />Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana es el señor José Manuel Edwards.<br /><br />Antecedentes: <br />-Mensaje, sesión 92ª de la presente legislatura, en 11 de noviembre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />-Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sesión 108ª de la presente legislatura, en 21 de diciembre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 4.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Edwards, José Manuel" DIPUTADOValue="935">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.<br /><br />El señor EDWARDS (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, me corresponde informar a la Sala sobre el proyecto de acuerdo que aprueba el “Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Francesa relativo al Trabajo Remunerado de Familiares de los Agentes de las Misiones Oficiales de cada Estado en el Otro”, suscrito en París, Francia, el 8 de junio de 2015, el que se encuentra sometido a la consideración de la Cámara de Diputados en primer trámite constitucional, sin urgencia y de conformidad con lo establecido en los artículos 32, N° 15°, y 54, N° 1), de la Constitución Política de la República.<br />Según señala el mensaje, este instrumento recoge el interés de ambas partes por permitir, sobre la base de un tratamiento recíproco, el ejercicio de actividades remuneradas por parte de los familiares dependientes de los agentes de las misiones oficiales de cada Estado en el otro.<br />Con ello, agrega, se facilita la vida familiar de dichos funcionarios y se establece un marco jurídico que mejora sus condiciones de vida, haciendo posible, asimismo, una mayor integración entre las sociedades de Chile y de Francia.<br />En el estudio de este proyecto de acuerdo, la comisión contó con la asistencia y colaboración del señor Claudio Troncoso Repetto, director jurídico de la Cancillería, quien refrendó los fundamentos expuestos en el mensaje que acompaña el proyecto de acuerdo e hizo una reseña acotada de sus contenidos. En síntesis, manifestó que la ratificación de este convenio permitirá facilitar la vida familiar de los agentes de las misiones oficiales de cada Estado y posibilitará una mayor integración entre las sociedades de Chile y Francia, como ya expresé.<br />Por ello, sin mayor debate, por 9 votos a favor, ninguno en contra y ninguna abstención, prestaron su aprobación al proyecto de acuerdo las diputadas señoras Andrea Molina y Marcela Sabat, y los diputados señores Cristián Campos, Iván Flores, Javier Hernández, Carlos Abel Jarpa, Vlado Mirosevic, Jorge Sabag y Jorge Tarud.<br />Por último, me permito hacer presente a la Sala que la comisión no calificó como normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado ningún precepto contenido en el proyecto de acuerdo. Asimismo, determinó que sus preceptos no deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda, por no tener incidencia en materia presupuestaria o financiera del Estado, según establece el informe financiero que se acompañó al mensaje.<br />Como consecuencia de los antecedentes expuestos, la comisión decidió recomendar a la Sala de la Cámara de Diputados que apruebe dicho instrumento, para lo cual propone adoptar el artículo único del proyecto de acuerdo, cuyo texto se contiene en el referido informe.<br />Es cuanto puedo informar.<br />He dicho. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En discusión el proyecto.<br />Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, quiero hacer un breve comentario sobre la iniciativa, que compete a quienes trabajan en el exterior, muchas veces en forma sacrificada, porque dependen solamente de funcionarios que se encuentran nombrados y radicados por el gobierno de Chile en distintos países.<br />Lo digo porque conversé con el embajador Patricio Hales, excolega, a quien le tocó abordar parte importante del tratamiento del proyecto. Me manifestó que se sentía feliz porque se trataba de un tema que durante muchísimos años se estaba solicitando en Francia. El asunto no consistía en que los funcionarios de nuestro gobierno estuvieran en contra o haciendo lobby para lograr este resultado, lo que costó muchísimo concretar. El gobierno de Francia no tenía buena disposición en tal sentido, como otros países desarrollados de Europa.<br />Al respecto, hago presente que siempre ha costado muchísimo que los familiares de los embajadores o los funcionarios internacionales puedan ejercer su profesión en Chile o en el exterior, según corresponda, ya que esa condición no se pierde con sus traslados a otros países.<br />También debo recordar que los beneficiarios son chilenos y que la materia no tiene que ser analizada por la Comisión de Hacienda, porque atañe a una situación económica personal. <br />Cuando don Gabriel Valdés Subercaseaux era embajador en Italia, nos hacía ver que este tipo de nombramiento producía la desintegración de la familia, lo que implicaba un problema muy serio para quienes asumían responsabilidades en el exterior. <br />Por lo tanto, cuando Patricio Hales, quien, como dije, participó con mucha fuerza en la tramitación de la iniciativa, supo que se logró el objetivo perseguido, nos hizo llegar una nota que decía: “No solo en situaciones protocolares estoy actuando; también sigo legislando.”, palabras que hemos valorado mucho en nuestra bancada, por lo que le hicimos llegar una nota de felicitación por su gestión. <br />Por lo anterior, no existe la menor objeción respecto de la aprobación del proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de acuerdo en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de la República Francesa relativo al Trabajo Remunerado de Familiares de los Agentes de las Misiones Oficiales de cada Estado en el Otro, suscrito en París, Francia, el 8 de junio de 2015.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 106 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Despachado el proyecto al Senado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="10389-10">APROBACIÓN DEL MEMORÁNDUM DE ENTENDIMIENTO ENTRE CHILE Y GRANADA SOBRE EXENCIÓN DEL REQUISITO DE VISA PARA LOS TITULARES DE PASAPORTES DIPLOMÁTICOS Y OFICIALES (Primer trámiteconstitucional. Boletín Nº 10389-10)<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo que aprueba el Memorándum de entendimiento entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de Granada, sobre exención del requisito de visa para los titulares de pasaportes diplomáticos y oficiales, suscrito en la ciudad de St. George´s, Granada, el 23 de junio de 2015.<br />Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana es el señor Javier Hernández.<br /><br />Antecedentes:<br />-Mensaje, sesión 92ª de la presente legislatura, en 11 de noviembre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 2.<br />-Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sesión 108ª de la presente legislatura, en 21 de diciembre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 5.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernández, Javier" DIPUTADOValue="850">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.<br /><br />El señor HERNÁNDEZ (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, paso a informar sobre el proyecto de acuerdo que aprueba el “Memorándum de entendimiento entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de Granada sobre exención del requisito de visa para titulares de pasaportes diplomáticos y oficiales”, suscrito en St. George´s, Granada, el 23 de junio de 2015, que se encuentra sometido a la consideración de la Cámara en primer trámite constitucional, sin urgencia y de conformidad con lo establecido en los artículos 32, N° 15°, y 54, N° 1), de la Constitución Política de la República.<br />Según el mensaje, el presente acuerdo, desde el punto de vista de nuestro derecho interno, constituye una excepción a la legislación de extranjería vigente en nuestro país, contenida en el decreto ley N° 1.094, de 1975, que establece normas sobre extranjeros en Chile, y en el decreto supremo N° 597, de 1984, que aprueba el nuevo Reglamento de Extranjería, ambos del Ministerio del Interior y Seguridad Pública, y encuentra su plena justificación en el deseo de ambas partes de estrechar los lazos de amistad que las unen.<br />El mismo consta de un preámbulo y de nueve artículos, que conforman su cuerpo principal y dispositivo, en donde se despliegan sus normas centrales.<br />En el preámbulo, las partes manifiestan la voluntad de promover las relaciones de amistad sobre la base del principio de reciprocidad, al eximir del requisito de visa a los nacionales de ambos Estados que posean pasaportes diplomáticos u oficiales.<br />En el articulado se regulan diversas materias relacionadas con esta exención, las cuales se encuentran comprendidas en el informe que mis colegas tienen en su poder, por lo que, en aras del tiempo, no me referiré a ellas.<br />En el estudio del proyecto de acuerdo, la comisión contó con la asistencia y colaboración del señor Claudio Troncoso Repetto, director jurídico de la Cancillería, quien refrendó los fundamentos expuestos en el mensaje que acompaña al proyecto de acuerdo y efectuó una reseña acotada de sus contenidos, que manifiesta, en síntesis, que la aprobación de este memorándum de entendimiento permitirá fortalecer los lazos de amistad existentes entre los dos Estados.<br />Por su parte, las señoras diputadas y los señores diputados presentes, que expresaron su decisión favorable a la aprobación del proyecto de acuerdo, manifestaron su concordancia con los objetivos del mismo, puesto que facilita a los beneficiarios del instrumento que, siendo nacionales de una de las partes, no requerirán de visación para ingresar al territorio de la otra. <br />Por ello, y sin mayor debate, por 9 votos a favor, ninguno en contra y ninguna abstención, prestaron su aprobación al proyecto de acuerdo las señoras Andrea Molina y Marcela Sabat, y los señores Cristián Campos, Iván Flores, Javier Hernández, Carlos Abel Jarpa, Vlado Mirosevic, Jorge Sabag y Jorge Tarud.<br />Por último, hago presente que la comisión no calificó como normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado ningún precepto contenido en el proyecto de acuerdo en informe. Asimismo, determinó que sus preceptos no deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda, por no tener incidencia en materia presupuestaria o financiera del Estado.<br />Como consecuencia de los antecedentes expuestos, la comisión decidió recomendar a la honorable Cámara aprobar dicho instrumento, para lo cual propone adoptar el artículo único del proyecto de acuerdo, cuyo texto se contiene en el referido informe.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de acuerdo en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de acuerdo que aprueba el Memorándum de Entendimiento entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de Granada sobre Exención del Requisito de Visa para los Titulares de Pasaportes Diplomáticos y Oficiales, suscrito en la ciudad de St. George´s, Granada, el 23 de junio de 2015.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa 104 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espinosa Monardes, Marcos; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Despachado el proyecto al Senado.<br />Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahin.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934">El señor CHAHIN.- Señor Presidente, lamentablemente hasta la votación anterior, por error mío, voté desde el pupitre de mi colega el diputado señor Aldo Cornejo, quien no se encuentra presente en la Sala. <br />En atención a lo señalado, le ruego que excuse mi error -también ofrezco excusas al diputado Cornejo- y solicito que quede en el acta constancia de ese error absolutamente involuntario.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señor diputado, el señor Prosecretario me ha informado que se corregirán las votaciones electrónicas informadas por usted.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="10427-10">APROBACIÓN DE ACUERDO ENTRE CHILE Y SANTA LUCÍA SOBRE EXENCIÓN DEL REQUISITO DE VISA PARA LOS TITULARES DE PASAPORTESDIPLOMÁTICOS Y OFICIALES (Primer trámite constitucional.Boletín Nº 10427-10)<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde tratar el proyecto de acuerdo que aprueba el Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de Santa Lucía sobre exención del requisito de visa para los titulares de pasaportes diplomáticos y oficiales, suscrito en Castries, Santa Lucía, el 30 de octubre de 2014.<br />Diputado informante de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana es el señor Carlos Abel Jarpa.<br /><br />Antecedentes:<br />-Mensaje, sesión 102ª de la presente legislatura, en 9 de diciembre de 2012. Documentos de la Cuenta N° 1.<br />-Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, sesión 108ª de la presente legislatura, en 21 de diciembre de 2015. Documentos de la Cuenta N° 6.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jarpa, Carlos Abel" DIPUTADOValue="855">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado informante.<br /><br />El señor JARPA (de pie).- Señor Presidente, en representación de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, paso a informar sobre el proyecto de acuerdo que aprueba el “Acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de Santa Lucía sobre exención del requisito de visa para los titulares de pasaportes diplomáticos y oficiales”, suscrito en Castries, Santa Lu-cía, el 30 de octubre de 2014, el que se encuentra sometido a la consideración de la Cámara en primer trámite constitucional, sin urgencia y de conformidad con lo establecido en los artículos 32, N° 15°, y 54, N° 1), de la Constitución Política de la República.<br />Según el mensaje, el presente acuerdo, desde el punto de vista de nuestro derecho interno, constituye una excepción a la legislación de extranjería vigente en nuestro país, contenida en el decreto ley N° 1.094, de 1975, que establece las normas sobre extranjeros en Chile, y en el decreto supremo N° 597, de 1984, que aprueba el nuevo Reglamento de Extranjería, ambos del Ministerio del Interior, y encuentra su plena justificación en el deseo de ambas partes de estrechar los lazos de amistad que las unen.<br />En el estudio del proyecto de acuerdo, la comisión contó con la asistencia y colaboración del señor Claudio Troncoso, director jurídico de la Cancillería, quien refrendó los fundamentos expuestos en el mensaje que acompaña al proyecto de acuerdo y efectuó una reseña acotada de sus contenidos, en la que manifestó, en síntesis, que la aprobación de este acuerdo permitirá facilitar a los titulares de pasaportes diplomáticos u oficiales los viajes entre ambos Estados.<br />Por su parte, las señoras diputadas y los señores diputados presentes, que expresaron su decisión favorable a la aprobación del proyecto de acuerdo, manifestaron su concordancia con los objetivos del mismo, por lo que lo aprobaron sin mayor debate por 9 votos a favor, ningún voto en contra y ninguna abstención. <br />Prestaron su aprobación al proyecto de acuerdo las diputadas señoras Andrea Molina y Marcela Sabat, y los diputados señores Cristián Campos, Iván Flores, Javier Hernández, Carlos Abel Jarpa, Vlado Mirosevic, Jorge Sabag y Jorge Tarud.<br />Por último, me permito hacer presente que vuestra comisión no calificó como normas de carácter orgánico constitucional o de quorum calificado ningún precepto contenido en el proyecto de acuerdo en informe. Asimismo, determinó que sus preceptos no deben ser conocidos por la Comisión de Hacienda, por no tener incidencia en materia presupuestaria o financiera del Estado.<br />Como consecuencia de los antecedentes expuestos, la comisión decidió recomendar a la Cámara aprobar dicho instrumento, para lo cual propone adoptar el texto de su artículo único que se contiene en el referido informe.<br />Es todo cuanto puedo informar.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="976">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- En discusión el proyecto.<br />Tiene la palabra el diputado señor Juan Antonio Coloma.<br /><br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, en las últimas sesiones a las que hemos sido citado durante enero, especialmente en la de hoy, y a pesar de que nos enteramos por todos los medios de comunicación sobre la nutrida agenda que presentará el gobierno, hemos discutido solo tratados internacionales que, aunque son importantes, no tienen ninguna relevancia.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Diputado, mi obligación reglamentaria es hacerle ver que se desvía de las ideas centrales del proyecto. <br /><br />El señor COLOMA.- Señor Presidente, para allá voy. Por eso le pido que me dé tiempo.<br />Si hablamos de una agenda de gobierno importante, que ha provocado reuniones y cónclaves trascendentales, le pido que ponga alguna iniciativa relevante en tabla, en lugar de proyectos de menor cuantía, como sucede hoy.<br />Respecto del proyecto de acuerdo en discusión, votaremos a favor.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Barros, Ramón" DIPUTADOValue="811">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado Ramón Barros.<br /><br />El señor BARROS.- Señor Presidente, hay 19 diputados en la Sala, razón por la que le solicito que se toquen los timbres para llamar a los señores diputados, porque esto es inaceptable.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señor diputado, estamos tocando esos timbres desde hace más de veinte minutos.<br />Se suspende la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-Transcurrido el tiempo reglamentario:<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jaramillo, Enrique" DIPUTADOValue="854">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Continúa la sesión.<br />Tiene la palabra el diputado señor Enrique Jaramillo.<br /><br />El señor JARAMILLO.- Señor Presidente, algunos parlamentarios consideran que debemos estar discutiendo sobre agricultura; no obstante, la iniciativa en debate se relaciona con un país donde existen mercados en los que podemos colocar nuestros productos, por lo que esta exención del requisito de visa es el inicio de una potencial relación comercial entre Chile y los países con lo que lleguemos a este tipo de acuerdo.<br />Por otra parte, considero que los informes debieran señalar en forma más clara cuando la comisión técnica decide no enviar el proyecto a la Comisión de Hacienda, ya que hemos tenido diferencias respecto de muchos proyecto de acuerdo que hemos analizado en forma masiva en este último tiempo porque no fueron enviados a la Comisión de Hacienda. De los cinco proyectos que discutimos hoy, solo uno se envió a esa comisión. ¿Por qué no todas las iniciativas son enviadas a la Comisión de Hacienda? <br />En un tiempo prudente queremos lograr acuerdos político-económicos, como la exención de doble tributación que se paga en muchos países.<br />Debemos buscar una forma de destacar la importancia que tienen estos proyectos, aparentemente mínima, para el presupuesto nacional y mejorar la redacción de los informes de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />Ha concluido el tiempo destinado al Orden del Día.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Posteriormente, la Sala se pronuncio sobre este proyecto de acuerdo en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de acuerdo que aprueba el acuerdo entre el Gobierno de la República de Chile y el Gobierno de Santa Lucía sobre exención del requisito de visa para los titulares de pasaportes diplomáticos y oficiales, suscrito en Castries, Santa Lucía, el 30 de octubre de 2014.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 100 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espinosa Monardes, Marcos; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lavín León, Joaquín; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Despachado el proyecto al Senado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VI. PROYECTOS DE ACUERDO Y DE RESOLUCIÓN<br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="470">REBAJA DEL PASAJE DEL METRO DE SANTIAGO PARA ADULTOSMAYORES EN TODO HORARIO<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la parte dispositiva del primer proyecto de resolución.<br /><br />El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 470, de los diputados señora Denise Pascal y señores Jaime Pilowsky, Tucapel Jiménez, Daniel Farcas y Claudio Arriagada, que en su parte dispositiva señala:<br />La Cámara de Diputados resuelve:<br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que instruya al Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones para que, junto a Metro de Santiago, establezca los mecanismos necesarios para que en un breve plazo se pueda extender el beneficio de rebaja del pasaje del metro para los adultos mayores en todo horario.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Farcas, Daniel" DIPUTADOValue="980">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Daniel Farcas.<br /><br />El señor FARCAS.- Señor Presidente, en la Cámara de Diputados se han presentado muchos proyectos de resolución para subsidiar el pasaje de los adultos mayores en el transporte público, y han sido apoyados mayoritariamente.<br />Actualmente, los adultos mayores tienen tarifa rebajada en el Metro de Santiago, pero restringida a determinados horarios. Por eso, mediante este proyecto de resolución solicitamos extender el beneficio del pasaje rebajado a todo horario, ya que los adultos mayores necesitan el servicio del metro para concurrir especialmente a consultorios y hospitales a realizarse exámenes, controles médicos, etcétera. Lo ideal sería que pudieran contar con pasaje rebajado en todos los horarios.<br />Durante el gobierno de la Presidenta Bachelet se han implementado una serie de reformas que han ido en ayuda de los adultos mayores y han contribuido a generar un país más justo y solidario, pero tenemos aún una gran deuda con nuestros adultos mayores. Por eso, es muy importante que este tipo de proyectos de resolución sean aprobados. <br />Hemos planteado nuestra inquietud al ministro de Hacienda, señor Rodrigo Valdés, y al ministro de Transportes y Telecomunicaciones, señor Andrés Gómez-Lobo, por lo que esperamos que este beneficio se implemente, ya que nuestro país tiene una deuda con sus adultos mayores que, tras toda una vida de trabajo, reciben pensiones muy bajas, con las que deben enfrentar sus gastos, entre ellos, el de transporte.<br />Espero que el proyecto de resolución sea aprobado, ojalá por unanimidad, en la Sala de la Cámara de Diputados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Para impugnarlo, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 470.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 102 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="473">EXENCIÓN DEL COBRO DE REPOSICIÓN DEL SERVICIO ELÉCTRICO EN FAVOR DE ADULTOS MAYORES<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de resolución.<br /><br />El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 473, de los diputados señores René Manuel García, Ramón Barros, Diego Paulsen, René Saffirio, Germán Becker y Pedro Álvarez-Salamanca, que en su parte dispositiva señala:<br />La Cámara de Diputados resuelve:<br />1. Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República tenga a bien mandatar al Ministerio de Desarrollo Social para que, en coordinación con el Ministerio de Energía, tome las medidas necesarias, tanto financieras, legales y/o administrativas, para eximir del cobro de reposición del servicio eléctrico a los adultos mayores del país.<br />2. Solicitar, asimismo, a la Superintendencia de Electricidad y Combustibles que estudie la posibilidad de que los concesionarios eléctricos eximan del pago por concepto de reposición del servicio eléctrico a los adultos mayores de nuestro país.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, René Manuel" DIPUTADOValue="843">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor René Manuel García.<br /><br />El señor GARCÍA (don René Manuel).- Señor Presidente, el proyecto de resolución apunta a una situación muy dolorosa que sucede en todos los distritos, y no solamente a los adultos mayores. En efecto, cuando las personas, por diferentes motivos, dejan de pagar la cuenta de la luz, la empresa distribuidora de energía les corta el suministro. Luego, la reposición del servicio, en muchos casos, es más cara que la deuda de consumo. <br />En consecuencia, estamos frente a un tremendo abuso, sobre todo en el caso de los adultos mayores, quienes reciben pensiones muy bajas.<br />Entonces, queremos que la Superintendencia de Electricidad y Combustibles estudie la posibilidad de que las empresas concesionarias eléctricas eximan del cobro de reposición del servicio a los adultos mayores. <br />Aprovecho esta intervención para mencionar otra situación que afecta la credibilidad de esas empresas. Cuando se corta la luz en algún sector, es común que un usuario llame a la compañía para que repongan el suministro. A esa persona, que con su llamado le ha hecho un favor a treinta, cuarenta o más familias, después le cobran la reposición del suministro. Las empresas tienen por ley la obligación de entregar servicio a las personas.<br />Así como se han pedido pasajes rebajados para los adultos mayores y otros beneficios especiales, que por cierto se los merecen, es de justicia que a los adultos mayores que reciben pensiones solidarias no se les cobre la reposición de los servicios cuando incurren en no pago.<br />Indudablemente, ellos deben pagar sus cuentas de luz y de agua, como cualquier ciudadano; pero si se atrasan y se les corta el suministro, no se les debiera cobrar porque eso agrava la situación. <br />Por eso, es importante que su excelencia la Presidenta de la República presente un proyecto de ley para que las empresas distribuidoras tomen las medidas del caso. <br />Por el bien de los adultos mayores del país, debiéramos aprobar el proyecto de resolución.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Robles, Alberto" DIPUTADOValue="888">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Alberto Robles.<br /><br />El señor ROBLES.- Señor Presidente, apoyo el planteamiento que ha hecho el diputado René Manuel García, por razones que son bastante lógicas de entender. <br />Relataré el caso de un adulto mayor que vive solo, ya que su señora falleció, a quien se le olvidó pagar la cuenta de la luz. Al llegar a su departamento se dio cuenta de que el servicio estaba cortado. Lo pagó, pero la reposición no es inmediata, por lo que esa noche prendió una vela. Para mala suerte, se quedó dormido con la vela encendida y casi se le quema todo su departamento. La probabilidad de producir un siniestro e incluso perder la vida es alta, sobre todo tratándose de adultos mayores.<br />Por lo tanto, es un proyecto de resolución que favorece a personas que normalmente cumplen sus obligaciones. En consecuencia, que no se les cobre por la reposición del servicio parece algo absolutamente racional, tratándose de adultos mayores. <br />Ahora bien, si una persona nunca pagara el suministro sería distinto; pero los adultos mayores tienden a ser muy responsables en el pago de sus compromisos, sobre todo de los servicios básicos. <br />Por eso, votaré a favor el proyecto de resolución que los diputados René Manuel García, Ramón Barros, Diego Paulsen, René Saffirio, Germán Becker y Pedro Álvarez-Salamanca han presentado a esta Corporación.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 473.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 105 votos. No hubo votos por la negativa ni abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Auth Stewart, Pepe; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Hoffmann Opazo, María José; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="474">CREACIÓN DE TRIBUNAL MIXTO EN SAN PEDRO DE ATACAMA<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de resolución.<br /><br />El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 474, de los diputados señoras Marcela Hernando y Jenny Álvarez; señores Roberto Poblete e Iván Flores; señora Clemira Pacheco y señores Daniel Farcas, Marcos Espinosa, Iván Fuentes, Alberto Robles y Marcelo Chávez, que en su parte dispositiva señala:<br />La Cámara de Diputados resuelve:<br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que genere normas para la creación de un tribunal mixto en la comuna de San Pedro de Atacama.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernando, Marcela" DIPUTADOValue="986">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra la diputada señora Marcela Hernando.<br /><br />La señora HERNANDO (doña Marcela).- Señor Presidente, este proyecto apunta a resolver una de las tantas carencias y necesidades que tiene la comuna de San Pedro de Atacama, que dicen relación con el aumento de su población, especialmente población flotante, y con el desarrollo turístico de la zona.<br />San Pedro de Atacama no tiene ningún tipo de tribunal, por lo que allí no se puede realizar ningún trámite judicial. La municipalidad está gestionando la posibilidad de contar con un juzgado de policía local, pero este no es competente para tramitar, por ejemplo, las denuncias de violencia intrafamiliar, que actualmente son tramitadas en tribunales de Calama. <br />Por lo tanto, hay una dificultad de acceso a la justicia de la población de la comuna.<br />Por las razones expuestas, a través de este proyecto de resolución se pide la creación de un tribunal mixto, tal como se ha hecho en Mejillones y en otras comunas del país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br />Para impugnarlo, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></INTERVENCION_AFAVOR><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 474.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 94 votos; por la negativa, 0 voto. Hubo 3 abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Barros Montero, Ramón; Farías Ponce, Ramón.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="475">ESTUDIO E IMPLEMENTACIÓN DE PLANTAS DESALINIZADORAS <br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la parte dispositiva del proyecto de resolución N° 475.<br /><br />El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 475, de los diputados señores Matías Walker, Iván Fuentes; señora Yasna Provoste; señor Leonardo Soto; señoras Clemira Pacheco y Marcela Hernando, y señores Marcelo Chávez, Bernardo Berger, Luis Lemus y Renzo Trisotti, que en su parte dispositiva señala:<br />La Cámara de Diputados resuelve:<br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República que dentro de la inversión contemplada por el Plan Nacional contra la Sequía se estudie la implementación y posible futura construcción de plantas desalinizadoras en las regiones de nuestro país, con especial énfasis en las que tienen actualmente los mayores índices de escasez de agua.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Walker, Matías" DIPUTADOValue="963">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Matías Walker.<br /><br />El señor WALKER.- Señor Presidente, presentamos este proyecto de resolución junto con el diputado señor Iván Fuentes, la diputada señora Yasna Provoste y otros integrantes de nuestra bancada y de otras bancadas, como los diputados Renzo Trisotti y Luis Lemus.<br />El objetivo del proyecto es estudiar e implementar la construcción de plantas desalinizadoras dentro del Plan Nacional contra la Sequía, que lleva a cabo el delegado presidencial para los recursos hídricos, señor Reinaldo Ruiz.<br />Escuchamos el auspicioso anuncio de la Presidenta Bachelet, en su discurso del 21 de Mayo, de construir e implementar plantas desalinizadoras en las regiones más afectadas por la sequía, como es el caso de la Región de Coquimbo. Allí esperamos que se construya una planta desalinizadora por cuenca; es decir, una en la provincia de Choapa, una en la de Limarí y otra en de Elqui.<br />Existe un desafío muy importante en la construcción y habilitación de esas plantas, que requieren una fuerte inversión, y en la determinación de cómo será administrado el recurso. Esa es nuestra inquietud. Ojalá sean administradas por una empresa estatal con composición mixta, en la que participen todos los actores. Me refiero a los crianceros, las comunidades agrícolas, las organizaciones de regantes y los comités de agua potable rural.<br />Las plantas desalinizadoras cumplirán un rol relevante, pues abastecerán del vital elemento a los comités de agua potable rural. Se trata de un aspecto que abordamos ayer cuando discutimos las conclusiones de la comisión investigadora respecto de los problemas generados por la empresa sanitaria Aguas del Valle.<br />Invito a mis colegas a respaldar este proyecto de resolución que pide, por una parte, incluir las plantas desalinizadoras dentro del Plan Nacional contra la Sequía y, por otra parte, hacer esfuerzos concretos, en el corto plazo, para que ojalá durante este gobierno se concrete la construcción de una planta desalinizadora por cuenca en nuestro país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Marcos Espinosa.<br /><br />El señor ESPINOSA (don Marcos).- Señor Presidente, quiero anunciar mi voto favorable al proyecto de resolución en estudio, que coincide con un proyecto de ley que actualmente es analizado en la Comisión de Minería y Energía, que establece la obligación de que todos aquellos proyectos mineros que utilicen para sus procesos productivos más de 300 litros de agua por segundo cuenten con plantas desalinizadoras para desarrollar su actividad.<br />Sin lugar a dudas, la actividad económica más importante del país es y seguirá siendo la minera, que se desarrolla principalmente en el norte árido y semiárido de nuestro país, lo que trae un problema asociado: el agotamiento de los recursos hídricos disponibles en esas regiones.<br />Empresas mineras, públicas o privadas, poseen la mayor cantidad de derechos de agua, lo que significa un problema para el desarrollo de las actividades agrícolas y, en el corto o mediano plazo, va a significar también poner en riesgo el uso prioritario del agua para el consumo humano. <br />El proyecto debe transformarse en una de las más importantes medidas que se deben adoptar, a propósito de la modificación del Código de Aguas. Es un tema muy relevante, sobre todo en las zonas mineras, particularmente en las regiones Cuarta, Tercera y Segunda, donde muchas comunas presentan escasez hídrica y muchas cuencas han sido declaradas agotadas.<br />Por lo tanto, votaré afirmativamente este proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarado, Miguel Angel" DIPUTADOValue="1007">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Miguel Ángel Alvarado.<br /><br />El señor ALVARADO.- Señor Presidente, después de leer el proyecto y escuchar a los diputados que me antecedieron en el uso de la palabra, no dudo de sus buenas intenciones, pero el país también debe tener una mirada distinta sobre el tema.<br />Chile ocupa el puesto 52 en el mundo entre los países con mayor déficit de agua; solo supera a Perú entre los países de esta parte del planeta. Los estudios señalan que en 2040 estaremos en el lugar 25, solo superando a países del Medio Oriente.<br />Por eso, debemos replantearnos el uso de las aguas residuales y de las aguas grises. Hay países como Singapur que antes de llegar a la construcción de plantas desalinizadoras buscaron otros modelos.<br />En la Cuarta Región tenemos problemas graves de agua para la agricultura, para la industria y para el consumo humano. No obstante, toda el agua de Coquimbo y de La Serena se sigue vertiendo al mar. Son aguas grises que podrían ser reutilizadas y a un costo muchísimo más bajo que instalar plantas desalinizadoras.<br />A lo dicho, debemos agregar que en Chile ni siquiera tenemos claridad respecto de lo que ocurrirá con el Código de Aguas y la ley de aguas.<br />En la misma región, en el sector denominado Alfalfares, una empresa minera utiliza para el desarrollo de sus actividades agua destinada para el consumo humano.<br />Hoy la tecnología permite que muchas plantas mineras usen agua de mar en sus procesos, como sucede con algunos proyectos mineros de la Cuarta Región.<br />Debemos analizar más la situación y no quedarnos con la solución que parece más fácil, pero que es muy cara y con costos medioambientales bastante discutibles. Por cierto, las plantas desalinizadoras son una opción, pero primero tratemos el agua que estamos botando al mar, cuidemos el agua que se pierde, que no sabemos ni siquiera a quién pertenece.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /><br /></INTERVENCION_PRESIDENTE>-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 475.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 96 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Andrade Lara, Osvaldo; Arriagada Macaya, Claudio; Barros Montero, Ramón; Becker Al-vear, Germán; Berger Fett, Bernardo; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farcas Guendelman, Daniel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; García García, René Manuel; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Gutiérrez Pino, Romilio; Hernández Hernández, Javier; Hernando Pérez, Marcela; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Rist, José Antonio; Kast Sommerhoff, Felipe; Kort Garriga, Issa; Lemus Aracena, Luis; León Ramírez, Roberto; Lorenzini Basso, Pablo; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Nogueira Fernández, Claudia; Norambuena Farías, Iván; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Lozano, Marco Antonio; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Pascal Allende, Denise; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pérez Lahsen, Leopoldo; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rathgeb Schifferli, Jorge; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saffirio Espinoza, René; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Santana Tirachini, Alejandro; Schilling Rodríguez, Marcelo; Silber Romo, Gabriel; Silva Méndez, Ernesto; Soto Ferrada, Leonardo; Squella Ovalle, Arturo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Torres Jeldes, Víctor; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Venegas Cárdenas, Mario; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías.<br /></A_FAVOR><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Auth Stewart, Pepe.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Mirosevic Verdugo, Vlado; Sepúlveda Orbenes, Alejandra.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br />-o-<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señores diputados, correspondía tratar el proyecto de resolución N° 476, que solicita a la Presidenta de la República instruir al ministro de Justicia el aplazamiento para el 2 de noviembre de 2015 de la entrada en vigencia del alza de precios a pasaportes y cédulas de identidad, que perdió pertinencia, porque el alza ya se realizó el año pasado.<br />Por lo tanto, no tiene sentido tratarlo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="477">CREACIÓN DE FONDO ESPECIAL DE AYUDA ECONÓMICA EN CASO DEDESASTRES NATURALES Y CATÁSTROFES<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura a la parte dispositiva del siguiente proyecto de resolución.<br /><br />El señor ROJAS (Prosecretario).- Proyecto de resolución N° 477, de los diputados señores Marcos Espinosa, Fernando Meza, José Pérez, Lautaro Carmona, Raúl Saldívar, Enrique Jaramillo, Claudio Arriagada, Carlos Abel Jarpa, señora Marcela Hernando y señor Alberto Robles, que en su parte dispositiva expresa:<br />La Cámara de Diputados resuelve:<br />Solicitar a su excelencia la Presidenta de la República, señora Michelle Bachelet Jeria, que estudie la posibilidad y envié al Congreso Nacional un proyecto de ley para crear el Fondo Especial de Desastres Naturales y Catástrofes, el que tendrá por finalidad contar con recursos adicionales que puedan invertirse en caso de desastres y calamidades que se produzcan en nuestro país, evitando el rediseño del presupuesto fiscal y dando solución inmediata a las personas que resulten afectadas y a las zonas siniestradas.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinosa, Marcos" DIPUTADOValue="836">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado Marcos Espinosa.<br /><br />El señor ESPINOSA (don Marcos).- Señor Presidente, nuestro país, no solamente en las últimas décadas, sino a lo largo de toda su historia, se ha visto fuertemente afectado por desastres naturales. Mencionaré algunos ejemplos recientes:<br />Incendio en las Torres del Paine en diciembre de 2011, donde más de 17.000 hectáreas de ese parque de Magallanes se vieron afectadas por el incendio que comenzó el 27 de diciembre de 2011.<br />Incendio en Valparaíso en abril de 2014, que dejó cerca de 3.000 viviendas destruidas y más de 12.000 personas damnificadas.<br />Erupción del volcán Villarrica en marzo de 2015, donde fueron evacuadas 5.385 personas de la zona de alto riesgo.<br />Aluviones en el norte en marzo de 2015. Durante la mañana del 25 de marzo, fuertes lluvias afectaron a las regiones de Antofagasta y Atacama, que provocaron inundaciones y aluviones que arrasaron con viviendas en distintas comunas. Más de 4.000 personas damnificadas, 30 personas fallecidas y cerca de 50 desaparecidos fueron algunas de las consecuencias de la tragedia.<br />Erupción del volcán Calbuco en abril de 2015.<br />Aluvión de Tocopilla en agosto de 2015, cuyo desastre dejó un saldo de 3 fallecidos y más de 200 familias afectadas.<br />Terremoto y tsunami en la Región de Coquimbo, en septiembre de 2015, tragedia cuya magnitud fue de 8,4 grados en la escala de Richter, que dejó un saldo de 5 fallecidos y pérdidas que aún están siendo cuantificadas, etcétera.<br />Considerando lo anterior, los diputados firmantes de este proyecto de resolución creemos que el Estado de Chile debiera prevenir y precaver un fondo especial para enfrentar este tipo de desastres de manera expedita y rápida, sin tener que recurrir a la antigua y anquilosada fórmula de la reasignación presupuestaria.<br />Creemos que por la vía de un fondo especial se pueden enfrentar de mejor manera y de forma más eficiente los desastres naturales que sistemáticamente han asolado y van a seguir devastando a nuestro país.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Carmona, Lautaro" DIPUTADOValue="930">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para apoyar el proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado Lautaro Carmona.<br /><br />El señor CARMONA.- Señor Presidente, este proyecto de resolución es absolutamente atingente y concuerda con el pensamiento de la mayoría de los damnificados.<br />La experiencia que vivimos con el desastre del aluvión del 25 de marzo de 2015, en la Región de Atacama, nos enseña que no se trata de falta de recursos, ni que falte la detección de los temas a abordar. Es más, incluso, me parece que la batería de medidas multiministeriales abordó casi el ciento por ciento de las necesidades que tenían los damnificados de esa región, tanto a nivel de personas como a nivel de infraestructura de la ciudad. <br />Sin embargo, el hecho de no tener un fondo central que dé seguimiento y resguarde el buen uso, con eficacia, de los recursos hace que la gente sienta que hay una demora en el tiempo de implementación de esas políticas, así como que la definición de a quiénes asignar o dónde focalizar esos recursos tenga un debate público, de manera que el gran esfuerzo que hace el Estado -así debe ser- finalmente termina en una situación de mucha crítica y relativismo acerca de la efectividad y eficiencia para atender las demandas, porque, como todos sabemos, cuando se está en condición de damnificado, los afectados, tanto los jefes de hogar como sus familias, quieren que sus problemas sean atendidos a la brevedad.<br />La existencia de un fondo especial es un paso importante para evitar tanta disquisición. Sin embargo, también debiera existir centralidad en cuanto a aparatos del Estado que concentren el uso de esos recursos, para que no solo puedan disponer de ellos, sino también que lo hagan en los tiempos que permitan aprovechar toda su potencial efectividad.<br />Por todo lo anterior, anuncio que votaré a favor de este proyecto de resolución.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Melero, Patricio" DIPUTADOValue="865">El señor NUÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para impugnar el proyecto de resolución, ofrezco la palabra.<br />Tiene la palabra el diputado Patricio Melero.<br /><br />El señor MELERO.- Señor Presidente, obviamente no puedo estar en contra de que se disponga de recursos para enfrentar las catástrofes, que Chile tiene en abundancia.<br />Lo que se está planteando es la creación de un fondo especial con ese objetivo. Personalmente -la experiencia así lo demuestra-, creo que esos fondos están siempre disponibles en el presupuesto de la nación, al estar considerados en el 2 por ciento constitucional consagrado en el artículo 32, número 20°, de nuestra Constitución Política de la República, y que justamente corresponde a la facultad que tiene el Presidente de la República, con la firma de todos los ministros de Estado, para decretar pagos no autorizados por ley para atender necesidades impostergables derivadas de las calamidades públicas, de agresión exterior, de conmoción interna, etcétera.<br />El 2 por ciento constitucional del Presupuesto significa una cifra superior a 100 millones de dólares, en un presupuesto que se empina a cerca de 60.000 millones de dólares.<br />Crear un fondo especial a lo que ya hemos discutido en detalle en la Ley de Presupuestos significa, por ejemplo, inmovilizar recursos que, en un año en que no haya catástrofes de gran magnitud, podrían destinarse a mejorar las pensiones de los adultos mayores, a aumentar el plan de vivienda, a ayudar en seguridad ciudadana o en atención en salud.<br />De manera que si bien comparto el objetivo, no concuerdo con la forma en que se está planteando, en el sentido de contar con un fondo especial para estas emergencias, porque no lo necesitamos. La evidencia empírica nos ha demostrado que Chile ha sorteado con éxito la urgencia de recursos para esos objetivos, sin necesidad de un fondo especial. Además, en la Ley de Presupuestos existe una partida, la del Tesoro Público, que asciende a más de 800 millones de dólares, que también se puede destinar a estas emergencias.<br />Por lo tanto, tenemos flexibilidades presupuestarias de administración para enfrentar las catástrofes y contamos con una Oficina Nacional de Emergencia que también dispone de recursos para emergencias, al igual que el Ministerio del Interior y Seguridad Pública.<br />En consideración a lo anterior, creo que no se prioriza bien la forma en que se debería gastar el presupuesto. No es necesario un fondo. Con el mecanismo que tiene hoy Chile, con la posibilidad del uso de ese 2 por ciento constitucional, se ha demostrado empíricamente que podemos sortear las emergencias de mejor manera que a través de un solo fondo que, en caso de una gran emergencia, podría ser escaso.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Auth, Pepe" DIPUTADOValue="925">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Para intervenir en contra del proyecto de resolución, tiene la palabra el diputado señor Pepe Auth.<br /><br />El señor AUTH.- Señor Presidente, quiero complementar lo que señaló mi colega y amigo Patricio Melero, porque tiene toda la razón. Los problemas en los procesos de reconstrucción de los terremotos de 2010 y de Tocopilla y de todos los grandes males que cada cierto tiempo asolan nuestra naturaleza y nuestra sociedad no han sido por falta de recursos. Los problemas han sido de gestión. <br />Los recursos están perfectamente disponibles. Hay una ley de catástrofes, de autoría del senador Andrés Zaldívar, que desde hace muchísimos años está perfectamente vigente.<br />A mi juicio, desde el punto de vista financiero, sería una equivocación flagrante congelar recursos en un fondo cuando Chile tiene varios fondos que están generando recursos que se encuentran completamente disponibles, y cuando se requieren, como lo hicieron los gobiernos de Sebastián Piñera y de Michelle Bachelet, por ejemplo, se acude a la Ley Reservada del Cobre. El Congreso Nacional ha aprobado el uso de cientos de millones de dólares acumulados en ese fondo. <br />Por lo tanto, no sería para nada necesario ni conveniente generar un fondo especial.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><br />-Con posterioridad, la Sala se pronunció sobre este proyecto de resolución en los siguientes términos:<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Núñez, Marco Antonio" DIPUTADOValue="876">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Corresponde votar el proyecto de resolución N° 477.<br />En votación.<br /><br />-Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 69 votos; por la negativa, 14 votos. Hubo 19 abstenciones.<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>-Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Aguiló Melo, Sergio; Alvarado Ramírez, Miguel Ángel; Álvarez Vera, Jenny; Álvarez-Salamanca Ramírez, Pedro Pablo; Barros Montero, Ramón; Becker Alvear, Germán; Boric Font, Gabriel; Campos Jara, Cristián; Cariola Oliva, Karol; Carmona Soto, Lautaro; Castro González, Juan Luis; Ceroni Fuentes, Guillermo; Chahin Valenzuela, Fuad; Chávez Velásquez, Marcelo; Cicardini Milla, Daniella; Espinosa Monardes, Marcos; Espinoza Sandoval, Fidel; Farías Ponce, Ramón; Fernández Allende, Maya; Flores García, Iván; Fuentes Castillo, Iván; Girardi Lavín, Cristina; Gutiérrez Gálvez, Hugo; Jaramillo Becker, Enrique; Jarpa Wevar, Carlos Abel; Jiménez Fuentes, Tucapel; Kast Sommerhoff, Felipe; Lemus Aracena, Luis; Letelier Norambuena, Felipe; Lorenzini Basso, Pablo; Melo Contreras, Daniel; Meza Moncada, Fernando; Mirosevic Verdugo, Vlado; Monckeberg Díaz, Nicolás; Monsalve Benavides, Manuel; Morales Muñoz, Celso; Núñez Arancibia, Daniel; Núñez Urrutia, Paulina; Ojeda Uribe, Sergio; Ortiz Novoa, José Miguel; Pacheco Rivas, Clemira; Paulsen Kehr, Diego; Pérez Arriagada, José; Pilowsky Greene, Jaime; Poblete Zapata, Roberto; Provoste Campillay, Yasna; Rincón González, Ricardo; Rivas Sánchez, Gaspar; Robles Pantoja, Alberto; Rocafull López, Luis; Rubilar Barahona, Karla; Saldívar Auger, Raúl; Sandoval Plaza, David; Schilling Rodríguez, Marcelo; Sepúlveda Orbenes, Alejandra; Silber Romo, Gabriel; Soto Ferrada, Leonardo; Tarud Daccarett, Jorge; Teillier Del Valle, Guillermo; Trisotti Martínez, Renzo; Tuma Zedan, Joaquín; Ulloa Aguillón, Jorge; Urízar Muñoz, Christian; Urrutia Bonilla, Ignacio; Urrutia Soto, Osvaldo; Vallejo Dowling, Camila; Vallespín López, Patricio; Van Rysselberghe Herrera, Enrique; Ward Edwards, Felipe.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>-Votaron por la negativa los siguientes señores diputados:<br />Andrade Lara, Osvaldo; Auth Stewart, Pepe; García García, René Manuel; Hernández Hernández, Javier; Hoffmann Opazo, María José; Kast Rist, José Antonio; León Ramírez, Roberto; Macaya Danús, Javier; Melero Abaroa, Patricio; Saffirio Espinoza, René; Silva Méndez, Ernesto; Squella Ovalle, Arturo; Torres Jeldes, Víctor; Venegas Cárdenas, Mario.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>-Se abstuvieron los diputados señores:<br />Arriagada Macaya, Claudio; Berger Fett, Bernardo; Coloma Alamos, Juan Antonio; De Mussy Hiriart, Felipe; Edwards Silva, José Manuel; Fuenzalida Figueroa, Gonzalo; Gahona Salazar, Sergio; Gutiérrez Pino, Romilio; Kort Garriga, Issa; Molina Oliva, Andrea; Monckeberg Bruner, Cristián; Nogueira Fernández, Claudia; Núñez Lozano, Marco Antonio; Pascal Allende, Denise; Pérez Lahsen, Leopoldo; Rathgeb Schifferli, Jorge; Santana Tirachini, Alejandro; Verdugo Soto, Germán; Walker Prieto, Matías.<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br />-0-<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jiménez, Tucapel" DIPUTADOValue="856">El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Tiene la palabra el diputado señor Tucapel Jiménez.<br /><br />El señor JIMÉNEZ.- Señor Presidente, la semana pasada figuró en tabla el proyecto de ley que sanciona con cárcel a quienes nieguen, justifiquen o minimicen los delitos de lesa humanidad cometidos en Chile. <br />En la Comisión de Régimen Interno y Administración, habiéndose vencido todos los plazos, como gesto de buena voluntad y a petición de la diputada señora Hoffmann, se otorgó una semana más para que la Comisión de Constitución, Legislación, Justicia y Reglamento examinara la iniciativa. El plazo venció ayer. No sé si esa comisión lo analizó. ¿Cuándo la Mesa pondrá en Tabla nuevamente ese proyecto?<br /><br />El señor NÚÑEZ, don Marco Antonio (Presidente).- Señor diputado, le informo que la Sala aprobó por unanimidad prorrogar su tramitación hasta el último día de enero de este año.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-Los textos íntegros de los proyectos de acuerdo y de resolución figuran en la página de internet de la Cámara de Diputados, cuya dirección es:<br />http://www.camara.cl/trabajamos/pacuerdos.aspx<br /></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VII. INCIDENTES<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pascal, Denise" DIPUTADOValue="883"><TITULO>ENVÍO DE PROYECTO DE LEY SOBRE ESTATUTO DE TRABAJO DETEMPOREROS Y TEMPORERAS (Oficios)</TITULO><br /><br /> El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- En Incidentes, el primer turno corresponde al Comité Partido Socialista.<br />Tiene la palabra la diputada señora Denise Pascal.<br /><br />La señora PASCAL (doña Denise).- Señor Presidente, el accidente de tránsito ocurrido en Angol el fin de semana pasado que terminó con la vida de nueve temporeros lleva a preguntarnos qué pasa con el prometido estatuto de los temporeros y temporeras, anunciado el pasado 21 de Mayo. <br />No podemos negar que hace algunos años se avanzó en esta materia cuando se modificó el Código del Trabajo y se aplicaron normas especiales para los trabajadores agrícolas de temporada. Estas normas establecían la escrituración de un contrato de trabajo, la obligación del empleador sobre proporcionar al trabajador las condiciones adecuadas e higiénicas de alojamiento y también sobre preparación y consumo de alimentos.<br />El empleador debía prestar a los trabajadores que tuvieran contacto con pesticidas o productos tóxicos los implementos necesarios para resguardar su seguridad y salud, además de habilitar el servicio de sala cuna cuando fuera necesario. Todas estas medidas, si bien hoy existen, no se cumplen. <br />Consideramos preocupante que la empresa responsable de los nueve trabajadores fallecidos recientemente como consecuencia del accidente ocurrido en Angol niegue cualquier relación con ellos, basándose en que no contaban con contrato de trabajo.<br />Esta situación no da para más. Debemos pedir que el Ejecutivo cumpla con lo prometido y nos envíe el proyecto de ley sobre estatuto de los temporeros y temporeras, de modo de asegurar su protección, su dignidad y el respeto de los derechos de todos los trabajadores y trabajadoras.<br />También creo que la Inspección del Trabajo debiera fiscalizar estas situaciones. Estamos en el periodo en que temporeros y temporeras trabajan en todas las zonas rurales. Ojalá se cumpla la normativa que rige para ellos.<br />Mi distrito es rural. En esta época estival concurren muchos trabajadores y trabajadoras agrícolas de temporada. Acuden no solo personas de nuestra región, sino también de la V y VI regiones. Sin embargo -repito-, vemos que no se cumplen las obligaciones estipuladas en el Código del Trabajo.<br />Por su intermedio, señor Presidente, solicito que se oficie a la Presidenta de la República, a la ministra del Trabajo y al ministro de Agricultura, para que el gobierno envíe el proyecto de ley sobre estatuto de los temporeros y temporeras, anunciado el pasado 21 de Mayo. Son miles los trabajadores de nuestro país que no pueden seguir esperando y soportando que los empresarios continúen abusando y pasando por encima de sus derechos laborales.<br />He dicho.<br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia del texto de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano y de quien preside. <br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>RECURSOS PARA ADQUISICIÓN DE FRANJA DE TERRENO EN BENEFICIODE FAMILIAS DE COMITÉS LOS COPIHUES Y LUZ ESPERANZA II, COMUNADE PUERTO VARAS (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor VALLESPÍN (Vicepresidente).- Tiene la palabra el diputado señor Fidel Espinoza.<br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Señor Presidente, solicito que se oficie al subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo, al alcalde de Puerto Varas, al gobernador de Llanquihue, al secretario regional ministerial de Vivienda y Urbanismo de la Región de Los Lagos, señor Eduardo Carmona, y al director regional del Serviu, señor Iván Leonhardt, para atender la grave situación que afecta aproximadamente a 130 familias de la comuna de Puerto Varas, que forman parte de los comités de vivienda Los Copihues y Luz Esperanza II. <br />Esos comités, que tienen una larga historia, obtuvieron sus subsidios habitacionales durante el gobierno del Presidente Sebastián Piñera, bajo una política habitacional que, como todos conocemos, fue un estrepitoso fracaso, lo que significa que todavía haya miles de familias que tienen en Chile su subsidio habitacional en la mano y no han podido materializar su sueño de la casa propia. <br />Los comités Los Copihues y Luz Esperanza II recibieron un subsidio sin tener proyecto ni terreno que les permitiera materializar la construcción de obras.<br />Con posterioridad se hicieron todas las gestiones para la adquisición de un terreno en Puerto Varas, hoy en poder del municipio. Ese terreno, para ser entregado e iniciar las obras, requiere de un aspecto técnico insalvable para el Serviu. Me refiero a las vías de acceso a la futura villa.<br />A fines de noviembre y principios de diciembre del año pasado, la Municipalidad de Puerto Varas, entidad patrocinante, señaló a través de sus profesionales que tenía todos los problemas solucionados. Sin embargo, nos hemos enterado de que ello no es así. Habíamos conseguido los recursos en la Subdere para adquirir la franja de terreno que permitiese la materialización de ese proyecto; sin embargo, hasta la fecha, aún no se ha podido consolidar, debido a la demora que ha tenido la entidad patrocinante en hacer entrega del proyecto respectivo a la Subsecretaría de Desarrollo Regional y Administrativo.<br />Ayer, esas 130 familias de Puerto Varas salieron a las calles a protestar por la grave situación que las aqueja. Es un problema que heredamos del gobierno anterior, pero que a dos años del actual aún no lo solucionamos. La solución no es responsabilidad del gobierno, sino de la entidad patrocinante, en este caso la Municipalidad de Puerto Varas. Se requieren aproximadamente 180 millones de pesos para la concreción de la compra de la franja de terreno para construir vías de acceso para las nuevas poblaciones.<br />Solicito formalmente al señor subsecretario de Desarrollo Regional que envíe los oficios correspondientes para que, una vez que llegue el proyecto desde el municipio, es decir, desde la entidad patrocinante, se puedan consolidar los recursos que permitan la adquisición de dicho terreno, lo que es fundamental para que se inicien las obras. Es increíble que la gente tenga que renovar sus subsidios sin que se inicien las obras que permitan la materialización de este importante proyecto habitacional.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>AGRADECIMIENTOS A AUTORIDADES POR ADQUISICIÓN DE TERRENOSPARA LA CONSTRUCCIÓN DE VIVIENDAS EN PUERTO VARAS (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- En segundo lugar, solicito que se oficie al ministro de Hacienda, al subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo, a la ministra de Vivienda y Urbanismo y al director del Serviu de la Décima Región para agradecer por los excelentes oficios interpuestos -también participé en ello- para la adquisición de ocho hectáreas de terreno en Puerto Varas para proyectos habitacionales que beneficiarán a más de cuatrocientas familias, proyecto que comenzará a concretarse ahora. Se trata de 1.668 millones de pesos que fueron aprobados la última semana de diciembre por decreto de la Subsecretaria de Desarrollo Regional y Administrativo.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>FISCALIZACIÓN DE COBROS POR CONCEPTO DE CONSUMO DE ENERGÍA ELÉCTRICA EN PUERTO OCTAY (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Por otro lado, a petición de la concejala de Puerto Octay señorita Patricia Álvarez, solicito que se oficie al ministro de Energía y al superintendente de Electricidad y Combustibles, a fin de que ordenen realizar una exhaustiva fiscalización de los cobros de energía en la zona urbana de la comuna de Puerto Octay. <br />Los habitantes de la villa Puerto Octay Alto, que acoge a más de 210 familias, han visto cómo en los últimos meses han subido abruptamente, -diría que de manera descarada-, en 30 o 40 por ciento, los cobros de la luz. Es una cifra que no se condice con la situación que viven esas familias, muchas de las cuales son muy vulnerables y viven con el sueldo mínimo. Por lo tanto, el incremento en el cobro por concepto de energía eléctrica se les hace insostenible.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Espinoza, Fidel" DIPUTADOValue="837"><TITULO>SOLICITUD DE PRESENCIA DE FUNCIONARIOS DE LA ARMADA DE CHILE EN SECTOR ESTAQUILLA, COMUNA DE LOS MUERMOS (Oficio)</TITULO><br />El señor ESPINOZA (don Fidel).- Por último, solicito que se envíe un oficio al ministro de Defensa, para contarle que anoche, una vez más, en el sector de Estaquilla, comuna de Los Muermos, hubo ataques de individuos que se trasladaban en pangas provenientes de Ancud, en lo que se denomina “la guerra del loco”. Se trata de personas que llegan al sector a robar la producción de gente que tiene centros de manejo, los que cuidan durante todo el año.<br />Anoche una vez más hubo disparos. No hay que olvidar que hace un tiempo murió una persona y que hay gente en prisión preventiva.<br />Anoche llegaron aproximadamente diez pangas a las costas de Estaquilla. Sus ocupantes llevaban armas de fuego y dispararon a las personas que estaban cuidando.<br />Esta situación se hace insostenible. El ministro de Defensa se reunió con nosotros y le pedimos que nos ayudara para que, de una vez por todas, la Armada concurra al lugar de los hechos y apoye a las familias del lugar.<br />He dicho.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Osvaldo" DIPUTADOValue="1005"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE FISCALIZACIÓN DE PESCA ILEGAL EN ZONAECONÓMICA EXCLUSIVA DE ISLA DE PASCUA (Oficios)</TITULO><br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Osvaldo Urrutia.<br /><br />El señor URRUTIA (don Osvaldo).- Señora Presidenta, Isla de Pascua es uno de los territorios insulares más importantes de Chile. Su belleza natural, los atractivos patrimoniales que cobija -únicos en el mundo- y su gran importancia geopolítica son conocidos por la gran mayoría de los chilenos. Sin embargo, lo más importante son sus habitantes y el bienestar del pueblo Rapa Nui y de las personas provenientes del continente que han llegado a hacer su vida en Isla de Pascua. <br />Por tal razón, la solución a sus problemas debería ser la prioridad de todo gobierno, considerando el aislamiento en que viven y la lejanía que tienen con Chile continental.<br />No es un secreto que Isla de Pascua adolece de serios problemas de distinta índole, desde los graves problemas de abastecimiento de agua potable o la disposición final de los desechos domiciliarios, hasta la evacuación y tratamiento de las aguas servidas, problemas que deberían convocar todos nuestros esfuerzos desde Chile continental para mejorar la situación de nuestros compatriotas que viven a cerca de 4.000 kilómetros de distancia de Valparaíso. <br />Sin embargo, existen otros problemas que no siempre llaman la atención de la autoridad, pero que merecen igualmente nuestra preocupación.<br />Como integrante de la Comisión de Cultura puedo informar que durante los días 28 al 30 de diciembre de 2015, nos constituimos como comisión en Isla de Pascua para escuchar a todas las personas que quisieron plantearnos sus problemas y necesidades. Fueron reuniones muy fructíferas en que pudimos escuchar a todas las autoridades y a los representantes locales de diversas organizaciones, enterándonos de primera fuente de los principales problemas que aquejan a los habitantes de Isla de Pascua, algunos de los cuales afectan severamente su calidad de vida. <br />Como es sabido, la isla no abunda en recursos económicos y las fuentes de ingresos para los habitantes son pocas. Tal vez la más importante, en términos de impacto en la dieta y en la alimentación, es la actividad pesquera. La pesca es una actividad importante para los isleños, y pese a que no cuentan con toda la infraestructura deseable, es ejercida de manera artesanal por cientos de pescadores. <br />Como es sabido, Chile es un país pesquero y cuida con celo sus aguas jurisdiccionales. Para efectos de la pesca y la explotación de los recursos marinos, la regulación internacional del mar concede a los países 200 millas náuticas en las cuales los Estados ribereños son soberanos para decidir quién pesca. Chile cuida estas aguas y no permite que naves de pabellón que no sea chileno opere en nuestras aguas. Toda embarcación o nave de pabellón extranjero o sin bandera que opere en nuestra zona económica exclusiva, lo hace de manera ilegal y en perjuicio de nuestros pescadores, y Chile tiene el derecho de apresarla y detenerla. <br />Una de las quejas y preocupaciones de los habitantes de isla de Pascua es que parece frecuente que naves extranjeras ingresen ilegalmente a nuestras aguas jurisdiccionales, y, literalmente, roben recursos que son de Chile, y, en este caso, vitales para la subsistencia de los habitantes de Isla de Pascua. <br />Chile debe ejercer todos los actos que estén a su alcance para defender su soberanía pesquera en esta zona y proteger una de las fuentes de sustento más importantes de Isla de Pascua <br />Por eso, señor Presidente, solicito que se oficie al comandante en jefe de la Armada de Chile y al director general del Territorio Marítimo y de Marina Mercante para que por separado informen de las actividades que han realizado para fiscalizar, controlar y evitar que buques de pabellón extranjero realicen actividades de pesca ilegal en las aguas jurisdiccionales nacionales que corresponden a la Isla de Pascua, y para que informen acerca de los incidentes de esta naturaleza que se han producido durante los últimos cinco años. <br />También que se le pide a ambas instituciones que informen acerca de las medidas, frecuencia, medios y tecnologías que utilizan para encontrar y seguir a naves de pabellón extranjero o sin pabellón que puedan eventualmente ingresar a las 200 millas náuticas que corresponden a la zona económica exclusiva de Isla de Pascua.<br />Además, solicito que se pida informar acerca de las medidas específicas que se tomarán, en el corto y mediano plazo, para mejorar la fiscalización de la pesca ilegal en la zona económica exclusiva nacional de Isla de Pascua, especialmente considerando que Chile ha adherido al Acuerdo de Poblaciones de Peces de 1995 y está pronto a depositar el respectivo instrumento de ratificación. <br />He dicho <br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de quienes así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Coloma, Juan Antonio" DIPUTADOValue="976"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE TRATAMIENTO DE LICENCIAS MÉDICAS POR LACOMPIN EN PERÍODO 2013-2015 (Oficio)</TITULO><br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado señor Juan Antonio Coloma.<br /><br />El señor COLOMA.- Señora Presidenta, durante el tiempo que he trabajado como parlamentario, tanto en mi oficina como en terreno, lejos uno de los reclamos más potentes que hemos recibido apunta a la pésima gestión de la Comisión de Medicina Preventiva e Invalidez (Compin). Muchas veces, la ansiedad que provoca el pago de una licencia médica genera un martirio silencioso. Muchas de ellas, por motivos poco justificados, poco claros, son constantemente rechazadas por la Compin o demora mucho más de la cuenta su pago.<br />De una vez por todas, necesitamos una Compin que esté a la altura del siglo XXI, una Compin que pague oportunamente las licencias médicas o que explique a las personas cuál es el verdadero motivo por el que se producen demoras en dicho pago.<br />Concurrí a las oficinas de la Compin para ver cómo funciona este organismo y pude comprobar que presenta deficiencias y claros atrasos en materia de tecnología, lo que trae como consecuencia que demore el pago de las licencias a cientos de miles de personas de todo Chile, especialmente de las provincias de Melipilla y de Talagante, o que rechace injustificadamente las mismas.<br />Por las razones expuestas, solicito que se oficie a la ministra de Salud, a fin de que nos informe si ha habido un aumento en el rechazo de las licencias médicas o demora en el pago de estas por la Compin en los años 2013, 2014 y 2015. Las personas, sobre todo de las provincias de Melipilla y de Talagante, no pueden seguir esperando ni soportando un organismo del todo ineficiente como la Compin. Es importante que la autoridad de Salud adopte medidas para dar solución a esta problemática que nos afecta en toda la Región Metropolitana.<br />He dicho.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE POLÍTICAS DE PREVENCIÓN DE VIRUS HANTA(Oficios)</TITULO><br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado David Sandoval.<br /><br />El señor SANDOVAL.- Señora Presidenta, solicito que se oficie a la ministra de Salud, a la seremi de salud de la Región de Aysén y al director del Servicio de Salud Aysén, con copia de mi intervención a los alcaldes de Cochrane y de Río Ibáñez, a fin de que impulsen políticas de prevención del virus hanta en la zona austral. Todos sabemos que se trata de un virus de enorme riesgo y que se encuentra particularmente presente en esta zona, sobre todo durante el período estival.<br />El 20 de diciembre lamentamos el fallecimiento de un poblador de Bahía Murta contagiado por el virus hanta. En estos momentos, la cuñada del fallecido también está contagiada, y la viuda del poblador se encuentra en estado muy grave en Santiago por el mismo motivo. Ello demuestra que no existe claridad sobre cómo se aplican los protocolos en materia de acciones preventivas.<br />La prevención del virus hanta constituye una política pública. Por ello, no entendemos por qué, en una región tan afectada por este problema, el Ministerio de Salud, a través de las instancias regionales correspondientes, no ha tenido una conducta proactiva y oportuna en orden a realizar campañas preventivas. No es posible que esta situación afecte a una familia completa. Ello demuestra la ausencia de un protocolo preciso que permita percibir y enfrentar circunstancias de riesgo de esta naturaleza.<br />Comparto absolutamente la inquietud de los alcaldes Patricio Ulloa, de Cochrane, y Emilio Alarcón, de Río Ibáñez, pues son familias de esas comunas las que se han visto afectadas.<br />Por lo tanto, solicito que la ministra de Salud informe sobre la fecha, los períodos, los contratos y todas las medidas vigentes para llevar adelante una campaña tan relevante como es la de prevención del virus hanta en las zonas rurales, particularmente en las de la Región de Aysén, donde, como ya he dicho, tuvimos que lamentar la muerte de un poblador de Bahía Murta y la delicada situación de salud en que se encuentran su viuda y su cuñada.<br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sandoval, David" DIPUTADOValue="951"><TITULO>SOLUCIÓN A FAMILIAS AFECTADAS POR DEFICIENCIAS DE VIVIENDAS DE VILLA AYSÉN, COMUNA DE AYSÉN (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor SANDOVAL.- Señora Presidenta, solicito que se oficie a la ministra de Vivienda y Urbanismo, al intendente de la Región de Aysén y a la seremi de Vivienda de dicha región, con copia de mi intervención al alcalde de Aysén, señor Óscar Catalán, y a la presidenta de la junta de vecinos de Villa Aysén, señora Susana Ortiz Soto, con quien me reuní hace un par de días, a fin de hacerles presente lo siguiente.<br />Un total de 104 viviendas fueron construidas y emplazadas en un terreno que, finalmente, presentó problemas de asentamiento. Ello trajo como consecuencia el hundimiento de algunas de esas viviendas, por lo que 20 familias tuvieron que ser erradicadas del lugar.<br />No es lógico que el sueño de tantas familias se vea frustrado por un mal diseño en materia constructiva y por la mala aplicación de los estudios de análisis de suelo. Tampoco es posible que esas familias estén viviendo un drama a raíz de esa situación.<br />Asimismo, no puede ser que en el plan de resolución de conflicto se les exija a las familias desistirse de hacer demandas judiciales, como si no hubiesen sido afectadas por un daño sicológico y patrimonial. Muchas de ellas incurrieron en gastos para ampliar sus casas; sin embargo, tendrán que ser erradicadas de ese conjunto habitacional de la ciudad de Puerto Aysén.<br />El sueño de una vivienda no puede verse frustrado por un error técnico de instancias que debieron haber previsto todos los inconvenientes posibles. Si bien se les está ofreciendo un plan alternativo, no es lógico que esos pobladores no conozcan con claridad las fechas y los plazos para la concreción del mismo.<br />Por ello, solicito que las autoridades señaladas realicen acciones concretas en plazos determinados para dar solución a la situación de las familias afectadas. Asimismo, solicito a la ministra de Vivienda y Urbanismo que disponga que no se coloque entre la espada y la pared a los pobladores exigiéndoles que se desistan de iniciar acciones legales, a pesar de haber visto seriamente dañada su situación de vida, su dignidad y, obviamente, frustrado el sueño de tener su vivienda propia.<br />He dicho.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Van Rysselberghe, Enrique" DIPUTADOValue="959"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE CONSTRUCCIÓN DE PARQUE CIENTÍFICO YTECNOLÓGICO DEL BIOBÍO EN COMUNA DE CONCEPCIÓN (Oficio)</TITULO><br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra el diputado Enrique van Rysselberghe.<br /><br />El señor VAN RYSSELBERGHE.- Señora Presidenta, a un año de que el consejo regional del Biobío destinase los recursos para la ejecución del proyecto de construcción del Parque Científico y Tecnológico que se levantará en mi zona, gracias a Dios se aprobaron, a comienzos de este año, los estatutos de la corporación que administrará dichas dependencias. En ellos se consideró que existan representantes en el directorio propuestos por el intendente y aprobados por el CORE. Además, se estableció como objetivo principal de las funciones del directorio obtener la integración efectiva de nuevos socios al proyecto, de modo tal que, en los hechos, sea un parque científico abierto a toda la comunidad de la Región del Biobío.<br />Solo quiero recapitular algunos puntos relevantes.<br />El Parque Científico y Tecnológico del Biobío, que será una verdadera pista de aterrizaje para recibir a empresas intensivas en tecnología y de clase mundial en una región que lo pide y lo necesita a gritos, implicó una inversión de 12.000 millones de pesos adjudicados a través del consejo regional en 2014.<br />Ahora bien, es de justicia mencionar que, si bien este proyecto databa de mucho antes, fue en la administración del Presidente Piñera en la que se destrabó, avanzó, obtuvo su RS y quedó listo para ser financiado. En todo ese camino, tuve el privilegio de acompañar a los directivos de la Universidad de Concepción y de apoyar, dentro de lo que la ley permite, en todo lo posible, para que el proyecto llegara a la etapa en que hoy se encuentra, es decir, fuera una realidad de alto impacto para nuestra región. Prontamente se pondrá en marcha.<br />Este 2016 es el año de la colocación de la primera piedra. Por lo tanto, solicito que se oficie al director del Parque Científico y Tecnológico del Biobío, en la Universidad de Concepción, señor Marcelo Molina, para que nos informe la fecha de inicio de las obras, que esperamos que sea en los próximos meses, la fecha de término de las mismas, y cuál es, al día de hoy, la proyección actualizada de las futuras empresas integrantes de este importantísimo proyecto para nuestra Región del Biobío.<br />He dicho.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Mirosevic, Vlado" DIPUTADOValue="991"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE ALUMBRADO PÚBLICO EN PLAYA LA LISERA,COMUNA DE ARICA (Oficio)</TITULO><br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité Independiente, tiene la palabra el diputado Vlado Mirosevic.<br /><br />El señor MIROSEVIC.- Señora Presidenta, solicito que se oficie, de manera urgente, al alcalde de Arica, señor Salvador Urrutia, a fin de que disponga la instalación de alumbrado público en la playa La Lisera de dicha comuna.<br />Estamos en período de vacaciones de verano y da pena ver que esta importante playa de Arica, para cuya remodelación se destinaron millones de pesos, se encuentre sin iluminación. Da pena ver que los turistas y las familias ariqueñas, al caer la noche, tengan que retirarse del lugar porque no hay iluminación. El Estado invirtió muchos recursos en su remodelación, por lo que no puede ser que la municipalidad no sea capaz de dotar a la playa La Lisera de luminarias.<br />Solicito que el alcalde de Arica disponga las medidas para dar solución a esa situación de inmediato.<br />He dicho.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rubilar, Karla" DIPUTADOValue="891"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE ESTUDIOS E INFORME TÉCNICO PARA ADQUISICIÓN DE VACUNAS CONTRA TUBERCULOSIS Y CONTRA NEUMOCOCO MEDIANTE TRATO DIRECTO (Oficios)</TITULO><br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Tiene la palabra la diputada Karla Rubilar.<br /><br />La señora RUBILAR (doña Karla).- Señora Presidenta, solicito que se oficie a la ministra de Salud, a fin de que nos envíe los estudios e informes sobre la base de los cuales se dispuso la adquisición de la vacuna contra la tuberculosis mediante la modalidad de trato directo.<br />Desde hace muchos años el Ministerio de Salud licita la adquisición de la vacuna contra la tuberculosis. Sin embargo, la licitación de 2013 se declaró desierta. Quiero que se nos informe exactamente cuál fue la falla en que incurrió el laboratorio que ya había sido admitido administrativa y técnicamente para la provisión de la vacuna, para que se decidiera declarar desierta dicha licitación.<br />Quiero que se nos envíe el informe técnico, con la firma del responsable respectivo, según el cual se decidió que había que adquirir, mediante trato directo, la vacuna con la cepa danesa en vez de con la cepa rusa, porque se determinó que aquella es mejor. <br />Pido que se oficie a la directora de la Organización Panamericana de la Salud, a fin de que nos remita los informes de la OMS que dan cuenta de que no existe una cepa mejor que la otra. Incluso, en abril de 2012, este organismo habría señalado que la cepa danesa tiene mayores reacciones adversas que el resto de las cepas.<br />Por lo tanto, quiero que se nos remita la información completa, con respaldo técnico y científico y con los informes respectivos firmados, de por qué se tomó la decisión de validar el trato directo para la adquisición de la referida cepa, posibilidad que no estaba incluida dentro de las bases del proceso de licitación de 2014.<br />Por otra parte, en relación con la adquisición de vacunas contra el neumococo, solicito que la ministra de Salud nos informe sobre lo siguiente.<br />A fines de 2014 se realizó una compra directa de dicha vacuna con el argumento de que se necesitaban con urgencia 250.000 dosis. Para esa compra mediante trato directo se gastaron más de 2.600 millones de pesos. Sin embargo, entiendo que hasta hoy no se utilizan esas vacunas. <br />Solicito que se me informe cuál es el protocolo del estudio comparativo que se quería hacer entre la vacuna que tiene diez serotipos versus la que tiene trece, cuándo se iba a implementar, en qué tiempos, quién es el responsable del estudio, etcétera.<br />A su vez, quiero saber por qué no se han utilizado las 250.000 dosis que supuestamente eran urgentes y que justificaban su adquisición mediante trato directo.<br />Lo que está pasando en el Ministerio de Salud es grave.<br />Por último, pido que se me informe sobre todas las adquisiciones de vacunas mediante trato directo que ha hecho el Minsal durante el mandato de la Presidenta Michelle Bachelet.<br />He dicho.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE PABELLONES QUIRÚRGICOS EN COMUNADE MULCHÉN (Oficios)</TITULO><br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- En el tiempo del Comité Partido Radical Social Demócrata, tiene la palabra el diputado José Pérez.<br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Señora Presidenta, quiero referirme a una situación que preocupa a la Dirección Provincial de Salud de la Región del Biobío.<br />Tenemos un muy buen hospital en Los Ángeles, en el que se realizan todas las operaciones quirúrgicas que requieren los habitantes de la provincia del Biobío y, también, de provincias vecinas. Sin embargo, existe una situación compleja: los pabellones del hospital no dan abasto. Por lo mismo, se presentó un proyecto a nivel central para implementar dos pabellones quirúrgicos en una comuna muy cercana: Mulchén. De esa forma podría resolverse la situación. <br />La inversión para concretar ese proyecto es cercana a los 300 millones de pesos. La habilitación de dos pabellones en Mulchén permitirá a los médicos cumplir con esa función tan importante como es realizar las operaciones quirúrgicas que requieren los pacientes de la provincia del Biobío.<br />Solicito que se oficie a la ministra de Salud, al subsecretario de Salud, al intendente de la Octava Región y al seremi de Salud de la misma región, a fin de que dispongan las medidas necesarias para agilizar la implementación del referido proyecto.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>CONCRECIÓN DE PROYECTO DE TRATAMIENTO DE INCONTINENCIAURINARIA FEMENINA EN PROVINCIA DE BIOBÍO (Oficio)</TITULO><br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Señora Presidenta, solicito que se oficie a la ministra de Salud, a fin de hacerle presente una situación que afecta a muchas mujeres de nuestro país.<br />Existen programas de gobierno muy importantes como el llamado Sonrisa de Mujer; pero hay otra sonrisa que nunca se ve en muchas mujeres, porque tienen un problema a cuestas: la incontinencia urinaria.<br />En la época en que era ministra de Salud la señora Helia Molina -una gran ministra-, se aprobó un plan piloto en la provincia del Biobío para el tratamiento de la incontinencia urinaria. Lamentablemente, el tiempo pasa y las cosas no se realizan. <br />La operación para dar solución definitiva a dicho problema, que afecta seriamente a muchas mujeres, es sencilla. En efecto, la implementación del proyecto de tratamiento en la provincia del Biobío podría servir como ejemplo para que sea replicado a nivel nacional.<br />El programa piloto -reitero- está aprobado. Pero lo importante no es que esté aprobado, sino que se entreguen los recursos para que se realicen aquellas intervenciones que son sencillas y que darían solución a un problema tremendamente importante que afecta a muchas mujeres.<br />Solicito que la ministra de Salud disponga las medidas necesarias para la concreción de lo anteriormente señalado.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría, con la adhesión de los diputados que así lo indican a la Mesa.<br /><br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>AGILIZACIÓN DE ENTREGA DE BENEFICIO PREVISIONAL AEXONERADOS POLÍTICOS (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Señora Presidenta, tenemos una situación pendiente: aún existe en Chile una cantidad importante de exonerados -4.000 o 5.000- que presentaron todos sus antecedentes en la instancia correspondiente, en el marco del Programa de Reconocimiento al Exonerado Político para la obtención de la pensión respectiva, pero que no han obtenido respuesta a su solicitud pues la tramitación de su caso avanza con mucha lentitud. <br />Cuando se trata de beneficios que la ley otorga a la gente, la burocracia debería ser más expedita, pues pasan los años y las personas mueren esperando una solución.<br />Solicito que se oficie a la Presidenta de la República, al ministro del Interior y Seguridad Pública, al subsecretario del Interior y al encargado del Programa de Reconocimiento al Exonerado Político, señor Daniel Vergara, a fin de que dispongan que se agilicen los trámites para el otorgamiento de la pensión respectiva a los exonerados políticos, de modo que los beneficiarios de la misma no sigan esperando. Muchos ya quedaron en el camino con el sueño y la esperanza de que iban a recibir una pensión que nunca llegó.<br />Deben agilizarse los trámites para esas 4.000 personas cuyos casos aún están pendientes. Es justo que así sea.<br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de los diputados que levantan la mano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>SOLUCIÓN A DEUDA HISTÓRICA CON EXCONSCRIPTOS DE RÉGIMEN MILITAR Y CON MAGISTERIO</TITULO><br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Por último, también tenemos que avanzar en dar solución a la deuda histórica que existe con los reservistas que hicieron su servicio militar durante el gobierno militar. Se trata de soldados conscriptos que estuvieron entre dos y cinco años en el Ejército y a quienes nunca les pagaron imposiciones.<br />Para ellos podría implementarse una solución fácil. Por ejemplo, que se otorgue acceso a la salud pública de por vida a quienes tengan mérito para el beneficio. También podría adelantarse para ellos, de acuerdo con el tiempo servido en la institución, el otorgamiento de la pensión básica solidaria. Es lo menos que podemos hacer, pues se trata de una deuda histórica que nuestro país tiene con esos reservistas.<br />En el caso de la deuda histórica con el magisterio, la Cámara de Diputados, por petición de la Presidenta de la República en el periodo pasado, solicitó la creación de una comisión investigadora, la cual fue presidida por el entonces diputado Carlos Montes y en la que participó el diputado que habla. En esa instancia quedó claramente establecido que existe una deuda histórica con el magisterio. En efecto, muchos profesores jubilados reciben una pensión miserable de 80.000, 90.000 o 100.000 pesos. Es una vergüenza nacional.<br />Es necesario dar solución a este problema pendiente por tanto tiempo.<br />He dicho.<br /><br />La señora PASCAL, doña Denise (Vicepresidenta).- Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.28 horas.<br /><br />GUILLERMO CUMMING DÍAZ,<br />Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION></HORA_INCIDENTES>
    <br />
    <br />
    <br />
    <ANEXO_SESION>VIII. ANEXO DE SESIÓN<br /><br />COMISIÓN ESPECIAL DE SOLICITUDES DE INFORMACIÓNY DE ANTECEDENTES<br /><br />-Se abrió la sesión a las 12.57 horas.<br /><br />El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- En el nombre de Dios y de la Patria se abre la sesión.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>AGILIZACIÓN DE ENTREGA DE BENEFICIOS A EXONERADOS POLÍTICOS(Oficios)</TITULO><br /><br />El señor CHAHIN (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor José Pérez.<br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Señor Presidente, pido que se oficie al ministro del Interior y Seguridad Pública, al subsecretario de esa cartera y al jefe de la Oficina de Exonerados Políticos, señor Daniel Vergara, para pedir que definitivamente se agilicen los trámites pendientes de alrededor de 4.000 o 5.000 exonerados políticos. <br />Los antecedentes de esas personas se encuentran en esa repartición, pero pasan los meses y los años sin que a esas personas se les otorgue la pensión que les corresponde por derecho. Incluso más, algunos han muerto esperando recibir el beneficio. <br />Es demasiada la burocracia con que opera ese servicio. Por consiguiente, si hay que contratar más personal, el encargado nacional de dicha oficina debe hacerlo, porque es necesario solucionar, de una vez por todas, el problema a esa gente, que está esperando desde hace muchos años la entrega de la referida pensión. <br />Reitero que muchos fallecieron esperando el beneficio, al que, desde el punto de vista legal, tenían derecho, al igual que a los demás beneficios establecidos por las leyes en su favor.<br /><br />El señor CHAHIN (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de la diputada señora Marcela Hernando y de quien preside.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>RESTABLECIMIENTO DE SERVICIO DE TRANSPORTE FERROVIARIO HASTA PUERTO MONTT (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Por otra parte, señor Presidente, pido que se oficie a la Presidenta de la República, al ministro de Transportes y Telecomunicaciones y al presidente del directorio de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado para que tomen las medidas que nos permitan seguir avanzando en algo fundamental: el proyecto del tren desde Santiago hasta Puerto Montt.<br />Ello es una necesidad de país, ya que las carreteras cada vez están más saturadas. Es enorme la cantidad de accidentes de tránsito que tenemos en la zona los fines de semana largos, y la cifra aumenta cada vez más.<br />Se trata de una obra necesaria para nuestro país; su geografía la exige. Sin embargo, han pasado muchos años sin que ello se materialice, ya que después del gobierno del Presidente Lagos se ha avanzado muy poco en esta materia.<br />El tren de Santiago a Puerto Montt debe ser una realidad, porque constituye una necesidad de Chile y de su gente.<br /><br />El señor CHAHIN (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de la diputada señora Marcela Hernando y de quien preside.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pérez, José" DIPUTADOValue="885"><TITULO>IMPLEMENTACIÓN DE RED DE ALERTA TEMPRANA ANTE POSIBLESINUNDACIONES EN COMUNAS RIBEREÑAS DEL RÍO BIOBÍO (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor PÉREZ (don José).- Por último, señor Presidente, quiero insistir en algo fundamental que está aconteciendo en la provincia del Biobío.<br />En 2006, a consecuencia de los deshielos que se produjeron en la cordillera a raíz de las altas temperaturas que se registraron durante ese año y de la abrupta apertura de las compuertas de la central hidroeléctrica Pangue, varias comunas ribereñas del río Biobío resultaron inundadas, entre ellas, Los Ángeles y Nacimiento.<br />A consecuencia de la catástrofe, allí murió gente y se perdieron viviendas, enseres, animales.<br />Claro, tenemos los recursos del 2 por ciento constitucional destinados a satisfacer las necesidades provocadas por catástrofes. Sin embargo, pese a que se ha solicitado en reiteradas oportunidades, no ha sido posible lograr la implementación de una red de comunicaciones de alerta temprana entre las centrales hidroeléctricas y todas las comunas ribereñas, carabineros y bomberos de la zona, la gobernación de la provincia del Biobío y la intendencia de la Región del Biobío. Esto, para que en caso de emergencia, es decir, si vuelve a ocurrir una situación como la señalada, que generó un drama en la Octava Región, haya una comunicación expedita a los efectos de que la gente pueda tomar las medidas del caso y así evitar los daños que sufrió en aquella ocasión.<br />Pido que se destinen los recursos necesarios para que se implemente la red de comunicación señalada entre las centrales hidroeléctricas, las comunas ribereñas del río Biobío, bomberos y carabineros de la zona, la Oremi y, por cierto, la gobernación provincial y la intendencia del Biobío, para que adopten oportunamente las medidas del caso y no debamos sufrir nuevamente los acontecimientos que mencioné.<br />Es bueno que el ser humano trate de evitar tropezar más de una vez con la misma piedra, y aquí tenemos un ejemplo que no hemos sido capaces de corregir hasta la fecha.<br />Por lo expuesto, solicito oficiar a la Presidenta de la República, al ministro del Interior y Seguridad Pública, al ministro de Obras Públicas y al director nacional de la Onemi.<br />He dicho.<br /><br />El señor CHAHIN (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría, con la adhesión de la diputada señora Marcela Hernando y de quien preside.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>PRIORIZACIÓN A PROYECTO DE AMPLIACIÓN DE ELECTRIFICACIÓN ENSECTORES RURALES DE COMUNA DE LONCOCHE (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Tiene la palabra el diputado señor Fuad Chahin.<br /><br />El señor CHAHIN.- Señor Presidente, en primer lugar, quiero solicitar que se oficie al intendente de la Región de La Araucanía a objeto de que tenga a bien priorizar el proyecto de ampliación de electrificación rural de varios sectores de la comuna de Loncoche, en particular aquel que contempla a familias de la comunidad Antonio Cayufilo.<br />Solicito que copia de ese oficio se envíe a los concejales de la comuna de Loncoche señores Alexis Pineda, Alex Raipán y Luis Hueramán.<br /><br />El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>PRIORIZACIÓN A PROYECTO DE RIEGO PARA PRODUCCIÓN DEAUTOCONSUMO DE COMUNIDAD ANTONIO CAYUFILO, COMUNADE LONCOCHE (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor CHAHIN.- En segundo lugar, señor Presidente, solicito oficiar al director regional del Indap de la Región de La Araucanía, con copia al director nacional de dicha institución, para pedirle que se priorice un proyecto de riego para producción de autoconsumo de la comunidad Antonio Cayufilo, de la comuna de Loncoche, con fondos del programa del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, que contempla el financiamiento de ese tipo de iniciativas.<br />Solicito, además, que copia de este oficio sea enviada a los concejales de la comuna de Loncoche señores Luis Hueramán, Alexis Pineda y Alex Raipán.<br /><br />El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>SOLUCIÓN A FALTA DE MEDIOS DE TRANSPORTE DE PASAJEROS ENLOCALIDAD DE PÚA (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor CHAHIN.- En tercer lugar, señor Presidente, solicito que se oficie al señor ministro de Transportes y Telecomunicaciones, a la seremi de Transportes y Telecomunicaciones de La Araucanía y al subsecretario de Transportes y Telecomunicaciones, con copia a la concejala de la comuna de Victoria señora Cecilia Muñoz, y a la presidenta de la junta de vecinos de Púa, señora Ana María Saldaña, para que las mencionadas autoridades tengan a bien resolver rápidamente la situación que afecta a esa localidad desde hace varios días, la cual paso a relatar.<br />Los habitantes de Púa deben desplazarse en un transporte particular -no subsidiado-, cuyo recorrido abarca desde Perquenco hasta Victoria y pasa por dicha localidad y por muchas comunidades indígenas. Sin embargo, dicho servicio dejó de funcionar hace algunos días, por lo que hoy los vecinos de Púa se encuentran absolutamente aislados.<br />Por tanto, solicito que se tomen medidas al respecto. Por ejemplo, que mediante una asignación directa o un subsidio pueda darse conectividad a esa localidad y que los varios cientos de familias que viven entre Perquenco y Victoria, particularmente en los alrededores de Púa, no queden completamente aislados por falta de transporte.<br /><br />El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>MEJORAMIENTO DE CONDICIONES DE ACCESIBILIDAD Y SEGURIDADDE ESTACIÓN DE TRENES DE PÚA, COMUNA DE VICTORIA (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor CHAHIN.- En cuarto lugar, señor Presidente, solicito que se oficie al directorio de la Empresa de los Ferrocarriles del Estado, a su gerente general; al directorio y al gerente general de la Fesub, filial de la referida empresa; a los ministros de Transportes y Telecomunicaciones y de Desarrollo Social, a la directora del Servicio Nacional del Adulto Mayor, con copia a la concejala de la comuna de Victoria, señora Cecilia Muñoz; a todo el concejo municipal de Victoria, al Consejo Comunal de Organizaciones de la Sociedad Civil (Cosoc) de Victoria y a la presidenta de la junta de vecinos de Púa, señora Ana Saldaña, a objeto de que las referidas autoridades tengan a bien resolver un grave problema al cual me referiré, que afecta a los adultos mayores y a las personas con discapacidad.<br />Hoy la estación de Púa presenta un conjunto de dificultades en cuanto a accesibilidad que hace que los adultos mayores sufran distintos accidentes y que a las personas con discapacidad les sea tremendamente complicado poder utilizar el servicio de Fesub, que va desde Victoria a Temuco, pasando por Púa. Por tanto, es fundamental que se realicen los arreglos que permitan mejorar las condiciones de acceso a dicha estación y entregar una mínima seguridad a los usuarios.<br />En esta situación, la Empresa de los Ferrocarriles del Estado arriesga tener que asumir la responsabilidad civil por cualquier accidente que sufran fundamentalmente los adultos mayores y las personas con discapacidad. Ello, porque la estación de Púa presenta el peligro inminente de que se produzcan accidentes; muchas personas se han caído ahí.<br />La empresa se comprometió a solucionar este problema el año 2015. De hecho, trabajadores de EFE fueron a la estación de Púa y sacaron fotografías, pero nunca más volvieron; nunca más se supo de ellos.<br />Se trata de una inversión bastante menor, ¡pero por Dios qué es significativa!, porque tiene que ver con la seguridad de los pasajeros, de las personas que utilizan ese servicio. <br />Por lo expuesto, me parece indispensable que este tema se resuelva.<br /><br />El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Chahin, Fuad" DIPUTADOValue="934"><TITULO>SOLICITUD DE REPARACIÓN Y MEJORAMIENTO DE PLAZA DE LOCALIDADDE PÚA, COMUNA DE VICTORIA (Oficios)</TITULO><br /><br />El señor CHAHIN.- Finalmente, señor Presidente, solicito que se oficie al intendente de la Región de La Araucanía, a la ministra de Vivienda y Urbanismo, con copia a la seremi de Vivienda y Urbanismo de La Araucanía, al subsecretario de Desarrollo Regional y Administrativo de La Araucanía, a la concejala de la comuna de Victoria, señora Cecilia Muñoz, y a la presidenta de la junta de vecinos de Púa, señora Ana María Saldaña, con el objeto de que tengan a bien elaborar un proyecto de mejoramiento de la plaza de la localidad de Púa, pues el sistema de iluminación no funciona, hay que reparar los juegos infantiles y las bancas.<br />La verdad es que los espacios públicos son muy importantes, sobre todo en una localidad pequeña donde no hay otra posibilidad que no sea la plaza para realizar una actividad en la que se pueda encontrar la familia y la gente pueda distraerse y compartir. El único espacio público para ello es la plaza.<br />Por tanto, si no queremos que se siga desmejorando la calidad de vida de quienes han optado por quedarse en pequeñas localidades como la de Púa, pido que estas cuenten, al menos, con una plaza en buenas condiciones.<br />Muchas veces los habitantes de dichas localidades son tratados como ciudadanos de segunda categoría. Por eso me parece que la mínima reivindicación de sus habitantes es tener un espacio donde poder distraerse con sus familias. <br />En consecuencia, solicito se repare a la brevedad la plaza de la localidad de Púa, en la comuna de Victoria.<br />He dicho.<br /><br />El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por su señoría y se adjuntará copia de su intervención, con la adhesión de los diputados que están levantando la mano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernando, Marcela" DIPUTADOValue="986"><TITULO>ADOPCIÓN DE MEDIDAS DE MITIGACIÓN DE IMPACTO MEDIOAMBIENTAL PARA DESMANTELACIÓN DE MOLINERA DE ANTOFAGASTA (Oficio)</TITULO><br /><br />El señor PÉREZ, don José (Presidente accidental).- Tiene la palabra la diputada señora Marcela Hernando.<br /><br />La señora HERNANDO (doña Marcela).- Señor Presidente, quiero referirme a dos temas que afectan medioambientalmente a la comuna de Antofagasta.<br />El primero de ellos dice relación con la única molinera que existía en dicha comuna, la cual fue objeto de un juicio y de varias presentaciones durante el período en que ejercí el cargo de seremi de Salud. En ese tiempo tuve la oportunidad de declarar a dicha empresa “industria molesta”. Posteriormente, en el período en que me desempeñé como alcaldesa de Antofagasta, les di un plazo para trasladarse a otro sector.<br />La ejecución de ese decreto fue interrumpido por una serie de acciones judiciales que interpuso la empresa, pero, finalmente, diversos fallos establecieron que los plazos corrían y que la empresa debía retirarse del sector donde se emplaza.<br />Ya se cumplieron los plazos dispuestos para el retiro y la empresa comenzó a desmantelar sus instalaciones; sin embargo, en el proceso de desarme de los silos no se observa ningún cuidado medioambiental, lo que está generando polución.<br />Por lo expuesto, solicito que se oficie al superintendente del Medio Ambiente para que tome conocimiento de esta situación y efectúe algunas exigencias respecto del proceso en cuestión.<br /><br />El señor CHAHIN (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría y se adjuntará copia de su intervención.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Hernando, Marcela" DIPUTADOValue="986"><TITULO>INFORMACIÓN SOBRE RETIRO DE ESTANQUES ACUMULADORES DECOMBUSTIBLE DE CENTRO DE ANTOFAGASTA (Oficio)</TITULO><br /><br />La señora HERNANDO (doña Marcela).- El segundo tema se refiere a los estanques de almacenamiento de combustible de las petroleras, que también están ubicados en el centro de Antofagasta, los cuales, a raíz del crecimiento de la ciudad, quedaron en medio de esta, y hoy son incompatibles con el plan regulador comunal vigente.<br />Dichas instalaciones fueron declaradas como “industria molesta”. A propósito de tal declaración, hace varios años la municipalidad debió haberles dado un plazo para su retiro. Sin embargo, lo que se hizo fue suscribir un acuerdo entre las partes, el cual fue mediado por el intendente de Antofagasta y firmado por los representantes de la empresa, el alcalde y el intendente de la época. En dicho acuerdo se estableció un plazo de cinco años para los efectos señalados.<br />Durante mi período como alcaldesa de Antofagasta me preocupé de imponerles un plazo perentorio, de acuerdo con las facultades que me otorgaba la ley. No obstante, todos los plazos dispuestos para el retiro de los mencionados estanques ya vencieron, y los estanques aún no han sido retirados de la ciudad.<br />Por ello, solicito que se oficie al superintendente del Medio Ambiente para que tome cartas en el asunto y me informe sobre qué ha detenido la salida de esos estanques del centro de Antofagasta.<br />He dicho.<br /><br />El señor CHAHIN (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por su señoría y se adjuntará copia de su intervención.<br />Por haber cumplido con su objeto, se levanta la sesión.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><FIN_SESION>-Se levantó la sesión a las 13.09 horas.<br /><br />GUILLERMO CUMMING DÍAZ,<br />Jefe suplente de la Redacción de Sesiones.<br /></FIN_SESION></ANEXO_SESION>
    <br />
    <br />
    <DOCUMENTOS_CUENTA>IX. DOCUMENTOS DE LA CUENTA<br /><br /><br />1. Oficio de S. E. la Presidenta de la República. (boletín N° 10457-04)<br /><br /> “Honorable Cámara de Diputados:<br /><br />	Tengo a bien poner en conocimiento de V.E. que he resuelto retirar la urgencia para el despacho del proyecto de ley que Regulariza beneficios de estudiantes, sostenedores y trabajadores de la educación que indica y otras disposiciones. (boletín N° 10457-04).<br />	Al mismo tiempo, y en uso de la facultad que me confiere el artículo 74 de la Constitución Política de la República, hago presente la urgencia en el despacho, en todos sus trámites constitucionales -incluyendo los que correspondiere cumplir en el honorable Senado-, para el proyecto antes aludido, la que, para los efectos de lo dispuesto en los artículos 26 y siguientes de la ley N° 18.918, orgánica constitucional del Congreso Nacional, califico de “discusión inmediata”.<br /><br />	Dios guarde a V.E.,<br /><br />	(Fdo.): MICHELLE BACHELET JERIA, Presidenta de la República; NICOLÁS EYZAGUIRRE GUZMÁN, Ministro Secretario General de la Presidencia”.<br /><br /><br />2. Oficio del Senado. (boletín N° 9628-08)<br /><br />	“Valparaíso, 12 de enero de 2016.<br /><br />	Tengo a honra comunicar a Vuestra Excelencia que el Senado ha aprobado la proposición formulada por la Comisión Mixta constituida para resolver la divergencia suscitada con ocasión de la tramitación del proyecto de ley que modifica la ley N° 20.365, que Establece Franquicia Tributaria respecto de Sistemas Solares Térmicos; la ley General de Servicios Eléctricos y la ley que crea la Empresa Nacional de Petróleo, correspondiente al Boletín N° 9628-08.<br />	Hago presente a Vuestra Excelencia que dicha proposición, en lo referente al artículo 2°, fue aprobada con el voto favorable de 22 Senadores, de un total de 37 en ejercicio, dándose así cumplimiento a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 66 de la Constitución Política de la República.<br />	Lo que comunico a Vuestra Excelencia en respuesta a su oficio Nº 12.296, de 12 de enero de 2016.<br />	Devuelvo los antecedentes respectivos.<br /><br />	Dios guarde a Vuestra Excelencia.<br /><br />	(Fdo.): PATRICIO WALKER PRIETO, Presidente del Senado; MARIO LABBÉ ARANEDA, Secretario General del Senado”.<br />3. Informe de la Comisión de Hacienda recaído en el proyecto, iniciado enmensaje, con urgencia “suma”, que “Crea una asignación destinada a incentivar el desempeño con dedicación exclusiva de los profesionales de los servicios de salud que indica”. (boletín N° 10381-11)<br /><br />“Honorable Cámara:<br /><br />	La Comisión de Hacienda informa el proyecto de ley mencionado en el epígrafe, en cumplimiento del inciso segundo del artículo 17 de la ley N° 18.918, Orgánica Constitucional del Congreso Nacional, y conforme a lo dispuesto en el inciso segundo del artículo 226 del Reglamento de la Corporación.<br /><br />CONSTANCIAS REGLAMENTARIAS PREVIAS<br /><br />	1.- Origen y urgencia<br />	La iniciativa tuvo su origen en la Cámara de Diputados por un mensaje de S.E. la Presidenta de la República, con urgencia suma.<br />	2.- Artículos que la Comisión Técnica dispuso que fueran conocidas por ésta.<br />	La Comisión Técnica consideró que es de competencia de la Comisión todo el proyecto.<br />	3.- Disposiciones o indicaciones rechazadas<br />	Ninguna<br />	4.- Modificaciones introducidas al texto aprobado por la Comisión Técnica y calificación de normas incorporadas<br />	Ninguna<br />	5.- Disposiciones que no fueron aprobadas por unanimidad<br />	Ninguna<br />	6.- Se designó Diputado Informante al señor Enrique Jaramillo.<br />	Asistieron a la Comisión, durante el estudio del proyecto, las siguientes personas: <br /><br />	MINISTERIO DE SALUD<br /><br />	Sra. Dra. Gisela Alarcón, subsecretaria (s).<br />	Sra. Dra. Anita Quiroga, jefa división gestión y desarrollo de personas.<br /><br />	DIPRES<br /><br />	Sra. Gloria Uribe, profesional del departamento institucional laboral.<br /><br />	FEDERACIÓN NACIONAL DE PROFESIONALES UNIVERSITARIOS DE SALUD, 	FENPRUSS<br /><br />	Sra. Gabriela Farías, presidenta nacional.<br />	Sr. Yamil Asenté, vicepresidente nacional.<br /><br /><br />Descripción del contenido del proyecto<br />	El Mensaje señala lo siguiente:<br />	Indica que en el marco de la política de diálogo y mejoramiento de la función pública, y con el fin de fortalecer el compromiso con la salud de la población, con fecha 8 de julio de este año (2015), el Gobierno suscribió un protocolo de acuerdo con la Federación Nacional de Profesionales Universitarios (Fenpruss).<br />	Agrega el acuerdo se refiere a la necesidad de incentivar la dedicación exclusiva del personal de planta profesional y a contrata asimilado a ella, así como la de los directivos de carrera que tengan un título profesional, en el desempeño de sus funciones en los Servicios de Salud y en los establecimientos de salud de carácter experimental que se indica. <br /><br />Contenido del proyecto.<br />	Beneficiarios de la asignación<br />	a) Funcionarios de la planta de profesionales y a contrata asimilados a ella de los Servicios de Salud. <br />	b) Los funcionarios de la planta de directivos de carrera que tengan un título profesional, de los Servicios de Salud. Estos deberán pertenecer a las plantas de directivos de carrera de los numerales 1.2 al 1.5 del artículo 1º de los decretos con fuerza de ley Nº 9 al 37, de 2008, del Ministerio de Salud. <br />	c) Los funcionarios que a la fecha de publicación de esta ley sirvan en calidad de titulares en los cargos establecidos en el numeral 1.5 del artículo 1° de los decretos con fuerza de ley N° 9 al 37, de 2008, del Ministerio de Salud, siempre y cuando perciban la asignación profesional del artículo 3° del decreto ley N° 479, de 1974 y cumplan los demás requisitos contemplados, salvo lo dispuesto en el inciso final de su artículo 3°. Estos beneficiarios están contenidos en el artículo segundo transitorio de la presente iniciativa legal.<br />	Los funcionarios señalados en los literales anteriores, tendrán derecho a la asignación, siempre que se encuentren regidos por el Estatuto Administrativo, la Escala Única de Sueldos y cumplan con los requisitos establecidos para acceder a esta asignación.<br />	d) Los profesionales regidos por la Escala B) del sistema de remuneraciones de los Establecimientos de Salud de Carácter Experimental, creados por los decretos con fuerza de ley N° 29, 30 y 31, de 2001, del Ministerio de Salud. <br />	De esta forma, la asignación beneficia a los profesionales de este tipo de establecimientos siempre que no sean médicos cirujanos, cirujanos dentistas, farmacéuticos o químicos farmacéuticos y bioquímicos. Este tipo de funcionarios beneficiarios se encuentran contenidos en el artículo tercero transitorio de este proyecto de ley.<br />	Monto y características de la asignación<br />	El monto de la asignación será de $59.390 brutos mensuales y se reajustará conforme a los reajustes generales de remuneraciones que se otorguen a los trabajadores del sector público. <br />	Esta asignación tendrá el carácter de imponible y tributable, no servirá de base de cálculo de ninguna otra remuneración y será incompatible con las asignaciones de Alta Dirección Pública, de desempeño por funciones críticas y la establecida en el artículo único del decreto ley N° 1.166, de 1975, del Ministerio de Hacienda.<br />	Durante los cinco primeros meses de vigencia de la asignación, contados desde el día 1 del mes siguiente a la fecha de la publicación de la ley, la asignación que concede el artículo 1° se regirá por las normas especiales establecidas en dicho artículo transitorio, y a contar del sexto mes se regirá por lo dispuesto en los artículos permanentes y por el reglamento respectivo.<br /><br />Dedicación exclusiva<br />	Para acceder a la asignación, el funcionario deberá solicitarla para el año calendario respectivo y acreditar el cumplimiento de los requisitos exigidos, ante el Director del Servicio de Salud correspondiente. <br />	Una vez verificado el cumplimiento de los requisitos, el Director del Servicio de Salud deberá suscribir un convenio con el funcionario mediante el cual este último se obliga a ejercer sus funciones con dedicación exclusiva. <br />	Los funcionarios que hayan suscrito el convenio, estarán sujetos a las inhabilidades y prohibiciones establecidas en el artículo 4°.<br />	Pero, si el funcionario renuncia voluntariamente a la asignación antes de completar el año calendario, deberá devolver la totalidad de lo percibido durante dicho período por concepto de asignación. Dicho monto será reajustado conforme al índice de precios al consumidor.<br /><br />Sistema de control<br />Se establece un sistema de control para verificar el cumplimiento de los convenios de dedicación exclusiva por parte de los funcionarios de los Servicios de Salud que perciban la asignación. Si hubiere incumplimiento del convenio, el director del Servicio ordenará la devolución de la totalidad de lo que haya recibido en el año calendario respectivo debidamente reajustado, y además aplicará una multa equivalente a tres veces la asignación percibida y no podrá volver a solicitarla por el período de cinco años. <br />El proyecto de ley se estructura en seis artículos permanentes y cuatro transitorios.<br />El artículo 1, establece una asignación destinada a incentivar el desempeño con dedicación exclusiva, para los funcionarios de la planta de profesionales y a contrata asimilados a ella de los Servicios de Salud que indica, y para el personal perteneciente a la planta de directivos de carrera de los mismos Servicios que tengan un título profesional. Dichos funcionarios tendrán derecho a esta asignación siempre que se encuentren regidos por el Estatuto Administrativo y por la Escala Única de Sueldos, y además cumplan con los requisitos establecidos en el artículo 3° de esta ley. <br />El artículo 2°, dispone que el monto de la asignación establecida en el artículo 1° de esta ley ascenderá a $59.390 brutos mensuales y reajustables.<br />La asignación tendrá el carácter de imponible y tributable, no servirá de base de cálculo de ninguna otra remuneración y será incompatible con las asignaciones que indica, tales como de alta dirección publica. <br />	El artículo 3°, señala que los funcionarios a que se refiere el artículo 1° tendrán derecho a percibir la asignación contemplada en esta ley, siempre que cumplan con los siguientes requisitos copulativos:<br />	a) Tener una jornada ordinaria de trabajo de 44 horas semanales; <br />	b) Contar con una antigüedad de, a lo menos, 4 años continuos en la forma que indica;<br />	c) Encontrarse calificado en lista N° 1, de Distinción, en la forma que se indica;<br />	d) No haber sido objeto de alguna de las medidas disciplinarias establecidas; <br />	e) No haber hecho uso de permiso sin goce de remuneraciones durante, a lo menos, 30 días continuos o 60 días discontinuos en el año inmediatamente anterior a la percepción de la asignación;<br />	f) No encontrarse haciendo uso de la compatibilidad con la calidad a contrata dispuesta y,<br />	g) Desempeñarse con dedicación exclusiva en el Servicio de Salud, suscribiendo el convenio a que se refiere el artículo 4°. <br />	Además deberá estar en posesión de un título profesional de una carrera de, a lo menos, 8 semestres de duración.<br />	El artículo 4°, dispone que el funcionario para acceder a la asignación deberá solicitarla para el año calendario respectivo, acreditando el cumplimiento de los requisitos establecidos en esta ley. <br />	Verificado el cumplimiento de dichos requisitos, el Director deberá suscribir un convenio con el funcionario mediante el cual este último se obliga a ejercer las funciones con dedicación exclusiva en el respectivo Servicio de Salud. <br />	Los funcionarios que hayan suscrito el convenio a que se refiere el inciso segundo, estarán sujetos prohibiciones e inhabilidades, que se indican tales como no podrán ejercer libremente su profesión y estarán impedidos de obtener ingresos por sociedades de profesionales que se dediquen a prestar servicios o asesorías profesionales, sea que los perciban en calidad de socio o por el hecho de prestar servicios en ella.<br />	Quedan exceptuados de estas prohibiciones e inhabilidades algunas actividades de tipo personal que se indican y la docencia.<br />	Un reglamento dictado determinará el procedimiento y oportunidad para solicitar la asignación ante el Director del Servicio de Salud respectivo; y el resto del detalle para ejercer este derecho. <br />	El artículo 5°, establece que los funcionarios que cumplan con los requisitos establecidos en el artículo 3° tendrán derecho a la asignación por el año calendario que señale el respectivo convenio a que se refiere el artículo anterior. Si el funcionario renuncia voluntariamente a la asignación antes de completar el año calendario, éste deberá devolver la totalidad de lo percibido durante dicho período por concepto de la referida asignación. <br />	El artículo 6°, expresa que la Subsecretaría de Redes Asistenciales establecerá un sistema de control para verificar el cumplimiento de los convenios de dedicación exclusiva por parte de los funcionarios de los Servicios de Salud que perciban la asignación de esta ley que se regula en este artículo.<br />	 Artículos Transitorios<br />	El artículo primero, establece que durante los cinco primeros meses, contados desde el día 1 del mes siguiente a la fecha de la publicación de esta ley, la asignación del artículo 1° tendrá un régimen transitorio que se regirá por las normas que indica.<br />	El artículo segundo, dispone que tendrán derecho a la asignación establecida en esta ley, en los mismos términos que ella señala, los funcionarios que a la fecha de publicación de esta ley sirvan en calidad de titulares los cargos establecidos en el numeral 1.5 del artículo 1° de los decretos con fuerza de ley N°s 9 al 37, del Ministerio de Salud, de 2008 y cumplan con los requisitos copulativos que detalla.<br />	El artículo tercero, regula las resoluciones que se dicten para otorgar la asignación establecida en el artículo 1° de esta ley, respecto de los profesionales de los Establecimientos de Salud de Carácter Experimental.<br />	El artículo cuarto, establece que el mayor gasto fiscal que represente la aplicación de esta ley durante su primer año presupuestario de vigencia será financiado con cargo a los recursos que contemplan los presupuestos de los respectivos servicios de salud o instituciones indicadas en el artículo tercero transitorio, según corresponda. No obstante lo anterior, el Ministerio de Hacienda con cargo a la partida presupuestaria del Tesoro Público, podrá suplementar dicho presupuesto en la parte del gasto que no se pudiere financiar con esos recursos. Para los años siguientes, el financiamiento se realizará con cargo a los recursos que la Ley de Presupuestos del Sector Público asigne para estos fines.".<br /><br />Incidencia en materia presupuestaria y financiera<br />	El informe financiero N° 160, de 3 de noviembre 2015, de la Dirección de Presupuestos del Ministerio de Hacienda, dispone lo siguiente:<br />	El proyecto tienen como objetivo incentivar el desempeño con dedicación exclusiva de los profesionales de los servicios de salud que indica, respecto de funcionarios de la planta de profesionales y a contrata asimilados a ella de los Servicios de Salud, además de aquellos funcionarios de la planta de directivos de carrera que tengan un título profesional, todos ellos deberán estar regidos por el Estatuto Administrativo y la Escala Única de Sueldos. Además, podrán acceder a dicha asignación los profesionales de los establecimientos de salud de carácter experimental, regidos por la escala B) de su respectivo sistema de remuneraciones.<br />	El monto de la asignación será de $59.390 brutos mensuales y se reajustará conforme a los reajustes generales de remuneraciones que se otorguen a los trabajadores del sector público. Esta asignación tendrá el carácter de imponible y tributable, no servirá de base de cálculo de ninguna otra remuneración y será incompatible con las asignaciones de Alta Dirección Pública, de desempeño por funciones críticas, y con aquella establecida en el artículo único del decreto ley N°1.166, de 1975, del Ministerio de Hacienda.<br />	El procedimiento y oportunidad para solicitar la asignación ante el Director del Servicio de Salud respectivo; la forma para acreditar el cumplimiento de los requisitos; las normas necesarias para la elaboración y suscripción de los convenios de dedicación exclusiva y los plazos para ello, además de los mecanismos de control del cumplimiento de los convenios y el pago de la asignación, se normarán en el respectivo reglamento.<br />Esta asignación se pagará, en su régimen permanente, a contar del sexto mes de vigencia de la ley, al personal que cumpla con los requisitos señalados en los artículos 3° y 4° del proyecto, y que además suscriba un convenio de dedicación exclusiva.<br />Durante los cinco primeros meses contados desde el día 1° del mes siguiente a la fecha de publicación de la ley, se pagará la asignación de conformidad a lo señalado en el artículo primero transitorio del proyecto.<br /><br />Efectos del Proyecto sobre el Presupuesto Fiscal<br />Se estima que existen 20.270 funcionarios que cumplen con los requisitos para recibir la asignación durante los primeros cinco meses de vigencia, en régimen a partir del sexto mes de vigencia de la ley, se estima que existen 14.870 funcionarios que cumplen con los requisitos para recibir la asignación y que estarían en condiciones de suscribir los respectivos convenios de dedicación exclusiva.<br /><br />Lo anterior implica que la presente iniciativa legal tiene un costo fiscal mensual de $1.204 millones durante sus primeros cinco meses de vigencia; y un costo fiscal mensual de $883 millones a contar de su sexto mes de vigencia en adelante.<br />El mayor gasto fiscal que represente la aplicación de esta ley durante su primer año presupuestario de vigencia será financiado con cargo a los recursos que contemplan los presupuestos de los respectivos servicios de salud o los establecimientos de salud de carácter experimental, según corresponda. No obstante lo anterior, el Ministerio de Hacienda, con cargo a la partida presupuestaria del Tesoro Público, podrá suplementar dicho presupuesto en la parte del gasto que no se pudiere financiar con esos recursos. Para los años siguientes el financiamiento se realizará con cargo a los recursos que la Ley de Presupuestos del Sector Público asigne para estos fines.<br /><br />DEBATE DE LAS NORMAS SOMETIDAS A LA CONSIDERACIÓN<br />DE LA COMISIÓN.<br /><br />	La señora Gisela Alarcón (Subsecretaria de Redes Asistenciales (s)), procede a leer la presentación que se transcribe a continuación: <br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br /><br />	La señora Gabriela Farías (Presidenta de FENPRUSS), relata que este proyecto tiene sus raíces en un acuerdo alcanzado durante el pasado Gobierno, el cual no tuvo resultados. Considera que es un deber del Estado mitigar el daño a los profesionales de la salud dado que, a modo de ejemplo, no recibieron la asignación de trato usuario durante su primer año de vigencia. Agrega que están de acuerdo con la forma de fiscalización y cumplimiento que contempla este proyecto porque tienen la convicción de que los profesionales de su Federación deben tener una función pública únicamente, lo cual favorece esta iniciativa legal, que genera más apego y compromiso. Expresa que este proyecto es un primer paso en orden a alcanzar el reconocimiento de los profesionales de la salud y que forma parte del acuerdo alcanzado por el actual Gobierno con ocho gremios de la salud en aras de una carrera funcionaria personalizada, mejorar la remuneración de los profesionales, su calidad de vida, como también la calidad de atención a los usuarios. <br />	El señor Aguiló, considera que este es un gran proyecto por cuanto incentiva que los profesionales de la salud tengan dedicación exclusiva, lo cual constituye una larga aspiración de éstos como también de los usuarios.<br />	El señor Macaya, junto con anunciar su voto favorable, manifiesta que considera que éste es un primer paso positivo. Consulta si esta asignación incluye a los médicos. Agrega que si así fuere no resultará atractiva para dichos profesionales.<br />	El señor Lorenzini, hace presente que debió haberse celebrado una mesa de trabajo con los funcionarios del sector salud, durante el último trimestre de 2015, como también haberse efectuado una licitación para efectuar un estudio sobre el tema gestión y cumplimiento de metas. Procede a solicitar se le remitan los estudios o informes respectivos.<br />	El señor Monsalve, destaca el hecho de que se trate de un acuerdo que recoge una demanda que no se agota en este proyecto, y que abarca otros temas tales como el grado de inicio y de término y número de profesionales por grado. Felicita la creación de esta asignación y asevera que hay muchos profesionales de la salud con dedicación exclusiva tales como enfermeras (os), kinesiólogos y otros. Aclara que los profesionales médicos se rigen por una legislación distinta la cual entrega amplias facultades a los directores de servicios para entregar asignaciones que estimulen su permanencia. <br />	El señor Auth (presidente de la Comisión), manifiesta que valora la continuidad de las políticas de Estado; destaca el hecho de que no se trate de una iniciativa aislada, como también el hecho de que un gremio suscriba con un Ministerio este acuerdo que culmina con la entrega de una asignación asociada a un objetivo compartido. Consulta a qué tipo de profesionales de la salud se aplica esta asignación; si se ha efectuado un estudio de brecha salarial, y cuál es la lógica de la entrega de la asignación, en forma indiscriminada durante los primeros cinco meses. <br />	La señora Gisela Alarcón (Subsecretaria de Redes Asistenciales (s)), explica que la asignación va dirigida a profesionales de la salud que no son médicos. Agrega que van a presentar en la Comisión de Salud el Protocolo de Acuerdo entre los gremios de salud de la Administración Central y el Gobierno, de fecha 10 de septiembre de 2015. Indica que este instrumento abarca distintos aspectos tales como incentivo al retiro, paso de honorarios a contrata, etc.<br />	Señala que no dispone de un estudio de brecha salarial, aunque en la práctica ésta existe, particularmente en el ámbito de la enfermería y de los médicos. En cuanto a la entrega de la asignación los primeros meses a todos los profesionales de la salud, explica que obedece a la necesidad de poder instalar un sistema de control adecuado, cuya ausencia iba a generar una dificultad en la puesta en marcha del proceso y añade, que también persigue generar adhesión.<br />	La señora Anita Quiroga (Jefa de la División Gestión y desarrollo de personas), explica que si bien se consideraba el inicio de una mesa de trabajo para el último trimestre de 2015, la situación se dilató y asegura que actualmente dicha mesa está convocada por el Ministerio de Salud, conjuntamente con la DIPRES y ofrece hacer llegar las actas respectivas. En cuanto al estudio relata que éste está listo esperando su refrendación para adjudicarse.<br /><br />VOTACIÓN<br /><br />	La Comisión Técnica dispuso como de competencia de la Comisión de Hacienda todo el proyecto, que es del siguiente tenor:<br />	“Artículo 1°.- Establécese una asignación destinada a incentivar el desempeño con dedicación exclusiva, para los funcionarios de la planta de profesionales y a contrata asimilados a ella de los Servicios de Salud señalados en el artículo 16 del decreto con fuerza de ley N° 1, de 2006, del Ministerio de Salud, y para el personal perteneciente a la planta de directivos de carrera de los referidos Servicios que tengan un título profesional, en adelante la asignación. Dichos funcionarios tendrán derecho a esta asignación siempre que se encuentren regidos por el decreto con fuerza de ley Nº 29, de 2004, del Ministerio de Hacienda, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N°18.834, sobre Estatuto Administrativo y por el decreto ley N° 249, de 1973, que fija Escala Única de Sueldos para el personal que señala, y además cumplan con los requisitos establecidos en el artículo 3° de esta ley. <br />	Artículo 2°.- El monto de la asignación establecida en el artículo 1° de esta ley ascenderá a $59.390.- brutos mensuales y se reajustará conforme a los reajustes generales de remuneraciones que se otorguen a los trabajadores del sector público.<br />	La asignación se pagará mensualmente, tendrá el carácter de imponible y tributable, no servirá de base de cálculo de ninguna otra remuneración y será incompatible con las asignaciones de los artículos sexagésimo quinto y septuagésimo tercero de la ley N° 19.882 y, asimismo, con la asignación establecida en el artículo único del decreto ley N° 1.166 de 1975, del Ministerio de Hacienda. <br />	Esta asignación se concederá de acuerdo a lo dispuesto en los artículos 4° y 5° de esta ley.<br />	Artículo 3°.- Los funcionarios a que se refiere el artículo 1° tendrán derecho a percibir la asignación contemplada en esta ley, siempre que cumplan con los siguientes requisitos copulativos:<br />	a) Tener una jornada ordinaria de trabajo de 44 horas semanales; <br />	b) Contar con una antigüedad de, a lo menos, 4 años continuos en la planta de profesionales o asimilada a ella o en la planta de directivos de carrera en el Servicio de Salud respectivo, al 31 de diciembre del año anterior en que se comience a pagar la asignación para el año calendario correspondiente, cumpliendo funciones profesionales o directivas profesionales. La antigüedad exigida no podrá ser acumulable entre distintos Servicios de Salud;<br />	c) Encontrarse calificado en lista N° 1, de Distinción, a la fecha de suscripción del convenio de dedicación exclusiva a que se refiere el artículo 4° y durante la percepción de la asignación;<br />	d) No haber sido objeto de alguna de las medidas disciplinarias establecidas en el artículo 121 del decreto con fuerza de ley Nº 29, de 2004, del Ministerio de Hacienda, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N°18.834, sobre Estatuto Administrativo, en los dos años anteriores al pago de la asignación; <br />	e) No haber hecho uso de permiso sin goce de remuneraciones durante, a lo menos, 30 días continuos o 60 días discontinuos en el año inmediatamente anterior a la percepción de la asignación;<br />	f) No encontrarse haciendo uso de la compatibilidad con la calidad a contrata dispuesta en la letra d), del artículo 87 del decreto con fuerza de ley Nº 29, de 2004, del Ministerio de Hacienda, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N°18.834, sobre Estatuto Administrativo, salvo que esta compatibilidad haya sido autorizada por primera vez en el período comprendido entre el 1 de enero de 2013 y el 31 de diciembre de 2014; y,<br />	g) Desempeñarse con dedicación exclusiva en el Servicio de Salud, suscribiendo el convenio a que se refiere el artículo 4°. <br />	Además de lo dispuesto en los incisos anteriores, el personal perteneciente a la planta de directivos de carrera deberá estar en posesión de un título profesional de una carrera de, a lo menos, 8 semestres de duración otorgado por una Universidad o Instituto Profesional del Estado o reconocido por éste, o de aquellos reconocidos, revalidados o convalidados en Chile de acuerdo con la legislación vigente.<br />	Artículo 4°.- El funcionario para acceder a la asignación deberá solicitarla para el año calendario respectivo, acreditando el cumplimiento de los requisitos establecidos en esta ley ante el Director del Servicio de Salud correspondiente. <br />	Verificado el cumplimiento de dichos requisitos, el Director deberá suscribir un convenio con el funcionario mediante el cual este último se obliga a ejercer las funciones con dedicación exclusiva en el respectivo Servicio de Salud. <br />	Para los efectos del inciso primero, se entenderá por año calendario el período de 12 meses que termina el 31 de diciembre de cada año.<br />	Los funcionarios que hayan suscrito el convenio a que se refiere el inciso segundo, estarán sujetos a las siguientes prohibiciones e inhabilidades:<br />	a) No podrán ejercer libremente su profesión y estarán impedidos de obtener ingresos por sociedades de profesionales que se dediquen a prestar servicios o asesorías profesionales, sea que los perciban en calidad de socio o por el hecho de prestar servicios en ella.<br />	b) Tampoco podrán ocupar cargos directivos, ejecutivos y administrativos en entidades que persigan fines de lucro, siempre y cuando digan relación con su profesión.<br />	Quedan exceptuados de estas prohibiciones e inhabilidades cuando se ejerzan derechos que atañen personalmente al funcionario o que se refieran a la administración de su patrimonio y al desarrollo de actividades económicas no vinculadas a su profesión.<br />	Igualmente quedan exceptuados los ingresos generados por docencia según lo dispone la letra a) del artículo 87, del decreto con fuerza de ley Nº 29, de 2004, del Ministerio de Hacienda, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N°18.834, sobre Estatuto Administrativo. <br />	Un reglamento dictado por el Ministerio de Salud, que también será suscrito por el Ministro de Hacienda, dentro del plazo de noventa días contado desde la fecha de publicación de esta ley, determinará el procedimiento y oportunidad para solicitar la asignación ante el Director del Servicio de Salud respectivo; la forma para acreditar el cumplimiento de los requisitos; las normas necesarias para la elaboración y suscripción de los convenios de dedicación exclusiva y los plazos para ello; los mecanismos de control del cumplimiento de los convenios; las normas transitorias para la aplicación de la asignación; y toda otra norma necesaria para el adecuado cumplimiento de la dedicación exclusiva y pago de la asignación establecida en esta ley. <br />	Artículo 5°.- Los funcionarios que cumplan con los requisitos establecidos en el artículo 3° tendrán derecho a la asignación por el año calendario que señale el respectivo convenio a que se refiere el artículo anterior.<br />	Si el funcionario renuncia voluntariamente a la asignación antes de completar el año calendario, éste deberá devolver la totalidad de lo percibido durante dicho período por concepto de la referida asignación. El monto será reajustado de conformidad con la variación que experimente el Índice de Precios al Consumidor, determinado por el Instituto Nacional de Estadísticas o la institución que lo reemplace, entre el mes anterior a aquel en que se percibió y el que antecede a su restitución.<br />	Artículo 6°.- La Subsecretaría de Redes Asistenciales establecerá un sistema de control para verificar el cumplimiento de los convenios de dedicación exclusiva por parte de los funcionarios de los Servicios de Salud que perciban la asignación de esta ley.<br />	En el marco del sistema de control, los Directores de los Servicios de Salud, deberán establecer los mecanismos internos que permitan el adecuado cumplimiento de los referidos convenios. Además, deberán proporcionar a la Subsecretaría de Redes Asistenciales una nómina con la individualización de los funcionarios beneficiarios de la asignación, en la periodicidad que establezca el reglamento. <br />	Asimismo, el Servicio de Impuestos Internos deberá proporcionar a solicitud de la Subsecretaría de Redes Asistenciales la información necesaria que permita verificar el cumplimiento por parte de los funcionarios del convenio de dedicación exclusiva y para los efectos del artículo 4°. Para ello, la Subsecretaría le remitirá la individualización de los funcionarios afectos a la asignación a lo menos una vez al año.<br />	Si como resultado de la aplicación del sistema de control se verificare el incumplimiento del convenio por parte del funcionario, el Director del Servicio de Salud ordenará la devolución de la totalidad de lo recibido en el año calendario respectivo por concepto de la asignación. Este monto será reajustado de conformidad con la variación que experimente el Índice de Precios al Consumidor, determinado por el Instituto Nacional de Estadísticas o la institución que lo reemplace, entre el mes anterior a aquel en que se percibió y el que antecede a su restitución. Además, dicho funcionario deberá pagar una multa equivalente a tres veces la asignación percibida y no podrá volver a solicitarla dentro de los cinco años siguientes. <br /><br />Artículos Transitorios<br />	Artículo primero.- Durante los cinco primeros meses, contados desde el día 1 del mes siguiente a la fecha de la publicación de esta ley, la asignación del artículo 1° tendrá un régimen transitorio que se regirá por las siguientes normas:<br />	a) Se pagará a los funcionarios señalados en el artículo 1° de esta ley, siempre que cumplan con los siguientes requisitos copulativos: <br />	i. Tener una jornada ordinaria de trabajo de 44, 33 o 22 horas semanales;<br />	ii. Encontrarse calificado en lista N° 1, de Distinción, o lista N° 2, Buena, al día 1 del mes siguiente a la fecha de publicación de esta ley y durante la percepción de la asignación;<br />	iii. Estar contratado al 26 de julio de 2013 en el respectivo Servicio de Salud y encontrarse en funciones a la fecha de pago de la asignación. <br />	b) Para una jornada de trabajo de 44 horas semanales, el monto total de la asignación será el establecido en el artículo 2° de esta ley. Si la jornada fuere inferior, se calculará en forma proporcional. <br />	c) No le será aplicable lo dispuesto en los artículos 3°, 4°, 5° y 6° de esta ley.<br />	A contar del sexto mes, contado desde el día 1 del mes siguiente a la fecha de la publicación de esta ley, la asignación se regirá por los artículos permanentes y lo dispuesto por el reglamento respectivo. De esta forma, el primer año de aplicación de las normas permanentes de la asignación, ésta se pagará por el período comprendido entre el sexto mes antes señalado y el 31 de diciembre del mismo año.<br />	Artículo segundo.- Tendrán derecho a la asignación establecida en esta ley, en los mismos términos que ella señala, los funcionarios que a la fecha de publicación de esta ley sirvan en calidad de titulares los cargos establecidos en el numeral 1.5 del artículo 1° de los decretos con fuerza de ley N°s 9 al 37, del Ministerio de Salud, de 2008 y cumplan con los siguientes requisitos copulativos: <br />	a)	Perciban la asignación del artículo 3° del decreto ley N° 479, de 1974;<br />	b) Se encuentren regidos por el decreto con fuerza de ley Nº 29, de 2004, del Ministerio de Hacienda, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la ley N°18.834, sobre Estatuto Administrativo, y por el decreto ley N° 249, de 1973; y,<br />	c) Cumplan con los demás requisitos que establece la ley. <br />	A los funcionarios de este artículo no les será aplicable lo dispuesto en el inciso final del artículo 3° de esta ley.<br />	Artículo tercero.- Las resoluciones que se dicten para otorgar la asignación establecida en el artículo 1° de esta ley, respecto de los profesionales de los Establecimientos de Salud de Carácter Experimental, creados por los decretos con fuerza de ley N° 29, 30 y 31 de 2001, del Ministerio de Salud, y regidos por la Escala B) contenida en las Resoluciones Triministeriales N°s 20, 21 y 26 de 2004, del Ministerio de Salud, que fijan sus Sistemas de Remuneraciones, regirán a partir de las vigencias que señala el artículo primero transitorio de esta ley. A los funcionarios antes señalados que suscriban los convenios para percibir la asignación, les serán aplicables lo dispuesto en los incisos cuarto, quinto y sexto del artículo 4°, el inciso segundo del artículo 5° y el artículo 6°, todos de esta ley.<br />	Artículo cuarto.- El mayor gasto fiscal que represente la aplicación de esta ley durante su primer año presupuestario de vigencia será financiado con cargo a los recursos que contemplan los presupuestos de los respectivos servicios de salud o instituciones indicadas en el artículo tercero transitorio, según corresponda. No obstante lo anterior, el Ministerio de Hacienda con cargo a la partida presupuestaria del Tesoro Público, podrá suplementar dicho presupuesto en la parte del gasto que no se pudiere financiar con esos recursos. Para los años siguientes, el financiamiento se realizará con cargo a los recursos que la Ley de Presupuestos del Sector Público asigne para estos fines.".<br />	La comisión acuerda votar en forma conjunta todas las diposiciones del proyecto.<br />	Puestos en votación en forma conjunta todos los artículos del proyecto, son aprobados por el voto unánime de los diputados señores Pepe Auth (presidente de la Comisión); Sergio Aguiló; Felipe De Mussy; Enrique Jaramillo; Pablo Lorenzini; Javier Macaya; Patricio Melero; Manuel Monsalve; José Miguel Ortiz; Ricardo Rincón; Alejandro Santana, y Marcelo Schilling.<br />	Se designa Diputado informante al señor Enrique Jaramillo.<br /><br />-o-<br />	Tratado y acordado en sesión de fecha 12 de enero de 2016, con la asistencia de los Diputados señores Pepe Auth (Presidente de la Comisión); Sergio Aguiló; Felipe De Mussy; Enrique Jaramillo; Pablo Lorenzini; Javier Macaya; Patricio Melero; Manuel Monsalve; José Miguel Ortiz; Ricardo Rincón; Alejandro Santana, Ernesto Silva y Marcelo Schilling.<br /><br />	Sala de la Comisión, a 12 de enero de 2016.<br /><br />	(Fdo.): PATRICIO VELÁSQUEZ WEISSE, Abogado Secretario de la Comisión”.<br /><br /><br />4. Oficio del Tribunal Constitucional. Rol 2757-14.<br /><br />	“Santiago, 12 de enero de 2016<br /><br />	Oficio N° 18-2016<br /><br />	Remite sentencia.<br /><br />Excelentísimo señor<br />Presidente de la Cámara de Diputados:<br /><br />	Remito a V.E. copia autorizada de la sentencia definitiva dictada por esta Magistratura, con fecha 12 de enero en curso, en el proceso Rol N° 2757-14-INA, sobre requerimiento de inaplicabilidad por inconstitucionalidad presentado por Curauma S.A. respecto de los artículos 45, incisos primero y segundo, y 57, inciso segundo, del libro IV del Código de Comercio.<br /><br />	Saluda atentamente a V.E.<br /><br />	(Fdo.): CARLOS CARMONA SANTANDER, Presidente; RODRIGO PICA FLORES, Secretario<br /><br />A S.E. EL<br />PRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS<br />DON MARCO ANTONIO NÚÑEZ LOZANO<br />VALPARAÍSO”.<br /></DOCUMENTOS_CUENTA>
    <br />
  </SESION>
</BOLETINXML>