<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<BOLETINXML TEMPLATE="Sesión Ordinaria" VALID="False">
  <SESION NUMERO="16" FECHA_INICIO="11/07/1995 11:00:00" FECHA_TERMINO="11/07/1995 16:01:00" TIPO="Ordinaria">
    <PORTADA>REPÚBLICA DE CHILE<br />CÁMARA DE DIPUTADOS<br /><br />LEGISLATURA 331ª, ORDINARIA<br />Sesión 16ª, en martes 11 de julio de 1995<br />(Ordinaria, de 11 a 16.01 horas)<br /><br />Presidencia del señor Estévez Valencia, don Jaime.<br />Presidencia accidental del señor Sota Barros, don Vicente.<br />Secretario, el señor Loyola Opazo, don Carlos.<br />Prosecretario, el señor Zúñiga Opazo, don Alfonso.<br /></PORTADA>
    <br />
    <br />
    <INDICE>ÍNDICE<br /><br />I.ASISTENCIA.<br />II.APERTURA DE LA SESIÓN.<br />III.ACTAS<br />IV.CUENTA.<br />V.ACUERDOS DE LOS COMITÉS.<br />VI.ORDEN DEL DÍA.<br />VII.PROYECTOS DE ACUERDO.<br />VIII.INCIDENTES.<br />IX.DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br />X.OTROS DOCUMENTOS DE LA CUENTA.<br /><br />ÍNDICE GENERAL<br /><br />I. Asistencia.6<br />II. Apertura de la sesión.7<br />III. Actas.7<br />IV. Cuenta.7<br />Renuncia al cargo de Primer Vicepresidente de la Cámara de Diputados del señor Juan Carlos Latorre.7<br />V. Acuerdos de los Comités.<br />Envío de proyectos a Comisión de Familia.7<br />VI. Orden del Día.<br />Reajuste extraordinario de pensiones y aumento adicional a la educación subvencionada. Tercer trámite constitucional.18<br />VII. Proyectos de acuerdo.<br />Fondo de enfermedades catastróficas.38<br />Préstamos asistenciales del Banco del Estado con la garantía del seguro de vida.40<br />VIII. Incidentes<br />Situación patrimonial de Municipalidad de San Joaquín. Oficios.41<br />Alcances sobre proyecto de remodelación urbana de terrenos de la ex cárcel pública de Santiago. Oficios.41<br />Censura del filme en Televisión Nacional de Chile. Oficios.44<br />Muerte de conscripto del Regimiento Chacabuco de Concepción, Oficio.45<br />Alcance a intervención del Diputado Bombal.46<br />Homenaje a la División El Teniente, Codelco-Chile, en el 90° aniversario de su instalación. Oficio.46<br />Aumento del parque automotor. Oficio.49<br />Incumplimiento de normas de la ley de construcciones y urbanismo en edificación en Calama (Segunda Región). Oficios.50<br />Hospital para San Clemente (Séptima Región). Oficio.51<br />Irregularidades en nombramiento de funcionario de la Municipalidad de Lo Espejo. Oficio.52<br />Línea de refinanciamiento para pequeños y medianos agricultores. Oficios.53<br />Réplica a declaración de Comités parlamentarios. (Aplicación del artículo 34 del Reglamento).53<br />IX. Documentos de la Cuenta.<br />1. Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el cual comunica que ha resuelto retirar la urgencia que hiciera presente para el despacho del proyecto que dispone la restitución o indemnización por bienes confiscados y adquiridos por el Estado a través de los decretos leyes que señala. (boletín N° 378-12).56<br />2. Oficio de S.E. el Presidente de la República, con el que retira y hace presente la urgencia, con calificación de “simple”, para el despacho del proyecto que modifica el decreto ley N° 1.939, de 1977, en lo relativo a edificaciones en terrenos de playa. (boletín N° 597-12).56<br />3.Oficio de S.E. el Presidente de la República, por el cual hace presente la urgencia, con calificación de “simple”, para el despacho del proyecto que modifica el decreto ley N° 2.695, de 1979, que fija normas para regularizar la posesión de la pequeña propiedad raíz. (boletín N° 1217-12).56<br />4. Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado, en los mismos términos que la Cámara de Diputados, el proyecto de acuerdo que aprueba las Enmiendas a la Convención relativa a los Humedales de importancia internacional, especialmente como hábitat de aves acuáticas, adoptadas por la Conferencia de las Partes Contratantes, el 28 de mayo de 1987. (boletín N° 982-10).56<br />5. Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado la proposición formulada por la Comisión Mixta respecto del proyecto sobre trasplante de órganos. (boletín N° 158-11).57<br />6. Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado el proyecto que deroga el artículo 12 y modifica otras disposiciones de la ley N° 17.322, que establece normas de cobranza judicial de deudas previsionales. (boletín N° 1436-07)<br />7. Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado un proyecto que aprueba las enmiendas a los anexos I y II del Convenio Internacional sobre la Seguridad de los Contenedores de 1972, aprobadas por el Comité de Seguridad Marítima de la Organización Marítima Internacional el 13 de junio de 1983 y el 17 de mayo de 1991. (boletín N° 1230-10) (S).58<br />8. Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado la proposición formulada por la Comisión Mixta sobre el proyecto que modifica el artículo 203 del Código del Trabajo, estableciendo la obligación de mantener salas cunas en los establecimientos que señala. (boletín N° 1358-13).58<br />9. Oficio del Senado, por el cual comunica que ha rechazado las modificaciones, introducidas por la Cámara, al proyecto que dicta normas y modifica la Ley Orgánica Constitucional de Municipalidades, en materia de utilización del subsuelo de bienes nacionales de uso público, por lo que corresponde la formación de una Comisión Mixta. De conformidad de lo dispuesto en el artículo 68, de la Constitución Política de la República. (boletín N° 1301-06)<br />10. Oficio del Senado, por el cual comunica que ha aprobado, con enmiendas, el proyecto que concede un reajuste extraordinario de un 10% a las pensiones que indica, y un aumento adicional a la educación subvencionada , tanto municipal como particular, y establece las fuentes para su financiamiento. (boletín N° 1617-05).59<br />11. Informe de la Comisión de Gobierno Interior, Regionalización, Planificación y Desarrollo Social, recaído en el proyecto que crea la comuna de Concón. (boletín N°1559-06).62<br />12. Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que crea la comuna de Concón. (boletín N°1559-06).76<br />13.Informe de la Comisión de Relaciones Exteriores, Asuntos Interparlamentarios e Integración Latinoamericana, recaído en el proyecto que faculta a la Dirección General de Relaciones Económicas Internacionales y Comisión Nacional del Medio Ambiente para integrarse a corporaciones de derecho privado (boletín N° 1390-10).78<br />14. Informe de la Comisión de Recursos Naturales, Bienes Nacionales y Medio Ambiente, recaído en el proyecto que faculta a la Dirección General de Relaciones Económicas Internacionales y Comisión Nacional del Medio Ambiente para integrarse a corporaciones de derecho privado (boletín N° 1390-10).83<br />15. Informe de la Comisión de Hacienda, recaído en el proyecto que faculta a la Dirección General de Relaciones Económicas Internacionales y Comisión Nacional del Medio Ambiente para integrarse a corporaciones de derecho privado (boletín N° 1390-10).90,<br />16. Informe de la Comisión de Educación, Cultura, Deportes y Recreación, recaído en el proyecto que autoriza la construcción de tres monumentos en memoria de don Bernardo Leighton en Santiago, Nacimiento y Los Angeles (boletín N° 152904) (S).92<br />X. Otros Documentos de la Cuenta.<br />1. Comunicaciones:<br />De los Diputados señores Espina y Cardemil, quienes de conformidad con lo dispuesto en el artículo 35 del Reglamento de la Corporación, informan que se ausentarán del país por un plazo inferior a 30 días, a contar del 5 y 7 de julio en curso, respectivamente.<br />2. Oficios.<br />Del Ministerio del Interior, con el que responde el enviado en nombre del Diputado señor Kuschel, relativo a creación de Juzgado de Policía Local en Maullín.<br />Del Ministerio de Hacienda, mediante el cual responde el enviado en nombre de los Diputados señores Jürgensen, Ribera, Alvarado, Longton y Martínez (don Rosauro), referente a estrategia de negociación del Nafta para los productos agropecuarios.<br />Del Ministerio de Justicia, por el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Errázuriz, sobre remuneraciones percibidas por la abogado señora Clara Salgado en los meses de septiembre a diciembre de 1994, en la Corporación de Asistencia Judicial, Región Metropolitana.<br />Del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, con el que responde el enviado en nombres de los Diputados señores Vilches, Munizaga, Jürgensen, Ferrada, Caminondo, Valcarce y Álvarez-Salamanca, respecto a visita efectuada a la ciudad de Arica, en el mes de mayo.<br />Del Ministerio de Planificación y Cooperación, mediante el cual responde el enviado en nombre del Diputado señor Alvarado, relativo a proyecto conexión Santa Bárbara, Chana.<br />De la Municipalidad de Quilpué, por medio del cual informa reemplazo de concejal fallecido.<br /></INDICE>
    <br />
    <br />
    <ASISTENCIA>I.ASISTENCIA.<br /><br />Asistieron los siguientes señores Diputados: (89)<br />--Acuña Cisternas, Mario.<br />--Aguiló Melo, Sergio<br />--Alvarado Andrade, Claudio<br />--Álvarez-Salamanca Büchi, Pedro<br />--Allamand Zavala, Andrés<br />--Arancibia Calderón, Armando<br />--Ascencio Mansilla, Gabriel<br />--Ávila Contreras, Nelson<br />--Aylwin Azócar, Andrés<br />--Aylwin Oyarzún, Mariana<br />--Balbontín Arteaga, Ignacio<br />--Bartolucci Johnston, Francisco<br />--Bayo Veloso, Francisco<br />--Caminondo Sáez, Carlos<br />--Ceroni Fuentes, Guillermo<br />--Coloma Correa, Juan Antonio<br />--Cornejo González, Aldo<br />--Correa De la Cerda, Sergio<br />--Cristi Marfil, María Angélica<br />--Chadwick Piñera, Andrés<br />--De la Maza Maillet, Iván<br />--Dupré Silva, Carlos<br />--Elgueta Barrientos, Sergio<br />--Elizalde Hevia, Ramón<br />--Encina Moriamez, Francisco<br />--Errázuriz Eguiguren, Maximiano<br />--Fantuzzi Hernández, Angel<br />--Fuentealba Vildósola, Renán<br />--Gajardo Chacón, Rubén<br />--Galilea Vidaurre, José Antonio<br />--García García, René Manuel<br />--García Ruminot, José<br />--Girardi Lavín, Guido<br />--González Rodríguez, José Luis<br />--Gutiérrez Román, Homero<br />--Huenchumilla Jaramillo, Francisco<br />--Hurtado Ruiz-Tagle, José María<br />--Jara Wólf, Octavio<br />--Jürgensen Caesar, Harry<br />--Karelovic Vrandecic, Vicente<br />--Kuschel Silva, Carlos Ignacio<br />--Latorre Carmona, Juan Carlos<br />--León Ramírez, Roberto<br />--Letelier Norambuena, Felipe<br />--Longueira Montes, Pablo<br />--Makluf Campos, José<br />--Martínez Ocamica, Gutenberg<br />--Masferrer Pellizzari, Juan<br />--Melero Abaroa, Patricio<br />--Montes Cisternas, Carlos<br />--Morales Morales, Sergio<br />--Moreira Barros, Iván<br />--Munizaga Rodríguez, Eugenio<br />--Muñoz Aburto, Pedro<br />--Naranjo Ortiz, Jaime <br />--Navarro Brain, Alejandro<br />--Ojeda Uribe, Sergio<br />--Orpis Bouchon, Jaime<br />--Ortiz Novoa, José Miguel<br />--Palma Irarrázaval, Andrés<br />--Palma Irarrázaval, Joaquín<br />--Pérez Lobos, Aníbal<br />--Pérez Opazo, Ramón<br />--Pérez Varela, Víctor<br />--Prokurica Prokurica, Baldo<br />--Rebolledo Leyton, Romy<br />--Reyes Alvarado, Víctor<br />--Ribera Neumann, Teodoro<br />--Rocha Manrique, Jaime<br />--Rodríguez Cataldo, Claudio<br />--Saa Díaz, María Antonieta<br />--Sabag Castillo, Hosain<br />--Seguel Molina, Rodolfo<br />--Silva Ortiz, Exequiel<br />--Solís Cabezas, Valentín<br />--Taladriz García, Juan Enrique<br />--Tohá González, Isidoro<br />--Tuma Zedán, Eugenio<br />--Ulloa Aguillón, Jorge<br />--Valcarce Medina, Carlos<br />--Valenzuela Herrera, Felipe<br />--Vargas Lyng, Alfonso<br />--Venegas Rubio, Samuel1<br />--Viera-Gallo Quesney, José Antonio<br />--Vilches Guzmán, Carlos<br />--Villegas González, Erick<br />--Villouta Concha, Edmundo<br />--Walker Prieto, Ignacio<br />--Zambrano Opazo, Héctor<br /><br />Con permiso constitucional estuvieron ausentes los Diputados señores Luis Valentín Ferrada, Arturo Longton y Salvador Urrutia.<br /></ASISTENCIA>
    <br />
    <br />
    <APERTURA>
      <br />
      <br />II. APERTURA DE LA SESIÓN<br /><br />-Se abrió la sesión a las 11.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el nombre de Dios y de la Patria, se abre la sesión.<br /></APERTURA>
    <br />
    <br />
    <ACTA>III.ACTAS<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Las actas de las sesiones N°s 13a. y 14a., ordinarias, se declaran aprobadas.<br />El acta de la sesión N° 15a., ordinaria, queda a disposición de los señores Diputados.<br /></ACTA>
    <br />
    <br />
    <CUENTA>IV.CUENTA<br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario va a dar lectura a la Cuenta.<br /><br />-El señor ZÚÑIGA (Prosecretario) da lectura a los documentos recibidos en la Secretaría.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Terminada la Cuenta.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><br /><OTRO><TITULO>RENUNCIA AL CARGO DE PRIMER VICEPRESIDENTE DE LA CÁMARA DE DIPUTADOS DEL SEÑOR JUAN CARLOS LATORRE.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El Diputado señor Juan Carlos Latorre, Primer Vicepresidente de la Cámara, ha informado a los Comités que, por haberse cumplido el plazo por el cual fue postulado por su bancada para ejercer tal cargo, presentará su renuncia a contar de mañana.<br />En tal virtud, los Comités recomiendan a la Sala la aceptación de la misma, y proceder en la sesión ordinaria de mañana, inmediatamente después de la Cuenta, a la elección de Primer Vicepresidente.<br />Si le parece a la Sala, así se acordará.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></CUENTA>
    <br />
    <br />
    <ACUERDO_COMITE>V. ACUERDOS DE LOS COMITÉS<br /><br /><INTERVENCION_SECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Secretario va a dar lectura a los acuerdos de los Comités Parlamentarios.<br /><br />El señor LOYOLA (Secretario).- Reunidos los Jefes de los Comités Parlamentarios, bajo la presidencia del Diputado señor Estévez, adoptaron por unanimidad los siguientes acuerdos:<br />1°.- Considerar, en primer lugar del Orden del Día de la presente sesión, el proyecto que concede un reajuste extraordinario de pensiones;<br />2°.- Continuar el tratamiento de las modificaciones del Honorable Senado al proyecto sobre Estatuto Docente;<br />3°.- Suspender el tratamiento del tema relativo a los Cuerpos de Bomberos, consultado en la agenda del día de mañana, por cuanto no será posible contar con la presencia de los Ministros del Interior y de Hacienda;<br />4°.- Destinar la sesión ordinaria del próximo miércoles 19 del presente a la consideración de dicho tema;<br />5°.- Destinar la sesión ordinaria del miércoles 9 de agosto a considerar las ponencias que hará Chile en la Cuarta Conferencia Internacional de la Mujer y todo lo relativo a dicho evento, y<br />6°.- Rendir homenaje al Premio Nobel de Literatura Pablo Neruda, con motivo de conmemorarse un año más de su natalicio, en la sesión ordinaria de mañana, luego de producida la elección de Primer Vicepresidente de la Cámara.<br /></INTERVENCION_SECRETARIO><br /><br /><OTRO><TITULO>ENVÍO DE PROYECTOS A COMISIÓN DE FAMILIA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- La Comisión de Familia ha solicitado conocer como Comisión técnica diversas materias, actualmente radicadas en la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, y sobre lo cual ya se dio cuenta en la sesión pasada.<br />Los proyectos son los siguientes: el que modifica la ley N° 18.703, en lo relativo a la salida de menores del país para su adopción; él que modifica la Ley de Matrimonio y dicta normas sobre nulidad matrimonial y divorcio vincular (boletines N°s. 26407, 355, 1.370 y 1.517); el que modifica la ley N° 14.908 sobre abandono de familia; el que reemplaza en diversos cuerpos legales la expresión "carga familiar", por "familiares dependientes"; el que dicta normas sobre protección de menores en materia penal; las reformas constitucionales destinadas a consagrar la igualdad de derechos entre el hombre y la mujer, y la que incorpora la convención sobre eliminación de toda forma de discriminación.<br />En él caso de estos últimos, que son de reforma constitucional, la Comisión de Familia ha solicitado conocer de ellos con posterioridad a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.<br />Los otros cinco, si así lo acordara la Sala, sólo serían analizados por la Comisión de Familia como Comisión técnica.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Elizalde, Ramón" DIPUTADOValue="428">El señor ELIZALDE.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor ELIZALDE.- Señor Presidente, en el diario "La Nación", de ayer, se hace mención a 500 proyectos que estarían tramitándose en el Congreso. Esto, desde mi punto de vista, en primera página, es una noticia que menoscaba la labor de la Cámara y del Senado, ya que se argumenta que los proyectos que son destinados a una Comisión normalmente pasan a dos y tres Comisiones, y que, en definitiva, es la Sala la que tiene que resolver los problemas una vez que sale el informe de la Comisión respectiva.<br />En consecuencia, determinada la Comisión que debe tratar una materia, en mi concepto, debe seguir siendo esa sola Comisión la que debe continuar su estudio, para no demorar los trámites legislativos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.<br /><br />El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, después de haber conversado con las Diputadas señoras Saa y Allende no voy a hacer uso de la palabra.<br />Gracias.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No debiera haber debate al respecto. Sólo se consulta a la Sala si hay unanimidad o no; pero como el tema es de gran relevancia, si la Sala me lo permite, le daré la palabra al Diputado señor Raúl Urrutia y después al Diputado señor Exequiel Silva.<br /><br />El señor URRUTIA (don Raúl).- Señor Presidente, la Comisión de Familia ha solicitado tratar los mencionados proyectos -que ingresaron a la Comisión de Constitución antes de que se creara la Comisión de Familia- porque su idea matriz dice relación directa con las materias que le competen.<br />Solicitamos que esos proyectos pasen a ésa Comisión, en primer lugar, para darles un tratamiento más técnico y, en segundo lugar, para agilizar su tramitación y poder enviarlo con prontitud a la Sala como asimismo, después, al Honorable Senado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Silva, Exequiel" DIPUTADOValue="224">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Silva.<br /><br />El señor SILVA.- Señor Presidente, como no opino de acuerdo a las noticias y declaraciones que se hacen a través de los medios de comunicación, sino a la realidad que se genera en el trabajo de la Cámara, puedo darme cuenta de que la Comisión de Constitución está muy recargada de proyectos.<br />En atención a esa realidad, y de lo que ha expresado el Diputado señor Raúl Urrutia, la Comisión de Familia ha solicitado que le sea remitido ese conjunto de proyectos para estudiarlos y despacharlos a la brevedad posible.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Wörner, Martita" DIPUTADOValue="519">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la señora Wörner.<br /><br />La señora WÖRNER.- Señor Presidente, de todas formas, algunos de esos proyectos tendrán que pasar necesariamente por la Comisión de Constitución, puesto que se relacionan con materias de jurisdicción de los tribunales de justicia. Se ha consultado y pedido la opinión de la Corte Suprema, principalmente sobré aquellos que se refieren a nulidades de matrimonio o a divorcio, a la determinación de competencia en materia de pensión de alimento y al tratamiento de menores, los cuales son parte de otros proyectos que la Comisión de Constitución está analizando. Por lo tanto, sin perjuicio de estar de acuerdo en que dichos proyectos pasen a la Comisión técnica, la de Familia, debido a su normativa, algunos tendrán que ser estudiados por la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señora Diputada, desde el punto de vista reglamentario, si se accede a lo que solicita la Comisión de Familia, esos proyectos, salvo los de reforma constitucional, no pasarían a la Comisión de Constitución. En eso consiste la petición.<br />Naturalmente, aunque no hubiera acuerdo unánime de la Sala, esos proyectos ya están radicados en la Comisión de Constitución y sería otra situación si para conseguir esa unanimidad se requiriera una negociación al respecto; pero la Comisión de Familia ha solicitado que, como, comisión técnica, se radiquen en ella esas materias.<br />Entonces, si la Sala accede a dicha petición, los mencionados proyectos quedarían radicados en la Comisión de Familia y aquellos de reforma constitucional le serían remitidos una vez que los trate la Comisión de Constitución.<br />¿Habría acuerdo unánime de la Sala al respecto?<br /><br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Aguiló, Sergio" DIPUTADOValue="802">El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, deseo plantear un asunto de Reglamento.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Aguiló.<br /><br />El señor AGUILÓ.- Señor Presidente, quiero que Su Señoría pueda ilustrar a los miembros de esta Corporación sobre cuál es la disposición reglamentaria que exige unanimidad de la Sala para destinar un número de proyectos a una Comisión técnica, porque entendemos que las Comisiones técnicas tienen un mandato, definido en el Reglamento, que dice relación con contenidos determinados de proyectos.<br />La petición de la Comisión de Familia es, a todas luces, razonable y sensata, porque los temas que tratan los proyectos se relacionan exactamente con su competencia y si la mayoría de la Cámara así lo estima, debiera procederse como lo sugiere porque no veo cómo, por la oposición de uno o dos parlamentarios, un proyecto se va a remitir a una Comisión técnica completamente distinta de la que corresponde a su contenido.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, el momento para debatir acerca de la tramitación de un proyecto es en la Cuenta. Por ejemplo, hoy contiene determinados mensajes ~que se envían por la Mesa, como es lógico y oportuno, a las Comisiones correspondientes. Si la Sala discrepara, bastaría su simple mayoría para redestinarlos; pero una vez aprobada la Cuenta y destinados los proyectos, eso queda como un acuerdo de la Sala, y como tal, se requeriría unanimidad para modificarlo.<br />Los proyectos sobre los cuales hacemos cuestión no son mensajes recién llegados, sino que fueron destinados en su oportunidad. Es posible que algunos lo fueran, incluso, antes de que existiera la Comisión de Familia. No lo recuerdo bien. Pero fueron enviados oportunamente por la Sala a la Comisión de Constitución, Legislación y Justicia, lo cual requirió unanimidad.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Latorre.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858">El señor LATORRE.- Señor Presidente, quiero hacer notar que la solicitud de la Comisión de Familia es una proposición unánime que fue conocida por la Mesa y los Comités, y se estimó que respondía a una situación digna de análisis. En consecuencia, me parece que hoy no podemos correr el riesgo de que la ausencia de unanimidad en la Sala impida que pueda ser debidamente analizada por la Cámara.<br />Señor Presidente, solicito que los Comités analicen el tema con detenimiento y si Se logra la unanimidad, se aplique el Reglamento en lo que compromete a la Sala. Más aún, si algún señor Diputado no está de acuerdo, que oportunamente haga valer las razones por las cuales el procedimiento no debería realizarse.<br />Pero me parece que la petición de la Comisión de Familia es absolutamente razonable y pertinente. Si no se logra acuerdo para acceder a su planteamiento, creo que ella pierde sentido y, eventualmente, no tendría razón de existir.<br />En consecuencia, pido que la Sala acepte la proposición de que los Comités analicen una vez más esta situación, a fin de llegar a un acuerdo unánime al respecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Muy bien.<br />Es imposible para mí prolongar el debate sobre esta materia, por cuanto, reglamentariamente, ni siquiera corresponde hacerlo.<br />Por lo tanto, vuelvo a solicitar la unanimidad de la Sala para acceder a lo solicitado por la Comisión de Familia.<br /><br />El señor ELIZALDE.- No, señor Presidente.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Como no hay acuerdo, el tema será tratado en una reunión de Comités.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></OTRO></ACUERDO_COMITE>
    <br />
    <br />
    <ORDEN_DIA>VI.- ORDEN DEL DÍA<br /><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1617-05">REAJUSTE EXTRAORDINARIO DE PENSIONES Y AUMENTO ADICIONAL A LA EDUCACIÓN SUBVENCIONADA. Tercer trámite constitucional.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde ocuparse de las modificaciones introducidas por el Senado al proyecto de ley que concede un reajuste extraordinario de un 10 por ciento a las pensiones inferiores a 100 mil pesos, y un aumento adicional a la educación subvencionada, tanto municipal como particular, y establece las fuentes para su financiamiento.<br /><br />Antecedentes:<br />Modificaciones del Senado, boletín N° 1617-05. Documentos de la Cuenta N° 10, de esta sesión.<br /><br />En discusión las modificaciones introducidas al artículo 3°, letras a) y b).<br />¿Habría acuerdo para aprobarlas?<br />Tiene la palabra el Diputado señor José García.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, antes de discutir las modificaciones introducidas por el Senado, quisiera hacer algunas consultas al Ejecutivo por intermedio de los Ministros del Trabajo y de Educación.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, para su información, el Director de Presupuestos me llamó anoche para ofrecerme su disponibilidad de asistir a esta sesión, en la medida en que pudiera participar en el debate. Le expresé que no podía garantizarle eso porque su presencia requería la unanimidad de la Sala. Es una dificultad que tenemos.<br />No sé si el Ministro de Educación estará en conocimiento de las materias tributarias que se van a tratar. A lo mejor alguno de los integrantes de la Comisión de Hacienda podría responder a algunas de sus inquietudes.<br />Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, creo que el Ministro de Educación puede absolver aquellas consultas relativas a su área, pero, en lo esencial, quiero formular la siguiente: una información de prensa da cuenta de una indicación de origen parlamentario, aprobada por el Senado, que se refiere a la información que deberán proporcionar las entidades financieras en relación con los depósitos a plazo. Se señala que la medida rendiría alrededor de 6 mil millones de pesos que se destinarían a otorgar un reajuste extraordinario del 5 por ciento a todas las pensiones iguales o inferiores a la mínima, a partir del próximo 1 de enero.<br />Dicha información de prensa dice que la indicación fue aprobada por el Senado y, como no veo ninguna norma que la exprese, me llama la atención, me sorprende y quiero consultar al respecto, puesto que daba por hecho que entre las modificaciones del Senado se contenía un reajuste adicional del 5 por ciento para las pensiones iguales o inferiores a la mínima a partir del 1 de enero de 1996.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, en la página 3 del comparado, letra d), se encuentra, salvo mayor precisión de los integrantes de la Comisión de Hacienda, la disposición a que cual Su Señoría hace mención.<br />Me parece que se pretende que exista la obligación de informar sobre los intereses que generan los depósitos a plazo y que hoy son tributables. Por lo tanto, cada depositante debiera declararlos y pagar los tributos respectivos. Pero, como el Servido de Impuestos Internos no recibe esa información, se estima que hay una gruesa evasión, y de existir obligación de informar de parte de los bancos, esa evasión podría reducirse y, eventualmente, dar lugar a ingresos.<br />De ser así, la información que yo poseo, al menos, es que habría un proyecto adicional, distinto de éste, para otorgar ese reajuste adicional a que Su Señoría hace alusión.<br />Quizás algún otro parlamentario pueda complementar mejor la información.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRÍGUEZ.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, no quiero complementar nada. Sólo quiero consultar respecto del procedimiento que vamos a seguir para la votación del proyecto. ¿Lo vamos a votar en bloque? ¿Vamos a votar indicación por indicación? ¿Cuál será el procedimiento?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, la norma reglamentaria señala que debe votarse modificación por modificación.<br />Entiendo -por lo que he escuchado de algunos Comités- que habría voluntad de aprobar todas las modificaciones del Senado. No lo sé. Eso es algo que tendrá que suscitarse durante el debate.<br />En el caso de que la opinión fuera aprobarlo o rechazarlo en su conjunto, podría proponerse, por los Comités, como sistema de votación, votarlo en su conjunto. De no ser así, reglamentariamente, debo ir modificación por modificación.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, ¿correspondería, entonces, consultar a los Comités para despejar de una vez por todas este punto?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Quizá sea oportuno suspender la sesión y citar a una reunión de Comités para acordar un procedimiento de despacho del proyecto.<br />Se suspende la sesión y se cita a reunión de Comités.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />Transcurrido el tiempo de suspensión.<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Los Comités han acordado votar en conjunto las modificaciones del Honorable Senado, salvo la supresión del artículo 12, lo que se votará en forma separada.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor SABAG.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor SABAG.- Señor Presidente, fundamentalmente, quiero responder la inquietud del Honorable Diputado señor José García, referente a la facultad que se da para que los bancos estén obligados a informar al Servicio de Impuestos Internos respecto de los intereses que han pagado los depositantes, lo que se estima en un rendimiento de seis mil millones de pesos anuales.<br />El Gobierno tiene interés en destinar estos recursos a un nuevo reajuste de 5 por ciento a los jubilados mayores de 70 años, a contar del 1° de enero. Efectivamente, el compromiso es así y, con posterioridad se va a enviar un nuevo proyecto en tal sentido.<br />Con el ánimo de que esta iniciativa sea despachada lo antes posible, no se introdujo esa modificación.<br />El Ejecutivo tiene interés en que esta Sala despache hoy el proyecto, porque así podría cumplir los otros trámites de publicación en el Diario Oficial y, de esta manera, pagar el reajuste a contar del 1° de agosto de este año. De lo contrario, se corre el peligro de que no se pueda hacer. No olviden los señores parlamentarios que la intención del Gobierno era que se pagara desde el 1° de julio, pero como la iniciativa no se despachó en junio, no fue posible que un millón de jubilados lo percibiera en esa fecha. Entonces, se trata de que, por lo menos, lo reciban desde el 1° de agosto próximo.<br />Una de las disposiciones más importantes aprobadas por la Cámara establece que los bienes-vehículos, por ejemplo adquiridos por las empresas tendrán que pagar el IVA si son transferidos. El Senado modificó la norma en el sentido de que sólo se pagará el IVA en el caso de que se transfieran dentro del año. Es decir, pasado este lapso, no se pagará.<br />De alguna manera, esto se compensó con la incorporación de un artículo referido a la información que los bancos estarán obligados a proporcionar al Servicio de Impuestos Internos, por lo que se estima le dará más posibilidades de cobrar los tributos y evitar las evasiones.<br />Por lo tanto, anuncio que los Diputados democratacristianos vamos a votar favorablemente las modificaciones del Senado.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rebolledo, Romy" DIPUTADOValue="489">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra la Diputada señora Rebolledo.<br /><br />La señora REBOLLEDO.- Señor Presidente, los Diputados del Partido por la Democracia también vamos a votar favorablemente las modificaciones del Senado a este importante proyecto, fundamentalmente porque no son de fondo y por la necesidad urgente de que el reajuste a los jubilados de menores ingresos se aplique lo más rápidamente posible.<br />Estamos de acuerdo con la que obliga a los bancos a informar al Servicio de Impuestos Internos respecto de los intereses abonados a sus clientes, para una mejor fiscalización y que, además, implicará, según se estima, una recaudación adicional para el Fisco de seis mil millones de pesos anuales, con cargo de la cual el Gobierno se ha comprometido a otorgar un aumento adicional del 5 por ciento a las pensiones mínimas de personas mayores de 70 años, a partir del 1 de enero del próximo año.<br />En cambio, no concordamos con la restricción del pago de IVA por la venta antes del año de los bienes usados.<br />Tampoco estamos de acuerdo con la eliminación que hace el Senado de las restricciones que la Cámara impuso a la educación particular subvencionada y de financia miento compartido, para utilizar el aumento de subvenciones que aquí se otorga. Creemos que no dice relación con el fondo del proyecto y esperamos que el Gobierno lo aborde en su conjunto en una próxima iniciativa legal, como se nos ha dicho en otras oportunidades. Sin embargo, en función de dar el acuerdo para que el proyecto se despache rápidamente, aprobaremos ambas modificaciones.<br />Por las razones expuestas vamos a aprobar las modificaciones del Senado, que -vuelvo a repetir- no dicen relación con el fondo del proyecto.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Están inscritos, además, los Diputados señores José García, Montes, Rodríguez, Juan Pablo Letelier, Jürgensen y Balbontín, con cuyas intervenciones se cerrará el debate para proceder a la votación.<br />Tiene la palabra el Diputado señor José García.<br /><br />El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, en primer lugar, quiero señalar que la información entregada por el Diputado señor Sabag, en cuanto a que se remitirá al Parlamento un proyecto que contempla uh reajuste extraordinario a partir del 1 de enero para las pensiones iguales o inferiores a la mínima de las personas mayores de 70 años, la entendemos como un compromiso formal del Gobierno, y consecuentemente con esa información, votaremos favorablemente.<br />En segundo lugar, por su intermedio, deseo plantear una consulta al Ministro de Educación. El proyecto otorga una subvención por alumno, de acuerdo con cada nivel y modalidad de enseñanza. En la modificación del Senado se establece que la subvención adicional será de 0,111 del valor de subvención, en el caso de la educación parvularia; de 0,020 para la educación general básica, etcétera. Pero como este proyecto se convertirá en ley antes de que se aplique la modificación general introducida al decreto con fuerza de ley N° 5 sobre subvenciones educacionales, y el proyecto que modifica el estatuto docente y el decreto con fuerza de ley N° 5, en la parte pertinente, establecen un valor unitario mensual por alumno para la subvención. En consecuencia, pregunto cómo se van a empalmar los dos proyectos. Es importante saber cómo se va a proceder, porque si el proyecto que modifica el Estatuto Docente es ley con posterioridad, automáticamente, estaría modificando esta subvención adicional, y tengo entendido que no es esa la idea.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Montes.<br /><br />El señor MONTES.- Señor Presidente, la bancada socialista valora ampliamente que el Senado haya aprobado el proyecto que reajusta las pensiones, las subvenciones y establece las fuentes para su financiamiento.<br />Votaremos favorablemente las modificaciones. Sin embargo, estamos preocupados por el rechazó del artículo 12. Esta inquietud se debe a que nunca se ha debatido con profundidad la situación del financiamiento compartido. Y lo que hemos hecho en la Comisión de Hacienda es establecer, a través del artículo 12, que los colegios que entran al financiamiento compartido convengan con el Ministerio de Educación ciertas reglas del juego más claras, como condición para recibir estos recursos adicionales. Pero estas reglas son muy limitadas. Simplemente, se los obliga a explicitar lo que harán, más que a realizar determinadas cosas.<br />El financiamiento compartido, que no ha sido discutido, hoy comprende a 700 mil alumnos en el país. El 23 por ciento de los estudiantes que no pagaban su educación, hoy deben hacerlo. En el caso del distrito que represento en la Cámara, el porcentaje de estos alumnos, se eleva al 50 por ciento.<br />La realidad es que el financiamiento compartido está generando distorsiones producto de problemas en la ley; incluso se ha suspendido a niños por no pagar. Puedo informar que esta semana fueron suspendidos 40 alumnos del colegio Manuel Bulnes, de La Florida, porque no habían pagado tres cuotas.<br />Debo destacar que en estos colegios con financiamiento compartido no sé aceptan repitentes. Los incrementos de sus mensualidades han sido excesivos. El colegio que va "punteando" está cobrando 27 mil pesos al mes; otros, 17; otros, 16; otros 11. Además, en muchos de ellos no hay sistemas de becas. El impacto es diferenciado a lo largo del país.<br />Estoy en conocimiento, de que este problema afecta en forma seria a Maipú -lo hemos conversado con el Diputado señor Fantuzzi-, y también a Puente Alto. Sin embargo, por ahora no afecta a todas partes por igual. Los lugares donde más se detecta son aquellos en que la oferta pública de educación es más limitada, y en la medida en que exista está restricción de oferta pública, habrá especulación de valores y un cierto manejo por parte de ciertos colegios.<br />Por el mecanismo del convenio, pedimos que los colegios con financiamiento compartido digan ahora cuánto van a cobrar los próximos cinco años. Algo tan simple como eso. Asimismo, que cuenten con sistemas de becas, como fue el compromiso de sus dirigentes. Además, que informen en qué invertirán estos ingresos, así como que autoricen y estimulen la organización y funcionamiento de los centros de padres, cosa que hoy no ocurre. Eso establece el artículo 12, y no otra cosa. Que estos colegios expliciten ciertas reglas y las convengan con el Ministerio.<br />El Ministerio de Educación nos dice que esto se tratará en otra ley, pero a través de este proyecto se están transfiriendo a los colegios con financiamiento compartido, 5 mil millones de pesos que luego constituirán derechos adquiridos.<br />No hemos visto ninguna manifestación de voluntad de los dirigentes del sector para introducir cambios significativos al sistema y hacerlo más equitativo y adecuado.<br />Por los argumentos dados por el Diputado señor Hosain Sabag, no queremos atrasar el despacho del proyecto, pero sí dejar expresa constancia de que nos preocupa la forma en que se ha tratado el tema del financiamiento compartido.<br />Nuestra bancada se abstendrá en la votación del artículo 12. No lo rechazaremos, porque no queremos que vaya a Comisión Mixta para asegurar que el proyecto siga su trámite. Sin embargo, creemos que, de una vez por todas, la Cámara debe tener un debate serio sobre el financiamiento compartido. Este mismo artículo está contenido en el proyecto que trataremos a continuación.<br />Deseamos ver de parte del Gobierno señales claras de que busca superar las grandes inequidades que están provocando las imperfecciones del sistema.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRÍGUEZ.- ¿Me permite, señor Presidente?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, sólo quiero insistir en la consulta formulada por el Diputado señor José García, de manera que el señor Ministro pueda responder en forma más completa.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Como el señor Ministro había solicitado la palabra, le consulto si le parece bien que intervenga previamente el Diputado señor Rodríguez.<br /><br />El señor MOLINA (Ministro de Educación).- Sí, señor Presidente.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, sólo para complementar lo, señalado por el Diputado señor José García.<br />Entendemos que el propósito del Gobierno es extender, la USE de 1° a 6° de la educación general básica y de la educación especial diferencial al 5 y al 16 por ciento, respectivamente.<br />Sin embargo, por la mecánica que se está utilizando para legislar, él objetivo perseguido producirá un efecto exactamente contra; rio. Digo esto porque el proyecto en discusión, que concede un reajuste extraordinario a las pensiones y un aumento adicional a la educación subvencionada, establece ciertos factores de mejoramiento. No obstante, el proyecto de ley que modifica la ley N° 19.070 y el decreto con fuerza de ley N° 5, que discutiremos a continuación, sustituye el inciso primero del artículo 9°, al cual también se refiere el artículo 10 del proyecto en discusión. En otras palabras, esto significará que, primero, aprobaremos un proyecto que otorga el 2 por ciento a la educación general básica y, posteriormente, lo sustituiremos por otro que dispone un incremento de 3 por ciento. Es decir, no se logrará el efecto del 5 por ciento perseguido, sino sólo el 3 por ciento.<br />Respecto del otro punto, sucederá algo mucho peor. El proyecto en discusión señala que la educación general básica y especial diferencial se elevará en 0,468 USE. Sin embargo, si se aprueba el proyecto que discutiremos en seguida, esta cantidad se sustituirá por otra muy inferior, que es del 9 por cierto. Por lo tanto, Se producirá algo extraño, exclusivamente por una mala mecánica, por un mal sistema para legislar respecto de estos dos proyectos.<br />Quería plantear esta situación al señor Ministro como complemento a lo señalado por el Diputado señor José García para que tome debida nota de ella y vea de qué manera se compatibilizarán estos dos iniciativas, porque tal como están planteadas, a mi juicio, no se logrará el propósito que se busca.<br />En relación con lo manifestado por el Diputado señor Carlos Montes -sin pronunciarme sobre el fondo del asunto-, si bien es cierto que es necesario conversar sobre el tema del financiamiento compartido, quiero recordar que eso está definido en un acuerdo marco que firmaron todos los partidos políticos, el Ejecutivo y los miembros de la Comisión de Educación de la Cámara de Diputados. Sin embargo, hasta el momento, el Ejecutivo no envía un proyecto de ley que permita mejorar dicho sistema. Creo que éste no es el momento para discutir este problema qué planteamos cuando este proyecto hoy sometido a votación se discutió en primer trámite constitucional; sin embargo, no se nos quiso escuchar. También lo manifestó el Subsecretario de Educación, que estaba presente en la Sala, pero tampoco se le escuchó.<br />Entonces, me parece razonable lo hecho por el Senado de rechazar la propuesta de la Cámara. Posteriormente, cuando discutamos el proyecto que modifica la Ley N°19.070 y el DFL N° 5; podremos profundizar nuestros planteamientos en relación al artículo propuesto por el Diputado señor Montes:<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Sergio Molina, ministro de Educación">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Ministro de Educación.<br /><br />El señor MOLINA (Ministro de Educación).- Señor Presidente, el Artículo 10 propuesto por el Senado, que sustituye el aprobado por la Cámara, aplica un incremento a la actual subvención. Es cierto que en el proyecto que modifica la ley 19.070 se sustituyen los factores, pero la intención es publicar él consolidado de las dos: este incremento más el que establece el proyecto que modifica el Estatuto Docente.<br />La suma del factor actual más este incremento y más el aumento que dispone la iniciativa en discusión, como resultado da el reajuste de los dos combinados, es decir, 5 por ciento en uno y 3 por ciento en el otro.<br />El cambio obedece a que si se hubieran publicado las listas de los factores, tal como fueron aprobados por la Cámara, podría haberse producido una dificultad al publicar uno antes que el otro. Esa fue la solución que el Ministerio de Hacienda encontró para evitar que se produjera la disminución de un factor, al publicar uno primero que el otro En este caso, se produce el incremento y después se sustituye la suma del actual, más el incremento, más el que establece el proyecto que veremos a continuación. Esa es la concepción del proyecto.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- A continuación, está inscrito el Diputado señor Juan Pablo Letelier.<br /><br />El señor LETELIER (don Juan Pablo).- No haré uso de la palabra, señor Presidente.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Jürgensen.<br /><br />El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, a mi juicio, las modificaciones del Senado perfeccionan especialmente lo relativo al impuesto al valor agregado sobre los bienes corporales usados, ya que se gravaría sólo a aquellos enajenados antes del año.<br />Asimismo, mejoran lo referente a las sociedades anónimas cerradas al aceptar un tratamiento diferente para aquellas que se hayan acogido voluntariamente a las disposiciones de las sociedades anónimas abiertas.<br />Sin embargo, aunque sea posible que muchos contribuyentes no incluyan en sus declaraciones anuales de impuestos los intereses reales de sus depósitos bancarios a plazo, lo que es difícil detectar por el Servicio de Impuestos Internos, por no tener fácil acceso a esa información, es necesario dejar constancia de que actualmente dichos depósitos están protegidos por el secreto banca rio. Por lo tanto, por la vía del conocimiento público de los intereses, ellos perderían esa condición, lo que podría afectar directamente el ahorro privado.<br />Esta es una situación que, por lo menos, quiero, dejar de manifiesto, porque es importante que todas las iniciativas legislativas apunten en favor del crecimiento del ahorró y no de su disminución. Digo esto porque probablemente, estas modificaciones al artículo 101 afectarán el ahorro privado en forma significativa.<br />El Diputado señor Urrutia me solicita una interrupción y, por su intermedio, se la concedo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Urrutia por la vía de la interrupción.<br /><br />El señor URRUTIA (don Raúl).- Señor Presidente, deseo ahondar en lo señalado por el Honorable Diputado señor Jürgensen. En primer lugar, la obligación de informar sobre los intereses de los depósitos bancarios viola absolutamente uno de los principios básicos que inspira a todo el sistema banca rio y financiero: el secreto bancario. En segundo lugar, constituye un desincentivo total y absoluto al ahorro. Por lo tanto, no representa una solución definitiva a un problema que podría darse. Si bien es cierto que muchas veces los ahorrantes no incluyen en su declaración anual del impuesto a la renta los intereses percibidos durante el año tributario respectivo, no lo es menos que sí lo hace la gran mayoría de ellos, pero basados, fundamentalmente, en la posibilidad de que existe el secreto bancario.<br />Si una persona ha ahorrado determinada suma, tendrá que ser informada con nombre y RUT, datos que, obviamente, pedirá el Servicio de Impuestos Internos; por lo tanto, esta norma paralizará el ahorro previo en nuestro país. Insisto en que en vez de constituir una solución, como se pretendía al principio, provocará la huida de quienes ahorran en el sistema bancario y financiero.<br />Agradezco al Diputado señor Jürgensen la interrupción.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Jürgensen, Harry" DIPUTADOValue="452">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¿Terminó, señor Jürgensen?<br /><br />El señor JÜRGENSEN.- Señor Presidente, por último, quiero expresar mi duda respecto de la forma en que podrían haberse determinado los 6 mil millones de pesos que, se cree se recuperarán mediante modificación del artículo 101 del decreto ley N° 824.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Fuentealba, Renán" DIPUTADOValue="841">El señor FUENTEALBA.- Pido la palabra para referirme a un asunto reglamentario.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor FUENTEALBA.- Señor Presidente, tal como lo acordaron los Comités, sería conveniente restringir la discusión de este proyecto, puesto que tenemos que despachar hoy el relativo al Estatuto Docente. Por consiguiente, pido como bancada el cierre del debate, después que intervengan los Diputados inscritos hasta el momento.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, la lista de inscritos acordada por la Sala incluye hasta el señor Balbontín, que hablará a continuación. Después de él han pedido hacer uso de la palabra otros ocho o nueve señores Diputados. De manera que después que intervenga el señor Balbontín voy a solicitar el asentimiento de la Sala para prorrogar el debate o para iniciar la votación de inmediato.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Balbontín.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Balbontín, Ignacio" DIPUTADOValue="412">El señor BALBONTÍN.- Señor Presidente, con el fin de no prolongar la discusión -a veces, la oportunidad tiene mucho más sentido que la formalidad- sería conveniente que votáramos de inmediato.<br />Nada más.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Están inscritos, además, la Diputada señora Mariana Aylwin y los Diputados señores Elgueta, Viera-Gallo, Dupré, Rodríguez y Montes. Si lo desean, pueden solicitar la inserción de sus discursos.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, sólo para señalar que el señor Ministro ya me aclaró la forma en que solucionará el problema planteado con la mecánica legislativa.<br />Gracias, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación todas las modificaciones introducidas por el honorable Senado al proyecto, excepto la supresión del artículo 13 que votaremos inmediatamente después.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br />Durante la votación.<br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Urrutia, Raúl" DIPUTADOValue="507">El señor URRUTIA (don Raúl).- ¿Me permite, señor Presidente?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- A pesar de que estamos en votación, tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor URRUTIA.- Gracias, señor Presidente.<br />Sólo deseo plantear un asunto reglamentario. ¿Sería posible votar en forma separada la letra d) del artículo 3o? Lo solicito porque, en verdad, no se puede votar a fardo cerrado todo el proyecto.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, no obstante que hubo acuerdo de los Comités sobre la forma de despachar el proyecto; consulto a la Sala si habría unanimidad para votar en forma separada la letra d) del artículo 3°.<br /><br /><br />Varios señores DIPUTADOS.- ¡No!<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay acuerdo.<br />Vuelvo a consultar a la Sala, ¿habría acuerdo para votar separadamente la letra d) del artículo 3°, como lo ha solicitado el Diputado señor Urrutia?<br /><br />El señor SEGUEL.- No.<br /><br />El señor SABAG.- Pido la palabra para aclarar la duda del Diputado señor Urrutia.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si se acordase votar separadamente la norma, daría la palabra a Su Señoría para aclarar la duda.<br />Pido nuevamente el asentimiento de la Sala para acceder a lo solicitado.<br /><br />Varios señores DIPUTADOS.- No.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No hay acuerdo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, no veo la razón de la oposición reiterada del Diputado señor Seguel. No me parece del otro mundo dar una explicación sobre un artículo, sin perjuicio de que no exista acuerdo para acceder a lo solicitado, porque considero que la Sala debe estar informada.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, después de terminada la votación, voy a conceder la palabra al Diputado señor Sabag por la vía del Reglamento.<br />En votación las modificaciones del Senado, con excepción de la referida al artículo 12.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 61 votos; por la negativa, O voto. Hubo 17 abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobadas.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados;<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Ascencio, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Cornejo, De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizalde Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Girardi, Gutiérrez; Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jeame, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Kuschel, León, Letelier (don Juan Pablo), Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Moreira, Muñoz, Navarro, Ojeda, Ortíz, Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Tohá, Valenzuela, Vega, Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Álvarez-Salamanca, Bartolucci, Caminondo, Correa, Chadwick, Karelovic, Longueira, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Melero, Orpis, Rodríguez, Taladriz, Ulloa, Urrutia (don Raúl) y Valcarce.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la modificación del Senado que suprime el artículo 12.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 63 votos; por la negativa, 5 votos. Hubo 10 abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Alvarado, Álvarez-Salamanca, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bombal, Caminondo, Cornejo, Correa, Chadwick, De la Maza, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jeame, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, León, Longueira, Martínez, Masferrer, Matthei, Melero, Moreira, Ojeda, Orpis, Ortíz, Pizarro, Prokurica, Reyes, Rocha, Rodríguez, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Taladriz, Ulloa, Urrutia (don Raúl), Valcarce, Vega, Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Wörner (doña Mártita) y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Dupré, Elgueta, Letelier (don Juan Pablo), Pollarolo (doña Fanny) y Valenzuela.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>Se abstuvieron los siguientes señores Diputados:<br />Aguiló, Allende (doña Isabel), Elizalde, Estévez, Girardi, Montes, Morales, Muñoz, Navarro y Tohá.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Sabag, Hosain" DIPUTADOValue="495">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El Diputado señor Sabag ha solicitado el uso de la palabra, la cual le concederé excepcionalmente por la vía del Reglamento, a solicitud del Diputado señor Bombal y siempre y cuando exista acuerdo de la Sala.<br /><br />Acordado.<br /><br />Tiene la palabra el Diputado señor Sabag.<br /><br />El señor SABAG.- Señor Presidente, sólo pedí la palabra para aclarar la duda o inquietud del Diputado señor Urrutia respecto de la información que los bancos deben proporcionar, ahora obligadamente, al Servicio de Impuestos Internos.<br />No se trata de un nuevo impuesto ni de que los bancos tengan que dar a conocer los montos ahorrados por las personas. No se viola el secreto bancario, sino que la información que deberán dar se refiere sólo a los intereses pagados, descontado el IPC. O sea, es solamente respecto de la parte líquida que obtienen los ahorrantes.<br /><br />El señor URRUTIA (don Raúl).- Pero tiene que identificar al dueño de la cuenta.<br /><br />El señor SABAG.- Desde luego. Tiene que dar el nombre del titular, pues es un dato elemental.<br /><br />El señor URRUTIA (don Raúl).- Pero es que esos datos son suficientes para colegir el resto.<br /><br />El señor SABAG.- El Senado aprobó por unanimidad esta modificación.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Terminada la discusión del proyecto.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY><br /><br /><PROYECTO_LEY BOLETIN="1196-04">MODIFICACIONES A LA LEY N° 19.070, ESTATUTO DOCENTE. Tercer trámite constitucional. Integración de Comisión Mixta. (Continuación).<br /><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Corresponde continuar tratando, en tercer trámite constitucional, el proyecto de ley que introduce modificaciones a la ley N° 19.070, Estatuto Docente, y al decreto con fuerza de ley N° 5, de 1993, de Educación, y establece los beneficios que indica.<br />En la sesión anterior, la Sala rechazó el número 25, que corresponde al 21 de la Cámara, que reemplaza el artículo 42, por lo que dicha modificación será enviada a Comisión Mixta.<br />A continuación, corresponde tratar el N° 26, 22 de la Cámara, donde sólo hay un cambio de numeración.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará la modificación del Senado.<br />Aprobada.<br />El N° 27, 23 de la Cámara, reemplaza en la letra a) la expresión "los cargos" por "funciones", que figura en el inciso primero del artículo 46; mientras que la letra b) de dicho número reemplaza diversos términos del inciso segundo de ese artículo.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, nosotros, como bancada vamos a ser coherentes con lo que hemos venido señalando desde hace bastante tiempo, y creemos que estas modificaciones no van a conducir a un mejoramiento. Por lo tanto, nuestra bancada las rechazará.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- ¿Me permite, señor Presidente?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, ¿podría explicar el Diputado señor Ulloa por qué se opone a algo tan obvio?<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si desea hacerse cargo de la consulta, tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, si el Diputado señor Viera-Gallo entendiera algo del tema, se daría cuenta de que lo que está en discusión es la fórmula que va a permitir la salida de muchas personas del sistema.<br />Ahora bien, más importante resulta el hecho de que el cargo máximo de un establecimiento, como es el de director, deje de existir y se ejerza solamente por horas. Más aún, en la propuesta para la modernización encargada por Su Excelencia el Presidente de la República, en la que participó el actual Ministro de la Secretaría General de Gobierno, señor Brunner, se señala que el elemento central de todo este tema es precisamente el director del colegio. En consecuencia, no resulta lógico contratar un director por horas, sino que debe existir el cargo para la persona que debe llevar todo el proceso de enseñanza.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor VIERA-GALLO.- Sólo quiero decir que el Diputado señor Ulloa no sólo está confundido en las ideas, sino que también lo está respecto del artículo.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la modificación N° 27 del Senado, que reemplaza el N° 23 de la Cámara.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 40 votos; por la negativa, 12 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Allende (doña Isabel), Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Ceroni, Cornejo, De la Maza, Dupré, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gutiérrez, Huenchumilla, Jara, Jocelyn-Holt, Kuschel, Martínez(don Gutenberg),Morales, Muñoz, Ojeda, Ortíz, Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rodríguez, Saa (doña, María A.), Sabag, Salas, Silva, Solís, Valenzuela, Viera-Gallo, Villouta y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Correa; Chadwick, García (don René Manuel), García (don Alejandro), Karelovic, Longueira, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Moreira, Ulloa, Vega y Villegas.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor Navarro.</ABSTENCION><br /></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El N° 24 de la Cámara ha sido eliminado por el Senado.</INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRÍGUEZ.- ¿Me permite, señor Presidente?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, antes de pronunciarnos sobre el fondo de la propuesta del Senado, sugiero que discutamos el tema de la asignación de zona, porque varios artículos, tanto permanentes como transitorios, hacen referencia a ella.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¿Cuáles serían esos artículos? Podríamos acordar discutirlos ahora de una vez, pero luego tendríamos que votar sin discusión.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Valenzuela.<br /><br />El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, ya hemos rechazado algunos numerales sobre la asignación de zona, con el objeto de tratarlos en su conjunto en la Comisión Mixta. Por eso, creo que sería incompleto entrar ahora en un debate global sobre el tema.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, las bancadas sabrán qué determinación adoptarán al respecto. Por mi parte, me referiré más al fondo del punto.<br />Quiero recordar que, desde que llegó este proyecto de ley al Congreso, hemos creído que la asignación de zona es un derecho adquirido por los profesores y, por ello, debe ser complementario, de sus rentas. Por lo tanto, no puede ni debe imputarse al llamado adicional.<br />Por tal razón, hace algunos días hemos presentado un requerimiento al Tribunal Constitucional, con el fin de que se pronuncie sobre esta materia. Por esa misma circunstancia, hemos votado en contra de la propuesta del Ejecutivo en todas las etapas que se ha discutido el proyecto. Esperamos un pronto veredicto del Tribunal Constitucional sobre nuestra consulta.<br />Entendemos las dificultades porque están pasando muchas municipalidades debido a esta misma circunstancia, pero también creemos que debe quedar claro que no es por responsabilidad del Congreso, sino por la falta de financiamiento que debe proveer el Gobierno para tales fines. En reiteradas ocasiones se responsabiliza al Congreso de las medidas contenidas en las leyes. Sin embargo, es bueno tener presente y recordar que no está facultado para presentar iniciativas que signifiquen recursos al erario.<br />Tenemos claro que si votamos a favor la modificación del Senado va a regir la actual legislación, la cual, dada su redacción, se ha prestado para múltiples interpretaciones, lo que ha llevado a iniciar una seguidilla de juicios. Queremos que las aclaraciones se hagan a favor de los profesores y no en su contra. Ello ha ocurrido a raíz de que el Gobierno optó por ese camino, es decir, por los juicios y no por la solución de fondo del problema, circunstancia que ha puesto a las municipalidades en una situación imposible, y a muchas) en un eventual punto de quiebre.<br />En lo personal, no me parece responsable la actitud del Gobierno, pues luego de crear el problema se resiste a corregirlo como corresponde.<br />Conscientes de los problemas creados y de las dificultades que enfrentan las municipalidades, pero principalmente de que no debe desconocerse un derecho que corresponde en forma legítima a los profesores, nosotros, en lo que se refiere a la asignación de zona, vamos a votar a favor de la modificación del Senado, tendiente a eliminar los artículos propuestos originalmente por el Ejecutivo, lo que, en definitiva, nos lleva a mantener la actual ley.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Sergio Molina, ministro de Educación">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ministro.<br /><br />El señor MOLINA (Ministro de Educación).- Señor Presidente, pongo en conocimiento de la Sala que el día de ayer el Tribunal Constitucional adoptó la resolución de rechazar los requerimientos formulados por algunos honorables Diputados.<br />El Ejecutivo mantendrá su posición, para lo cual vamos a presentar una indicación en la Comisión Mixta. Quiero señalar que todo lo referente a la asignación de zona fue retirado del Senado por el Ejecutivo y reemplazado posteriormente por una indicación, de la que el Senado aprobó sólo la primera parte.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Efectivamente, señor Ministro, y ante la consulta del Diputado señor Rodríguez, hago presente a la Sala que hemos recibido un fax del Tribunal Constitucional, en el cual se nos informa que se han rechazado los requerimientos formulados desde fojas 1 hasta la 31. El texto oficial será introducido en la Cuenta cuando llegue. En todo caso, el fax está a disposición de los señores Diputados.<br />Tiene la palabra el Diputado señor José Miguel Ortiz.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ortiz, José Miguel" DIPUTADOValue="879">El señor ORTIZ.- Señor Presidente, concuerdo con el Diputado señor Rodríguez en el sentido de que el complemento o asignación de zona es el tema más difícil y complicado que ha tenido la modificación de la ley N° 19.070, Estatuto Docente, de larga tramitación.<br />Es bueno recordar que ella se generó en razón de un decretó de 1974 que pretende que todos los trabajadores que laboran en determinada ubicación geográfica tengan derecho a una asignación específica: la asignación de zona.<br />Pero ha habido complicaciones y es bueno que la Sala tenga, todos los antecedentes pertinentes, para lo cual quiero recordar que el decreto con fuerza de ley N° 3.063 traspasó a las municipalidades a los empleados fiscales que hasta ese momento tenían derecho a asignación de zona. En esa oportunidad, ellos pudieron optar por mantener el régimen de remuneraciones del sector público y, en consecuencia, la asignación de zona. Pero la ley N° 18.196 impidió, a partir de su vigencia, el 29 de diciembre de 1982, continuar con el régimen de remuneraciones del sector público.<br />Desde entonces hasta la fecha, la asignación de zona no existe como tal para los profesores, por lo que es necesario recordar que su término hizo posible que él Estatuto Docente, en su artículo 5° transitorio, estableciera la renta básica mínima nacional, más un complemento de zona sobre la renta mínima, calculada en relación con el número de horas de cada profesor. Se dejó claro que se pagaría un monto similar al de la asignación de zona que perciben los empleados públicos en las respectivas localidades.<br />Por ejemplo, en la ciudad de Concepción, un 20 por ciento.<br />¿Cuál es el problema de interpretación? Tengo en mi poder todas las actas tanto del primero como del segundo informe de la tramitación del proyecto. Los anteriores Ministro y Subsecretario de Educación, y los actuales, señores Sergio Molina y Jaime Pérez de Arce, han sido claros y explícitos en una cosa: consideran que el complemento de zona está pagado, porque la unidad de subvención educacional estaría zonificada, vale decir, con lo que le corresponde según el respectivo porcentaje.<br />El Colegio de Profesores expresa lo contrario: entiende la asignación de zona, que fue establecida por ley de la República, como una manera de paliar el alto costo de vida en algunas zonas del país, y que debe ser aparte del financiamiento de la educación, es decir, de la unidad de subvención educacional.<br />Por eso, ha habido una serie de interpretaciones, tanto de la Contraloría como de los tribunales, las que, naturalmente, han dado origen a numerosos juicios que están en tramitación. Aún más, un dictamen de Contraloría precisa que se trata de una remuneración nueva y distinta de la asignación de zona; en consecuencia, debe, pagarse de la manera que ésta señala. Por otro lado, el Ejecutivo opina que esa no es la realidad.<br />Aquí hay el siguiente problema: la forma que legítimamente aspira el Colegio de Profesores, en este caso significa alrededor de 5500 millones de pesos para 1995, monto que no está contemplado en el presupuesto normal del Ministerio de Educación ni tampoco -y esto lo volvimos a tocar en la Comisión de Hacienda- en el financiamiento de las modificaciones a la ley N° 19.070, que estamos discutiendo, y del D.F.L. N° 5, relacionado con subvenciones educacionales.<br />Como voy a representar a la Democracia Cristiana en la Comisión Mixta, quiero expresar que tenemos la intención verdadera y objetiva de hacer ver al Ejecutivo que debiera buscar un financiamiento.<br />Por lo tanto, solicito rechazar, a lo menos, cinco artículos relacionados con la asignación de zona. Además, está el artículo 1° transitorio, cuyo texto emanado de la Cámara fue modificado por el Senado.<br />Quiero puntualizar las cosas y precisar que el señor Ministro de Educación ha sido muy claro y explícito al señalar que tiene la mejor disposición para buscar los caminos para un mejoramiento efectivo en la calidad y equidad de la educación. Obviamente, la equidad tiene que ver con las remuneraciones del magisterio.<br />Aquí hay un problema de fondo, que pudimos ver hace irnos instantes cuando analizamos el reajuste de 10 por ciento para los jubilados, que beneficia a alrededor de 1.084.000 chilenos. Vemos que existe la disposición de buscar nuevo financiamiento, pero, en los hechos, no se aceptan determinados impuestos.<br />Quiero expresar que los 37 Diputados de la bancada Demócrata Cristiana tenemos la mejor disposición para buscar el financiamiento de los 5.500 millones de pesos para 1995.<br />Para tal efecto, es bueno que en esta sesión le quede una señal muy clara al señor Ministro de Hacienda, en el sentido de que, sin discusión, los 120 Diputados que conformamos la Cámara estamos convencidos de que todo lo que signifique financiamiento en educación, efectivamente va a empezar a poner término a la pobreza; de que todo lo que signifique financiamiento del presupuesto educacional va encaminado a cambiar las terribles desigualdades que existen entre, los ciudadanos del país.<br />Por eso, estamos por rechazar las modificaciones, para ver si es posible que los cinco Senadores y los cinco Diputados de la Comisión Mixta convenzamos al Ministro de Educación de que debe hacer un esfuerzo para financiar la justa aspiración del profesorado chileno.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Avila, Nelson" DIPUTADOValue="10">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ávila.<br /><br />El señor ÁVILA.- Señor Presidente, en este punto siento que uno se enfrenta a la disyuntiva de hablar para la tribuna o para contribuir a la dictación de una ley que de verdad introduzca la racionalidad que hace falta en el ámbito de la educación pública chilena y que, además, signifique el horizonte de desarrollo que hoy no tiene.<br />En un tema de extraordinaria complejidad, que ha dado lugar a múltiples controversias, es indispensable entender cómo se gesta esta situación, y es lo que me propongo hacer.<br />Cuando se produjo el traspaso de la educación pública a los municipios, los profesores trajeron consigo la asignación de zona, la que, como concepto, se disolvió en la remuneración global.<br />Después -si me permite seguir el Diputado Montes que tiene una animada conversación- el Estatuto le dio una denominación diferente. En vez de continuar llamándola "asignación", al mismo beneficio lo denomina "complemento".<br />Con posterioridad, quizás respondiendo a la ley de Murphy que dice que lo que está malo puede ponerse peor, la Contraloría General de la República determina que ambos conceptos son distintos. Allí sí que se introduce el caos total.<br />Para entender en forma mínima lo que estamos hablando, si los colegas se atienen a un enfoque jurídico del problema, no van a salir nunca de una discusión absurda que no tiene sentido y que no arribará a ninguna conclusión concreta. Es necesario complementar esa visión jurídica con otra de tipo financiero, y ésta es la que simplifica de verdad la situación.<br />Lo único que cabe concluir aquí es que el beneficio, llámese asignación, complemento o como se quiera, nunca ha estado ausente y ha perseguido siempre la remuneración de los profesores que han transitado por el escabroso camino de la educación municipalizada.<br />Si hoy aprobamos la entrega de una nueva asignación de zona, pagaremos doble el mismo beneficio. Por eso, por lo menos yo -naturalmente que los dirigentes del Colegio de Profesores que están en la tribuna me miran con el ceño duro- prefiero mil veces ser coherente con lo que debe ser un principio de responsabilidad pública de nuestra parte, y no permitir que el Estado haga un gesto gracioso de cinco mil millones, que pueden perfectamente destinarse al mejoramiento de la educación.<br />Por otro lado -digámoslo claro-, gran parte del porcentaje de los profesores que recibirían este doble beneficio, poseen el tramo de remuneraciones más alto. Lo que haríamos, en consecuencia, es fortalecer las distancias que hoy existen en el profesorado, y no disminuirlas, como tendría que ser, el espíritu de la iniciativa en discusión.<br />Quien no comprenda a cabalidad el desarrollo de este huidizo concepto de la asignación; de zona, debe esforzarse por aclararlo bien antes de cometer un error que podría significar un menoscabo efectivo para el desarrollo de la educación chilena.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.<br /><br />EL señor ULLOA.- Señor Presidente, después, de escuchar la última intervención, podría entenderse que las remuneraciones de los profesores, con esto de pagarles dos veces, son extraordinariamente buenas y que jamás se les congeló la UTM cuando fueron traspasados al sistema municipal o, en fin, muchas otras cosas.<br />A mi juicio, hay que tener un conocimiento más exacto de lo que ocurrió. Como se señaló en un comienzo, con el traspaso, la asignación de zona se entregó; pero no debemos olvidar que en 1982 se congeló la UTM, que era la fracción de recursos que se entregaba por alumno. De allí en adelante, se produce en forma clara un detrimento de los sueldos de los profesores.<br />Ése es el principio básico por el cual debemos partir y que destruye la argumentación del colega que me antecedió en el uso de la palabra.<br />Asimismo, quiero qué lleguemos a algo concreto. Es obvio que uno de los puntos centrales sobre el tema está dado exclusivamente por la interpretación entregada por la Contraloría General de la República, en el sentido de señalar que el complemento de zona establecido en el Estatuto Docente tiene su origen en fondos distintos, y no debe ser pagado -como en muchas oportunidades lo hicieron algunos municipios-, sacándolo de la propia "mochila" o remuneración complementaria de los profesores por sobre la adicional. Ése es el asunto.<br />Por otro lado, también debemos ser claros y señalar que el Ejecutivo ha intentado convertir nuevamente este complemento, que debe ser pagado por un fondo de origen distinto de las remuneraciones -así se entendió jurídicamente-, en una asignación imponible y tributable. La aplicación del esquema que hoy pretende el Gobierno, significará lisa y llanamente reducir las remuneraciones que reciben muchos profesores, sobre todo los más antiguos y los que tienen el derecho al complemento a zona, como existe en la actualidad.<br />Por lo tanto, por un lado significará reducir aún más sus remuneraciones y, por otro, significará -y digámoslo con todas sus letras; pues el señor Ministro concordará, tal vez no en la impresión, pero, sí en el fondo- una pérdida de liquidez para los profesores que tenían una remuneración más alta al momento de dictarse el Estatuto Docente.<br />La discusión se ha centrado en si tenemos o no derecho a buscar una fórmula que permita al Gobierno "resolver un problema que implica muchos recursos", lo cual es cierto; pero no debemos olvidar que la tramitación de este proyecto ha demorado no sólo varios meses, sino años, tiempo en el que el Gobierno no ha hecho absolutamente nada por corregir la situación.<br />Más aún, hay un problema mucho más importante, que el Diputado señor Valenzuela señaló en su oportunidad, ¿a partir de cuándo se entiende obligatoria la incorporación de este complementó de zona?<br />De acuerdo con la ley, regía desde enero de 1994. Sin embargo, se entiende como derecho adquirido, y así lo ha expresado la Contraloría General de la República, en todos los municipios en los que un vez dictado el Estatuto Docente decidieron motu proprio otorgar el complemento de zona.<br />Cuando este beneficio se dio o se pretendió dar antes del 1° de enero de 1994, se entendería, a juicio de la Contraloría, como un derecho adquirido, lo que significa una cantidad muy importante de miles de millones de pesos.<br />Por lo tanto, el problema es si el Gobierno está dispuesto o no, en primer lugar, a asumir las deudas anteriores al 1° de enero de 1994 con los municipios que acordaron entregar ese beneficio.<br />En segundo lugar, convertir en asignación el actual complemento de zona -como ahora lo quiere hacer el Gobierno- cuyo origen y fondos son distintos, pues no es tributable ni imponible, significará hacerlo tributable e imponible y, en definitiva, un detrimento en las remuneraciones de los profesores que trabajan en lugares alejados, razón por la cual se instauró este beneficio.<br />En resumen, desde nuestro punto de vista, lo que ha hecho el Senado, con acuerdo del Ejecutivo, eliminar lo propuesto por la Cámara de Diputados, resulta una idea interesante siempre y cuando en la Comisión Mixta efectivamente se encuentre una fórmula razonable para resolver este problema.<br />Lo razonable implica pagar lo que se adeuda y de ahí buscar una fórmula de solución.<br />Por consiguiente, vamos a aprobar la modificación del Senado, de eliminar lo propuesto por la Cámara y, por otro lado, queremos que el tema se resuelva en la forma planteada.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_AUTORIDAD DESCRIPCION="Sergio Molina, ministro de Educación">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el señor Ministro.<br /><br />El señor MOLINA (Ministro de Educación).- Señor Presidente, en el primer trámite de este proyecto, la Cámara aprobó una serie de disposiciones vinculadas con la asignación de zona. En el segundo trámite, el Ejecutivo las retiró y propuso un proyecto de artículo interpretativo, aprobado en parte por el Senado y que viene en las disposiciones del artículo 4° transitorio, que tratará la Cámara más adelante.<br />Al respecto, deseo consultar si la Cámara puede pronunciarse sobre aquellas disposiciones que fueron retiradas por el Ejecutivo.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Ministro, cuando se despachó el proyecto en su primer trámite, contenía las indicaciones del Ejecutivo que la Cámara aprobó.<br />El hecho de que el Ejecutivo les quite el respaldo o las retire no tiene mayor relevancia, porque la iniciativa ya estaba aprobada por la Cámara. El Senado acogió -según me señala el señor Ministro- el criterio del Ejecutivo y las rechazó. Pero, desde el punto de vista formal, la Cámara ya aprobó un texto.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Valenzuela.<br />Si le parece a la Sala, al término de la intervención del Diputado señor Valenzuela, se procederá a la votación.<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_AUTORIDAD><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, antes de referirme a lo que verdaderamente me interesa, haré presente dos cosas previas para que queden en la versión.<br />En primer lugar, estoy convencido de que cuando algunos colegas hablan en el hemiciclo, lo hacen en función de la naturaleza del ejercicio de esta actividad; no creo que se refieran a una función de cine o a otra cosa extraña. Por eso, lamento las expresiones formuladas por un colega y amigo de mi bancada que me antecedió en el uso de la palabra.<br />En segundo lugar, hoy a las 9 de la mañana acudí al Tribunal Constitucional a notificarme de la resolución que falló los dos requerimientos relacionados con la asignación de zona, y que fueron rechazados.<br />Ello indica que el artículo 4° transitorio a que se refirió el Ministro, es absolutamente constitucional. No tiene ninguna otra derivación. No indica que lo que sostenga yo u otro parlamentario sea inconstitucional. Continuamos todavía en el ejercicio de nuestra soberanía para legislar. De manera que el veredicto no quita ni pone en la tramitación de la iniciativa.<br />El Ministro tiene la razón. En el primer trámite aprobamos un articulado, y sus disposiciones más conflictivas se, introdujeron en Comisiones. A mi juicio, si fueron retiradas en el segundo trámite, no tendríamos que haberlas incluido en el texto comparado, sino pronunciamos exclusivamente respecto de lo aprobado por el Senado.<br />Por eso, al comienzo insistí en que la única fórmula de solución para el complemento de zona sería llevar todos los artículos relacionados con el tema a la Comisión Mixta, porque en la Cámara no contamos con nada. Tenemos algo, pero no cuadra con lo aprobado por el Senado.<br />No obstante, quiero referirme brevemente a los comentarios del colega señor Ávila, Creo que está profundamente equivocado respecto del fondo. Sé que estuvo en Barquisimeto, tal vez no por razones voluntarias, a lo mejor injustamente, pero algunos estuvimos aquí y conocemos el problema del magisterio no sólo desde que fue municipalizado, sino desde mucho antes.<br />En 1981, se cambió del sistema público al municipalizado y dejó a cargo de los municipios la asignación de zona. En 1982 se congeló la UTM, pero no sólo eso sino que todo tipo de aumentos al profesorado. Los menos dejaron de ganar la asignación de antigüedad, y los muchos comenzaron a trabajar incluso con el sueldo mínimo, que en esa época era de 18 mil pesos.<br />Por, estas, razones, durante la tramitación del proyecto que dio origen a la ley N° 19.070, propuse en la Cámara, y así se aprobó, que restituyéramos el complemento de zona. Creo representar en mejor forma que algunos -no sintiéndome jamás poseedor de la verdad absoluta- que ésta no es una asignación, sino un complemento, como lo han dicho los tribunales y la propia Contraloría General de la República.<br />Nunca resulta nada bueno reclamar en favor de los que ganan poco y, obviamente, hay consenso en que ello ocurre en el caso del magisterio nacional. Lamento las opiniones del Diputado señor Nelson Ávila como también el resultado de nuestro requerimiento al Tribunal Constitucional, porque he comprobado que cuando el sagrado derecho de propiedad lo reclama la banca, tiene una interpretación, pero cuando lo hacen los trabajadores, en este caso los profesores, hay otro concepto.<br />Por estas razones, creo que todos los artículos relacionados con la asignación de zona deben ir a Comisión Mixta para buscar una solución consensuada en ese trámite.<br />Me alegro mucho de lo expuesto por el Diputado señor Miguel Ortiz, porque creo que ha acertado en la solución, en cuanto a incrementar el financiamiento para la educación, porque, al arreglar las rentas del profesorado, mejoramos y modernizamos el sistema educacional.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor. ESTÉVEZ (Presidente).- ¿Habría acuerdo de la Sala para aprobar la modificación del Senado que suprime el número 24, aprobado por esta Cámara?<br /><br />Hablan varios señores Diputados a la vez.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Deseo aclarar, respecto de la intervención del Diputado señor Valenzuela, que cuando la Cámara de Diputados ha aprobado un texto, el Ejecutivo no está en condiciones de retirarlo. El hecho de que originalmente haya sido una indicación del Ejecutivo, como se lo señalé al señor Ministro, no obsta para que después sea un proyecto de ley aprobado por la Cámara. Si no fuera así, sus atribuciones serían prácticamente nulas. El Ejecutivo no puede retirar textos aprobados por la Cámara.<br />¿Habría acuerdo para aceptar el criterio del Senado respecto del N° 24?<br />Tiene la palabra el Diputado señor Ávila.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Avila, Nelson" DIPUTADOValue="10">El señor ÁVILA.- Señor Presidente, ¿me permitiría el Reglamento expresar mis disculpas al Diputado señor Montes por la observación que hice en mi discurso?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Quedará así expresado.<br /><br />El señor ÁVILA.- Entonces, lo hago formalmente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor GARCÍA (don José).- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, pido que se suspenda la sesión por tres minutos.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se suspende la sesión por tres minutos.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Continúa la sesión.<br />El número 24 del artículo 1°, aprobado por la Cámara, ha sido eliminado por el Senado.<br />¿Habría acuerdo para aceptar la enmienda del Senado?<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor GARCÍA (don José).- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, siempre hemos sido partidarios de que la asignación o complemento de zona quede como un beneficio en el articulado permanente del Estatuto Docente.<br />En la propuesta del Senado al eliminar la asignación de zona como una asignación de carácter permanente, es porque se quiere solamente dejar…<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, le ruego que no argumente, porque ya pasó ese momento.<br />¿Su Señoría pide que se vote?<br /><br />El señor GARCÍA (don José).- Sí, señor Presidente, porque vamos a votar en contra de la propuesta del Senado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la modificación del Senado que suprime el número 24, aprobado por la Cámara.<br />En votación la modificación del Senado que suprime el N° 24 que aprobó la Cámara.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 53 votos; por la negativa, 35 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobada la modificación del Senado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Avila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Ceroni, Cornejo, De la Maza, Dupré, Elizalde, Estévez, Fuentealba, Girardi, Gutiérrez, Hernández, Jara, Jeame, Jocelyn-Holt, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Martínez (don Gutenberg), Montes, Muñoz, Navarro, Ojeda, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pollarolo (Fanny), Rebolledo (Romy), Reyes, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Silva, Schaulsohn, Seguel, Soria, Tohá, Valenzuela, Venegas, Viera-Gallo, Villouta, Walker, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Bayo, Bombal, Cantero, Correa, Cristi (María A.), Chadwick, Elgueta, Errázuriz, Fantuzzi, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Leay, Masferrer, Matthei, Melero, Moreira, Munizaga, Paya, Pérez (don Víctor), Prokurica, Ribera, Rocha, Rodríguez, Solís, Taladriz, Ulloa, Vilches y Villegas.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>Se abstuvo el Diputado señor Morales.</ABSTENCION><br /></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El N° 25 de la Cámara ha pasado a ser N° 28, sin enmiendas. Posteriormente la Secretaria corregirá la numeración.<br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">En relación con la norma contenida en el N° 26 de la Cámara, que ha pasado a ser 29 en la modificación, habría opiniones para discutirla en Comisión Mixta. Si así fuera, podríamos acordar su rechazo sin mayor debate.<br />Rechazada.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El Senado ha consultado un N° 30, nuevo, que agrega, a continuación del artículo 52, los artículos 52 bis y 52 bis A.<br />¿Habría acuerdo para aprobar esta modificación del Senado?<br />Acordado.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El Senado ha reemplazado el N° 27 de la Cámara, que ha pasado a ser N° 31.<br />La materia requiere quorum de ley orgánica y entiendo que también habría interés en que sea tratado en Comisión Mixta.<br />¿Habría acuerdo para rechazar la modificación?<br />Rechazada la modificación N° 31 del Senado.<br /></VOTACION></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, un punto de Reglamento.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Le solicito que suspenda la sesión por cinco minutos y llame a reunión de Comités.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, sólo nos falta la modificación que suprime los N°s 28, 29 y 30 para despachar el artículo 1°.<br />¿Habría acuerdo para aprobarla?<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- No, señor Presidente.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, le pido que someta a votación la modificación del Senado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 78 votos; por la negativa, 4 votos. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobada la modificación del Senado.<br />Despachado el artículo 1°.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin(don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Ceroni, Cornejo, Correa, Cristi (doña María Angélica), Chadwick, De La Maza, Dupré, Elizalde, Errázuriz, Estévez, Gajardo, Galilea, García(don Réne), García (don José), Girardi, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jeame, Jocelyn, Jürgensen, Kuschel, Latorre, Leay, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Martínez(don Gutenberg), Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Melero, Montes, Morales, Moreira, Muñoz, Navarro, Ortiz, Palma, Pérez (don Aníbal), Pérez (don Víctor), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Schaulsohn, Seguel, Silva, Solís, Soria, Taladriz, Tohá, Tuma, Ulloa, Valenzuela, Venegas, Viera-Gallo, Vilches, Villouta, Walker, Worner (doña Martita) y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Elgueta, Munizaga, Ojeda y Rodríguez.<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Existiría la idea de enviar también el artículo 2° a la Comisión Mixta, rechazando su encabezado y la letra a), pero aprobando su letra b).<br />Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, hay varias argumentaciones que quisiéramos plantear al respecto, pero existe el ánimo creciente de enviar todo el artículo a la Comisión Mixta. Entonces, ¿qué sentido tiene que sigamos sesionando si la voluntad es otra?<br />Por eso, le pido que cite a una reunión de Comités para ponernos de acuerdo.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Parece razonable citar a una reunión de Comités, a fin de adoptar un acuerdo sobre el sistema de votación para el resto del texto.<br />Advierto a los señores Diputados que el acuerdo es despachar hoy el proyecto. Por lo tanto, les ruego mantenerse en la Sala para que al regreso de la reunión se realice la votación correspondiente.<br />Cito a una reunión de Comités.<br />Se suspende la votación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br />-Transcurrido el tiempo de suspensión:<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se reanuda la sesión.<br />Solicito el asentimiento unánime para que el Subsecretario de Educación, señor Jaime Pérez de Arce, ingrese a la Sala acompañando al señor Ministro.<br />¿Habría acuerdo?<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />- 0 -<br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Se encuentran en las tribunas 26 jóvenes beneficiarios de la beca "Presidente de la República", que representan a todas las regiones del país.<br /><br />-Aplausos.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Estos alumnos han sido invitados a recorrer las dependencias de la Cámara de Diputados y a un almuerzo con los señores Diputados en el piso 14.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br />- 0 -<br /><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Respecto del artículo 2° ¿habría acuerdo para rechazar la modificación que cambia el encabezado de dicho artículo y la letra a), para aprobar el resto de las modificaciones a esta disposición?<br />Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, ésa es la posición de la Concertación; nosotros pedimos que se vote.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si le parece a la Sala, se aprobarán todas las modificaciones del Senado al artículo 2°, con excepción de las relativas al encabezamiento y a la letra a), que se someterán a votación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor MONTES.- Señor Presidente, sólo quiero decirle a la Oposición que modificar el encabezamiento significa que el incremento de la subvención no se aplicará a partir del 1° del mes siguiente a la publicación de la ley, sino desde el l° de enero de 1994, puesto que el Ministerio quiere hacerlo retroactivo desde esta última fecha. Por eso se modifica el encabezamiento.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Para no producir confusión, procederemos en la forma en que está el texto.<br />En votación la modificación que cambia el encabezamiento y agrega una letra a).<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 31 votos; por la negativa, 61 votos. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazada la modificación del Senado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Bayo, Bombal, Cantero, Coloma, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Leay, Longueira, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Moreira, Orpis, Paya, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokurica, Rodríguez, Solís, Taladriz, Ulloa, Valcarce, Vargas, Vega, Venegas y Vilches.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Ceroni, Cornejo, Dupré, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fuentealba, Gajardo, Girardi, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jara, Jocelyn-Holt, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Schaulsohn, Seguel, Silva, Soria, Sota, Tohá, Tuma, Urrutia (don Salvador) Valenzuela, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Walker, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad la modificación a la letra b).<br />Aprobada.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO UNANIMIDAD">Entiendo que hay acuerdo para aprobar la primera modificación del número 4 del Senado, que se refiere a un reemplazo de frases. Si le parece a la Sala, se aprobará por unanimidad.<br />Aprobada.<br /></VOTACION>La segunda modificación del número 4 es para eliminar, en el inciso cuarto, la frase final "suscrito además por los Ministros de Interior y de Hacienda".<br />¿Habría acuerdo de la Sala para rechazarla?<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRÍGUEZ.- No, señor Presidente; estamos a favor de la modificación.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><VOTACION RESULTADO="EMPATE"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 46 votos; por la negativa, 43 votos. Hubo 3 abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Dado que la suma de los votos negativos y las abstenciones es igual a los votos positivos, se ha producido un empate.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- De conformidad con el Reglamento, corresponde repetir la votación. Ruego a los señores Diputados no abstenerse.<br /><br />Repetida la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 75 votos; por la negativa, 17 votos. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobada la modificación del Senado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Cantero, Coloma, Cornejo, Correa, Chadwick, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fantuzzi, Fuentealba, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García(don Alejandro), Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, Leay; León, Letelier (don Juan Pablo), Longueira, Luksic, Makluf, Martínez, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Montes, Moreira, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Paya, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Pizarro, Pollarolo (Fanny), Reyes, Rodríguez, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Taladriz, Tohá, Ulloa, Urrutia (don Salvador), Valcarce, Vargas, Vega, Venegas, Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Ávila, Aylwin (don Andrés), Ceroni, Dupré, Girardi, Jara, Latorre, Letelier (don Felipe), Morales, Rebolledo (doña Romy), Rocha, Saa (Doña María A.), Soria, Sota, Tuma, Valenzuela y Wörner (doña Martita).<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- La tercera modificación del número 4 es para suprimir el inciso quinto del texto aprobado por la Cámara.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobada.<br />En relación con los artículos 3°, 4°, 5° y 6°, entiendo que habría acuerdo para rechazar la redacción propuesta por el Senado, y para reemplazar la expresión "municipal" por "comunal" todas las veces que aparezca en estas disposiciones.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor MONTES.- Señor Presidente, esto se debe no sólo al cambio de nombre del Padem. En el artículo 5°, por ejemplo, se les dan facultades que no corresponden a los gerentes de las corporaciones. Hay otras materias involucradas.<br />Además, se elimina que el análisis de las matrículas de las comunas del Padem debe hacerse por subsectores, y no en forma global. O sea, no es sólo por el nombre.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Entonces, por todas estas consideraciones, ¿habría acuerdo para rechazar la redacción de los artículos 3°, 4°, 5° y 6° propuesta por el Senado?<br />Rechazada.<br /></VOTACION>El artículo 7° ha sido considerado como 11, según la modificación del Senado.<br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">En el inciso quinto del artículo 7° aprobado por la Cámara, el Senado introduce modificaciones de carácter formal. Reemplaza las palabras "la totalidad de los fondos", por "las cantidades"; los vocablos "será destinado" por "serán destinadas", y los términos "esta ley", por "los artículos 8° y 9° de esta ley", números que serán corregidos correlativamente de acuerdo con los cambios introducidos.<br />¿Habría acuerdo para aprobar la modificación del Senado?<br />Aprobada.<br /></VOTACION>Además, el Senado suprime el inciso final del artículo 7° aprobado por la Cámara.<br />Respecto de esta modificación se ha pedido votación.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRÍGUEZ.- ¿Me permite, señor Presidente?<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor RODRÍGUEZ.- Señor Presidente, sólo para hacer una aclaración antes de someterla a votación.<br />El inciso final del artículo 7° aprobado por la Cámara penaliza con presidio a los sostenedores que no cumplan con la distribución de ciertos recursos entregados a su administración. En el decreto con fuerza de ley N° 5 están claramente tipificadas las sanciones a los sostenedores que incurran en alguna falta. Por lo tanto, en nuestra opinión, no hace falta establecer dicha pena porque, sencillamente, ello significaría, ni más ni menos, pensar que estamos frente a verdaderos bandidos, y la educación chilena no es; tema de bandidos.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Valenzuela.<br /><br />El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, me alegro de que se pueda fundamentar el voto.<br />El inciso final en cuestión está íntimamente relacionado con el anterior, el cual dispone que los fondos que reciban los sostenedores por concepto de este adicional deberán destinarse al pago de las remuneraciones de los trabajadores. Pero, en el hecho, esta disposición normalmente no se cumple. No usaré el término "nunca" para no ofender a quienes actúan correctamente.<br />¿Y qué hace la ley cuando los fondos públicos -porque estas platas son fiscales; se desafectan cuando pasan a los sostenedores, pero son fondos públicos- no se invierten en lo que corresponde? Obviamente, aplica una sanción penal. Eso es lo que establece el inciso final. Se hizo así porque el artículo correspondiente a las subvenciones no produce efecto jurídico, y los sostenedores siguen quedándose con el dinero de los trabajadores. Si la persona paga lo que debe, no tendrá ninguna sanción; la disposición se aplica a quienes actúen mal.<br />Por eso, estamos de acuerdo en mantener la cláusula penal aprobada por la Cámara.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la modificación del Senado que consiste en suprimir el inciso final del artículo 7° aprobado por la Cámara, que establece la sanción de presidio menor.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 56 votos; por la negativa, 30 votos. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Álvarez-Salamanca, Ascencio, Aylwin (doña Mariana), Bayo, Bombal, Cantero, Coloma, Correa, Chadwick, Elgueta, Errázuriz, Fuentealba, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Leay, León, Longueira, Luksic, Makluf, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Morales, Moreira, Munizaga, Ojeda, Orpis, Ortíz, Palma (don Andrés), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokurica, Reyes, Rocha, Rodríguez, Sabag, Seguel, Silva, Solís, Taladriz, Ulloa, Vega, Venegas, Vilches, Villegas, Walker y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ávila, Balbontín, Ceroni, Dupré, Elizalde, Estévez, Gajardo, Jara, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Montes, Muñoz, Naranjo, Navarro, Pérez (don Aníbal), Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Schaulsohn, Soria, Sota, Tohá, Tuma, Valenzuela, Viera-Gallo, Villouta y Wörner (doña Martita).<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>Se abstuvieron los Diputados señores:<br />Galilea y Pizarro.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación las modificaciones al artículo 8° de la Cámara, que ha pasado a ser 7°.<br />El Senado sustituye el inciso primero; reemplaza una frase de su inciso cuarto, y suprime sus incisos quinto y sexto.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán.<br />Aprobadas.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Valenzuela, Felipe" DIPUTADOValue="111">El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, pido la palabra por un asunto reglamentario.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor VALENZUELA.- Señor Presidente, solicito copia de la votación anterior.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Así se hará, señor Diputado.<br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El Senado ha consultado como artículo 8° el 10 de la Cámara, con algunas enmiendas.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará el artículo 8°.<br />Aprobado.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">En el artículo 9°, el Senado reemplaza la palabra "anterior" por el guarismo "7°".<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobado.<br /></VOTACION></INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">En votación la supresión del Senado del artículo 11 de la Cámara.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos; por la negativa, 57 votos. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazada.<br /><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Cantero, Coloma, Correa, Chadwick, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Leay, Masferrer, Morales, Moreira, Munizaga, Orpis, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokurica, Rodríguez, Solís, Taladriz, Ulloa, Valcarce, Vega y Vilches.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Ceroni, Cornejo, Dupré, Elgueta, Estévez, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jara, Jocelyn-Holt, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Montes, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Seguel, Silva, Sota, Tohá, Tuma, Urrutia (don Salvador), Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Walker, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El artículo 12 de la Cámara ha pasado a ser 10, con una nueva redacción.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobado.<br /></VOTACION>El artículo 13 de la Cámara fue suprimido por el Senado.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría. <br /><br />El señor MONTES.- Señor Presidente, se pretende que los beneficios establecidos en los artículos anteriores sean aplicables sólo a los profesores que son parte de la dotación docente de la comuna y no a los que no lo son. Se trata de reponer el artículo de la Cámara para desestimular que haya profesores fuera de la dotación.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la modificación del Senado.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 23 votos; por la negativa, 64 votos. Hubo 3 abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Álvarez-Salamanca, Coloma, Correa, Chadwick, García (don Alejandro), Hurtado, Karelovic, Kuschel, Leay, Longueira, Masferrer, Moreira, Orpis, Pérez (don Víctor), Prokurica, Rodríguez, Solís, Taladriz, Ulloa, Valcarce, Vega y Vilches.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Aylwin (don Andrés), Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Ceroni, Cornejo, Dupré, Elgueta, Elizalde, Errázuriz, Estévez, Fuentealba, Gajardo, García (don René Manuel), Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jara, Jocelyn-Holt, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Montes, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Seguel, Silva, Soria, Sota, Tohá, Tuma, Urrutia (don Salvador), Valenzuela, Venegas, Villouta, Walker, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>Se abstuvieron los Diputados señores:<br />Galilea, García (don José) y Jürgensen.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El artículo 14 de la Cámara, que ha pasado a ser 12, reemplaza algunos guarismos, que habrá que concordarlos por Secretaría, porque estos cambios de numeración de artículos dependerán de lo que decida la Comisión Mixta.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará la modificación del Senado al artículo 14 de la Cámara.<br />Aprobada.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El artículo 15 de la Cámara, que ha pasado a ser 13, introduce, inciso segundo, la palabra "mensual" entre los términos "en pesos" y "monto".<br />Si le parece a la Sala, se aprobará la modificación.<br />Aprobada.<br /></VOTACION></INTERVENCION_PRESIDENTE><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El artículo 16 de la Cámara, que ha pasado a ser 14 del Senado, reemplaza su inciso primero, sustituye el encabezamiento del inciso segundo y cambia en la letra a) la palabra "logro" por "resultado".<br />Entiendo que se insistiría en el criterio de la Cámara respecto del sistema de evaluación.<br />En votación la modificación del Senado al artículo 16 de la Cámara de Diputados.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 22 votos; por la negativa, 48 votos. Hubo 2 abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazada.<br /><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Álvarez-Salamanca, Chadwick, Errázuriz, Galilea, García (don José), García (don Alejandro), Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Leay, Masferrer, Moreira, Orpis, Pérez (don Víctor), Prokurica, Rodríguez, Solís, Taladriz, Ulloa, Valcarce y Viera-Gallo.<br /><br /></A_FAVOR><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Ávila, Balbontín, Ceroni, Dupré, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fuentealba, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jara, Jocelyn-Holt, Kuschel, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Montes, Morales, Muñoz, Navarro, Ojeda, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Rocha, Saa (doña María A.), Salas, Silva, Soria, Sota, Tohá, Venegas, Villouta, Walker, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>Se abstuvieron los Diputados señores:<br />García (don René Manuel) y Naranjo.<br /></ABSTENCION></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En el artículo 17 de la Cámara, en la modificación que ha pasado a ser 15, el Senado sustituye diversas expresiones en sus incisos primero y segundo, e intercala un inciso tercero nuevo.<br />La Cámara insiste en su criterio para analizar la norma en Comisión Mixta.<br />Si le parece a la Sala, se rechazará la modificación del Senado.<br />Rechazada.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El Senado acordó suprimir el artículo 18 de la Cámara.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará el criterio del Senado.<br />Aprobado.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">Los artículos Nos 19 y 20 de la Cámara, han pasado a ser 16 y 17, en la modificación del Senado.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará la propuesta del Senado.<br />Aprobada.<br /></VOTACION>El Senado ha eliminado el artículo 21 de la Cámara.<br />Ofrezco la palabra.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Rodríguez.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Rodríguez, Claudio" DIPUTADOValue="493">El señor RODRÍGUEZ.- Solicitamos votación, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 29 votos; por la negativa, 57 votos. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Bayo, Bombal, Coloma, Correa, Chadwick, Errázuriz, Espina, Galilea, García (don René Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Kuschel, Leay Longueira, Masferrer, Moreira, Munizaga, Orpis, Ortíz, Pérez (don Víctor), Prokurica, Rodríguez, Solís, Taladriz, Tohá y Vega.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Ceroni, Cornejo, Dupré, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fuentealba, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jara, Jocelyn-Holt, Latorre, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Montes, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Seguel, Silva, Soria, Sota, Tohá, Tuma, Valenzuela, Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Walker, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El Senado propone sustituir el artículo 22 de la Cámara, que ha pasado a ser 18.<br />Este artículo requiere quorum de ley orgánica constitucional para su aprobación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará la modificación del Senado.<br />Aprobada.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><A_FAVOR><br />-Se aprueba con los votos de más de 80 señores Diputados presentes en la Sala de un total de 118 en ejercicio.</A_FAVOR><br /></VOTACION><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El Senado ha agregado los artículos 19, 20, 21, 22, 23 y 24, nuevos.<br />Si le parece a la Sala, se rechazarán, para analizarlos en Comisión Mixta.<br />Rechazados.<br />El Senado propone cuatro artículos transitorios nuevos.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Montes, Carlos" DIPUTADOValue="870">El señor MONTES.- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Montes.<br /><br />El señor MONTES.- Señor Presidente, el artículo 1° transitorio del Senado tiene un error. Hace referencia a los incisos segundo, tercero y cuarto del artículo 31 de la N° 19.070, en circunstancias de que el precepto se compone de solo un inciso. La referencia debería hacerse a los tres incisos que se han incorporado en el artículo 1° de esta ley.<br />En segundo lugar, como Concertación, queremos debatir acerca de los directores de colegio actualmente en ejercicio, que parecen ser un factor central en la modernización de la educación municipal.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra el Diputado señor Ulloa.<br /><br />El señor ULLOA.- Señor Presidente, estamos absolutamente en contra del criterio del señor Montes, fundamentalmente porque los profesionales que actualmente desempeñan esos cargos ganaron un concurso. De manera que resulta completamente absurdo cambiar ahora las reglas del juego.<br />En segundo lugar, considero una mezquindad pensar solamente en que es necesario el cambio, sin siquiera establecer parámetros distintos para medir la calidad de lo que está entregando como directivo el personaje en cuestión.<br />Es más, no sólo estamos absolutamente en contra de ese criterio, sino que creemos que la medida planteada por la Concertación es inconstitucional.<br />Por lo tanto, estamos por aprobar el criterio del Senado en este artículo 1° transitorio.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación el artículo 1° transitorio propuesto por el Senado.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 34 votos; por la negativa, 52 votos. No hubo abstenciones.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Álvarez-Salamanca, Caminondo, Cantero, Coloma, Correa, Chadwick, Errázuriz, Espina, Fantuzzi, Galilea, García (don Rene Manuel), García (don José), García (don Alejandro), Hurtado, Jürgensen, Karelovic, Leay, Longueira, Masferrer, Matthei (doña Evelyn), Moreira, Munizaga, Orpis, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Prokurica, Rodríguez, Sabag, Solís, Taladriz, Ulloa, Valcarce, Vega y Vilches.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Allende (doña Isabel), Ascencio, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Cornejo, Dupré, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Jara, Jocelyn-Holt, Latorre, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Montes, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Saa (doña María A.), Salas, Seguel, Silva, Soria, Sota, Tohá, Tuma, Valenzuela, Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente) En votación el artículo 2° transitorio propuesto por el Senado.<br />Si le parece a la Sala, se rechazará.<br />Rechazado.<br />Pasa a Comisión Mixta.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">En discusión el artículo 3° transitorio propuesto por el Senado.<br />Si le parece a la Sala se aprobará.<br />Aprobado.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">En discusión el artículo 4° transitorio, referido al complemento adicional por zona, propuesto por el Senado.<br />Si le parece a la Sala, se rechazará.<br />Rechazado.<br />Pasa a Comisión Mixta.<br /></VOTACION>En discusión la proposición del Senado para suprimir los artículos 1° y 2° transitorios aprobados por la Cámara.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Pido que quede claro que pasa a Comisión Mixta el tema relativo a la asignación de zona.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Diputado, dejamos constancia de que, al rechazarse el artículo 4° transitorio propuesto por el Senado, el tema de la asignación de zona queda radicado en la Comisión Mixta, la cual podrá proponer uno o varios artículos para solucionarlo.<br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO">Si le parece a la Sala, se aprobará la proposición del Senado para suprimir los artículos 1° y 2° transitorios aprobados por la Cámara.<br />Aprobada.<br /></VOTACION>En discusión la supresión del artículo 3° de la Cámara.<br />Ofrezco la palabra.<br />Tiene la palabra el Diputado señor José García.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, queremos insistir en el criterio de la Cámara; por lo tanto, pedimos que se vote.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la supresión del artículo 3° transitorio aprobado por la Cámara.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Pizarro, Jorge" DIPUTADOValue="485">El señor PIZARRO.- Señor Presidente, pido que se suspenda la votación por un minuto, porque se produjo una confusión respecto del efecto que ella tendrá.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor GARCÍA (don José).- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Pese a que estamos en votación, solicito el asentimiento de la Sala para dar, excepcionalmente, el uso de la palabra el Diputado señor José García.<br />Acordado.<br />Tiene la palabra el Diputado señor García, don José.<br /><br />El señor GARCÍA (don José).- Señor Presidente, en la reunión de Comités hubo acuerdo para votar en contra, incluso el señor Ministro apoyó ese criterio, con el objeto de que puedan efectuarse aportes a los municipios que están adeudando el complemento de zona.<br />He dicho.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Señor Ministro, ¿ha sido interpretado por el Diputado señor José García?<br /><br />El señor MOLINA (Ministro de Educación).- Sí.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El Diputado señor José García interpreta al Ministro de Educación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ulloa, Jorge" DIPUTADOValue="906">El señor ULLOA.- Desde el artículo 1° transitorio hasta el artículo 4° transitorio.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- No. En los artículos 1° y 2° se aceptó el criterio del Senado. En los artículos 3° y 4° de la Cámara, se insistirá, o sea, se rechazará la modificación.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor PALMA (don Andrés).- En los artículos 1° y 2° no se aceptó el criterio del Senado.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Sí, se aceptó, señor Diputado, en el entendido de que al rechazar la modificación al artículo 4°, el tema de zona va a Comisión Mixta.<br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">¿Habría acuerdo para rechazar la modificación del Senado que suprimió los artículos 3° y 4° transitorios de la Cámara?<br />Rechazada.<br />Es decir, se insistirá en el criterio de la Cámara.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">En votación las modificaciones del Senado al artículo 5° transitorio de la Cámara.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán.<br />Aprobadas.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">En votación la modificación al artículo 6° transitorio.<br />Si le parece a la Sala, se rechazará.<br />Rechazada.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">En el artículo 7° transitorio se insistiría en el criterio de la Cámara para tratar la materia en Comisión Mixta.<br />En votación las modificaciones.<br />Si le parece a la Sala, se rechazarán.<br />Rechazadas.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El artículo 8° transitorio requiere quorum de ley orgánica constitucional. Se deja constancia de que hay un número superior de señores Diputados.<br />En votación la modificación.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobada.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">En votación las modificaciones al artículo 9° transitorio.<br />Si le parece a la Sala, se rechazarán.<br />Rechazadas.<br /></VOTACION>En el artículo 10° transitorio hay opiniones divididas para aprobar lo del Senado y para insistir en lo de la Cámara.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Letelier, Juan Pablo" DIPUTADOValue="176">El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Pido la palabra.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor LETELIER (don Juan Pablo).- Señor Presidente, el punto por el cual creo necesario revisar este artículo dice relación con que no todos los municipios tienen el mismo tamaño ni menos las mismas condiciones de solvencia financiera.<br />Aquí se produce involuntariamente una profunda discriminación contra los municipios pequeños y medianos, que no van tener los recursos necesarios para pagar las indemnizaciones o las jubilaciones, en particular en las comunas rurales, de muchos profesores que quieren acogerse a jubilación.<br />Por eso, creo necesario y oportuno que vaya a Comisión Mixta, para que aseguremos a los profesores la viabilidad de acogerse a jubilación. De lo contrario, no podrán impetrar los beneficios que han sido tan anunciados. Se entendía que el Fisco, el Ejecutivo, iba a poner los recursos, para no cargarle la mano a los municipios, en particular a los pequeños.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Ofrezco la palabra.<br />¿Habría, acuerdo de la Sala para rechazar las modificaciones del Senado e insistir en el criterio de la Cámara?<br /><br />Un señor DIPUTADO.- Que se voten.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación las modificaciones del Senado al artículo 10° transitorio.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 16 votos; por la negativa, 81 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazadas.<br />Se insistirá en el criterio de la Cámara respecto del artículo 10° transitorio.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Ávila, Ceroni, Cornejo, Elgueta, Fuentealba, Letelier (don Felipe), Makluf, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Tohá, Saa (doña María A.), Urrutia (don Salvador), Venegas, Viera-Gallo, Wörner (doña Martita) y Martínez (don Gutenberg).<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Alvarado, Alvarez-Salamanca, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bartolucci, Bayo, Bombal, Caminondo, Coloma, Correa, Chadwick, Dupré, Elizalde, Errázuriz, Espina, Fantuzzi, Gajardo, Galilea, García (don René Manuel), García (don José) García (don Alejandro), Gutiérrez; Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jocelyn-Holt, Jürgensen, Karelovic, Latorre, Leay, León, Letelier (don Juan Pablo), Luksic, Masferrer Matthei (doña Evelyn), Melero, Montes, Morales, Moreira, Munizaga, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortíz, Pérez (don Aníbal), Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rodríguez, Sabag, Salas, Seguel, Silva, Solís, Soria Sota, Taladriz, Tohá, Tuma, Ulloa, Valcarce, Valenzuela, Vargas, Vega, Vilches, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación las modificaciones al artículo 11 transitorio.<br />¿Habría acuerdo para aprobarlas?<br />Aprobadas.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">En votación las modificaciones al artículo 12 transitorio.<br />Si le parece a la Sala, se aprobarán.<br />Aprobadas.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO">El Senado ha suprimido el artículo 13 transitorio propuesto por la Cámara.<br />El Senado propone un nuevo artículo 13 transitorio, el cual sugiero rechazar, por cuanto ya fue aprobado en la iniciativa que vimos con anterioridad.<br />¿Habría acuerdo para rechazarlo?<br />Rechazado.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">Respecto del artículo 14 transitorio, sugiero aprobar el texto del Senado, el cual requiere quorum de ley orgánica.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobado.<br /></VOTACION>Entiendo que habría voluntad de insistir en el criterio de la Cámara, en el artículo 15 transitorio, que fue rechazado por el Senado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="García, José" DIPUTADOValue="35">El señor GARCÍA (don José).- Votación, señor Presidente.</INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><VOTACION RESULTADO="RECHAZADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- En votación la proposición del Senado de suprimir el artículo 15 transitorio.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 20 votos; por la negativa, 73 votos. Hubo 1 abstención.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Rechazada.<br />Se insistirá en el criterio de la Cámara respecto del artículo 15 transitorio.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores Diputados:<br />Alvarado, Álvarez-Salamanca, Bartolucci, Bombal, Coloma, Chadwick, Errázuriz, Fantuzzi, García (don René Manuel), García (don José), Jürgensen, Karelovic, Melero, Moreira, Pérez (don Ramón), Pérez (don Víctor), Solís, Ulloa, Valcarce y Vega.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Acuña, Aguiló, Allende (doña Isabel), Arancibia, Ascencio, Ávila, Aylwin (doña Mariana), Balbontín, Bayo, Caminondo, Ceroni, Cornejo, Correa, Dupré, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fuentealba, Gajardo, Gutiérrez, Hernández, Huenchumilla, Hurtado, Jara, Jocelyn-Holt, Latorre, Leay, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Luksic, Makluf, Martínez (don Gutenberg), Matthei (doña Evelyn), Montes, Morales, Munizaga, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Aníbal), Pizarro, Pollarolo (doña Fanny), Prokurica, Rebolledo (doña Romy), Reyes, Rocha, Rodríguez, Saa (doña María A.), Sabag, Salas, Seguel, Silva, Sota, Taladriz, Tohá, Tuma, Urrutia, Valenzuela, Vargas, Venegas, Viera-Gallo, Vilches, Villegas, Villouta, Walker, Wörner (doña Martita) y Zambrano.<br /></EN_CONTRA></VOTACION><br /><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Estévez, Jaime" DIPUTADOValue="433"><VOTACION RESULTADO="APROBADO">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El Senado ha suprimido el artículo 16 transitorio de la Cámara.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará dicha supresión.<br />Aprobada.<br /></VOTACION><VOTACION RESULTADO="APROBADO">En votación, por último, la modificación al artículo 17 transitorio, que sólo consiste en un cambio de número, por razones de orden.<br />Si le parece a la Sala, se aprobará.<br />Aprobada.<br /></VOTACION>De esta manera, queda despachado el proyecto que introduce modificaciones a la ley N° 19.070, Estatuto Docente.<br />Se propone que la Comisión Mixta esté integrada por los Diputados señores José Miguel Ortiz, Claudio Rodríguez, Jorge Ulloa, Felipe Valenzuela y Diputada señora Romy Rebolledo.<br />¿Habría acuerdo para ello?<br />Acordado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Matthei, Evelyn" DIPUTADOValue="467">El señor ESTÉVEZ (Presidente).Tiene la palabra la Diputada señora Matthei.<br /><br />La señora MATTHEI.- Señor Presidente, quiero pedir los cinco minutos a que tengo derecho por haber sido aludida en la prensa.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- ¿En qué momento desea usar de la palabra, señora Diputada?<br /><br />La señora MATTHEI.- Cuando usted disponga, señor Presidente.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Reglamentariamente, tiene derecho a hacerlo al término de Incidentes, pero si le parece a la Sala, se le concederá al inicio.<br /><br />La señora MATTHEI.- Al final, señor Presidente.<br /><br />El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Su Señoría podrá disponer de los cinco minutos al término de Incidentes.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></PROYECTO_LEY></ORDEN_DIA>
    <br />
    <br />
    <PROYECTOS_DE_ACUERDO>VII. PROYECTOS DE ACUERDO<br /><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>FONDO DE ENFERMEDADES CATASTRÓFICAS.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor ESTÉVEZ (Presidente).- El señor Prosecretario dará lectura al primer proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De los Diputados señores Arancibia, Palma, don Andrés; Palma, don Joaquín; Villegas, Zambrano, Diputada señora Rebolledo, doña Romy; Diputados señores Jara, de la Maza, Urrutia, don Salvador; Kuschel, Moreira, Vilches, Elizalde, Muñoz, Pérez, don Ramón; Rocha, Morales, Villouta, Balbontín, León, Venegas, Tuma, Acuña, Diputada señora Allende, doña Isabel, y Diputado señor Gajardo.<br />"Visto:<br />"Que la legislación vigente en materia de salud no resuelve adecuadamente las denominadas enfermedades catastróficas, ya que ellas son excluidas en muchos casos, por el sistema de Isapres, en tanto que el sistema público no cuenta con recursos para atender la totalidad de estas situaciones que le corresponderían.<br />"Que la misma legislación vigente establece un subsidio directo del fisco a las Isapres, mediante el pago de la cotización adicional de salud para los empleados, de acuerdo a las condiciones y montos fijados en la ley.<br />De acuerdo a los antecedentes entregados para la discusión de la ley de presupuestos de 1995 el aporte a las Isapres por el concepto recién mencionado ha ascendido a las sumas de $ 4.474 millones en 1991, $ 12.952 millones en 1992, $ 19.765 millones en 1993, S 24.772 millones en 1994 y ascenderá a unos $ 32.000 millones en 1995.<br />"Considerando:<br />"Que el monto señalado en el párrafo anterior permitiría establecer un fondo para cubrir las enfermedades catastróficas, resolviendo así este grave problema que afecta a la población.<br />"La Cámara de Diputados acuerda:<br />"Oficiar al ministro de Salud para que estudie y, si lo tiene a bien, proponga un proyecto de ley para establecer un fondo de Enfermedades catastróficas que sea financiado con la reasignación, para este objeto, de los recursos determinados por la actual cotización adicional de Salud."<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Palma, Andrés" DIPUTADOValue="83">El señor ESTÉVEZ (Presidente).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que apoye el proyecto.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Andrés Palma.<br /><br />El señor PALMA (don Andrés).- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo complementa una iniciativa que ha venido desarrollando el Diputado señor Arancibia, respecto de la regulación del pago que los usuarios de los servicios de salud deben realizar en los establecimientos de atención privados cuando son atendidos de urgencia.<br />Resulta que hay un número importante de prestaciones no cubiertas por el sistema privado de salud, mediante las Isapres. Por otra parte, los recursos disponibles del sistema público para este tipo de atenciones son altamente insuficientes.<br />Si no se resuelve el problema de la creación del fondo de enfermedades catastróficas, las atenciones que hoy no se pueden dar seguirán sin otorgarse, tanto en el sistema privado como en el público, agravando la situación de quienes padecen estas enfermedades, por cuanto junto con el sufrimiento provocado por la propia enfermedad viene de la falta de recursos económicos para realizar la atención.<br />En este sentido, el primer objeto de nuestra proposición es que se cree el fondo de enfermedades catastróficas, pero, al mismo tiempo, planteamos que dentro del sector salud es posible reasignar recursos con este objeto, por un monto equivalente a 70 ó 75 millones de dólares.<br />En el presente año las Isapres van a recibir un subsidio público por la vía de la cotización adicional de salud para los empleados.<br />¿Por qué esto es un subsidio público? Porque los empleadores descuentan de cualquier tributo que deban pagar, incluso del IVA, las cotizaciones adicionales de salud. De esta manera, hay gente que ingresa a las Isapres que no recibe una mejor atención de salud y su incorporación es financiada por el Fisco.<br />Proponemos que el Ministerio de Salud estudie un proyecto para que esos mismos recursos públicos se destinen a establecer un fondo de enfermedades catastróficas que resuelva la atención de salud, tanto en el sector público como privado, de aquellas personas que no cuentan con recursos en caso de calamidades.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Arancibia, Armando" DIPUTADOValue="407">El señor SOTA (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, pido la palabra para argumentar a favor, brevemente.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Señor Diputado, el señor Prosecretario me hace presente que se ha ocupado todo el tiempo para hablar a favor del proyecto de acuerdo. Sé que usted es uno de los patrocinantes. En consecuencia, solicitaré la unanimidad de la Sala…<br /><br />El señor ARANCIBIA.- Señor Presidente, sólo para hacer una precisión.<br />Estos son recursos para los cuales hay créditos fiscales, por lo tanto son públicos. Digo esto porque un señor Diputado me preguntó por la constitucionalidad.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Schaulsohn, Jorge" DIPUTADOValue="497">El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, pido la palabra.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental). Para hablar en contra estaba inscrito el Diputado señor Bayo.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, con la venia de la Sala, quiero hacer una consulta a los patrocinantes del proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Con la venia de la Sala, tiene la palabra Su Señoría.<br /><br />El señor SCHAULSOHN.- Señor Presidente, la propuesta que se hace en el fondo -y pregunto, no lo afirmo- ¿no equivale a un nuevo subsidio para las Isapres? Se sugiere destinar fondos públicos para cubrir una prestación que deberían entregar las Isapres a sus afiliados.<br />Se me ocurre que a lo mejor ésta es una solución de parche que, en el fondo, proyectará el sistema de Isapres, con todas las ineficiencias que actualmente tiene.<br />Es una consulta y no una afirmación, señor Presidente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_ENCONTRA><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132">El señor SOTA (Presidente accidental).- Para impugnar el proyecto de acuerdo, tiene la palabra el Diputado señor Bayo.<br /><br />El señor BAYO.- Señor Presidente, quiero expresar, en primer lugar, mi extrañeza por el patrocinio del Honorable Diputado señor Andrés Palma a este proyecto de acuerdo, porque en oportunidades anteriores ha expresado, en forma reiterada, que no es buen mecanismo usar los proyectos de acuerdo para pedir al Ejecutivo el envío de una iniciativa. Me extraña su cambio de actitud.<br />En segundo lugar, rechazo la calificación de ineficiencia que hemos escuchado del Diputado señor Schaulsohn, porque ella es mucho más aplicable al sector público que al privado.<br />En tercer lugar, quiero certificar y confirmar la inquietud que se refiere al significado de las enfermedades catastróficas.<br />En el Consultivo Nacional del cual formamos parte, al igual que muchas otras instituciones preocupadas por la salud, sé sabe que este tema está pendiente. Existe la necesidad de un fondo para enfrentar enfermedades catastróficas. De hecho, ya algunas Isapres están solucionando el problema de sus afiliados, pero no pensamos que su creación empiece por reasignar recursos del 2 por ciento adicional que hoy permiten a empleados de bajos ingresos acceder a planes de salud a los cuales no podrían recurrir si no tuvieran la cooperación y aceptación de sus empleadores.<br />Por estas razones, votaré negativamente el proyecto de acuerdo, aun cuando reconozco la necesidad de que se legisle sobre la existencia de un fondo de enfermedades catastróficas.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_ENCONTRA><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente accidental).- Ofrezco la palabra a algún señor Diputado que impugne el proyecto de acuerdo.<br />Ofrezco la palabra.<br />Cerrado el debate.<br />En votación.<br /><br />Efectuada la votación en forma económica, por el sistema electrónico, dio el siguiente resultado: por la afirmativa, 42 votos; por la negativa, 2 votos. Hubo 9 abstenciones.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE><br /><A_FAVOR>Votaron por la afirmativa los siguientes señores diputados:<br />Acuña, Arancibia, Ascencio, Balbontín, Cornejo, Elgueta, Elizalde, Estévez, Fuentealba, Gajardo, García (don René Manuel), Hernández, Jara, León, Letelier (don Juan Pablo), Letelier (don Felipe), Makluf, Melero, Morales, Muñoz, Naranjo, Navarro, Ojeda, Orpis, Ortíz, Palma (don Andrés), Palma (don Joaquín), Pérez (don Ramón), Rebolledo (doña Romy), Reyes, Salas, Seguel, Soria, Tuma, Urrutia, Vega, Venegas, Viera-Gallo, Villegas, Villouta, Walker y Zambrano.<br /></A_FAVOR><br /><EN_CONTRA>Votaron por la negativa los siguientes señores Diputados:<br />Bayo y Caminondo.<br /></EN_CONTRA><br /><ABSTENCION>Se abstuvieron los Diputados señores:<br />Bartolucci, Leay, Saa (doña María A.), Schaulsohn, Solís, Tohá, Vargas, Vilches y Wörner (doña Martita).<br /></ABSTENCION></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO><br /><br /><PROYECTO_DE_ACUERDO NUMERO="0"><TITULO>PRÉSTAMOS ASISTENCIALES DEL BANCO DEL ESTADO CON LA GARANTÍA DEL SEGURO DE VIDA.</TITULO><br /><br /><INTERVENCION_PROSECRETARIO>El señor SOTA (Presidente accidental).- El señor Prosecretario dará lectura al siguiente proyecto de acuerdo.<br /><br />El señor ZÚÑIGA (Prosecretario).- De las Diputadas señorita Saa y señora Wörner; de los Diputados señores Jara, Urrutia, don Salvador; González; de la Diputada señora Rebolledo; de los Diputados señores Elizalde, Muñoz, Pérez, don Ramón; Makluf, Rocha, Morales, Villouta, Balbontín, León, Venegas, Tuma, Acuña; de la Diputada señora Allende, y de los Diputados señores Viera-Gallo, Letelier, don Felipe; Sabag, Silva, Ortiz, Salas y Navarro.<br /><br />PROYECTO DE ACUERDO<br /><br />“Considerando:<br />“1.- La difícil situación económica por la que atraviesan los profesores jubilados de Chile.<br />"2.- Que, una forma de aliviar esta difícil situación, sería a través del otorgamiento de préstamos asistenciales por parte de Banco del Estado, los cuales podrían ser avalados o garantizados por el seguro de vida que poseen estos profesionales de la educación, que se encuentran jubilados en el Instituto de Normalización Previsional (INP).<br />"3.- Que, la Directiva del Departamento de Profesores Jubilados del Colegio de Profesores ha realizado gestiones ante el Banco del Estado en este sentido y han obtenido respuesta positiva a la posibilidad planteada, faltando solamente un texto legal que faculte; al Banco del Estado para otorgar los préstamos y al INP para que autorice a los profesores jubilados a utilizar como garantía su seguro de vida.<br />"Por tanto, los Diputados abajo firmantes vienen en presentar el siguiente Proyecto de Acuerdo:<br />"La H. Cámara de Diputados acuerda solicitar al señor Presidente de la República el envío de un proyecto de ley que faculte al Banco del Estado para otorgar préstamos asistenciales a los profesores jubilados en el Instituto de Normalización Previsional (INP), con la garantía del seguro de vida a que tienen derecho, de conformidad al artículo 29 del DFL 1340 bis, de 1930. Que faculte además al INP para autorizar a los profesores causantes del seguro de vida, para que lo invoquen como garantía de estos préstamos asistenciales"."<br /><br />MARÍA ANTONIETA SAA. Diputada.<br /></INTERVENCION_PROSECRETARIO><br /><INTERVENCION_AFAVOR><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Saa, María Antonieta" DIPUTADOValue="892">El señor SOTA (Presidente accidental).- Para apoyar el proyecto, tiene la palabra la Diputada señorita Saa.<br /><br />La señorita SAA.- Señor Presidente, este proyecto de acuerdo se hace eco de una inquietud del Departamento de Profesores Jubilados del Colegio de Profesores, que han mantenido conversaciones con el Banco del Estado y con el Instituto de Normalización Previsional, para, en virtud de su precaria situación económica, acceder a préstamos asistenciales del Banco del Estado -cuyos personeros estarían de acuerdo- con la garantía del seguro de vida a que tienen derecho en el Instituto de Normalización Previsional. <br />Para modificar el objetivo del seguro de vida se requiere de una disposición legal. Por esa razón, como pensamos que lo planteado es de toda justicia, pedimos al Presidente de la República que envíe un proyecto sobre la materia para posibilitar el otorgamiento de estos préstamos a los profesores jubilados.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></INTERVENCION_AFAVOR><br /><VOTACION RESULTADO="APROBADO"><INTERVENCION_PRESIDENTE DIPUTADO="Sota, Vicente" DIPUTADOValue="502">El señor SOTA (Presidente accidental).- Si le parece a la Sala, se aprobará de inmediato el proyecto de acuerdo.<br />Aprobado.<br /></INTERVENCION_PRESIDENTE></VOTACION></PROYECTO_DE_ACUERDO></PROYECTOS_DE_ACUERDO>
    <br />
    <br />
    <HORA_INCIDENTES>VIII. INCIDENTES<br /><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Orpis, Jaime" DIPUTADOValue="79"><TITULO>SITUACIÓN PATRIMONIAL DE MUNICIPALIDAD DE SAN JOAQUÍN. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- En la hora de Incidentes, el primer turno corresponde al Comité de la Unión Demócrata Independiente.<br />Tiene la palabra el Diputado señor Orpis.<br /><br />El señor ORPIS.- Señor Presidente, he tomado conocimiento -también lo ha hecho el Diputado señor Palma- de que la Municipalidad de San Joaquín estaría pasando por una difícil situación patrimonial a raíz de una sobreestimación de ingresos en el respectivo presupuesto.<br />Por lo tanto, y a raíz de la gravedad de la situación, solicito que se oficie a la Contraloría General de la República para los efectos de que, de inmediato, haga una investigación en dicha municipalidad, para establecer su situación patrimonial, y que se oficie a la Subsecretaría de Desarrollo Regional, para que también realice la investigación en esa entidad.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415"><TITULO>ALCANCES SOBRE PROYECTO DE REMODELACIÓN URBANA EN TERRENOS DE LA EX CÁRCEL PÚBLICA DE SANTIAGO. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental). Tiene la palabra el Honorable Diputado señor Bombal.<br /><br />El señor BOMBAL.- Señor Presidente, en días pasados hice públicos algunos antecedentes relativos a un proyecto de remodelación urbana en Santiago, que se realizará en los terrenos de la ex Cárcel Pública, ubicados en la avenida Balmaceda de esa ciudad.<br />Muy escuetamente quiero detallar algunos hechos que tienen relación con esta situación a fin de avanzar en una necesaria investigación y llamar la atención de la Honorable Cámara para lograrla.<br />El Gobierno cedió gratuitamente a la Corporación para el Desarrollo de Santiago, organismo presidido por la autoridad municipal, diez mil metros cuadrados de los terrenos donde se encontraba la ex Cárcel Pública, con el objeto de ser destinados a la remodelación, lo que me parece muy loable y atendible.<br />En el intertanto, la Corporación para el Desarrollo, después de un par de procesos de licitación que se declararon desiertos por no haber interesados, aporta el terreno tasado en un millón de dólares a una sociedad inmobiliaria constituida por un inversionista privado, Inversiones Kendall, de la familia Alvo, y por la propia Corporación. A su turno, la sociedad de inversiones Kendall se hace socia en un 79 por ciento -suponemos, enterando el resto del capital-es decir, el 21 por ciento de la Corporación es una quinta parte de ese capital y el 79 por ciento corresponde a esta simple sociedad de inversiones.<br />La nueva sociedad, la Sociedad Remodeladora de Santiago Sociedad Anónima, constituida por Inversiones Kendall y la Corporación para el Desarrollo de Santiago, negocia la venta de estos terrenos al Fisco. La sociedad Kendall ofrece el proyecto inmobiliario casi instantáneamente a la constitución de la Sociedad Remodeladora a la Empresa de Obras Sanitarias, Emos, y a otras entidades gubernamentales o estatales para que adquieran las torres que allí se van a edificar. Es decir, el Fisco cede gratuitamente bienes a una corporación privada municipal la que, a su vez, se asocia con una sociedad de inversiones, la cual ofrece el proyecto inmobiliario al Fisco.<br />Surgen muchas preguntas que no es del caso plantear aquí. Algunas de ellas apuntan al rol que le corresponde a esta sociedad de inversiones. ¿Va a ser la financista del proyecto? ¿El Estado es el comprador? ¿Qué se va a financiar?<br />Por ahora, basta señalar y agregar que para la ejecución del proyecto inmobiliario, la Sociedad Remodeladora de Santiago invita a varias empresas constructoras del país con el fin de que en una licitación privada decidan cómo se va a ejecutar el proyecto. <br />Al resolverse la licitación, se adjudica el proyecto inmobiliario a la tercera empresa, Huarte Andina, que ofrece el mayor valor y más plazos, en desmedro de las dos anteriores que ofrecían, en un caso, el mismo plazo y, en el otro, menor, y, naturalmente, valores más bajos en ambos casos.<br />Señor Presidente, hablamos de un proyecto cuya envergadura bordea las 500 mil UF, lo que no es nada de despreciable si se considera el valor que implica en pesos y en dólares.<br />De manera que lo que extraña en este proceso, aparte de lo señalado anteriormente, es que la sociedad inmobiliaria haya entregado la ejecución del proyecto a, un ente que cobra sobre 25 mil UF más que el primer proponente.<br />Uno se pregunta qué sociedad inmobiliaria entra a un proyecto de esta envergadura, perdiendo de entrada 25 mil UF, aproximadamente un millón de dólares, porque, entre tanto, cuando se hace el proceso de licitación privada a que hago mención, se convoca a los tres primeros que aparecen como ganadores para que hagan una ampliación a la edificación de metros cuadrados y, en ese momento, se les menciona que el cliente de la sociedad Remodeladora -en este caso, Emos- ha pedido condiciones especiales en la edificación, que no alcanzaban a cubrir las bases de la propuesta. Entonces, se vuelve a discutir la propuesta en cuanto a precio y metros a construir -nunca en lo que tiene que ver con el plazo-, después de lo cual se suben los valores.<br />No queremos suponer nada. Sin embargo, deseamos una cosa bien clara. Que todo este proceso, dado que es un bien fiscal el que lo origina, sea transparente a los ojos de, la opinión pública, con el objeto de conocer cómo ha sido el proceso de negociación. De los antecedentes que hemos recogido -los cuales son muchos y, por ahora, nos reservamos algunos de ellos, muy sustanciales- han quedado de manifiesto situaciones, que merecen ser aclaradas. Por ejemplo, saber cuál es la decisión que en su momento toma Emos para edificar este edificio o para instalar sus oficinas; cómo es el proceso por el que Emos -le preguntamos a la Emos y a la Corfo- llama a licitación de su edificio; qué precio está pagando hoy Emos a la Sociedad Remodeladora de Santiago. En forma pública, se ha dicho que Emos no absorberá el mayor valor. Entonces, tenemos más razón para preguntar quién absorberá ese mayor valor y qué capacidad tiene aquella sociedad que, entrando a un negocio, es capaz de absorber un millón de dólares.<br />Reitero, no estamos calificando ninguna intención. Sólo queremos tener claridad sobre la materia, y qué mejor posibilidad que los antecedentes se hagan llegar a la Honorable Cámara.<br />Por eso, solicitamos que se oficie:<br />Al Ministerio de Bienes Nacionales para que entregue todos los antecedentes en virtud de los cuales hizo la cesión gratuita de este inmueble de 10 mil metros cuadrados en pleno centro de Santiago.<br />A Emos para que también haga llegar todos los antecedentes de cada una de las negociaciones que realizó para la adquisición de este inmueble; sobre todo que determine a qué precio y cómo se está cerrando el contrato que está realizando con la Sociedad Inmobiliaria Remodeladora de Santiago;<br />A la Corfo, organismo de quien depende Emos, a fin de que nos remita los antecedentes que le han permitido llegar a la necesidad de establecer este edificio institucional y cómo ha participado en esta negociación;<br />Al señor Alcalde de Santiago para que, en su calidad de Presidente de la Corporación para el Desarrollo de Santiago, haga llegar todos los antecedentes previos, todas las licitaciones que han habido, públicas o privadas, sobre todo los antecedentes técnicos de la sociedad remodeladora, de la cual la  Corporación para el Desarrollo es parte de ella en un 25 por ciento; en fin, que nos informe de todos los antecedentes. Si es preciso que esto se haga a través del Ministro del Interior, no tengo ningún inconveniente en que se le oficie también a él;<br />Al Ministerio de Agricultura y a la Tesorería General de la República, con el objeto de que -como se ha dicho públicamente que ellos han sido presuntos adquirentes de otra de las torres de la remodelación- hagan llegar los antecedentes de las negociaciones que ahí se llevaron a cabo.<br />Por último, quiero decir que aquí hay silencios que han sido elocuentes en estos días, como lo han sido los de algunas empresas del Estado, a las que se les han formulado estas mismas preguntas, y no han respondido, así como también en algunos círculos ha habido respuestas muy airadas, las que no nos desalientan. Muy por contrario, nos alientan a seguir investigando.<br />Creemos que la transparencia le permite ganar al país, y la serenidad que se debe tener para analizar estas materias también contribuye al buen juicio que debemos formamos todos de una operación de esta envergadura, en la cual hay muchos miles de millones de pesos envueltos. Estamos hablando de 500 mil UF, de 5.800 millones de pesos.<br />Nosotros evaluaremos estos antecedentes para ver si ameritan -como lo creemos-, a menos de que las respuestas sean muy concluyentes, la solicitud de una Comisión investigadora de la Cámara de Diputados. Pero queremos esperar que los antecedentes lleguen, ya que, al requerirlos públicamente, no han sido entregados. Por esta vía oficial esperamos que lleguen. Con mucho respeto lo hacemos.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión de los Comités de la Unión Demócrata Independiente y de Renovación Nacional.<br />En el turno del Comité del Partido Socialista, tiene la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor VIERA-GALLO.- Señor, Presidente, antes de abordar el tema al cual me voy a referir, no puedo dejar de hacer una consideración sobre lo que acaba de expresar mi estimado colega, Diputado señor Carlos Bombal.<br />Por una parte, ha dicho que de sus palabras no se puede desprender ninguna intención y, por otra, que, sin embargo, está alerta para crear una comisión investigadora. Entiendo que hay una cierta contradicción en esa materia.<br />Me habría gustado que, junto con el celo de transparencia que él tiene y que todos compartimos, con hidalguía también hubiese reconocido la importante labor del Alcalde de Santiago, don Jaime Ravinet, en la remodelación del centro de Santiago, prueba de lo cual es la Estación Mapocho y el Parque de los Reyes. Eso habría enaltecido su intervención como ex alcalde.<br />El Diputado señor Bombal me solicita una interrupción. No tengo ningún problema en concederla.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bombal, Carlos" DIPUTADOValue="415">El señor BOMBAL.- Señor Presidente, agradezco la interrupción.<br />Desde luego, no me llega el comentario que hace el señor Diputado.<br />Nunca he dejado de considerar en los alcaldes que han intervenido en la remodelación el papel que les ha correspondido, y que no ha sido sólo el alcalde señor Ravinet.<br />En esa materia, jamás usted podrá encontrar un signo de pequeñez. Cuando hemos preguntado sobre algunos antecedentes, es para conocer recursos que se han estado destinando. No niego que al alcalde le ha correspondido un papel muy interesante en todo lo que ha sido esta remodelación.<br />Una última consideración. La remodelación de Santiago no se inicia con el alcalde señor Ravinet; se inicia en otras administraciones. Quiero mencionar al alcalde señor Mekis; a quien, los que lo sucedimos, tuvimos el honor y el privilegio de intentar imitar su obra.<br />He dicho.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514">El señor SOTA (Presidente accidental).- Recupera el uso de la palabra el Diputado señor Viera-Gallo.<br /><br />El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, en todo caso, me parece muy importante lo señalado en cuanto al reconocimiento también de la labor de don Jaime Ravinet.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Viera-Gallo, José Antonio" DIPUTADOValue="514"><TITULO>CENSURA DEL FILME EN TELEVISIÓN NACIONAL DE CHILE. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor VIERA-GALLO.- Señor Presidente, hemos asistido a la censura, de parte de Televisión Nacional, del filme de Cristián Galaz "Hay un hombre en la luna" -cuyos derechos compró por tres años-, que obtuvo un premio internacional y que, por una razón -a mi juicio- bastante inexplicable, no lo transmitió en el horario en que se había comprometido a hacerlo.<br />La razón que ha dado Televisión Nacional ha sido invocar algún criterio del Consejo Nacional de Televisión, que, hasta ahora, por lo menos no me resulta claro ni explícito.<br />El problema mayor no se refiere sólo a la censura -o a la posible censura, en este caso-, sino al hecho de que, por falta de precisión de la ley que estableció el Consejo Nacional de Televisión, los canales comiencen a autocensurar sus propios programas.<br />En segundo lugar, está el hecho de que este filme fue aprobado por el Comité de Calificación Cinematográfica para ser exhibido en las salas de cine, por lo cual no parece razonable que ello no haya ocurrido, sin una explicación más seria a la ciudadanía, ya que Televisión Nacional tenía programado pasar esta película. Además, ha obtenido premio un importante director chileno, como es Cristián Galaz.<br />Televisión Nacional compró este filme por tres años, lo cual provoca un perjuicio económico y artístico para su autor, porque, sin la autorización de Televisión Nacional, esta película no puede ser exhibida, y se llega a la situación absurda de que Televisión Nacional no la exhibe, pero tampoco hasta ahora ha renunciado a los derechos para que pueda ser exhibida en salas de cine, lo que provoca un notable perjuicio a los creadores y cineastas chilenos.<br />Aprovecho la ocasión para señalar nuestro criterio contrario a que exista la censura previa al cine en la Constitución Política del Estado. Asimismo, presentaremos un proyecto de reforma constitucional al respecto para eliminar algo que consideramos completamente atentatorio contra los derechos de libertad de expresión y de creación artística.<br />Por eso, solicito que se oficie al Ministro de Educación con el objeto de que ponga urgencia al proyecto que modifica la calificación cinematográfica que fue tratada por el anterior Parlamento. Si bien es un proyecto con muchas insuficiencias, de todas maneras es un paso adelante importante en lo que se refiere a la mayor libertad de expresión en el campo del cine.<br />Por último, solicito que también se oficie al Director de Televisión Nacional para que explique esta circunstancia de censura o autocensura, que nos parece completamente anómala.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por el señor Diputado.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Navarro, Alejandro" DIPUTADOValue="195"><TITULO>MUERTE DE CONSCRIPTO DEL REGIMIENTO CHACABUCO, DE CONCEPCIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Navarro.<br /><br />El señor NAVARRO.- Señor Presidente, en esta oportunidad me referiré a un hecho grave que hace algunas semanas conoció la opinión pública, relacionado con el dramático caso de un joven conscripto del Regimiento Chacabuco de Concepción que fue muerto al ser reducido por Carabineros tras huir de sus guardias con el fusil de servicio y, según el parte policial, haber secuestrado a una familia en Concepción.<br />Éste hecho debe llamar a una gran reflexión, especialmente, respecto del tema del Servicio Militar Obligatorio.<br />Hace poco, la Comisión de Defensa de esta Cámara ha dado a conocer un informe muy completo cuyo resultado es revelador e imprescindible de ser conocido, no sólo en este hemiciclo, sino, por toda la ciudadanía, dado que ha hecho un exhaustivo análisis sobre él servicio militar. Éste actualmente es obligatorio y no presenta alternativas viables ni que estén al alcance de los jóvenes chilenos. El propio director de movilización nacional, general Javier Salazar Torres ha señalado el notorio y progresiva desinterés de los jóvenes para inscribirse. En 1994, el 12,05 por ciento del total de jóvenes en condiciones de inscribirse no lo hizo, lo que demuestra que más de 17 mil se encuentran en calidad de remisos.<br />Una de las más importantes conclusiones a que arribó el informe de la Comisión, dice relación, sin duda, con el trato que reciben los reclutas cuando ingresan a cumplir con el servicio.<br />En relación con ello se estableció, por la vía de consultas hechas a ex reclutas, que el 40,7 por ciento afirmó tener conocimiento sobre abusos y malos tratos físicos. Por lo tanto, éste es un problema real y dramático que fue establecido fehacientemente por la Comisión.<br />Además, entre 1984 y 1990 la Vicaría de la Solidaridad recogió, a lo menos, 43 denuncias de conscriptos víctimas de situaciones represivas, entre ellos, 8 con resultado de muerte. Así de dramático es el caso de José Luis Muñoz González, de 20 años, quien en febrero de 1984, fue entregado a su familia en una urna cerrada. Una investigación sumaria concluyó que se había suicidado. Sin embargo, sus compañeros reclutas señalaron que éste habría recibido malos tratos de un oficial al que se le pasó la mano "al castigarlo por perder su yatagán al interior del Regimiento de Caballería N° 10 Libertadores".<br />Otro caso concreto conocido por la Vicaría es el del joven Cristián Flores Duarte, quien el 1° de abril de 1991 comenzó a hacer su servicio en el Regimiento Maturana de la Unión, y el 8 de agosto de ese año, una patrulla militar lo depositó prácticamente en la casa de sus abuelos, en estado calamitoso. El joven sufría un estado sicótico que lo mantuvo por meses inhabilitado para valerse por sí mismo.<br />Lo anterior indica, evidentemente, que hay graves deficiencias, en el sistema, en el trato, en la protección de los derechos de los jóvenes reclutas, sobre lo cual es necesario hacer cambios importantes. Esta urgente necesidad de revisar nuestro Servicio Militar Obligatorio dice relación, sin duda, con lo acaecido en Concepción en la última semana. Que un joven huya de su guardia armado con un fusil, se refugie y amenace a una familia penquista, y se niegue a volver al regimiento, es un hecho que debe ser desentrañado.<br />Por eso, pido que, en mi nombre, se oficie al Ministro de Defensa a fin de qué se realicen las investigaciones necesarias para conocer el control psicológico que efectúa el Ejército sobre los reclutas en el momento de su ingreso; si existen instancias para una evaluación permanente o continua durante su estada en el servicio militar; si en el caso específico del joven Excelsior Espinoza Prado, que huyó del Regimiento Chacabuco y fue abatido por Carabineros -en una acción que aunque está dentro de las normas legales que los rigen, terminó con el dramático resultado de muerte-, si se ha efectuado alguna investigación para establecer si con anterioridad se habían observado en él conductas anómalas o irresponsables y, de ser así, por qué se le ordenó estar de guardia esa noche.<br />Además, que se instruyan los sumarios respectivos para establecer las responsabilidades de los oficiales que estaban a su cargo, y el resultado exacto de la autopsia, para saber si había consumido alcohol o drogas al momento de su muerte, y si se tomaron las medidas del caso para evitar esa situación.<br />Esas deficiencias deben ser corregidas hoy en nuestro Servicio Militar, y el hecho de que éste sea obligatorio o voluntario, es un tema que debe discutirse en forma extensa por la ciudadanía y en el Parlamento, para que este tipo de acontecimientos no vuelvan a ocurrir, pues está en juego la vida de nuestros jóvenes conscriptos.<br />Por último, debo hacer presente que las juventudes políticas del país han denunciado el caso específico de un joven conscripto que habría sido violado por sus compañeros en un regimiento de Arica. Pido también que el Ministro nos informes sobre si existen antecedentes fidedignos y concretos de una situación de esa naturaleza en alguno de los regimientos de Arica.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA. (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, acompañando copia de sus observaciones.<br />En el tiempo que resta al Comité del Partido por la Democracia, ofrezco la palabra.<br />Ofrezco la palabra.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><TITULO>ALCANCE A INTERVENCIÓN DEL DIPUTADO ROMBAL.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- En el turno correspondiente al Comité de la Democracia Cristiana, tiene la palabra el honorable Diputado señor Latorre.<br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, antes de intervenir sobre el tema que he previsto deseo señalar que mi Comité espera que la denuncia-consulta que hizo hoy el Diputado señor Bombal, no sea similar a otras que le hemos conocido en los últimos años y que, al parecer, dicen relación con un procedimiento que es habitual en él, cual es que por la vía de una denuncia-consulta pasa a informarse de cómo son efectivamente las cosas.<br />Digo esto muy responsablemente, en nombre del Comité Demócrata Cristiano, por cuanto en dos oportunidades anteriores ante esta Cámara, primero en el caso de la Universidad Metropolitana de Ciencias de la Educación y después, con denuncias respecto de la situación financiera de la Universidad de Chile, el honorable Diputado señor Bombal terminó dando explicaciones públicas. Esperamos que en esta oportunidad, cuando se aclare su preocupación, no tenga que darlas nuevamente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Latorre, Juan Carlos" DIPUTADOValue="858"><TITULO>HOMENAJE A LA DIVISIÓN EL TENIENTE, CODELCO CHILE, EN EL 90° ANIVERSARIO DE SU INSTALACIÓN. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor LATORRE.- Señor Presidente, en el momento previo de dejar mi cargo como Primer Vicepresidente de la Cámara de Diputados y con motivo de que en días próximos se cumplirá un nuevo aniversario de la nacionalización del cobre, quiero rendir homenaje a la División El Teniente de Codelco Chile, por lo que ha representado como empresa minera para nuestro país desde su origen hasta hoy.<br />En la vida, los hombres, las circunstancias y luego las instituciones, son las que hacen la historia del mundo.<br />Recientemente, una empresa del Estado de Chile ha cumplido 90 años de ininterrumpida actividad minera.<br />Desde el comienzo de su explotación, primero, por la vía de impuestos, y luego de la nacionalización del cobre, por la generación de excedentes, ha entregado cuantiosos recursos que se han concretado en beneficios para todos los chilenos. Me refiero al Mineral El Teniente, situado a 2.100 metros de altura en la precordillera de la Sexta Región, a 63 kilómetros al noreste de Rancagua y que es una de las cinco Divisiones de la Corporación del Cobre de Chile.<br />La División El Teniente fue creada por decreto N° 1.854, de 29, de abril de 1905, del Ministerio de Hacienda -en ese entonces no existía el de Minería- y lleva la firma del Presidente de la República de la época, don Germán Riesco. Mediante ese decreto se autorizó a la Braden Copper Company para explotar el mineral. Fue míster William Braden, junto a un esforzado grupo de trabajadores norteamericanos y chilenos, quien inicia los trabajos de instalación de faenas que culminaron en junio de 1906, con la producción del primer concentrado en El Molino, que posteriormente se transformaría en el Campamento Sewell.<br />De esa manera, al comenzar el siglo XX, partía la explotación industrial de El Teniente. Sus inicios, de manera alguna fueron fáciles, especialmente para los pioneros, que para llegar a la cima del yacimiento debieron viajar a pie, a lomo de muía o en carretas por una escarpada ruta que el ingeniero Marcos Chiapponi diseñó e hizo construir entre Graneros y la Compañía, ruta que se prolongó por interminables curvas hasta Barahona, hasta el fondo del cajón cordillerano entre Caletones y Sewell, para terminar a la entrada de los primeros socavones.<br />En las faenas tampoco era fácil la vida para los improvisados mineros que laboraban extrayendo el mineral desde el yacimiento. Estos vivían en carpas -cuando el clima lo permitía- y en cavernas preparadas para la ocasión.<br />La historia de este mineral refleja en sí la vida y obra del trabajador norteamericano en su inicio y del chileno, especialmente de este último, quien, por la dificultad de los tiempos, debió hacer de todo: de camionero, de carretero, de constructor, de cantero, de aprendiz de minero, de jornalero, y todo a mucha fuerza. Este trabajador, no obstante su origen campesino, se convertía, más por porfía que por experiencia, en el minero que nunca había sido. Esa es la raíz del trabajador que por décadas fue entregando su esfuerzo en esta actividad minera que, con el tiempo y el surgimiento de las nuevas generaciones, fue adquiriendo una dimensión propia, tanto individual como colectiva, moldeada por los años, por la educación, por la capacitación que la propia empresa les entregaba y por la exigencia de los tiempos modernos y los adelantos tecnológicos.<br />La familia de estos heroicos mineros también tiene su lugar en la historia de este mineral. Fueron las esposas de estos mineros solitarios, prisioneros de la nieve y de las montañas, quienes se aclimataron y crearon descendencia formando con el tiempo una verdadera ciudad en Sewell, que llegó a tener sobre 14.000 habitantes. Lo mismo sucedió con campamentos como Caletones, Coya Parrón y otros menores.<br />Esa clase trabajadora es la que también se organizó y escribió páginas de honor en la historia del sindicalismo chileno. De esa "raza" especial de hombres duros, pero con sensibilidad social, surgieron grandes figuras que lideraron los sindicatos mineros y un día, con su experiencia y espíritu de servicio, llegaron también a servir a los trabajadores desde el Congreso Nacional, como el caso de Baltazar Castro, quien fuera Diputado y Senador por la zona; José Monares Gómez, dirigente sindical de Caletones y luego Diputado por varios períodos en representación de Rancagua; nuestro ex colega de estos años Héctor Olivares Solís, ex dirigente del sindicato Sewell y Minas, ex Vicepresidente de la Confederación del Cobre y también Diputado por varios períodos en representación de esa zona, y durante estos últimos períodos, nuestro colega el Honorable Diputado Rodolfo Seguel, quien también fue dirigente sindical de dicho mineral.<br />La historia, sin embargo, no se detiene en ellos, porque la División El Teniente ha sido un verdadero laboratorio que nos ha sorprendido a todos los chilenos con sucesos o acontecimientos que bien merecen una mención.<br />Cuando la chilenización del cobre tuvo lugar, aprobada por la unanimidad de nuestro Parlamento, muchos pensaron que nuestros ingenieros y técnicos no serían capaces de reemplazar en las más altas labores a los ejecutivos norteamericanos y extranjeros que por tantos años tuvieron el manejo de la empresa. Sin embargo, ningún desastre ocurrió con este cambio de manos y la División El Teniente dirigida, supervisada y operada por trabajadores ciento por ciento chilenos no sólo mantuvo los ritmos productivos acostumbrados sino que inició una ascendente carrera de superación, logrando producciones anuales que jamás la empresa habría alcanzado durante la administración norteamericana. Lo que había ocurrido no era un milagro. Fue una simple cuestión de lógica. Los centenares de profesionales chilenos que ocupaban posiciones de retaguardia, asumieron las principales responsabilidades y con decisión, con conocimientos, con iniciativas fueron capaces de sostener la marcha de la División y mejorarla en términos insospechados.<br />Pero -y aquí viene lo más interesante-, nuestros ingenieros, técnicos y trabajadores no se conformaron solamente con hacer lo que sabían hacer, porque con una cierta timidez, primero, y con mayor seguridad a medida que avanzaba el tiempo, empezaron a analizar cómo funcionaba la producción de cobre y se convencieron que ellos podían mejorarla, inventando tecnologías inéditas, o mejorando las que estaban en aplicación.<br />No tendría el tiempo suficiente para enumerar los importantes avances tecnológicos que se han producido en los laboratorios y talleres de la División El Teniente, pero voy a mencionar uno solo porque su realización es un verdadero hito en la ingeniería de nuestro país. Me refiero al Convertidor Teniente. Un horno de fundición que surgió de la mente creadora de ingenieros chilenos de esta empresa en la época de la crisis del petróleo. El dispositivo que ellos inventaron funcionaba con combustible sólo para el período del calentamiento inicial y luego todo el proceso fundente se ejecuta con el calor autogenerado por el metal fundido, con un ingenioso agregado de oxígeno inyectado. Ese es básicamente el proceso descrito en cuatro palabras.<br />Pero el Convertidor Teniente se convirtió rápidamente en el equipo estrella de Codelco y luego en casi todas las fundiciones del país que lo adoptaron para sus procesos de refinación de cobre. Sin embargo, su fama traspasó rápidamente nuestras fronteras y comenzaron a llegar requerimientos de otros países que se interesaron por conocer esta maravilla tecnológica. Codelco no ha hecho ninguna promoción especial para vender esta tecnología. Sin embargo, el año pasado se inauguró un "convertidor Teniente" en una lejana fundición de Zambia. En los próximos meses se inaugurará una segunda en el puerto de lio, en Perú, adquirido por la compañía norteamericana Southern Perú y el próximo año se estará instalando un tercero en otra fundición mexicana, sin contar numerosas aproximaciones a la empresa chilena de importantes compañías mundiales que están interesadas en mejorar sus procesos, de fundición incorporando ciento por ciento esta tecnología chilena.<br />Podemos decir con mucho orgullo que el 20 por ciento del total de la producción mundial de cobre se funde, actualmente, en convertidores Teniente y este porcentaje irá en aumento con el curso de los años.<br />Quiero terminar haciendo una breve mención El Teniente de hoy, 1995. Estamos informados que Codelco ha introducido en la empresa un novedoso sistema de cambios organizacionales, basados en el cumplimiento de cinco objetivos estratégicos que persiguen dar a la empresa una mayor flexibilidad operativa, un incremento de la productividad, reducción de accidentes y control de las pérdidas por este concepto, incorporando nuevas orientaciones en el ámbito de las relaciones laborales buscando una mayor participación de los trabajadores convencida de que ellos son el más valioso capital de la empresa.<br />Hemos recibido oportunamente el balance del primer trimestre operacional de la División El Teniente y sus resultados sobrepasan las previsiones estimadas en los planes que están en marcha, lo que nos señala que la empresa está por el buen camino para llegar a cumplir sus metas en cuanto a situarse en el año 2000 entre las cinco mejores empresas productoras de cobre del mundo.<br />Sus planes inmediatos están elaborados pensando en un horizonte de 25 años de producción, pero Siempre agregándole uno más al cumplirse el que está vigente. Sus cuantiosas reservas de mineral, que resisten 90 a 100 años más de explotación, permiten mirar el futuro de esta empresa de la Sexta Región con mucho optimismo en el sentido de que será capaz de ofrecer la estabilidad laboral que sus trabajadores desean, y seguirá aportando riquezas al país como una empresa del Estado de Chile, demostrando que la capacidad y la eficiencia no son patrimonio solamente de los empresarios privados.<br />Desde esta alta tribuna, y seguro de representar a todos los Diputados de la Sexta Región, saludo al gerente general de la División El Teniente, don Fernando Riveri Cerón, a sus ejecutivos, supervisores, técnicos y trabajadores, señalándoles que tienen la confianza del pueblo de Chile para seguir trabajando tranquilos, con seguridad y respeto por el engrandecimiento de nuestra Patria. Los 90 años que acaban de cumplir son un anuncio de que podemos esperar con fe y confianza el cumplimiento de los próximos 90 años.<br />Señor Presidente, solicito que se envíe copia de mi intervención a los representantes de la empresa y a sus trabajadores.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio en la forma solicitada por Su Señoría, con la adhesión del Comité Demócrata Cristiano.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Ojeda, Sergio" DIPUTADOValue="877"><TITULO>AUMENTO DEL PARQUE AUTOMOTOR. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Ojeda.<br /><br />El señor OJEDA.- Señor Presidente, la Asociación Nacional Automotriz de Chile ha informado que sólo en mayo del presente año se vendieron 11.014 vehículos y que durante el año, la cifra alcanza a 53.881 unidades. Comparada con igual período de 1994, la venta de vehículos nuevos registra un crecimiento de 22 por ciento en los primeros cinco meses de 1995.<br />Llegan al país avalanchas de vehículos importados, lo que provoca alteraciones y graves problemas en caminos, calles y carreteras. El parque automotor está excediendo en demasía la capacidad demuestras vías, lo cual incide y provoca congestionamientos, pérdida de tiempo, incomodidades, accidentes y, por tanto, malos ratos.<br />El Subsecretario de Obras Públicas, señor Germán Quintana, ha anunciado un millonario plan de seguridad vial, con un costo de 64 millones 800 mil dólares, para mejorar carreteras y disminuir los accidentes. Antes, el Ministro del ramo, señor Ricardo Lagos, nos había informado de los planes de construcción de caminos; como por ejemplo, la doble vía a Puerto Montt y el camino costero.<br />Sea como fuere, no habrá ley, ni tampoco decreto, que logre atenuar los efectos nocivos que se están produciendo por la llegada de miles de vehículos al año, si no se implementan medidas de urgencia para adaptar caminos, calles y carreteras, a este verdadero aluvión vehicular.<br />Un informe del Banco Central, en respuestas un oficio enviado por quien habla, indica que desde 1990 a abril de 1995, la importación de automóviles ha sido de 303.029 unidades, de camionetas 75.794, y de buses 10.966, lo que da un total de 389.789 unidades. Sólo de enero a abril del presente año se han importado 33.568 vehículos. En dicho informe no está consignado el número de camiones importados, pero estimamos que también asciende a miles.<br />Como es posible observar, la situación, aunque halagadora por el flujo de nuestro comercio internacional, es también preocupante. No existe una regulación ni armonización entre los vehículos que se importan y las condiciones de infraestructura vial. Parece que todo se deja a las acomodaciones que espontáneamente provocan las leyes del mercado, lo que hasta el momento no ocurre, y el problema hace crisis, incluso, en las ciudades chicas.<br />En virtud de la inquietud y preocupación que tengo sobre el tema, solicito que se oficie al Ministerio de Obras Públicas, a fin de que informe de las medidas existentes para resolver el problema de congestionamiento; del significado del plan de seguridad vial y de los programas y planes en materia de doble vía de sur a norte del camino costero. Al Ministerio de Transportes, para que informe sobre las medidas que ha adoptado y que adoptará a futuro para solucionar el problema del tráfico vehicular en el país y, como una manera de completar mi información respecto del tema, que también se oficie al Ministerio de Economía, para que el Banco Central entregue la nómina de los camiones importados desde 1990 a la fecha.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, con la adhesión del Diputado señor Kuschel.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Cantero, Carlos" DIPUTADOValue="417"><TITULO>INCUMPLIMIENTO DE NORMAS DE LA LEY DE CONSTRUCCIONES Y URBANISMO EN EDIFICACIÓN EN CALAMA (Segunda Región). Oficios.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- En el turno del Comité de Renovación Nacional, tiene la palabra el Diputado señor Cantero.<br /><br />El señor CANTERO.- Señor Presidente, voy a referirme a un hecho que califico como grave, relacionado con eventuales faltas o atropellos a las normas establecidas en la Ley de Construcciones y Urbanismo, en la ciudad de Calama.<br />Con ocasión de la construcción de un edificio de una importante empresa comercial, se produjo una serie de irregularidades en el establecimiento de la línea dé edificación, lo que conllevó todo tipo de comentarios y dichos respecto de esta materia y del rol que ha cumplido la Dirección de Obras Municipales de la ciudad de Calama.<br />En virtud de tal situación y de las denuncias planteadas por algunos concejales de la ciudad -en particular del señor Ignacio Urdangarín-, con fecha 23 de marzo de 1995, por oficio 09-95, oficié al señor Víctor Hugo Véliz, Director Regional del Servicio de Vivienda y Urbanismo de la Segunda Región.<br />En concreto, se le consultó si en el caso del edificio de la tienda Corona se respeta la línea de construcción y de urbanismo.<br />El Seremi, quien se hizo cargo de la materia, en cumplimiento de lo que establece el artículo 4° de la Ley General de Construcciones, que dice que el Seremi es el responsable de la supervigilancia de las normas allí contempladas, y de otras normas, como el artículo 12, que también le señala responsabilidades en este sentido, contestó en función de un informe del alcalde de la Municipalidad de Calama, redactado por el Director de Obras Municipales, donde se indica que se han respetado estrictamente -según se expresa en la letra- las normas allí contempladas.<br />El Seremi señala que "estima satisfactorias, desde el punto de vista de su competencia, las explicaciones del señor Alcalde de la ciudad de Calama"<br />En el mismo sentido, se dirigió oficio al Contralor Regional de la Segunda Región, don Héctor Abasolo, con fecha 29 de marzo.<br />Pues bien, ¿qué ha ocurrido al respecto?<br />Dice: en cuanto a las actuaciones de los arquitectos de la Dirección de Obras Municipales que habrían intervenido en la ejecución de obras o proyectos de particulares y en la definición –etcétera-, hay completa normalidad y hubo un sumario que así lo dictaminó.<br />Quiero señalar que el informe de la Contraloría es incompleto, inexacto, ajeno a la realidad, y que el Director de Obras Municipales ha faltado a las normas establecidas…<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Señor Diputado, se están cumpliendo los tres minutos que le ha otorgado su Comité.<br /><br />El señor CANTERO.- Señor Presidente, el Seremi de la Vivienda ha informado en forma inadecuada a la Cámara, porque -repito las fechas- envié oficios el 23 y 29 de marzo de 1995; sin embargo, el 1° de julio, el Gobernador Provincial de El Loa evacuó un informe donde señala que se ha faltado a la línea de edificación y ordena demoler una construcción que ya estaba autorizada por la municipalidad.<br />En consecuencia, entran en colisión la falta de pronunciamiento de la Contraloría General de la República y los informes del Director de Obras y del Secretario Regional Ministerial de Vivienda y Urbanismo de la Segunda Región, con lo que, finalmente, ha evacuado el señor gobernador, quien, en definitiva, sostiene mi tesis; es decir, que se ha faltado a las normas de la Ley General de Construcciones y Urbanismo.<br />Por lo expuesto, solicito que se oficie, en primer lugar, al Consejo de Defensa del Estado, para que tome las acciones correspondientes e informe al Parlamento sobre las medidas que adoptará en torno de esta situación.<br />En segundo lugar, al Contralor General de la República para que disponga si el ámbito nacional o el regional deberá efectuar una investigación que permita clarificar los hechos y responsabilidades, tanto del Seremi de la Vivienda y Urbanismo de la Segunda Región, como del Director de Obras de la Municipalidad de Calama.<br />Solicito que se establezcan dos ideas concretas en dicho oficio: primero, que la investigación sea efectuada directamente por la Contraloría y que no se dé el absurdo -como ha sucedido- de pedir al denunciado que evacúe los informes y, segundo, que se haga con oportunidad, toda vez que en esto la Contraloría ha actuado con mucha lentitud.<br />En consecuencia, espero que las respuestas e investigaciones se realicen oportunamente.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental). Se enviarán los oficios en la forma solicitada por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Alvarez-Salamanca, Pedro Pablo" DIPUTADOValue="806"><TITULO>HOSPITAL PARA SAN CLEMENTE. (Séptima Región). Oficio.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Álvarez-Salamanca.<br /><br />El señor ÁLVAREZ-SALAMANCA.- Señor Presidente, hace unos días, en la comuna de San Clemente, a la cual represento en la Cámara, una humilde familia de la zona perdió a su pequeña hija. La causa de muerte fue bronconeumonía, la que pudo haberse evitado con atención médica, oportuna, cuestión que fue imposible, a pesar de que la madre llevó a su hija al consultorio de San Clemente en tres oportunidades, diagnosticándosele en cada una un resfrío común.<br />En los diez años de administración municipal de la salud nunca había ocurrido una situación de tan clara negligencia. Ello demuestra que allí se requieren cambios urgentes, los que he solicitado y reiterado durante años en esta Sala.<br />San Clemente es una comuna con más de 45 mil habitantes, de gran ruralidad y extensión geográfica, con una amplia clase media campesina, pequeños propietarios sin previsión, que cuando enferman deben esperar meses y años para ser atendidos en el hospital regional de Talca, único centro hospitalario más cercano.<br />Esta situación no debe continuar. En la ciudad de San Clemente, con casi 20 mil habitantes, se hace necesaria la construcción de un hospital, para que su población reciba un trato digno y adecuado a sus necesidades, ya que es inconcebible que, tras recorrer largas distancias para llegar a atenderse a esta ciudad, deban posteriormente dirigirse a Talca, donde la atención, en ningún caso, es oportuna, cuestión que provoca el agravamiento de sus enfermedades.<br />Hasta 1993, el Ministerio de Salud me respondía que era imposible transformar el consultorio rural de San Clemente en un hospital tipo C, dado que las exigencias del Banco Interamericano de Desarrollo, organismo que otorga los préstamos para la construcción de establecimientos de salud, impedían acceder a ellos.<br />Entiendo que en la actualidad -así me lo informaron las autoridades del Ministerio de Salud- tales exigencias se han rebajado, lo que permitiría solicitar al Banco Interamericano de Desarrollo un crédito para la construcción de un hospital en San Clemente, siempre y cuando las autoridades de salud del país lo requieran.<br />Por lo expuesto, solicito que se oficie, en mi nombre, al señor Ministro de Salud, dándole a conocer mi petición y reiterándole la necesidad de construir un hospital en San Clemente. Ello -estoy seguro- permitirá evitar, en gran medida, situaciones como la que planteé al comienzo de mi intervención.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Prokuriça, Baldo" DIPUTADOValue="93"><TITULO>IRREGULARIDADES EN NOMBRAMIENTO DE FUNCIONARIO DE LA MUNICIPALIDAD DE LO ESPEJO. Oficio.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Prokurica.<br /><br />El señor PROKURICA.- Señor Presidente, en virtud de la facultad fiscalizadora que me confiere el artículo 48 de la Constitución Política, pido que se oficie al Contralor General de la República para que investigue los hechos que paso a describir.<br />La planta de la Ilustre Municipalidad de Lo Espejo fue aprobada por decreto N° 141, publicado en el Diario Oficial de 3 de septiembre de 1994, en la cual se encasilló al señor López Sepúlveda en el grado 8.<br />Por decreto N° 780, de 2 de noviembre de 1994, se rectificó la adscripción del señor López del grado 8 al 6, debido a que la Secretaría Municipal certificó, con fecha 5 de octubre de 1994, que dicho funcionario había ejercido funciones directivas durante un año, cumpliendo en esa forma con la exigencia legal para dictar el decreto rectificatorio.<br />A este respecto es importante señalar lo siguiente.<br />El señor López ingresó al municipio de Lo Espejo el 1 de enero de 1992 en calidad de administrativo, grado 12. Posteriormente, el 1 de marzo de, 1992 accedió al grado 11, de jefatura y el 18 de octubre de 1993 ascendió al grado 10, de jefatura, en el cual fue encasillado con la nominación de jefe de contabilidad, grado 8, según oficio ordinario N° 100, de 14 de febrero de 1994.<br />Dicho oficio remite al señor Subsecretario de Desarrollo Regional Administrativo el proyecto de planta municipal aprobado por el Concejo. En el punto 3 se refiere a la nominación, creación y supresión de cargos, que modifica del 10 al 8 el grado de la jefatura de contabilidad y presupuestos, ejercida por el propio señor López.<br />En todos los documentos emanados de la dirección de administración y finanzas de la Municipalidad de Lo Espejo consta que el señor López ejerció funciones exclusivas en la calidad de jefe de departamento de la unidad, desempeñando cargos Superiores únicamente en calidad de subrogante en otros departamentos dependientes de dicha dirección.<br />La orgánica interna de la Ilustre Municipalidad de Lo Espejo, aprobada por el Concejo, establece las direcciones municipales, entre las que no figura la jefatura de contabilidad con dicho carácter. Lo anterior, asociado a las funciones y obligaciones que establece la ley N° 18.695 y el dictamen N° 27.223, de 1990, de la Contraloría. General de la República, que establece que la función de llevar la contabilidad municipal está radicada en la unidad de administración y finanzas.<br />Por otra parte, durante el tiempo en que suceden los hechos descritos, siempre existía un funcionario en calidad de director en todas las unidades municipales, incluida, obviamente, la de administración y finanzas, ya sea en calidad de titular, subrogante o suplente. <br />Se agrega a lo anterior el hecho de que el señor López siempre ha actuado ante el Concejo en calidad de jefe de contabilidad y jamás de directivo, lo que consta a todos los funcionarios municipales. Cabe señalar, además, que este señor no tiene título profesional universitario, requisito exigido por la letra d), del artículo 10 de la ley N° 18.883. Hay que destacar que este funcionario participó directamente, en su calidad de jefe de departamento de contabilidad, en el proyecto de adecuación de la planta municipal. Además, le correspondió visar el decreto de pago de todos los encasillamientos, en calidad de jefe subrogante del departamento de recursos humanos. No obstante lo anterior se cometió el error en comento. Asimismo, debe señalarse que estaría viciada ésa actuación, por cuanto el encasillamiento debió realizarse mediante un solo acto administrativo, un solo decreto, cuestión que no ocurre en la especie.<br />Por último, el señor López ocupa el cargo de director de administración y finanzas de la Ilustre Municipalidad de La Cisterna a contar del 1 de abril del presente año; sobre la base de una permuta que, de acuerdo con el inciso primero del artículo 90 de la ley N° 18.883, consiste en el cambio voluntario de los respectivos cargos entre dos funcionarios titulares de dichas municipalidades, siempre que posean los requisitos legales y reglamentarios para ocuparlos y la aceptación de los alcaldes respectivos.<br />En, virtud de lo anteriormente expuesto, solicito que se oficie al Contralor General de la República para que estudie e investigue esta situación.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental). Se enviará el oficio solicitado por Su Señoría.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Bayo, Francisco" DIPUTADOValue="132"><TITULO>LÍNEA DE REFINANCIAMIENTO DEL BANCO DEL ESTADO PARA PEQUEÑOS Y MEDIANOS AGRICULTORES. Oficios.</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Tiene la palabra el Diputado señor Francisco Bayo.<br /><br />El señor BAYO.- Señor Presidente, a mediados de marzo, el Supremo Gobierno anunció 48 medidas para apoyar la transformación de la agricultura y la modernización de la vida rural. Entre ellas, destacaba nítidamente la creación de una línea de refinanciamiento del Banco del Estado, con el objeto de hacer más operativas las iniciativas, con un fondo de aproximadamente 200 millones de dólares, orientado fundamentalmente a, reprogramación de deudas.<br />En forma extraoficial, hemos tenido conocimiento de las dificultades experimentadas pop muchos medianos y pequeños agricultores para acceder a esta anunciada línea de refinanciamiento, hecho confirmado por el Ministro de Agricultura en la última Revista del Campo, donde informa que se han presentado peticiones por 800 mil unidades de fomento -alrededor de 20 millones de dólares- de un fondo que cuenta con 200 millones de dólares. Reitero que esto coincide con el conocimiento extraoficial que hemos tenido de las dificultades para acceder a este fondo.<br />Como el cumplimiento de estas medidas no requiere ley, ya que sólo son administrativas, solicito que se oficie a los señores Ministros de Hacienda y de Agricultura, a fin de que se sirvan informar acerca los criterios aplicados y de la forma en que se ha implementado el fondo de refinanciamiento de 200 millones de dólares. Asimismo, sería deseable conocer la nómina de los beneficiados y los montos asignados a cada uno de ellos.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Se enviarán los oficios solicitados por Su Señoría, en nombre de los Comités de Renovación Nacional y de la Unión Demócrata Independiente.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO><br /><br /><ARTICULO_34><INTERVENCION_DIPUTADO DIPUTADO="Matthei, Evelyn" DIPUTADOValue="467"><TITULO>RÉPLICA A DECLARACIÓN DE COMITÉS PARLAMENTARIOS. (Aplicación del artículo 34 del Reglamento).</TITULO><br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- En virtud del artículo 34 del Reglamento, tiene la palabra, hasta por cinco minutos, la Diputada señora Evelyn Matthei.<br /><br />La señora MATTHEI.- Señor Presidente, creo mi deber utilizar los escasos minutos de que dispongo para fijar mi posición frente a una inusual y destemplada declaración de algunos Comités parlamentarios, en la cual se me reprocha injustamente haber quebrantado normas éticas en el ejercicio de mis funciones.<br />Me parece indispensable realizar un apretado recuento de lo sucedido, sin acomodar los hechos a las conclusiones que se quieren extraer, como por desgracia, ocurre con frecuencia.<br />Frente a la acusación formulada por un analista político, ex Ministro de Estado, estimé mi deber exigir que este hecho fuera enfrentado con seriedad por esta Corporación y que se realizase una exhaustiva investigación.<br />¿Por qué lo estimé así? Primero, porque dada la terrible experiencia de otros países, nadie ignora que la droga, con su inmenso poder de violencia y destrucción, se infiltra en todas las estructuras sociales, corrompiendo la institucionalidad y desencadenando crisis morales, cuyo costo es inmenso para la sociedad.<br />Segundo, porque el Parlamento, como expresión de la voluntad popular, debe ser un órgano transparente que proyecte confianza y seguridad en todos los ámbitos de la nación.<br />Tercero, porque nadie, entre quienes intervenimos en la vida pública, ignora que una ola de comentarios soterrados inundaba el ambiente político en relación con la denuncia del ex Ministro Cuadra. De manera que desconocer el hecho o minimizar su significado, implicaba eludir una clara responsabilidad ciudadana.<br />Puedo estar equivocada en este enfoque, puesto que nadie tiene el monopolio de la verdad y de la razón; pero lo que no puede desconocerse es que he obrado con la profunda convicción de que debía cumplir con mi deber moral de decir y proceder en armonía con lo que pienso.<br />No puedo admitir que en política siempre prime la conveniencia o el cálculo personal o del partido, y que en temas de tanta trascendencia, como el denunciado por el señor Cuadrarse escoja la cómoda posición de esquivar una denuncia para evitar enfrentamientos, ataques, insultos y descalificaciones -a veces cobardes- como las que he recibido de parte de algunos señores Diputados. Demando de esta Cámara un debate serio, responsable y honesto frente a situaciones como las que motivan esta intervención.<br />¿Por qué se me ha descalificado y se me ha querido mutilar moralmente por mis pares, con una declaración en la cual se me reprocha faltas a la ética política? Fundamentalmente, porque desde un comienzo sostuve que la denuncia del señor Cuadra no debía juzgarse con criterio político o esquivarse con pretextos pueriles, sino enfrentarla, de la única manera digna y conducente: investigando los hechos, para dar seguridad a la ciudadanía de que entre nosotros ó no hay parlamentarios comprometidos en este vicio, y si los hay, poniendo a su disposición los medios y facilidades para remediar a tiempo esta conducta. No puedo dejar de considerar el hecho de que el denunciante, interesado en no dañar la honra ajena se opuso porfiadamente y desde el comienzo a individualizar a las personas que, según sus informaciones, estarían implicadas en estos hechos.<br />Fue esta Corporación la que conminó al señor Cuadra a dar nombres, uniendo esa exigencia a la amenaza -finalmente concretada- de que se iniciaría en su contra un requerimiento por infracción a la Ley sobre Seguridad del Estado. Esta Corporación, desde un principio, pretendió que se hiciera pública una información que, por su naturaleza, debió haberse investigado y mantenido en el terreno estricto de la confidencialidad. Apremiado durante casi cuatro meses por el abogado de esta Cámara, por el abogado del Senado, e, incluso, por el juez de la causa, el señor Cuadra entregó algunos nombres de personas que, según sus informantes, estarían implicadas en los hechos. Fue en ese contexto que yo enfrenté la situación denunciada por una publicación de amplia difusión, la cual, en su oportunidad, me llevó a solicitar una consulta oficial sobre el particular, la que nunca fue contestada.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- ¿Me permite, señora Diputada? Le ruego que sintetice.<br /><br />La señora MATTHEI.- No creo que haya ocupado más de tres o cuatro minutos, señor Presidente.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Hay un ministro de fe que ha cronometrado cuatro minutos y medio, y a eso me atengo.<br /><br />La señora MATTHEI.- Señor Presidente, le ruego que me dé un minuto más.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Tiene medio minuto más, señora Diputada.<br /><br />La señora MATTHEI.- Señor Presidente, no alcanzo en medio minuto; necesito un minuto y medio.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Puede continuar, señora Diputada.<br /><br />La señora MATTHEI.- Gracias, señor Presidente.<br />En esta oportunidad, quiero declarar sin la menor reticencia que estoy dispuesta a dar públicas disculpas al afectado si, como debiera ser, se me señala por personas responsables a quien se refería aquella publicación que nunca ha sido desmentida y que, no obstante la gravedad de su contenido, no mereció a esta Cámara la misma atención que se dio a la denuncia del señor Cuadra.<br />Mucho se ha hablado durante los cinco meses sobre la pérdida de prestigio de nuestras instituciones más dignas.<br />Quiero responder con palabras que no son mías, sino de Julián Marías. En un artículo llamado "Pecados de silencio", publicado en enero de este año, señala: "Creo que es un acierto haber incluido entre los pecados el de omisión. No ya lo que se hace -de pensamiento, palabra y obra-, sino también lo que no se hace cuando se debe hacer. En la vida pública, y muy especialmente en la intelectual, la forma principal de omisión es el silencio… ¿Por timidez? ¿Por exceso de escrupulosidad? ¿Por temor? Esto último es lo más frecuente -y lo más doloroso-. Hay una marcada tendencia a desentenderse de todo lo que puede traer malas consecuencias…<br />"Se teme perder puestos, honores, distinciones, premios, elogios, incluso menciones, y así ingresar en las "zonas de silencio" tan características de nuestra vida pública.<br />"El daño queda hecho, y de ello se resiente la convivencia, resulta posible el estado de error, se permite que prospere lo que no se puede desear, ni siquiera aceptar."<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Ha terminado su tiempo, señora Diputada.<br /><br />La señora MATTHEI.- Termino en 20 segundos.<br />Señor Presidente, si se desea fortalecer la democracia, se deben abrir las puertas de los órganos del Estado a la investigación cada vez que se pone en duda su funcionamiento o la integridad de quienes intervienen en ellos. Este fue el móvil de mi participación en estos hechos. Sé que el silencio es mucho más cómodo. Recurriendo a él pueden profundizarse amistades, adhesiones y alianzas. Pero yo me debo a los intereses de mi patria y a los legítimos intereses de quienes me han confiado su representación, y no obstante todos los conflictos y amarguras que deba sobrellevar, me mantendré leal a este principio, cualesquiera que sean las consecuencias que de ello deriven.<br />He dicho.<br /><br />El señor SOTA (Presidente accidental).- Por haberse cumplido con el objeto de la sesión, se levanta.<br /></INTERVENCION_DIPUTADO></ARTICULO_34><br /><FIN_SESION><br />Se levantó a las 16:01 horas<br /><br />JORGE VERDUGO NARANJO,<br />Jefe de la Redacción de Sesiones</FIN_SESION></HORA_INCIDENTES>.</SESION>
</BOLETINXML>